<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp7&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164603">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456734">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414851q"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1877-78.</title>
                    <date when="1878-07-01">July 1878</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 7</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 7</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 7. — Juillet 1898.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->I<!-- break in hathi -->SËANCK DU 19 JUIN
                    1878.</p>
                <p>Présidence de M. Larombière.</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Suite et fin de
                    la discussion sur les moyens de mettre un terme aux difficultés résultant de
                    l'application des lois de recrutement on France et en Belgique. — Observations
                    de MM. MALAPERT, H. BECKER, LAROMBIÈRE, Louis Renault et Félix Stoerk. —
                    Communications de la section des langues du Midi et de l'Orient : I. la
                    législation espagnole sur le duel, par M. Castonnet-</p>
                <p>Desfosses; II. le Code de justice pour l'armée de terre en PORTUGAL, par M. Paul
                    David. — Étude par M. Jules Challamel sur le régime hypothécaire de la ville
                    libre de Brème. — Observations de MM. Grioi.et, Chall\mel,</p>
                <p>Andral et Larombière.— Étude par M. Léonol Oudin sur le Code civil du Chili. —
                    Notice par M. Pradier-Fodéré sur les premières conférences du Congrès des
                    juristes américains. — Travaux des sections. — Chronique législative. — Comptes
                    rendus d'ouvrages.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le
                        Conseil de direction. Ce sont:</p>
                    <p>Carnazza-AMARI, professeur de droit à l'Université de Catane.</p>
                    <p>Ditte (Henry), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 83, boulevard
                        Saint-Michel.</p>
                    <p>GOUJON, liquidateur au tribunal de commerce, 52, rue du Paradis-</p>
                    <p>Poissonnière.</p>
                    <p>OCTAVIANO, sénateur, à Rio de Janeiro.</p>
                    <p>Queux de Saint-Hilaire (le marquis de), i, rue Soufflot.</p>
                    <p>Reinach (Joseph), avocat à la Cour d'appel de PARIS, 31, rue de Berlin.</p>
                    <p>Stoerk (Félix), docteur en droit et en sciences politiques, à Vienne
                        (Autriche).</p>
                </div>
                <fw place="bottom">IX. MM.</fw>
                <pb n="462"/>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants, qui ont été offerts à
                        la Société:</p>
                    <p>Théorie générale de l'ÉTAT, par M. BLUNTSCHLI, docteur en droit, professeur à
                        l'Université d'Heidelberg; volume traduit de l'allemand et offert par le
                        traducleur, M. de RIEDMATTEN, avocat a la Cour d'appel de Paris. PARIS,
                        GUILLAUMIN, 1877.</p>
                    <p>Du préliminaire de conciliation; brochure offerte par l'auteur, M. Émile
                        DARNAUD, avocat et juge suppléant à Poix. PARIS, LEROUX, 1877.</p>
                    <p>Proposition de loi et rapport au Sénat sur le rétablissement des tours;
                        fascicule offert parle rapporteur M. Bérenger, sénateur.</p>
                    <p>Proposition de loi relative à la recherche de la paternité, présentée au
                        Sénat par MM. Bérenger, de BELCASTEL, Poucher de Çareil et Schcelcher;
                        fascicule offert par M. Bérenger, sénateur.</p>
                    <p>La nouvelle société Indo-Chinoise et l'art Khmer; brochure offerte par
                        l'auteur, M. le docteur Legrand. PARIS, LEROUX, 1878.</p>
                    <p>Statistique du bégayemtnt en France; brochure offerte par l'auteur»</p>
                    <p>M. Chervin. PARIS, 1878.</p>
                    <p>La Constitution française de 1875, étudiée dans ses rappor ts avec les
                        Constitutions étrangères (2e édition); volume offert par les auteurs, MM.
                        Alphonse Bard et Paul ROBIQUET, avocats à la Cour d'appel de Paris. PARIS,
                        THORIN, 1878.</p>
                    <p>Annuaire statistique de BELGIQUE, 1877, 8e année; volume offert par M. Léon
                        LEBON, chef de bureau de la statistique générale au ministère de l'intérieur
                        de Belgique.</p>
                    <p>Le la législation pénale de la République de San Marino; volume offert par
                        l'auteur, M. Innocenlo Fanti. IMOLA, GALEATI, 1878.</p>
                    <p>La legislaziene del contratto di trasporto (la législation du contrat de
                        transport); volume extrait des Annales du ministère de l'agriculture, de
                        l'industrie et du commerce en Italie. ROME, BOTTA, 1878.</p>
                    <p>Progetlo del Codice di comercio del regno d'Italia; observazioni e pareri
                        delia magistratura, delie camere di commercio, etc. (projet de Code de
                        commerce du royaume d'Italie; observations et avis de la magistrature, des
                        chambres de commerce, etc.);</p>
                    <p>volumes offerts par M. BRUZZO, conseiller d'État du royaume d'Italie.</p>
                    <p>Conférences sur J'odministration et le droit administratif, t. 1" (2e
                        édition) ; volume offert par l'auteur, M. AUCOC, président de section au
                        Conseil d'État. PARIS, DUNOD, 1878.</p>
                    <p>Code électoral belge annoté; volume oflert par le rédacteur de la</p>
                    <pb n="463"/>
                    <p>Revue de l'administration et du droit administratif belge. BRUXELLES,</p>
                    <p>MAYOLEZ, 1878.</p>
                    <p>Traité des sociétés civiles et commerciales (2e édition); volume offert par
                        l'auteur, M. VAVASSEUR, avocat à la Cour d'appel. PARIS, Marchai et BILLARD,
                        1878.</p>
                    <p>Commentario ao Codigo do processo civil Portuguez (commentaire du Code de
                        procédure civile portugais); fascicules offerts par l'auteur, M. Alves de
                        Sa. LISBONNE, da SILVA, 1877.</p>
                    <p>Dictionnaire de droit commercial, industriel et maritime, t. II, 3° édition,
                        dans laquelle a été refondu l'ancien ouvrage de MM. GOUJET, conseiller à la
                        Cour de cassation, et MAYER, ancien avoué; volume offert par l'auteur, M.
                        Ruben de COUDER, docteur en droit. PARIS, MARESCQ, 1878.</p>
                    <p>La noblesse coutumière, spécialement dans l'ancien bailliage de Meaux;
                        brochure offerte par l'auteur, M. Fernand LABOUR, juge au tribunal de la
                        Seine. PARIS, MENU, 1878.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>La discussion continue sur les moyens de remédier aux difficultés résultant
                        de l'application des lois de recrutement en France et en Belgique.</p>
                    <p>M. Malapert. Les deux dernières séances ont été longuement et trèsbien
                        employées à examiner des questions relatives à la naturalisation.</p>
                    <p>Nous avons eu d'abord le plaisir d'entendre le remarquable travail de M.
                        Cogordan sur le projet de loi adopté, le 3 juin 1876, par le Parlement
                        .fédéral suisse. Notre dernière séance a été, en grande partie, consacrée à
                        entendre et discuter les idées de M. Leemans sur les lois relatives au
                        recrutement et les difficultés qu'elles soulèvent en France et en
                        Belgique.</p>
                    <p>J'ai écouté religieusement ces deux études et j'y ai remarqué que, dans
                        toutes les deux, les auteurs supposaient que le législateur français
                        permettait à un de nos compatriotes, naturalisé à l'étranger, d'invoquer son
                        nouvel état. Ceux de nos confrères qui ont pris la parole semblent avoir
                        accepté ce point de départ. Telle est, en effet, l'opinion commune, mais
                        cette opinion est absolument contraire à l'économie de notre Code civil, et
                        surtout aux textes des décrets qui ont été rendus, en 1809 et 1811, sur la
                        naturalisation des Français à l'étranger.</p>
                    <p>Et tout d'abord il faut nous souvenir du droit ancien, en ce qui concernait
                        le changement de patrie. Les Romains disaient que l'étranger était un
                        ennemi. Ils ne distinguaient pas entre celui qui n'avait jamais été citoyen
                        et celui qui en avait perdu le titre. Vous savez que l'on pouvait perdre la
                        qualité de citoyen par suite de certaines condamnations. C'était une peine
                        prononcée contre un coupable, ce n'était jamais une faveur. La loi romaine
                        nous a été léguée. L'étranger n'a pas trouvé place dans la cité gauloise, à
                        moins qu'il n'y eût été adopté. Lorsque Clotilde vint chez les Francs
                        saliens pour <pb n="464"/>y être épousée par CLOVIS, elle dut être d'abord adoptée par la nation. Les
                        rois ayant voulu concentrer tous les droits dans leurs mains, déclarèrent
                        qu'ils pourraient octroyer aux étrangers la faculté de jouir des droits
                        civils en Fiance; aux FRANÇAIS, le pouvoir de se faire naturaliser à
                        l'étranger sans encourir la perte de leurs droits en France.</p>
                    <p>Cette législation a duré jusqu'en 1789. La veille de la Révolution, on
                        publiait la partie de l'encyclopédie méthodique relative à la jurisprudence,
                        et il y était dit : « Un Français qui s'est fait étranger ne peut plus
                        disposer « des biens qu'il a en FRANCE, ni succéder à ses parents qui y
                        demeurent, « parce qu'on le regarde comme déserteur et, par cette raison, il
                        est privé « de tous les avantages dont peut jouir un citoyen. »</p>
                    <p>Vous connaissez tous ce qui se passa lorsque la France voulut, en 1789,
                        modifier la forme du gouvernement. Les idées anciennes prévalurent dans les
                        conseils de la nation. Il fut défendu de changer de patrie, mais aussi de
                        quitter la France. Les passions politiques étaient surexcitées et
                        troublaient les esprits, qui ne pouvaient envisager la question de
                        sang-froid. L'émigration fut déclarée un crime de lèse-nation.</p>
                    <p>Il est certain aujourd'hui qu'un Français peut aller vivre où bon lu; semble,
                        sans être répréhensible au point de vue de la loi positive ou de la morale
                        la plus stricte. Mais ce Français peut-il échapper à l'obligation d'obéir à
                        nos lois en déclarant qu'il veut changer de patrie? La question s'est posée.
                        Il y a eu des Français qui ont dit: &lt;. Je ne veux pas obéir à ce que vous
                        me commandez au nom de la loi française, parce que je vais me faire
                        naturaliser dans un autre pays. » Ces prétentions ne sont pas, ne peuvent
                        pas être admises : la jurisprudence les repousse, et je pense que vous êtes
                        aussi de cette opinion.</p>
                    <p>L'intention seule de faire abdication de sa patrie ne suffisant pas, faut-il
                        changer d'avis quand elle se trouve jointe au fait? en un mot, faut-il dire
                        que la loi française perd ses droits et sa puissance vis-à-vis du Français
                        qui va se faire naturaliser sujet d'un gouvernement étranger? Pour ma part,
                        je crois que nos lois n'ont point reconnu ces naturalisations autrement que
                        pour les déclarer coupables, si elles n'ont pas été précédées d'une
                        autorisation accordée par l'autorité française. Le Code civil, sainement
                        interprété, ne me paraît pas permettre le doute. Je sais bien que nous nous
                        trouvons en présence de plusieurs textes qu'il importe de rappeler. Il y a
                        d'abord l'article 3 du CODE, qui porte: « Les lois concernant l'état et la «
                        capacité des personnes régissent les FRANÇAIS, même résidant en pays «
                        étranger. »</p>
                    <p>Je trouve dans la fermeté de cette rédaction la preuve que notre loi n'admet
                        pas qu'un Français d'origine puisse invoquer l'abdication qu'il a voulu
                        faire de sa patrie. L'intervention d'un gouvernement étranger ne change rien
                        à mon appréciation. Les agissements de ce gouvernement et du déserteur de la
                        France sont des faits qui ne sont point opposables à notre nation.</p>
                    <p>Lorsque l'article 3 fut soumis au Conseil d'ÉTAT, on le renvoya, disent les
                        procès-verbaux, après quelques légères discussions, pour être examiné
                        lorsqu'on s'occuperait de la jouissance et de la privation des droits
                        civils.</p>
                    <pb n="465"/>
                    <p>La discussion qui eut lieu, lorsque l'on vint à cette matière, ne parle pas
                        de notre article, que nous voyons reparaître dans la rédaction définitive
                        tel qu'il avait été présenté. Par conséquent, le Français reste toute sa vie
                        soumis aux règles qui déterminent chez nous son état et sa capacité.</p>
                    <p>Je sais bien que l'on invoque contre cette solution l'article 17, qui punit
                        celui qui s'est fait naturaliser à l'étranger, et les articles 18 et 20, qui
                        statuent sur les moyens de recouvrer la nationalité perdue par la
                        naturalisation acquise dans une autre contrée. On tire de la combinaison de
                        ces trois articles la preuve que la loi reconnaît qu'un Français peut
                        échapper à ses effets en prenant une nationalité étrangère, même sans le
                        consentement du gouvernement.</p>
                    <p>Je ne saurais accepter cette manière de voir. Nous sommes loin du moment où
                        le Code civil a été rédigé; cette distance nous empêche d'apercevoir le
                        point de départ. Elle est la cause de beaucoup d'erreurs. Au moment où les
                        articles 17,18, 20, etc. du Code civil étaient adoptés, il était convenu que
                        l'on allait rétablir le droit d'aubaine. C'était là un principe général, qui
                        pouvait être tempéré par des exceptions en faveur des citoyens des pays qui
                        feraient avec la France des traités de réciprocité.. Par conséquent, il
                        n'était pas probable que celui qui aurait encouru les rigueurs de notre
                        article 17 viendrait pour s'en vanter.</p>
                    <p>Notez bien qu'en ce temps, on admettait qu'un Français avait le droit de se
                        faire naturaliser à l'étranger avec l'autorisation du gouvernement, faculté
                        toujours accordée quand les raisons alléguées sont de bon aloi.</p>
                    <p>Mais ordinairement ceux qui quittent leur pays sont mus par d'autres
                        sentiments. En général, il s'agit de jeunes gens qui veulent échapper à
                        l'obligation du service militaire, ou bien de personnes qui entendent
                        trouver dans une autre contrée des facilités de mœurs que nos lois ne
                        donnent point. Ainsi M. DESPRADES, séparé de corps d'avec sa femme, allait
                        en Suisse se faire naturaliser; il y divorçait et se remariait. Cette
                        histoire est déjà ancienne; l'arrêt de la Cour de cassation qui a refusé de
                        tenir compte du divorce est de 1846. Depuis lors nous avons deux arrêts au
                        moins dans le môme sens, et comme il n'y en a'pas de contraires, on peut
                        dire que la jurisprudence est fixée. La solution de nos Cours est
                        unanimement suivie, parce que, dit-on, en cas pareil la naturalisation a été
                        faite pour frauder la loi française. Je trouve cette raison peu digne de nos
                        magistrats, car on peut répondre simplement que le naturalisé a voulu
                        abdiquer la loi fran- çaise afin de satisfaire ses goûts. Il l'a fait
                        ostensiblement et sans fraude.</p>
                    <p>La fraude est un mot souvent employé et dont il importe de préciser la
                        signification. Nous lui donnons deux acceptions : l'une comporte la
                        dissimulation et la tromperie, quelque chose d'obscur. Je ne vois pas cette
                        fraude dans le fait d'un CORIOLAN, si vous voulez, qui va s'asseoir
                        publiquement au foyer du roi des Volsques; je ne la vois pas non plus chez
                        celui qui fait publier dans sa patrie d'adoption qu'il renonce à ses lois.
                        OR, ces publications sont presque partout plus ou moins commandées.</p>
                    <p>Dans une autre acception, on entend par fraude le fait d'enlever quelque
                        chose à un autre par des actes auxquels celui qui se plaint n'a pas été</p>
                    <pb n="466"/>
                    <p>partie. C'est en ce sens que l'on dit, d'après certains auteurs, que les
                        aliénations, faites au préjudice des créanciers d'un débiteur, peuvent être
                        révoquées comme faites en fraude du droit des créanciers.</p>
                    <p>Eh bien, je ne vois pas qu'il soit encore possible d'appliquer cette
                        signification du mot fraude à l'acte du Français qui abdique sa patrie, si
                        la loi lui accorde l'autorisation de se faire naturaliser ailleurs.</p>
                    <p>On ne change pas de nationalité apparemment par amour platonique d'une
                        législation étrangère; quand on fait de ces choses, c'est parce qu'on y a un
                        grand intérêt.</p>
                    <p>Je maintiens donc que toute idée de fraude doit être absolument écartée, mais
                        qu'il faut rester dans la vérité, qui est celle-ci:</p>
                    <p>Le FRANÇAIS, par le seul fait de sa qualité, a contracté des obligations
                        vis-à-vis de son pays. Il ne peut y renoncer ou s'y soustraire sans le
                        consentement de ceux qui représentent la nation. Si donc ce Français va
                        prendre un autre drapeau, une autre cocarde, nous n'en tiendrons aucun
                        compte. Je ne demande pas contre lui les rigueurs des décrets de 1809 et
                        1811, je n'en parle pas aujourd'hui. Je sais très-bien aussi qu'on ne peut
                        pas le poursuivre et obtenir son extradition pour le seul fait d'avoir
                        déserté la France. Mais si ce transfuge revient, il restera FRANÇAIS, tant
                        qu'il sera de l'intérêt de nos concitoyens de le considérer comme tel.</p>
                    <p>Cette idée doit, par exemple, être admise à l'égard de ceux qui n'ont pas
                        rempli leurs obligations envers l'armée. Il est certain que les jeunes gens
                        qui abdiquent leur qualité de Fiançais en allant se faire inscrire sur les
                        registres des États-Unis d'AMÉRIQUE, sur ceux de la Belgique ou de la
                        SUISSE, ont voulu échapper à la loi de notre pays, tout aussi bien que celui
                        qui s'est fait naturaliser pour obtenir son divorce et contracter un second
                        mariage du vivant de sa première femme.</p>
                    <p>D'ailleurs, le choix des nationalités où ces jeunes hommes vont s'établir
                        prouve ce qu'ils cherchent. Ils sont allés aux États-Unis d'AMÉRIQUE, parce
                        qu'il n'y a pas là d'armée permanente; ils sont allés en Suisse et en
                        BELGIQUE, à cause de la situation de neutralité que l'on a faite à ces
                        contrées.</p>
                    <p>Mais si, après avoir ainsi manqué à tous leurs devoirs envers leur mère
                        patrie, les jeunes gens dont on ne peut, je le répète, demander
                        l'extradition, reviennent dans notre pays, ce sera un devoir pour l'autorité
                        de les appréhender et de les traiter comme on doit traiter des réfracta
                        ires. L'article 3 du Code civil accorde cette rigueur, car la France a le
                        droit d'exiger que ses enfants remplissent leurs obligations envers elle.
                        Elle leur a donné ses bienfaits sous la condition qu'ils obéiraient à ses
                        lois. Tant qu'elle n'a pas î enoncé à se prévaloir de ce contrat, les
                        nationaux sont tenus de le respecter.</p>
                    <p>La Prusse n'a point hésité à formuler cette règle. Elle ne reconnaît pas la
                        naturalisation des siens à l'étranger. Toutes les grandes puissances
                        entendent qu'il en soit ainsi pour elles; nous devons maintenir notre
                        législation aussi et dire: « Celui qui se fera naturaliser étranger pourra
                        encourir certaines rigueurs, mais il n'aura jamais le droit de se prévaloir
                        de sa nouvelle qualité : Nemo audilur turpitudinem suam allegans.
                        &lt;&lt;</p>
                    <pb n="467"/>
                    <p>M. H. Becker. Les observations qui viennent d'être présentées par notre
                        honorable collègue M. MALAPERT, admirateur de la perfection de nos lois sur
                        la jouissance et la perte des droits civils en FRANCE, m'engagent à prendre
                        la parole à la fois pour ne pas décourager les idées généreuses du
                        rapprochement des législations diverses, lequel ne saurait d'ailleurs
                        s'effectuer sans l'abandon d'un particularisme étroit et sans l'échange de
                        mutuelles concessions, et pour rappeler que, par une circulaire émanée de la
                        direction de la SOCIÉTÉ, nous avons été invités, ainsi que nos collègues de
                        l'étranger, à nous livrer, dans les trois séances exceptionnelles de mai,
                        juin et juillet, à des travaux d'examen sur des questions de législation
                        uniforme. Je crois donc répondre à cette double intention en venant
                        démontrer que la loi sur l'acquisition et la perte de la nationalité est de
                        celles qui se prêtent, comme le disent les ANGLAIS, à l'assimilation,
                        c'est-à-dire à l'uniformité. En effet, les caractères constitutifs d'une loi
                        uniforme s'y rencontrent, à savoir: 1° identité d'inconvénients; 2° identité
                        d'intérêts;</p>
                    <p>3° identité de but; 4e opportunité. Et ce qui le prouve, ce sont les débats
                        mêmes auxquels ont donné lieu ici l'étude de M. Cogordan et les observations
                        qui en ont été la suite. C'est en grande partie dans ces observations que je
                        puiserai pour le démontrer, aussi bien dans les divergences que dans les
                        rapprochements ressortant des discours de chaque orateur.</p>
                    <p>La première question qui se présente d'abord à l'esprit est celle de savoir
                        si, à une époque où la facilité des communications se traduit par des
                        transports si rapides dans toutes les parties du monde, chacun a le droit de
                        pouvoir changer sa nationalité d'origine et d'en adopter une autre plus
                        conforme à ses sentiments ou à ses intérêts. Il ne s'est révélé ici aucune
                        opinion contraire au respect de la liberté individuelle, ce qui nous permet
                        d'affirmer, avec les anciens et avec les modernes, que le libre choix d'une
                        patrie repose sur un principe de droit naturel qui ne saurait être contesté
                        (I).</p>
                    <p>Le courant des idées modernes est donc de repousser cette vieille doctrine du
                        « nemo polest exuere pairiam », et de reconnaître que la nationalité n'est
                        pas une tunique de Nessus dont on ne puisse se défaire. Ce n'est pas,
                        d'ailleurs, par des mesures draconiennes, comme celles du décret du 26 août
                        1811, que se maintiennent les sentiments d'attachement à la patrie.</p>
                    <p>Voyons maintenant l'état actuel des législations de chaque pays.</p>
                    <p>En FRANCE, on reconnaît que le principe de la libre adoption d'une patrie est
                        consacré par l'article 17 du Code civil, car cet article, en énumérant les
                        cas dans lesquels on perd la qualité de FRANÇAIS, à savoir: la
                        naturalisation, l'acceptation de fonctions publiques, l'établissement sans
                        esprit de retour, quand ces diverses situations ont lieu à l'étranger,
                        laisse évidemment entendre que le Français peut acquérir valablement la
                        nationalité étrangère sans autorisation. Il ne reste ensuite qu'à se
                        demander quels</p>
                    <note place="bottom">(1) Loi 12, Dlg., De capit. et postt. — CICÉRON, Oratio pro
                        Corn. BALBO, cap. 13.— GROTIUS, lib. 2 et 5. — PUFFENDORF, liv. 8, ch. 11, §
                        2. — WOLF, part. 7, p. 18T. — RICHER, Mort civile, p. 70 et 80. — MERLIN,
                        Répertoire, v° Souveraineté. — Constitution du 22 frimaire an VIII, art. 4.
                        — Toullier-Duranton. — Coin-Delisle. — Répertoire de DALLOZ, v° Droits
                        ciyils, n" 508, 519.</note>
                    <pb n="468"/>
                    <p>peuvent être les effets d'une naturalisation étrangère ainsi acquise sana
                        autorisation, mais seulement au point de vue des pénalités rigoureuses de la
                        confiscation et de la mort, introduites par les décrets de 1809 et de
                        1811.</p>
                    <p>A cet égard, beaucoup d'auteurs, considérant ces pénalités comme portant
                        atteinte au droit naturel, ont pensé que ces décrets n'avaient plus force de
                        loi (1).</p>
                    <p>En ANGLETERRE, la doctrine de l'autorisation du prince pour renoncer à sa
                        nationalité et en acquérir une autre a été longtemps en vigueur. Ce n'est
                        que dans ces derniers temps que le principe de la liberté individuelle a été
                        proclamé. Vact du Parlement anglais, du 12 mai 1870, a reconnu le droit de
                        renoncer à la nationalité anglaise, ce qui a lieu par le simple fait de la
                        naturalisation acquise en pays étranger (2).</p>
                    <p>En ALLEMAGNE, c'est également depuis peu d'années que le même principe de
                        liberté a été reconnu. Voici ce que dit à cet égard l'article 13 de la loi
                        du 1" juin 1670 : « La nationalité d'État sera perdue dorénavant: 1° par le
                        congé sur demande (3) (art. 14 et suiv.); 2° par une décision de l'autorité
                        (art. 20 et 22); 3° par un séjour prolongé pendant dix ans en pays étranger
                        (art. 21). » Puis suivent d'autres cas concernant les enfants et les femmes
                        mariées (4).</p>
                    <p>La dernière loi suisse, du 3 juin 1876, article 6, a fixé les conditions
                        auxquelles est soumise la renonciation à la nationalité (5).</p>
                    <p>La loi belge et la loi italienne reconnaissent aussi pour leurs nationaux le
                        droit de renoncer à leur nationalité.</p>
                    <p>Quant aux États-Unis d'AMÉRIQUE, la législation présente à cet égard ce
                        phénomène singulier que, dans un pays aussi favorable à la liberté
                        individuelle, le droit de renoncer à la nationalité n'ait pas encore fait
                        l'objet d'une loi. La jurisprudence n'est pas favorable à ce principe; mais
                        cette anomalie tend à disparaître, surtout depuis une affaire Stoughton
                        contre Taylor et une disposition législative du 27 juillet 1868 (15 stat.
                        224) (6).</p>
                    <p>De toutes les citations qui précèdent et des observations sur le même sujet
                        de MM. de RIEDMATTEN, COGORDAN, Louis Renault et LEVIEZ, on doit conclure
                        que le droit de renoncer à la nationalité d'origine peut être inscrit
                        maintenant, sans blesser les principes juridiques, dans une loi uniforme
                        dont le premier article serait le suivant : Article premier. « Tout
                        citoyen</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir à cet égard les autorités citées dans le
                        Répertoire de DALLOZ, v° Droits utils, n" 519, 521, 522, 523, 524.</note><note place="bottom">(2)
                        Annuaire de législation étrangère, 1872, p. 7 et 8.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Note de M. Lyon-CAEN, traducteur de cette loi : « Nous
                        traduisons ainsi mot à mot une expression qui n'a pas, dans la langue du
                        droit, d'équivalent en français: Entlassung auf Antrag (congé sur demande).
                        On désigne par ces mots l'acceptation par l'autorité de la renonciation
                        faite par une personne à sa qualité de sujet d'un État.</note>
                    <note place="bottom">(4) Annuaire de 1872, p. 186.</note>
                    <note place="bottom">(5) Bulletin de mai 1878, p. 349, Étude de M.
                        Cogordan.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(G) Nous avons emprunté ces détails concernant le
                        changement de nationalité aux États-Unis à une élude de,M. DUTCHER, qui a
                        paru dans le Journal de droit international privé, 1877, p. 388 et
                        suiv.</note>
                    <pb n="469"/>
                    <p>d'un pays est libre de renoncer à sa nationalité d'origine, et de se faire
                        naturaliser dans un pays étranger. »</p>
                    <p>A quel âge pourrait se faire cette naturalisation? ÉVIDEMMENT, à l'époque où
                        le jeune homme est considéré comme ayant acquis la maturité suffisante au
                        point de vue des forces physiques et intellectuelles. Les Codes civils
                        placent la majorité à vingt et un ans; mais il convient ici de retarder
                        cette majorité particulière àvingt-cinq ans. Pourquoi? Parce qu'il est
                        juste, dans un temps où tout le monde doit payer sa dette de service
                        militaire, que le jeune citoyen qui est né dans un pays auquel il a dû
                        l'éducation et l'instruction, paye, en retour de l'obligation naturelle
                        qu'il a contractée, le temps jugé suffisant pour le service militaire actif.
                        OR, c'est généralement à l'âge de vingt-cinq ans que se termine le service
                        actif. DONC, article II: « La naturalisation ne peut s'effectuer qu'à l'âge
                        de vingt-cinq ans révolus."</p>
                    <p>On comprend que, dans cette législation hypothétique, il ne s'agit que des
                        hommes; les conditions de naturalisation des mineurs et des femmes exigent
                        une législation particulière.</p>
                    <p>Pour trancher la question délicate des mineurs nés de parents étrangers dans
                        un pays étranger, il suffit d'emprunter la solution proposée par M. LEEMANS,
                        et approuvée par M. Louis RENAULT, et de dire que c'est à vingt-deux ans que
                        ces fils d'étrangers seront tenus de se décider euxmêmes sur leur situation
                        et de justifier d'une nationalité acquise à cette époque. D'où, article III:
                        « Les majeurs âgés de vingt-deux a?is accomplis sont obligés de justifier
                        d'une nationalité acquise, quand ils sont nés de parents étrangers. »</p>
                    <p>Une situation qu'il faut justement proscrire comme une chose condamnable à
                        tous les points de vue, c'est l'absence ou le cumul de nationalité, qui n'a
                        d'autre but que d'échapper aux lois de son pays. Comme le dit M. COGORDAN,
                        qui approuve la loi suisse, on doit réprimer cet état de vagabondage qu'on
                        appelle 1''Heimathlos.</p>
                    <p>Les conditions de la naturalisation à acquérir devraient être les suivantes:
                        séjour d'une durée effective (deux ans, selon MM. Cogordan et Renault);
                        établissement sérieux; j'y ajouterais : la justification que le renonçant à
                        la nationalité d'origine était capable de faire cette renonciation.
                        AINSI,</p>
                    <p>ARTICLE IV : « La naturalisation s'acquiert par deux ans de séjour et
                        d'établissement sérieux, et par la justification que le postulant est
                        capable et maître de ses droits. »</p>
                    <p>Il ne reste plus qu'à formuler une dernière disposition pour déterminer le
                        pouvoir auquel serait imparti le rôle de faire la loi uniforme, et de la
                        reviser aussi souvent que les dissidences d'interprétation le rendraient
                        nécessaire. A cet égard, on ne peut concevoir l'entente internationale que
                        de deux façons : ou une série de législations parallèles, ou une union
                        législative des Parlements; car les conventions diplomatiques ne peuvent
                        recevoir leur application dans une matière où il s'agit de régler l'état des
                        personnes.</p>
                    <p>A l'appui de ces idées, je me permettrais d'invoquer les observations <pb n="470"/>que notre honorable président, M. LAROMBIÈRE, a faites dans la séance du 8
                        mai sur le sujet qui nous occupe. Leur remarquable précision juridique me
                        fournit un élément trop précieux pour être négligé.</p>
                    <p>Quant aux dissidences, je n'y vois pas une atteinte à la chose jugée.</p>
                    <p>N'est-ce pas le sort inévitable de toutes les lois d'être l'objet
                        d'interprétations diverses, quand elles sont soumises, à leur début, à des
                        tribunaux différents? Il est, par conséquent, logique de renvoyer la
                        décision de ces conflits de jurisprudence au pouvoir législatif d'où est
                        sortie la loi uniforme, en attendant l'institution d'un tribunal supérieur
                        international, dont la réalisation n'est pas encore a prévoir. DONC, le
                        dernier article de cette loi si simple et si courte pourrait être formulé
                        ainsi : Article V : « Les Parlements de chaque nation sont chargés de se
                        mettre d'accord à l'égard d'une loi uniforme pour la naturalisation des
                        citoyens, soit par des lois parallèles, soit par une union législative. — La
                        révision de cette loi aura lieu de la même manière que pour sa création.
                        »</p>
                    <p>Tel est l'essai encore timide d'une loi uniforme que j'ai l'honneur de
                        soumettre à vos réflexions. Il ne m'est pas démontré que son exécution ne
                        soit pas réalisable. Mais cette tentative puise une sorte d'encouragement
                        dans un fait récent que je vous demande la permission de citer.</p>
                    <p>Lors de la réception par le chef de l'État des délégués du Congrès postal, à
                        PARIS, qui venaient lui soumettre, le 5 janvier 1878, la convention de
                        l'Union postale, sur laquelle s'étaient mis d'accord cinquante délégués
                        représentant presque tous les États du monde civilisé, M. le Président de la
                        République, exprimant de justes félicitations pour un résultat si rapide et
                        si fécond en conséquences, vint ajouter les paroles suivantes : « Je fais «
                        des vœux pour que l'union des postes universelle soit bientôt suivie, dans «
                        l'ordre économique, de conventions de même nature destinées à cimenter « la
                        solidarité et la fraternité des nations. »</p>
                    <p>M. le premier président Larombière. Je ne voudrais pas que, de l'allusion
                        faite par M. Becker aux paroles que j'ai prononcées à la dernière séance, la
                        Société inférât de ma part une adhésion au principe de la libre mutation de
                        nationalité. Je rappelle les circonstances dans lesquelles j'ai pris part au
                        débat. M. Leemans venait de présenter un exposé des difficultés soulevées
                        par l'application des lois de recrutement en France et en BELGIQUE, et avait
                        exprimé la pensée que la solution de ces difficultés pourrait être trouvée
                        dans des conventions internationales. J'ai fait observer que la question
                        n'était point diplomatique, mais législative; qu'elle devait être tranchée à
                        la fois par la législation française et par la législation étrangère qui se
                        trouvait en conflit avec elle. J'ai ajouté que les conflits naissent
                        uniquement de l'uniformité des deux législations, également jalouses de
                        retenir leurs nationaux. La question s'est élargie à la séance de ce jour; à
                        une simple question de forme, M. Becker a substitué une question de fond. Je
                        tenais à renfermer la portée de mes observations antérieures dans les termes
                        mêmes où je les avais présentées.</p>
                    <p>M. Louis Renault. Je ne veux dire que quelques mots, pour faire mes réserves
                        au sujet des observations de nos honorables collègues MM. Mala<pb n="471"/>pert et Becker. Quelque opinion que l'on puisse avoir sur la question de
                        savoir si un pays doit ou non permettre à ses nationaux d'abdiquer leur
                        nationalité pour en acquérir une autre, il ne me semble pas exact de dire
                        que le législateur français ne tient compte de la nationalité étrangère que
                        peut acquérir un Français qu'en tant que cela est désavantageux à celui-ci,
                        mais non pas en tant qu'il voudrait en tirer avantage. Si on laisse de côté
                        les décrets de 1809 et de 1811, le Code civil est très-net en sens
                        contraire.</p>
                    <p>Si l'article 3, alinéa 3, invoqué par M. MALAPERT, dit que les lois
                        françaises sur l'état et la capacité des personnes suivent les Français en
                        pays étranger, l'article 17 indique, parmi les causes de perte de la qualité
                        de FRANÇAIS, la naturalisation acquise en pays étranger. La qualité de
                        Français une fois perdue, nous avons affaire à un étranger, qui a le droit
                        d'être considéré comme tel à tous les points de vue. L'article 3 aura
                        seulement cette conséquence, que la loi française devra être consultée quand
                        il s'agira de savoir si le Français avait la capacité nécessaire pour
                        abdiquer sa nationalité; nos tribunaux ont eu à appliquer plusieurs fois
                        cette idée, notamment dans l'affaire de Beauffremont. Notre Code civil admet
                        donc, ainsi que le faisait déjà la loi romaine, la règle que nemo in
                        civitute manet invitus.</p>
                    <p>Un projet de loi uniforme sur les questions de nationalité et de
                        naturalisation me paraît tout à fait irréalisable, par la raison que les
                        intérêts des divers peuples sont tout à fait différents; une même règle ne
                        peut s'adapter à des situations très-variées. Je ne conçois pas
                        l'ANGLETERRE, où n'existe pas le service militaire obligatoire, la Belgique
                        ou la SUISSE, pays neutres, la France et l'ALLEMAGNE, réglant d'une façon
                        identique les conditions auxquelles leurs sujets cesseront de leur
                        appartenir. A l'inverse, les pays qui font appel à l'immigration doivent
                        accorder la nationalité plus facilement que ceux où la population surabonde.
                        Ces exemples suffisent pour faire comprendre ma pensée.</p>
                    <p>M. Malapert. Je ne veux faire que cette simple déclaration : je reconnais que
                        la naturalisation est valable., lorsqu'elle a été autorisée par la loi ou le
                        gouvernement.</p>
                    <p>M. H. Becker. L'exemple de l'ANGLETERRE, que notre honorable collègue M. L.
                        Renault vient de citer pour repousser mon projet de loi uniforme sur la
                        naturalisation, ne me paraît pas bien choisi. Il m'oppose un pays qui fait
                        exception à la règle générale. En effet, l'Angleterre est le seul pays
                        d'EUROPE, aujourd'hui, dans lequel l'armée soit recrutée par voie
                        d'engagements volontaires, et il n'est pas prouvé qu'elle ne soit pas
                        disposée à renoncer à ce système pour adopter celui des États du continent
                        européen.</p>
                    <p>Que l'on jette un regard sur les nations voisines de la FRANCE, on verra que
                        le service militaire y est obligatoire pour tous les citoyens.</p>
                    <p>OR, à mes yeux, il n'y a qu'un point difficile à résoudre dans une loi
                        uniforme sur la naturalisation, c'est l'âge auquel peut être permis le
                        changement de patrie. Qu'on le fixe à vingt-cinq ans ou à trente ans, époque
                        où chaque citoyen a payé sa dette militaire, ce n'est pas une difficulté
                        assez sérieuse pour empêcher la réalisation d'un progrès évidemmeut commandé
                        par les besoins de la civilisation moderne.</p>
                    <pb n="472"/>
                    <p/>
                    <p>Quant aux mineurs et aux femmes, une loi de naturalisation uniforme
                        nécessiterait une législation particulière dont l'examen sortirait du cadre
                        de la discussion actuelle.</p>
                    <p>M. Félix Stoerk. Les relations tendues entre la France et la BELGIQUE,
                        causées par les articles 9 et 10 du Code civil, demandent sans doute un
                        remède urgent. M. Leemans nous a démontré la nécessité de parer, par voie de
                        traité, aux inconvénients résultant de lois contradictoires. Un tel traité
                        ne serait pas sans précédent. Permettez-moi d'appeler votre attention sur un
                        traité pareil conclu, il y a dix ans, en Allemagne. Divisés par la ligne du
                        Main (Mainlinie), les sujets badois se trouvaient traités en étrangers dans
                        les États de la Confédération du Nord de l'ALLEMAGNE, et, réciproquement,
                        les sujets de cette Confédération étaient traités, dans le grand-duché de
                        BADE, quant au service militaire, comme des étrangers.</p>
                    <p>Mais puisque les relations des peuples appartenant à la même nation, parlant
                        la même langue, ne s'arrêtent point devant des frontières plus ou moins
                        conventionnelles, de graves difficultés survenaient pour ces jeunes gens
                        qui, arrivés à l'âge légal du service militaire, séjournaient dans l'autre
                        pays. Les complications s'agrandissant, on tomba d'accord d'y mettre fin par
                        voie de traité. C'est le 25 mai 1869 que le roi de PRUSSE, comme chef de la
                        CONFÉDÉRATION, et le grand-duc de BADE, firent signer à Berlin une
                        convention par laquelle les sujets des parties contractantes pourraient se
                        présenter au recrutement devant les autorités locales du pays de leur
                        domicile avec le même effet que s'ils l'avaient fait dans leur patrie. Ils
                        entraient dans les rangs des soldats actifs et étaient traités à l'égal des
                        nationaux; ils étaient assujettis au Code pénal militaire de l'armée dont
                        ils faisaient partie.</p>
                    <p>Chacun d'eux, libéré des drapeaux après avoir rempli l'obligation du service
                        actif, passait dans la réserve et l'armée territoriale de son pays
                        natal.</p>
                    <p>Les États contractants étant alors— en 1869 — des États tout à fait distincts
                        au point de vue de leurs constitutions et de leur souveraineté, l'article 9
                        porta la clause inévitable que le traité serait suspendu et de nul effet à
                        l'avenir, en cas de révocation unilatérale, ou si l'un des deux États se
                        voyait obligé de mobiliser ses forces militaires.</p>
                    <p>M. le Président. Personne ne demandant la parole, la discussion est
                        close.</p>
                    <p>L'ordre du jour appelle les communications de la section des langues du Midi
                        et de l'Orient.</p>
                    <p>I. — M. Castonnet-DESFOSSES, avocat à la Cour d'appel, expose en ces termes
                        la législation espagnole sur le duel:</p>
                    <p>L'un des Codes étrangers les plus intéressants àétudier est le Code pénal
                        espagnol de 1850. Sans parler de l'ancienne législation, di sons en passant
                        que le premier Code pénal espagnol a été promulgu é</p>
                    <pb n="473"/>
                    <p>en 1822. En 1850, un nouveau Code remplaça celui de 1822 et y apporta de
                        nombreuses modifications. En 1870, une révision du Code de 1850 eut lieu, et
                        aujourd'hui l'Espagne est régie par le Code pénal de 1870, qui est l'ancien
                        Code de 1850 revisé.</p>
                    <p>Le droit pénal espagnol diffère sensiblement du nôtre, principalement en ce
                        qui concerne la complicité, le moded'application des peines, et il serait
                        fort intéressant de comparer les deux législations et de signaler les
                        nombreuses différences que l'on y trouverait. Je dois me borner à vous
                        parler du duel.</p>
                    <p>Le Code pénal français ne parle pas du duel, et la question de savoir si le
                        duel constitue un délit n'est pas encore tranchée. La jurisprudence a varié
                        sur ce point; jusqu'en 1838, la négative prévalait. Depuis le réquisitoire
                        du procureur général M. DUPIN, elle se prononce pour l'affirmative.
                        CEPENDANT, le dernier état de la jurisprudence est loin d'avoir résolu la
                        question, et, il y a quelques mois, il avait été question de présenter un
                        projet de loi réglant d'une manière définitive la matière du duel.</p>
                    <p>Pour la législation espagnole, il n'en est pas ainsi; le duel constitue un
                        délit. Le Code pénal de 1870, reproduisant les dispositions du Code de 1830,
                        en les modifiant dans quelques détails, déclare que le duel est un délit.
                        Dans le livre second du Code pénal, intitulé : « des délits et des peines»,
                        au titre qui traite des délits contre les personnes, se trouve le chapitre
                        ix qui traite du duel. Ce chapitre comprend neuf articles, les articles
                        439-447.</p>
                    <p>Ce chapitre peut se subdiviser en plusieurs sections; nous voyons, en effet,
                        que le législateur a successivement prévu la tentative de duel, le duel
                        proprement dit, le duel considéré quant aux tiers et aux témoins du
                        duel.</p>
                    <p>„ L'article 439 prévoit la tentative. Un duel doit avoir lieu, et l'autorité
                        en a connaissance. Dans ce cas, l'autorité doit empêcher le duel et dans ce
                        but faire arrêter les deux parties, le provocateur et le provoqué si ce
                        dernier a accepté le combat, et ne les mettre en liberté que lorsqu'ils
                        auront pris sur l'honneur l'engagement de ne passe battre. Si le
                        provocateur, une fois mis en liberté, manque à sa parole et provoque de
                        nouveau son adversaire, il sera puni de Tinterdiction temporaire absolue
                        d'exercer les fonctions ou emplois publics, et de l'internement.
                        L'interdiction temporaire absolue rend incapable d'exercer toute fonction ou
                        emploi public pendant une époque qui peut varier de six ans et un jour à
                        douze ans. La durée de l'internement est la même, et est au minimum de six
                        &lt;ins et un jour et au maximum de douze ans. Si le provoqué, une fois mis
                        en liberté, accepte le combat, il sera puni du bannis<pb n="474"/>sèment; le bannissement dure au minimum six mois et un jour et au maximum six
                        ans.</p>
                    <p>Les articles 440-442 régissent le duel proprement dit. L'article 440 prévoit
                        le cas où le duel a eu lieu, et examine successivement les hypothèses qui
                        peuvent se présenter. Le duel a eu lieu et un des combattants a été tué; la
                        peine que l'on doit appliquer est la prison majeure, qui dure de six ans et
                        un jour à douze ans.</p>
                    <p>Si du combat il est résulté des blessures ayant pour conséquence de faire
                        perdre la raison ou la vue ou de rendre impuissant, la peine à appliquer
                        sera la prison correctionnelle dans ses degrés medio et maximo (1). La
                        prison correctionnelle a une durée de six mois et un jour à six ans. Dans
                        son degré medio, elle dure au minimum deux ans, quatre mois et un jour. Par
                        conséquent, dans l'hypothèse des blessures indiquées, la prison
                        correctionnelle aura au minimum une durée de deux ans quatre mois et un jour
                        et au minimum une durée de six ans. Si le duel n'a donné lieu qu'à des
                        blessures légères, c'est-à-dire à des blessures ne rentrant pas dans la
                        catégorie susindiquée, ou s'il n'y a pas eu de blessures, la peine à
                        appliquer sera l'arrêt majeur, qui a une durée d'un mois et un jour à six
                        mois.</p>
                    <p>L'article 441 traite des circonstances atténuantes et dispose que dans les
                        hypothèses prévues par l'article 440, mort, blessures graves, blessures
                        légères, ou s'il n'y a pas eu de blessures, la peine à appliquer sera, en
                        cas d'homicide, l'internement; en cas de blessure grave, le bannissement,
                        et, dans tout autre cas, une amende de ;i0 à 500 pesetas (la peseta a une
                        valeur de l',04) lorsqu'on se trouvera en présence d'une des trois
                        circonstances suivantes : V Le provoqué s'est battu sans avoir obtenu de son
                        adversaire une explication des motifs du duel. 2° Le provoqué s'est battu
                        après avoir refusé de la part de son adversaire une explication suffisante,
                        ou une satisfaction qu'il convenait d'accepter. 3° Le provoqué s'est battu
                        sans avoir pu obtenir de son adversaire une réparation suffisante.</p>
                    <p>L'article 442 traite, au contraire, des circonstances aggravantes. Il prévoit
                        trois hypothèses où les peines prescrites par l'article 440 seront
                        appliquées dans leur degré maximo : 1° L'un des</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(I) Le législateur espagnol divise les peines en trois
                        degrés: le degré maximo, le degré medio et le degré minimo, et indique le
                        plus souvent le degré qu'il faut appliquer. Cette graduation des peines, qui
                        a pour but de restreindre le pouvoir du juge, n'est pas une Innovation du
                        Code de 1850; elle se trouve dans les siete paradas du roi Alphonse X
                        (1262-1284).</note>
                    <pb n="475"/>
                    <p>combattants a provoqué son adversaire, sans lui faire connaître le; motifs du
                        duel, alors que celui-ci demandait à les connaître. 2° Le provoqué a refusé
                        les explications ou la réparation que lui offrait son adversaire et qu'il
                        convenait d'accepter. 3° Le provocateur, après avoir offensé son adversaire,
                        a refusé de lui donner des explications suffisantes ou une réparation
                        acceptable. Dans chacune de ces circonstances, les peines édictées par
                        l'article 440 seront aggravées; les peines sont : l'internement et
                        l'interdiction temporaire absolue, le bannissement et l'arrêt majeur. Dans
                        leur degré maximo, l'internement et l'interdiction temporaire absolue ne
                        peuvent être moindres de dix ans et un jour, le bannissement de quatre ans,
                        deux mois et un jour, l'arrêt majeur de quatre mois et un jour.</p>
                    <p>Les articles 443 et 444 traitent du duel considéré quant aux tiers, qui
                        souvent en sont la cause. L'article 443 dit que celui qui excitera à
                        déclarer ou à accepter un duel, sera puni, si le duel a lieu, des peines
                        édictées par l'article 440. Il sera assimilé à celui des combattants qui
                        tombera sous le coup de la loi et sera frappé de la même peine. L'article
                        444 prévoit le cas où l'on diffamera ou outragera celui qui a refusé un
                        duel. Dans ce cas, celui qui agira ainsi, sera considéré comme ayant commis
                        le délit d'injures graves et puni des peines édictées en cette matière.</p>
                    <p>Les articles445 et446 traitent des témoins, et ont, par conséquent, une
                        grande importance. L'article 445 dit que les témoins d'un duel d'où
                        résulteront la mort ou des blessures seront considérés comme auteurs du
                        délit avec préméditation de même, s'ils ont agi avec déloyauté en réglant
                        les conditions du combat. Ils seront considérés comme complices, s'ils ont
                        arrêté un duel à mort, ou s'ils connaissaient la supériorité marquée de l'un
                        des combattants. Ils seront punis de l'arrêt majeur et d'une amende de 250 à
                        2,500 pesetas, lorsqu'ils n'auront pas fait tout ce qui était en leur
                        pouvoir pour concilier les combattants, et qu'ils n'auront pas réglé les
                        conditions du duel de manière à le rendre le moins dangereux possible pour
                        les combattants.</p>
                    <p>L'article 446 prévoit le cas où un duel a lieu sans l'assistance de deux
                        témoins. Si les combattants sont sains et saufs, la peine à appliquer sera
                        la prison correctionnelle. S'il en résulle la mort ou des blessures, on
                        applique les peines édictées par le Code en matière d'homicide, ou de coups
                        et de blessures, sans cependant que la peine puisse descendre au-dessous de
                        la prison correctionnelle.</p>
                    <p>L'article 448, qui est le dernier du chapitre, prévoit deux hypothèses qui
                        doivent se présenter bien rarement. Il dispose que celui qui provoquera en
                        duel dans un but immoral et pécuniaire, ou qui <pb n="476"/>n'observera pas les conditions fixées par les témoins, sera puni des peines
                        édictées en matière de droit commun, et en outre de l'interdiction absolue
                        temporaire.</p>
                    <p>Tel est l'état de la législation sur le duel en Espagne. Le législateur de ce
                        pays, lorsqu'il a voulu traiter le duel comme un délit, a rencontré une
                        violente opposition. Le législateur français l'imiterat-il, et une loi
                        spéciale viendra-t-elle chez nous réglementer le duel? En tous cas, je crois
                        que la Société de législation comparée ne pouvait mieux faire que de
                        consacrer quelques instants à l'examen du Code pénal espagnol. S'il est
                        donné suite au projet de loi relatif à ce sujet, dont il a été question en
                        FRANCE, ce chapitre du Code espagnol de 1870 devra être nécessairement connu
                        de la commission de la Chambre des députés : elle pourra, je ne dis pas
                        reproduire la loi espagnole, mais lui faire d'utiles emprunts.</p>
                    <p>II. — M. Paul DAVID, avocat à la Cour d'appel, analyse en ces termes le Code
                        de justice pour F armée de terre en Portugal:</p>
                    <p>L'armée portugaise, qui a été à la fin du xvne siècle réorganisée par le
                        comte Schomberg LIPPE, puis maintenue sous la main plus que sévère du
                        général anglais BERESFORD, à la suite de l'invasion française, a su garder
                        les traditions de discipline qui lui avaient été enseignées par des
                        instructeurs étrangers, et qui ont été remarquées par les historiens
                        français, à l'époque de l'entrée des alliés en France. Un nouveau Code de
                        justice militaire a été cependant jugé utile, et c'est celui dont je vais
                        parcourir rapidement les principales dispositions,</p>
                    <p>Code de justice militaire pour l'armée de terre, tel est le titre que porte
                        cet ensemble de prescriptions. Il a été promulgué par une loi du 9 avril
                        1875, et il a commencé à entrer en vigueur le 1" septembre 1875.</p>
                    <p>Le premier livre traite des délits et des peines avant de passer à
                        l'instruction criminelle, contrairement à la marche suivie par notre Code de
                        justice militaire du 9 juin 1857, qui a rejeté au livre IV la partie qui
                        concerne la pénalité.</p>
                    <p>Le chapitre premier règle (art. 2) les infractions qui constituent les crimes
                        purement militaires, parce qu'ils portent une atteinte directeà la
                        discipline de l'armée; malheureusement, il faut signaler dans la loi
                        portugaise la même lacune que dans la nôtre, c'est-à-dire l'absence de la
                        définition du délit militaire. Le législateur portugais n'a procédé que par
                        énumération.</p>
                    <pb n="477"/>
                    <p>Il range dans la classe des délits militaires les infractions qui intéressent
                        l'armée soit par leur nature propre, soit par la qualité des délinquants,
                        soit à raison du lieu ou des circonstances. Les autres infractions sont
                        mises a,u nombre des contraventions et punies par des règlements
                        disciplinaires. Les dispositions de la loi pénale militaire sont applicables
                        indistinctement aux délits militaires, commis soit sur le territoire
                        portugais, soit sur le territoire étranger. Pour les crimes de droit commun
                        violant une loi générale, même commis par des militaires, on applique le
                        Code pénal ordinaire. Quant aux infractions aux lois spéciales, commises par
                        des militaires, mais non expressément incriminées par la loi militaire,
                        elles sont réglées par les dispositions de ces lois spéciales. Les peines
                        sont la mort, les travaux publics, la détention, le bannissement, la
                        dégradation militaire, la destitution (presidio de guerra), la déportation
                        militaire, l'emprisonnement militaire. Si la loi garde le silence sur une
                        infraction, le règlement militaire ne peut dépasser comme pénalité la
                        réprimande ou l'emprisonnement pour trois mois; la peine de mort, imposée à
                        des condamnés militaires, entraîne la dégradation, s'il y a une disposition
                        spéciale qui l'ordonne ainsi.</p>
                    <p>Notre article 191 est reproduit par l'article 15; seulement l'emprisonnement
                        accessoire de la dégradation militaire ne dépasse pas trois ans.</p>
                    <p>Le Code pénal militaire distingue les officiers des sous-officiers ou soldats
                        (praças de prêt), au point de vue de l'application des peines. AINSI, la
                        destitution s'applique aux premiers et le préside de guerre ou la
                        déportation militaire aux seconds.</p>
                    <p>La peine du préside de guerre consiste dans la réclusion, dans un
                        établissement spécial établi dans ce but sur le continent du royaume, pour
                        un temps qui ne sera pas moindre de deux ans, mais qui ne dépassera pas dix
                        ans, avec obligation de travailler.</p>
                    <p>La déportation militaire consiste dans la translation du service militaire de
                        l'armée du royaume à celui de quelqu'une des provinces d'outre-mer, pour un
                        temps qui ne sera pas inférieur à trois ans et qui ne dépassera pas dix
                        ans.</p>
                    <p>L'emprisonnement militaire consiste dans l'incarcération dans un
                        établissement militaire, établi dans ce but sur le continent du royaume,
                        pendant un temps de trois mois à cinq ans, avec obligation de travail pour
                        les praças de prêt.</p>
                    <p>Le chapitre m traite de l'application, de l'exécution et de l'extinction des
                        peines. La peine de mort prononcée contre les mineurs de dix-sept ans, est
                        remplacée par les travaux forcés à perpétuité.</p>
                    <p>La peine des travaux publics ne peut être appliquée directement</p>
                    <fw place="bottom">IX. 33</fw>
                    <pb n="478"/>
                    <p>aux mineurs de dix-sept ans ou aux majeurs de soixante ans. Les circonstances
                        atténuantes sont admises. Il n'y a pas cumul des peines militaires : on
                        applique la peine la plus forte. La récidive est regardée comme une
                        circonstance aggravante. Est considéré en récidive militaire, l'inculpé qui,
                        ayant été condamné par un jugement passé en force de chose jugée, à l'une
                        des peines établies dans le Code militaire, commet un autre crime prévu par
                        la loi militaire.</p>
                    <p>Dans le titre II, on qualifie les crimes contre la sûreté de l'État qui
                        comprennent la trahison, l'espionnage et l'embauchage, ainsi que l'abus
                        d'autorité.</p>
                    <p>Il y a une disposition spéciale pour le militaire qui se concerte avec une
                        puissance étrangère pour l'amener à.déclarer la guerre au Portugal. La peine
                        encourue est l'emprisonnement perpétuel, si a guerre est déclarée, sinon le
                        bannissement perpétuel. Contrairement aux dispositions de l'article 20i de
                        notre CODE, le prisonnier de guerre repris les armes à la main après avoir
                        faussé sa parole, n'est puni que de la réclusion temporaire s'il est
                        officier, sinon du bagne militaire continental (presidio de guerra).</p>
                    <p>Au cas de complicité d'un civil dans une infraction à la loi militaire, le
                        premier est condamné par le tribunal compétent aux peines établies pour ce
                        crime dans la loi militaire avec les modifications suivantes.</p>
                    <p>La peine de dégradation militaire est remplacée par la perte des droits
                        politiques.</p>
                    <p>Celle de la destitution et de la déportation militaire, par la prison
                        correctionnelle et l'amende correspondante; celle de la prison militaire,
                        par la prison correctionnelle.</p>
                    <p>Le crime de désertion se prescrit par dix ans, à partir du jour où se
                        terminera le temps de service militaire auquel était tenu le déserteur.</p>
                    <p>Les crimes contre l'honneur et le courage militaire sont énumérés dans le
                        titre III ; les articles 58 et 59 ajoutent l'ivresse parmi les manquements
                        aux devoirs de la sentinelle, circonstance qui n'est pas relevée dans
                        l'article 2H de notre Code militaire; à part ce détail, le chapitre i
                        reproduit les dispositions de notre Code pénal militaire.</p>
                    <p>Le soldat qui se mutile pour se soustraire au service en face de l'ennemi,
                        est soumis à la dégradation, peine qui entraîne d'un an à trois ans de
                        prison militaire.</p>
                    <p>Le Code portugais envisage la désertion sous trois points de vue:</p>
                    <pb n="479"/>
                    <p>si elle a eu lieu en présence de l'ennemi; si elle est commise à l'intérieur;
                        ou si le coupable passe à l'étranger. -</p>
                    <p>Le délai de six jours exigé par l'article 231, § 1, de notre Code est porté à
                        quinze, pour que le militaire soit déclaré déserteur, et celui du même
                        article § 2, est porté à vingt jours.</p>
                    <p>La peine pour la désertion est de trois à six ans de déportation militaire en
                        temps de paix, et de six à neuf ans de la même peine en temps de guerre.
                        L'insoumis n'est pas qualifié dans cette législation.</p>
                    <p>Dans le titre IV, nous voyons apparaître les crimes contre l'ordre public et
                        la sûreté de l'armée, qui se divisent en révolte militaire, insubordination
                        et sédition militaire.</p>
                    <p>Le soldat qui, sans refuser d'obéir, n'exécute pas les ordres, sans qu'il ait
                        un empêchement de force majeure, est assimilé à l'insubordonné.</p>
                    <p>La sédition militaire fait l'objet du chapitre ta, qui est la reproduction de
                        notre article 225.</p>
                    <p>Dans le titre V, nous voyons les crimes commis dans l'administration et
                        l'exercice des fonctions militaires, le faux, l'usurpation d'uniformes, de
                        distinctions, insignes militaires et décorations, de prévarication, de
                        corruption et d'infidélité dans le service militaire.</p>
                    <p>Dans le titre VI, le Code réprime les violences commises par des militaires à
                        l'occasion de l'exécution de quelque ordre contre des non-militaires, puis
                        entre militaires, et enfin à l'égard des habitants qui les logent. Le Code
                        portugais entre dans de plus grands détails que le nôtre à l'égard de cette
                        dernière infraction.</p>
                    <p>Dans le titre VII, nous voyons apparaître les crimes contre la propriété
                        publique et particulière, à savoir le pillage, la dévastation et la
                        destruction d'édifices et d'effets militaires, le détournement, la
                        soustraction et la perte de ces mêmes effets. Dans ce dernier cas, le Code
                        gradue la peine d'après la valeur des objets détournés.</p>
                    <p>Le livre II du Code pénal militaire se réfère à l'organisation de la justice
                        et des tribunaux militaires.</p>
                    <p>Les autorités judiciaires sont:</p>
                    <p>1° Les militaires chargés de rechercher le corps du délit;</p>
                    <p>2° Les auditeurs;</p>
                    <p>3' Les conseils de guerre;</p>
                    <p>4° Un tribunal supérieur de guerre et de marine;</p>
                    <p>5° Les prévôtés (commissarios de policia do exercito).</p>
                    <pb n="480"/>
                    <p>Il y a un promoteur (commissaire de la République), un défenseur et un
                        secrétaire.</p>
                    <p>La nationalité portugaise et la majorité de 21 ans suffisent pour être membre
                        d'un conseil de guerre.</p>
                    <p>La justice militaire est gratuite; il n'y a pas de papier timbré.</p>
                    <p>Le titre II traite de la justice militaire en temps de paix, désigne les
                        militaires chargés de l'instruction, exige la présence d'un auditeur, juge
                        non militaire, disposition qui n'existe pas dans notre Code.</p>
                    <p>Le chapitre m parle des conseils de guerre sur le continent, aux Açores, dans
                        les campements ou réunions de troupes, des promoteurs de justice militaire,
                        qui sont choisis par le ministre de la guerre parmi les officiers à partir
                        du grade de capitaine, des défenseurs officieux, des secrétaires des
                        conseils de guerre. Il existe un tribunal supérieur de guerre et de marine,
                        qui correspond à notre conseil de cassation. Il réside à LISBONNE, se
                        compose de sept juges militaires et deux juges ordinaires (togados). A ce
                        tribunal sont également attachés un promoteur de justice, un défenseur
                        officieux et un secrétaire.</p>
                    <p>Le titre III donne des règles pour la composition et le fonctionnement de ces
                        juridictions, soit aux armées en campagne, soit aux troupes d'une place
                        assiégée.</p>
                    <p>~~ Le législateur portugais s'occupe ensuite des prévôtés (commissaria da
                        policia do exercito), puis de la compétence des tribunaux militaires. La
                        partie offensée ne peut que présenter sa plainte ou aider la justice. La
                        théorie de nos articles 53 et 54 est reproduite par l'article 194.</p>
                    <p>Les délits de contrebande et de fraude sont soustraits à la juridiction
                        militaire.</p>
                    <p>Nous trouvons ensuite des règles pour la compétence en temps de paix 'des
                        conseils de guerre.</p>
                    <p>Le titre II détermine la signification des mots militaires ou personnes
                        appartenant à l'armée.</p>
                    <p>Le tribunal suprême de guerre et de marine a les mêmes attributions que notre
                        Cour de cassation : il connaît des conflits de juridiction, des nullités de
                        procédure, des nullités des jugements, et juge définitivement quand il y a
                        une seconde nullité de la décision.</p>
                    <p>Les conseils de guerre en temps de guerre sur le territoire portugais jugent
                        même les individus non militaires prévenus de certains délits, et, quand
                        l'armée se trouve en présence de l'ennemi, les étrangers prévenus de
                        certains crimes.</p>
                    <p>Sur le territoire ennemi tombent sous la juridiction des tribunaux <pb n="481"/>militaires tous les individus accusés des crimes détaillés dans l'article
                        2.</p>
                    <p>Sur le territoire neutre ou ami, on applique les dispositions des
                        traités.</p>
                    <p>Il y a deux juridictions, le conseil de guerre du quartier général de l'armée
                        et celui de la division militaire. Le général en chef exerce dans tous ces
                        cas les pouvoirs conférés au tribunal supérieur de guerre, sauf certaines
                        restrictions.</p>
                    <p>Les gouverneurs ou les commandants de places de guerre et les commandants de
                        divisions ou de colonnes opérant isolément, remplissent les fonctions du
                        général en chef pour la part qui les concerne.</p>
                    <p>En ce qui concerne la complicité, les infractions à une loi générale
                        entraînent les militaires devant la juridiction civile avec les inculpés non
                        militaires.</p>
                    <p>Dans les crimes tels que la trahison, l'espionnage, l'embauchage et l'abus
                        d'autorité, les accusés soumis à la juridiction militaire répondent de leurs
                        actes devant les tribunaux militaires, et les inculpés, qui seraient soumis
                        à la juridiction ordinaire, comparaissent devant les tribunaux et la justice
                        civile.</p>
                    <p>Le législateur, dans le livre IV, indique la procédure quedoivent suivre les
                        autorités militaires en temps de paix.</p>
                    <p>Le militaire ou l'employé civil avec grade militaire, qui a connaissance d'un
                        crime, doit en donner avis sans délai à son supérieur; les particuliers non
                        militaires doivent s'adresser au promoteur de justice militaire.</p>
                    <p>La victime peut se porter partie civile ou dénoncer simplement le délit.</p>
                    <p>Le corps du délit est formé, ou, d'après l'expression française,
                        l'instruction est suivie par tout militaire compétent, on rédige
                        l'instruction par écrit, le promoteur dresse un rapport des faits qui lui
                        sont transmis. L'auditeur dresse un rapport, qui est envoyé au promoteur de
                        justice et transmis par ce dernier au général commandant la division où se
                        réunit le conseil de guerre. L'emprisonnement préventif existe toujours.</p>
                    <p>3 Le Code passe ensuite à la procédure à suivre pour la réunion du conseil et
                        les règles à observer pour la police de l'audience et dans les débats.</p>
                    <p>Le jugement commence par l'exposé de l'affaire, qui a été fait par
                        l'auditeur. On permet au défenseur officieux de prendre la parole jusqu'à
                        deux fois. Le recours doit avoir lieu tant de la part du <pb n="482"/>ministère public que de celle de l'accusé, dans les trois jours à partir de
                        la publication de la sentence.</p>
                    <p>Le chapitre vin rend compte de la procédure à suivre devant le tribunal
                        supérieur de guerre ou de marine.</p>
                    <p>Le défenseur devant cette juridiction doit être un bachelier en droit admis
                        légalement à plaider devant les tribunaux de LISBONNE, ou bien un officier
                        des armées de terre ou de mer résidant à Lisbonne.</p>
                    <p>Un chapitre est consacré à l'application de l'amnistie, du pardon royal, de
                        la prescription et de la reconnaissance de l'identité.</p>
                    <p>Le Code se termine par l'indication de la procédure à suivre devant les
                        tribunaux militaires en temps de guerre, devant la juridiction du général en
                        chef, des commandants de places assiégées, investies ou bloquées, ainsi que
                        devant les prévôtés. Un règlement pour l'exécution du Code de justice
                        militaire, approuvé par décret du 21 juillet 1875, accompagne le Code de
                        justice militaire.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Jules CHALLAMEL, avocat à la Cour d'appel, donne communication d'une Étude
                        sur le régime hypothécaire de la ville libre de Brème.</p>
                    <p>I</p>
                    <p>Le régime hypothécaire de la ville libre de Brème (1), qui remonte au
                        moyen-âge, repose sur une institution très-originale: l'institution des
                        Handfesten.</p>
                    <p>Une handfeste est un titre, un écrit. Nous devons indiquer d'abord ce qu'il
                        contient, les formalités nécessaires à sa création, pour étudier ensuite son
                        caractère juridique.</p>
                    <p>Une handfeste est rédigée ainsi: — - « Handfeste de 1,000 marcs.</p>
                    <p>« La Commission foncière de Brème (Erbe- und Handfesten-Amt) atteste par les
                        présentes: que N... a créé sur son immeuble situé à... une handfeste de
                        1,000 marcs. — Les présentes lui sont remises à ce titre. » t Fait à BRÈME,
                        le... 1878. »</p>
                    <p>Les handfesten contiennent donc simplement la désignation du propriétaire, la
                        désignation de l'immeuble, le montant du chiffre</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) La loi foncière de BRÈME, Erbe- und Handfesten-Ordnung
                        der freien Hansestadt BREMEN, a été revisée pour la dernière fois, d'une
                        façon générale, le 3 juillet 1860.</note>
                    <pb n="483"/>
                    <p>pour lequel elles sont délivrées, et, ce qui est essentiel, un numéro
                        d'ordre.</p>
                    <p>Ce numéro d'ordre résulte de l'indication, sur le titre même, du chiffre des
                        handfesten délivrées antérieurement. SI, par exemple, le propriétaire d'une
                        maison veut créer des handfesten pour 10,000 marcs, il prendra trois titres:
                        l'un de 2,000 marcs, l'autre de 5,000 marcs, le troisième de 3,000 marcs, et
                        l'ordre s'établira entre eux de la façon suivante: sur la première handfeste
                        de 2,000 marcs on écrira : handfeste de 2,000 marcs, sans rien ajouter; sur
                        la deuxième : handfeste de 5,000 marcs, après 2,000 marcs ; sur la troisième
                        : handfeste de 3,000 marcs, après 7,000 marcs. [HANDFESTE, gross 3,000 Marks
                        folgend nach 7,000 Marks.)</p>
                    <p>De cette façon, chaque handfeste porte en elle la manifestation très-claire
                        de sa valeur et de son rang. Le titre répond de lui-même.</p>
                    <p>Les handfesten sont créées à la demande du propriétaire de l'immeuble par un
                        bureau judiciaire, la Commission foncière, qui est chargé delà rédaction des
                        formules, et de la tenue des registres relatifs à la propriété immobilière.
                        Voilà le fait primordial et dominant de l'institution. Le propriétaire prend
                        des handfesten sur son propre bien.</p>
                    <p>Cette création des handfesten par la Commission foncière ( WILLIGUNG,
                        Ausfertigung) n'est pas un engagement de l'immeuble. Aucune obligation n'est
                        encore née. Il ne s'agit jusqu'alors que d'un moyen préparatoire.
                        L'établissement des handfesten est une base d'opérations.</p>
                    <p>La Williqung réclame la publicité. Elle doit être annoncée à l'avance, et à
                        deux reprises, dans un journal judiciaire qui est rédigé par la COMMISSION,
                        et dont nous aurons plusieurs fois à parler. Un délai de quinze jours est
                        accordé à tous les intéressés pour s'opposer, s'il y a lieu, à la délivrance
                        des handfesten. Le propriétaire enfin ne peut l'obtenir que s'il a prouvé
                        son droit de propriété sur l'immeuble d'une façon complète, et écarté les
                        exceptions que les tiers avaient formulées contre lui (1). Quand les titres
                        ont été délivrés (Ausfertigung), il n'est plus admis de contestation contre
                        le droit du propriétaire. Les personnes qui se trouveraient lésées ne
                        pourraient s'en prendre qu'à elles-mêmes d'avoir laissé passer le délai qui
                        leur était donné pour agir (2).</p>
                    <p>(1 ) Pour remplir les formalités légales auprès de la Commission foncière,
                        les propriétaires se font ordinairement représenter par un notaire. Le
                        ministère du noaire, cependant, n'est pas obligatoire.</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Les formalités ci-dessus ne sont pas toujours
                        nécessaires; on les supprime lorsque les handfesten sont créées aussitôt
                        après l'acquisition du fonds.</note>
                    <pb n="484"/>
                    <p>Un propriétaire peut prendre des handfesten sur son immeuble pour le chiffre
                        qui lui convient. Il est impossible, en effet, de déterminer exactement la
                        valeur d'un fonds, et les évaluations faites tous les dix ans par les agents
                        du Trésor pour la fixation de l'impôt, celles qui sont dues aux compagnies
                        d'assurances ou qui résultent des ventes antérieures ne sauraient assigner à
                        l'immeuble un prix normal et légal. Ces évaluations sont fréquemment
                        consultées dans la pratique, mais ne pouvant être acceptées comme
                        juridiquement exactes, elles sont entièrement négligées par la Commission
                        foncière. Le propriétaire est donc libre de requérir des handfesten pour une
                        somme de beaucoup supérieure à la valeur de son immeuble.</p>
                    <p>Créées ainsi, les handfesten sont des titres authentique?. Leur établissement
                        est constaté sur les registres de la COMMISSION, qui font souche ; leur
                        existence est donc parfaitement assurée et à l'abri de toute surprise, comme
                        chez nous l'inscription d'une hypothèque au bureau de la conservation.</p>
                    <p>Mais là s'arrête l'assimilation possible.</p>
                    <p>Les handfesten une fois remises au propriétaire, tout se passe en dehors de
                        la Commission. Le propriétaire porte avec lui et dans son portefeuille des
                        titres qui valent par eux-mêmes, indépendamment de toutes formalités
                        postérieures. Us ne reviendront au bureau foncier que pour être supprimés
                        (mortificirt).</p>
                    <p>Quelle est donc la valeur des handfesten? Que sont-elles au regard du
                        droit?</p>
                    <p>L'idée la plus générale et en même temps la plus exacte qu'on puisse se faire
                        de cette institution, c'est que la handfeste représente l'immeuble. C'est la
                        représentation sensible, matérielle et complète de l'immeuble, considéré
                        comme objet d'un gage. On pourrait, sans trop d'effort, comparer les
                        handfesten à un plan juridique de l'immeuble. Le plan représente les
                        diverses quantités géométriques dont se compose la superficie d'un fonds;
                        les handfesten, prises dans leur ensemble, représentent les diverses unités
                        successives qui en composent la valeur.</p>
                    <p>C'est pour cela qu'il est impossible de traduire le mot de Handfeste. Cette
                        expression n'a[pas d'équivalent en français (1). L'hypo-</p>
                    <note place="bottom">(1) L'expression de Hantlfeite n'a pas un sens juridique
                        précis, mais son étjmologie grammaticale est certaine et facile à saisir.
                        C'est un mot composé des deux racines: HAND, main, et fest, affermi, fixé.
                        Dans l'origine, tous les titres délivrés au nom de la Ville étaient scellés
                        d'un cachet de cire sur lequel on appuyait le pouce. La main qui les
                        pressait leur donnait l'authenticité. L'expression, d'abord asseï vague,
                        devint technique et finit rar désigner les titres mêmes que
                        précédemment</note>
                    <pb n="485"/>
                    <p>thèque est un droit qu'on peut avoir sur une chose; la handfeste est une
                        chose sur laquelle on peut avoir un droit.</p>
                    <p>La handfeste est donc l'immeuble lui-même, ou plutôt, comme il est utile de
                        diviser en plusieurs fractions le chiffre total qu'on assigne comme valeur à
                        son propre immeuble, c'est une part de cet immeuble.</p>
                    <p>Cette fiction a un but précis. La handfeste doit servir d'intermédiaire de
                        crédit entre un débiteur et un créancier; elle ne remplace donc l'immeuble
                        qu'au point de vue de son engagement au profit d'un tiers pour la garantie
                        d'un droit de créance. La handfeste nereprésente donc pas tant l'immeuble
                        que la valeur engageable de l'immeuble.</p>
                    <p>Pour bien comprendre cette différence , il faut écarter tout souvenir de la
                        législation romaine et de la législation française.</p>
                    <p>Pour nous, une hypothèque grève tout l'immeuble, elle porte sur chaque
                        parcelle du fonds, elle est indivisible, et contient en elle comme une force
                        naturelle d'expansion, est tota in toto; elle se répand, dès qu'elle peut,
                        le faire, sur toute la chose qui en est l'objet. — A BRÈME, au contraire, la
                        handfeste est essentiellement limitée.</p>
                    <p>C'est une part d'immeuble; c'est un corps certain. Je suis créancier de 2,000
                        marcs, et j'ai une handfeste qui vaut 2,000 marcs : il n'y a d'engagé à ma
                        créance qu'une part divise d'immeuble, valant 2,000 marcs. Peu importe donc
                        que l'immeuble soit ou non grevé déjà; la handfeste qui m'a été engagée vaut
                        par elle-même et indépendamment du reste de la situation hypothécaire. Peu
                        importe que cet immeuble soit ensuite dégrevé, je n'en profiterai pas.
                        Autant l'hypothèque romaine est générale, autant la handfeste est
                        locale.</p>
                    <p>II</p>
                    <p>Voyons maintenant à quoi et comment on emploie les handfesten. — On s'en sert
                        pour grever d'une obligation réelle les parts d'immeubles qu'elles
                        représentent, pour hypothéquer les immeubles.</p>
                    <p>Jusqu'à présent nous avons toujours vu les handfesten aux mains du
                        propriétaire. Celui-ci peut les garder, comme il ferait de tout objet
                        mobilier, un lingot, d'or par exemple. Ce sont des valeurs, non encore en
                        circulation, qui attendent un emploi.</p>
                    <p>Le propriétaire les emploiera le jour où il aura besoin de crédit.</p>
                    <p>Ce jour-là, traitant avec un prêteur, il lui remettra pour sûreté de elle
                        qualifiait. PUIS, elle servit exclusivement à nommer les parts d'immeubles
                        destinées à une affectation réelle.</p>
                    <pb n="486"/>
                    <p>la dette contractée une ou plusieurs handfesten. Il faut ici remarquer, avant
                        tout, que la date de cet engagement (dont nous étudierons plus loin le
                        caractère juridique) n'a aucune influence sur le droit du créancier. Ce qui
                        détermine le droit du créancier, c'est le numéro de série des handfesten qui
                        lui sont remises.</p>
                    <p>Le propriétaire qui a dans ses mains plusieurs handfesten peut employer les
                        dernières avant les premières, et les engager dans l'ordre" qui lui
                        convient. Supposons qu'un immeuble soit représenté par 5 handfesten montant
                        au total à 15,000 marcs. Sa valeur est ainsi répartie: pour la première
                        handfeste: 1,000 marcs; pour la deuxième : 2,000; pour la troisième : 3,000;
                        pour la quatrième:</p>
                    <p>4,000; pour la cinquième : 5,000 marcs. Si le propriétaire remet en gage la
                        cinquième handfeste à l'un de ses créanciers, WILHELM, et postérieurement à
                        d'autres personnes les premiers titres, WILHELM, bien que nanti le premier,
                        ne pourra jamais avoir droit à son remboursement sur l'immeuble qu'après
                        payement des 10,000 marcs qui sont numérotés avant lui.</p>
                    <p>Ce jeu de la priorité des handfesten offre de grands avantages.</p>
                    <p>Plus la sûreté du payement est grande, plus l'argent s'offre au placement,
                        plus les intérêts sont modérés. Un propriétaire de handfesten obtient donc
                        de l'argent à meilleur compte s'il présente en garantie ses premières
                        handfesten; l'argent lui est vendu plus cher, s'il ne présente que les
                        dernières. Partant de cette observation, un propriétaire peut choisir
                        habilement l'époque des emprunts qu'il fait. Si l'argent est aujourd'hui bon
                        marché et le crédit immobilier bien considéré, le propriétaire empruntera
                        contre remise en garantie des dernières handfesten, sinon des dernières,
                        dont la valeur est un peu aléatoire, du moins des handfesten de second rang.
                        C'est, comme on dit dans notre pratique française, emprunter sur seconde
                        hypothèque. Vienne un temps de crise : la valeur des immeubles a baissé, ou
                        bien le propriétaire a un besoin d'argent immédiat et urgent qui exige un
                        sacrifice; les premières handfesten sont là qui lui assureront le crédit
                        nécessaire.</p>
                    <p>On peut supposer d'autres hypothèses encore. S'il s'agit par exemple d'un
                        bien de famille que l'on désire conserver, les parents, à qui s'adressera le
                        propriétaire pressé d'argent, feront crédit sur la seule garantie des
                        dernières handfesten, parce qu'il leur suffit, en présence d'un immeuble
                        auquel ils attachent une valeur d'affection et qu'ils sont disposés a
                        acheter un bon prix, le cas échéant, de la sécurité un peu inférieure qui
                        leur est donnée. Les dernières handfesten, ainsi engagées, laissent aux
                        premières tout leur crédit; le but entrevu se trouve atteint.</p>
                    <pb n="487"/>
                    <p>On peut arriver, en FRANCE, au même résultat, par la cession de priorité d'un
                        créancier antérieur à un créancier postérieur. Mais ce procédé est rarement
                        mis en usage, et, par la nécessité de réunir pour le même acte plusieurs
                        volontés, il est d'un emploi difficile.</p>
                    <p>La législation des handfesten, en cette matière, nous présente un grand
                        avantage.</p>
                    <p>Cet avantage est permanent; car ce que le propriétaire a fait une fois, il
                        peut le refaire dix fois encore. L'engagement qui en est fait à un créancier
                        n'épuise pas la valeur de la handfeste. Lorsque la dette que celle-ci
                        garantissait se trouve éteinte, soit par un payement, soit par autre cause,
                        la handfeste redevient libre aux mains du propriétaire qui peut l'engager de
                        nouveau. La handfeste est un document d'une valeur (relative) invariable,
                        qui change de mains sans subir aucune modification. De la sorte, on réalise,
                        à BRÈME, une grande économie. Le propriétaire n'a jamais à payer que les
                        frais de premier établissement des handfesten. Dans la suite, une série
                        indéfinie de prêts peut s'effectuer sans qu'il y ait rien à payer au Trésor.
                        Ni formalités, ni dépenses d'actes!</p>
                    <p>Il nous reste à déterminer la nature juridique des handfesten.</p>
                    <p>L'engagement conventionnel d'un immeuble à une dette ne peut avoir lieu qu'au
                        moyen des handfesten (art. 78) (1). OR, cet engagement résulte de la remise
                        des handfesten au créancier.</p>
                    <p>Il est donc vrai de dire que l'organisation des handfesten amène la
                        mobilisation du sol. Mais ceci doit être entendu avec ménagements, et
                        d'ailleurs on aurait tort de croire que c'est là le caractère dominant de
                        l'institution.</p>
                    <p>Par la création des handfesten, l'immeuble devient meuble, en ce sens qu'il
                        est divisé en fractions, en parts vénales, lesquelles sont incorporées dans
                        un titre qui est mobilier. Ce fonds de terre vaut 50,000 marcs; je crée 10
                        handfesten: par là, je l'ai juridiquement anéanti et transformé en 10
                        valeurs mobilières de 5,000 marcs.</p>
                    <p>J'avais un immeuble, j'ai 10 meubles. Ces meubles vont pouvoir être engagés;
                        ils seront soumis à un droit de gage manuel (Faustpfand), et par leur
                        intermédiaire, c'est l'immeuble qui est donné en gage. Pour engager un
                        immeuble, il faut le convertir en meubles.</p>
                    <p>A vrai dire, dans la ville de BRÈME, il n'y a pas de gage immobilier; mais
                        tout est meuble, même les immeubles!</p>
                    <p>D'ailleurs, le droit résultant de la possession d'une handfeste est</p>
                    <note place="bottom">(1) A la différence du régime hypothécaire prussien qui
                        admet deux sortes d'impignoration : l'hypothèque et la dette
                        foncière.</note>
                    <pb n="488"/>
                    <p>un droit purement accessoire (1). La handfeste, ce meuble, n'est pas un titre
                        au porteur; ce n'est pas un titre de créance, nous l'avons dit déjà, mais
                        une chose. La possession d'une handfeste ne donne donc pas plus de droit que
                        la possession d'un meuble corporel quelconque; elle en donne même moins, car
                        on ne peut appliquer aux handfesten la règle: possession vaut titre.</p>
                    <p>Pourqu'ily ait impignoration.il fautuneprise de possession réelle de la
                        handfeste par un tiers (art. 114). Mais cela ne suffit point: au fait de la
                        possession doit se joindre chez le possesseur la qualité de créancier. La
                        possession d'une handfeste à elle seule ne procure donc aucun droit. Celui
                        qui dérobe une handfeste ne peut en tirer parti.</p>
                    <p>L'engagement des handfesten résulte d'un contrat. Mais pour que ce contrat
                        soit valable, il suffit d'un consentement quelconque, prouvé d'ailleurs par
                        n'importe quel moyen. Il peut avoir lieu sans aucune solennité. La créance
                        que le gage garantit peut être attestée par écrit, ou ne pas l'être; on
                        appliquera les règles du droit commun en matière de preuves. Quant au
                        transport du titre même, il n'est pas nécessaire qu'un écrit en prouve la
                        remise volontaire.</p>
                    <p>Tout consentement suffit.</p>
                    <p>Dans la pratique, l'engagement d'une handfeste est toujours accompagné d'un
                        écrit portant reconnaissance de la dette, et pour sûreté d'icelle délivrance
                        de la handfeste.</p>
                    <p>C'est dans ce défaut de solennité de l'engagement immobilier que réside le
                        second caractère particulier del'institutiondes handfesten.</p>
                    <p>C'est de là que résultent les avantages et les inconvénients du système.</p>
                    <p>L'obligation hypothécaire peut se faire très-rapidement. Le propriétaire a
                        son immeuble en portefeuille ; les formalités qui constituent la garantie du
                        créancier sont remplies à l'avance. L'hypothèque peut devenir ainsi un moyen
                        puissant de crédit. Dès que se présente une affaire à entreprendre, chez
                        lui, à la Bourse même, le propriétaire prend son titre, remplit la formule
                        de cession qui l'accompagne d'ordinaire, remet l'un et l'autre au créancier
                        en échange de l'argent qu'il reçoit, et l'obligation hypothécaire est
                        née.</p>
                    <p>Nous apprécierons plus loin les effets du régime des handfesten.</p>
                    <p>Le plus grand avantage qui résulte du système admis à Brème consiste dans la
                        sécurité absolue que la possession d'une handfeste donne au créancier.</p>
                    <note place="bottom">(1) A la différence du régime prussien en ce qui concerne
                        les obligations foncières. V. lois du 5 mai 1872 [Annuaire de législation
                        étrangère, 2e année, p. 208).</note>
                    <pb n="489"/>
                    <p>Le titre est entre ses mains. Il ne peut lui être dérobé, le vol d'une
                        handfeste ne profitant à personne. Sa valeur ne peut être diminuée après
                        coup, ni augmentée, le rang des handfesten étant invariable.</p>
                    <p>Le créancier qui reçoit une handfeste n° 5 doit compter que le s quatre
                        autres passeront avant la sienne. On voit clair. La situation est franche.
                        Et par suite, il n'est rien de plus facile que de faire servir ce crédit au
                        commerce. Les handfesten peuvent suivre, à titre de garantie, des créances
                        négociables, comme une lettre de change. Elles peuvent être employées comme
                        des warrants. En outre, les handfesten unissent la publicité au secret
                        nécessaire, et la sécurité du créancier à la rapidité des négociations.
                        Elles sont, en outre, peu coûteuses, ainsi que nous l'avons expliqué, parce
                        qu'elles ne sont établies qu'une fois.</p>
                    <p>Ces différents avantages développent à Brème l'essor du crédit réel. On
                        emprunte sur hypothèque à 4 p. 100, et l'argent qu'on se procure ainsi vient
                        alimenter le commerce; car tous les commer- çants et toutes les personnes
                        qui ont un peu d'aisance sont propriétaires fonciers, la propriété étant
                        très-morcelée. De la sorte, les immeubles, les boutiques et magasins cessent
                        d'être, dans cette ville, des capitaux morts; ils sont mobilisés, puis ils
                        circulent, au grand profit de la richesse publique, puisqu'il est de
                        principe, en économie politique, que les capitaux circulants produisent plus
                        que les capitaux fixes.</p>
                    <p>III</p>
                    <p>Pour se rendre compte de la sécurité dont jouit le possesseur d'une
                        handfeste, il faut supposer que le débiteur refuse de payer; il se produit
                        alors une vente forcée de l'immeuble.</p>
                    <p>Pour requérir cette vente, le créancier n'a qu'à présenter au tribunal les
                        handfesten qui lui ont été remises en gage. S'il prouve, en outre, par
                        titre, par l'aveu du débiteur ou par le serment, son droit de créance,
                        iljouit du privilège d'une procédure d'exécution très-rapide : au droit du
                        créancier handfestarique le débiteur ne peut opposer que des exceptions
                        tirées de la nature de l'obligation même et dès lors liquides, c'est-à-dire
                        prouvées dès lors par titre ou par serment. Tout le reste est écarté, et ne
                        peut donner naissance qu'à des recours faisant l'objet de procès distincts.
                        On réserve cependant au débiteur le droit d'exiger une caution. Si les
                        exceptions opposées par le débiteur ne sont pas recevables, sa condamnation
                        est immédiatement prononcée, et sur-le-champ la vente publique de l'immeuble
                        est ordonnée (art. 115).</p>
                    <pb n="490"/>
                    <p>Aussitôt commencent les formalités de la vente qui sont l'œuvre, non pas du
                        créancier, comme il se produit chez nous, mais de la Commission
                        foncière.</p>
                    <p>Une première publication a lieu, un jour de dimanche, dans le journal
                        judiciaire de Brème (Bremer-Nachrichten), et cet avertissement fait courir
                        un premier délai de huit jours. Le dimanche suivant, seconde publication:
                        second délai. Puis une troisième publication huit jours après : troisième et
                        dernier délai de huit jours.</p>
                    <p>La publicité résulte donc d'une triple annonce officielle faite par la voie
                        du journal. Le délai total est de trois semaines. C'est là ce que la loi
                        désigne sous le nom é'Abkùndigung. C'est une dénonciation ou déclaration
                        légale, portant invitation à tous ceux qui peuvent avoir un droit quelconque
                        sur l'immeuble mis en vente à venir le faire inscrire sur un registre,
                        ouvert alors à la commission foncière.</p>
                    <p>L'inscription publique, qui n'avait pas lieu lors de l'engagement des
                        handfesten, se produit à ce moment. La situation hypothécaire de l'immeuble
                        se révèle. Tous les possesseurs inconnus des handfesten se déclarent et font
                        valoir leurs droits. Cette grande lumière portée tout à coup sur la
                        consistance de la fortune immobilière du débiteur n'a plus alors
                        d'inconvénient, puisqu'on est arrivé à la veille de l'expropriation
                        forcée.</p>
                    <p>Le délai de trois semaines, résultant des publications légales, est un délai
                        rigoureux, passé lequel tous les droits grevant précédemment l'immeuble sont
                        éteints et ne peuvent donner lieu dans la suite qu'à des recours par action
                        personnelle.</p>
                    <p>On ne saurait attacher trop d'importance à ce mode de procédure, qui tient à
                        l'organisation même de la propriété foncière à Brème. Dans cette ville,
                        toutes les ventes d'immeubles sont publiques, même les ventes volontaires.
                        Il faut dire plus encore: toutes les ventes sont des actes solennels. C'est
                        là une disposition qui contraste d'une façon éclatante avec le principe que
                        nous avons développé de l'hypothèque sous seing privé.</p>
                    <p>L'échéance du délai de publication légale entraîne la purge de tous les
                        droits frappant sur l'immeuble vendu. Elle amène, par suite, l'exigibilité
                        immédiate des créances à terme (art. 56).</p>
                    <p>Les propriétaires voisins qui ont des servitudes sur l'immeuble, tous les
                        créanciers pourvus d'un droit de gage légal, dont nous parlerons bientôt, et
                        les créanciers hypothécaires (handfeslariques) doivent donc, à la lecture du
                        journal judiciaire, s'empresser de déclarer à la Commission foncière leurs
                        prétentions sur le fonds.</p>
                    <pb n="491"/>
                    <p>Ceci est extrêmement curieux, et se rattache par une tradition trèsdirecte
                        aux anciennes coutumes germaniques.</p>
                    <p>Cette organisation s'est conservée avec toute son originalité, grâce au peu
                        d'étendue de la ville. Brème n'a sous sa dépendance que deux villes,
                        Bremerhaven et YEGESACK, environ soixante villages, et son territoire (250
                        kilomètres carrés) ne contient que 142,000 habitants.</p>
                    <p>Malgré cette explication, le système que nous avons indiqué étonne encore
                        ceux qui ont l'habitude du régime de l'inscription des hypothèques. On est
                        porté à déclarer immédiatement impossible une institution qui exige pour son
                        application que tous les citoyens prennent connaissance, chaque dimanche,
                        des mutations de propriété foncière dans toute la ville. A BRÈME, il en est
                        pourtant ainsi, et l'on ne peut conserver de défiance à l'égard de cette
                        législation, lorsqu'on voit le culte dont l'entourent les habitants. Peut-
                        être croirait-on que ceux-ci souffrent, par amour de la tradition, un usage
                        mauvais. 11 n'en est rien. Si les Brêmois sont attachés à leur régime
                        foncier, c'est qu'ils le trouvent très-commode et trèsjuste. La législation
                        de ce petit peuple libre est remaniée fréquemment, toutes les fois du moins
                        que la nécessité d'une réforme est démontrée; le principe de la publication
                        judiciaire n'a pourtant jamais été critiqué; la rigueur du délai de purge ne
                        paraît offrir aucun inconvénient sérieux dans la pratique courante. Et ce
                        qui en témoigne hautement, c'est que ce délai rigoureux, qui depuis un fort
                        long temps était de six semaines, vient d'être réduit de moitié par une loi
                        toute récente, du 28 mars 1876.</p>
                    <p>Nous devons placer tout à côté de cet ensemble d'idées, l'examen de certains
                        détails qui modifient un peu ce que les principes généraux ont de trop
                        absolu.</p>
                    <p>Le principe, c'est que la purge des immeubles résulte, à l'égard de tous
                        droits immobiliers quelconques, de 1 échéance d'un délai de trois semaines,
                        et que l'ouverture de ce délai est portée à la connaissance de tous les
                        intéressés par la publication d'un journal.</p>
                    <p>La correction que subit ce principe, c'est qu'on peut se prémunir par une
                        précaution prise à l'avance contre le danger auquel une simple négligence
                        exposerait les citoyens.</p>
                    <p>Cette précaution est l'inscription.</p>
                    <p>Disons-le encore : l'inscription des droits réels à Brème n'est pas la règle;
                        elle est une exception à la règle.</p>
                    <p>Il faut ajouter que cette exception est très-importante, et prend tous les
                        jours un empire plus grand. Ceci est d'autant plus digne <pb n="492"/>de remarque que la législation, en se modifiant ainsi et en se rapprochant
                        des systèmes généralement admis en EUROPE, n'en conserve pas moins sa
                        physionomie particulière. Brème subit l'influence des peuples voisins; mais
                        ayant à elle une Constitution juridique déjà très-avancée, elle n'emprunte
                        aux lois étrangères que ce qui lui est véritablement utile, et sans trop de
                        précipitation.</p>
                    <p>De la sorte, elle a fini par se créer une législation qui, dans son état
                        actuel, je n'hésite pas à le dire, pourrait être imitée par toutes les
                        nations, si grand que soit leur territoire.</p>
                    <p>L'inscription (Eintragung), cela résulte des développements que nous avons
                        déjà donnés, n'est pas une formalité constitutive des droits réels, ce n'est
                        pas même, comme en FRANCE, une condition nécessaire de leur exercice à
                        l'égard des tiers. L'obligation réelle d'un immeuble à une dette résulte
                        toujours et résulte pleinement de l'engagement fait sans solennité des
                        handfesten que le propriétaire a créées sur son immeuble. L'inscription
                        n'est qu'une mesure conservatrice du droit ainsi constitué; c'est une
                        prénotation du droit réel. Le possesseur d'une handfeste (et à son exemple
                        le voisin qui possède une servitude réelle) peut s'affranchir, par
                        l'inscription, de l'obligation où il est de consulter chaque dimanche les «
                        Nouvelles de Brème ». Il prend à l'avance la peine de prénoter son droit sur
                        un registre spécial tenu dans les bureaux de la Commission foncière. Cette
                        précaution prise, le créancier handfestarique peut être sans crainte. Le
                        délai de purge des trois semaines ne court pas contre lui, au préjudice du
                        droit qu'il a fait inscrire.</p>
                    <p>Si donc l'immeuble vient à être vendu, comme il faut que la purge s'opère
                        d'une façon complète à chaque transmission de propriété, le créancier qui a
                        inscrit son droit est prévenu individuellement, par une notification à
                        domieile, de la vente qui se prépare. Être prévenu, c'est être en
                        sûreté.</p>
                    <p>La garantie des possesseurs de handfesten est donc entière et parfaite. A la
                        requête de celui qui poursuit la vente de l'immeuble, la Commission foncière
                        établit un cahier des charges qui donne à l'acheteur futur pleine
                        connaissance de la situation juridique du fonds. En dehors des droits réels
                        contenus au cahier des charges, il n'y a rien qui lui soit opposable.</p>
                    <p>La vente est alors annoncée de nouveau, et se fait au plus offrant et dernier
                        enchérisseur, comme dans notre pratique française.</p>
                    <p>L'assimilation est complète. Rien n'y manque, pas même les petites bougies.
                        Chacun des créanciers ayant droit sur l'immeuble, peut évidemment porter des
                        enchères pour faire monter la vente à un prix qui le couvre du montant de sa
                        créance. Ces créanciers sont <pb n="493"/>reliés à la procédure par la notification qui leur est faite du jour de
                        l'adjudication.</p>
                    <p>La vente publique est terminée. 11 va sans dire que des lors l'immeuble est
                        purgé de toutes charges réelles, sauf celles qui ne sont pas rachetables en
                        argent au gré de l'acquéreur, comme les servitudes des fonds voisins. Le
                        droit des créanciers garantis par des handfesten s'exerce donc sur le prix
                        de vente. Ce prix est déposé à la Commission foncière, pour être distribué
                        dans l'ordre des créances. On joint au prix de vente, comme il est naturel,
                        les loyers non perçus et autres accessoires, les fruits non récollés ou
                        existant encore et les indemnités d'incendie.</p>
                    <p>IV</p>
                    <p>Pour compléter l'histoire du droit d'un créancier handfestarique, nos avons à
                        étudier la façon dont s'opère la répartition du prix. Mais il faut remarquer
                        tout d'abord que cette répartition, à BRÈME, a un cercle d'application plus
                        grand que celui de notre procédure d'ordre.</p>
                    <p>Nous avons indiqué déjà que toutes les ventes d'immeubles, mêmes volontaires,
                        se faisaient publiquement. Chaque mutation de propriété est accompagnée
                        d'une purge. 11 suit de là que dans le cas où, d'après notre législation, le
                        droit du créancier hypothécaire subsiste intact, d'après la loi de Brème il
                        se transforme en un droit de préférence sur le prix (art. 53). Les
                        handfesten ne peuvent survivre à l'aliénation de l'immeuble qu'elles
                        représentaient, puisqu'elles sont délivrées nommément au propriétaire
                        actuel, et qu« lui seul peut en établir sur sa propriété. Le droit de suite,
                        tel que nous le comprenons, n'existe pas à BRÈME, ou du moins il n'a pas
                        lieu de s'appliquer. Cette transformation du droit handfestarique en un
                        droit de préférence sur le prix se produit à chaque aliénation, même
                        volontaire, de l'immeuble. La solennité et la publicité des ventes
                        volontaires, dont nous avons parlé, ne suffiraient donc pas à garantir le
                        droit des créanciers réels si cette disposition n'était elle-même complétée
                        : dans toute vente amiable, les créanciers intéressés, pourvu qu'ils aient
                        fait apparaître leur titre, soit par une inscription prise à l'avance, soit
                        par la déclaration de leur droit dans le délai des trois semaines, ont le
                        droit de surenchérir sur la mise à prix convenue entre les parties, en tant
                        que cela est nécessaire pour couvrir leurs créances. Le débiteur qui ne peu"
                        satisfaire ses créanciers réels est donc obligé, s'il trouve une occasion
                        pour vendre son immeuble, de prendre des arrangements avec</p>
                    <fw place="bottom">IX. 34</fw>
                    <pb n="494"/>
                    <p>ces derniers et de leur soumettre son projet d'aliénation, auquel il leur est
                        toujours permis de faire obstacle.</p>
                    <p>La répartition du prix de vente s'opère judiciairement, par les soins de la
                        Commission foncière, lors de chaque aliénation. Pour tout acquéreur la
                        consignation du prix est une obligation légale à laquelle il n'est jamais
                        possible de se soustraire, lors même qu'aucun droit réel ne se serait révélé
                        ni par l'inscription, ni durant le délai des trois semaines. MAIS, dans ce
                        cas, le temps du dépôt, fixé arbitrairement par le tribunal en prévision des
                        contestations possibles, est très-court, et le vendeur ne tarde pas à
                        toucher son prix.</p>
                    <p>Lorsque des droits existent sur l'immeuble et que la répartition du prix
                        offre une véritable importance, les différents intéressés peuvent faire
                        valoir leurs prétentions. Selon les circonstances, il y a procès ou il n'y
                        en a point; mais il faut constater que les difficultés ne s'éternisent pas;
                        quelques semaines, quelques jours même suffisent au règlement d'un
                        ordre.</p>
                    <p>Supposons encore que la répartition est faite entre les créanciers.</p>
                    <p>C'est alors seulement que les titres de propriété peuvent être remis à
                        l'acquéreur. Ces titres consistent dans une déclaration solennelle de
                        propriété, qui s'appelle la Lassung. La Commission foncière tient séance et
                        proclame, au nom de la VILLE, l'acquéreur propriétaire. Le procès-verbal de
                        cette audience est conservé en minute au greffe de la Commission ; une
                        expédition en est remise au nouveau propriétaire. Lorsqu'il s'agit d'une
                        vente forcée, on remet à l'acquéreur un titre que nous pourrions nommer, par
                        comparaison, la grosse d'adjudication.</p>
                    <p>A l'inverse, en même temps que le nouveau propriétaire reçoit ses titres, la
                        Commission foncière s'applique à supprimer toute trace des droits
                        précédemment établis sur l'immeuble, dont la situation juridique est
                        entièrement renouvelée. Les anciennes handfesten, qu'elles aient ou non été
                        l'objet d'un engagement, doivent revenir à la Commission qui les annule. Les
                        droits inscrits ou dénoncés durant le délai de publication des trois
                        semaines sont radiés.</p>
                    <p>On fait page blanche.</p>
                    <p>Revenons un peu en arrière. La Commission foncière s'occupe à répartir le
                        prix entre les différents intéressés, qui ne peuvent recevoir payement que
                        de ses mains. Voyons avec la loi de Brème quelles sont les causes de
                        privilège, el comment se règle le concours des créanciers.</p>
                    <p>Cette législation a sur notre Code l'avantage d'une grande clarté.</p>
                    <p>Bien peu de questions sont laissées à l'arbitraire des juges et aux <pb n="495"/>disputes des savants; les complications pratiques sont très-rares: le crédit
                        réel est assuré, de ce chef, d'une façon remarquable.</p>
                    <p>On compte à BRÈME, non pas trois, mais cinq sortes de créances.</p>
                    <p>Ces cinq classes sont réduites à quatre, lorsqu'il y a déconfiture du
                        débiteur.</p>
                    <p>Le premier rang appartient aux créances privilégiées;</p>
                    <p>Le deuxième, aux créances sur handfesten;</p>
                    <p>Le troisième, aux droits de gage légaux;</p>
                    <p>Le quatrième, à certaines créances pourvues d'une sorte de privilège
                        judiciaire;</p>
                    <p>ENFIN, la masse générale (ou chirographaire) comprend toutes les autres
                        créances. MAIS, ici encore, il y a lieu de diviser les créanciers en trois
                        classes, selon la qualité de leurs créances.</p>
                    <p>Nous n'étudierons pas la quatrième et la cinquième catégorie. Le privilège
                        judiciaire, qui détermine entre créances ordinaires les préférences de la
                        quatrième classe, résulte, en termes généraux, de l'inscription qu'on peut
                        en faire sur un registre, dans le délai de publication qui précède toute
                        vente d'immeuble; c'est une production privilégiée.</p>
                    <p>Des créances privilégiées du premier rang, nous ne donnerons aussi qu'une
                        idée sommaire : elles ne comprennent que les frais de justice, et quelques
                        redevances d'un caractère tout spécial : les. impositions foncières et
                        certaines rentes. Ces privilèges ont peu d'importance, et ne peuvent porter
                        une atteinte sérieuse aux droits des créanciers colloqués ensuite.</p>
                    <p>Nous arrivons, avec la deuxième classe, aux créances hypothécaires, ou pour
                        parler exactement, aux créances grevant des handfesten. Il faut constater,
                        par conséquent, que la situation des créanciers de cette classe est
                        très-avantageuse. Ils ne sont primés que par ce que nous appelons les
                        privilèges généraux, et encore ces derniers sont-ils fort restreints. La loi
                        de Brème ne connaît pas les privilèges sur les immeubles : ni privilège du
                        copartageant, ni privilège de l'architecte, ni privilège du vendeur.</p>
                    <p>Le copartageant, l'architecte et le vendeur ne sont payés par préférence sur
                        l'immeuble que comme nantis de handfesten. Il faut donc que leur droit se
                        transforme. Les privilégiés rentrent dans le droit commun. De là résulte une
                        grande simplicité.</p>
                    <p>Nous expliquerons à part la façon dont le vendeur, créancier de son prix,
                        réserve son droit sur l'immeuble. Pour permettre les ventes à crédit, la loi
                        organise une situation temporaire de l'immeuble vendu, qui fait place
                        bientôt après à la situation définitive et nouvelle dont nous venons de
                        parler. Passé le délai de six mois,</p>
                    <pb n="496"/>
                    <p>^ le principe que j'indiquais est absolument sans exception : l'immeuble
                        n'est frappé d'aucun privilège immobilier. La garantie du vendeur ne résulte
                        donc pas d'un privilège qu'il a le droit d'inscrire pendant un certain temps
                        et qui dure après l'inscription. Le délai de six mois est destiné à
                        régulariser la situation hypothécaire de l'immeuble. Cela fait, ou bien le
                        vendeur n'est plus créancier, ou bien il est un simple créancier
                        hypothécaire (handfestarique).</p>
                    <p>Le classement des créanciers handfestariques entre eux est naturellement très
                        simple : ils ont un rang déterminé à l'avance par l'ordre même des
                        handfesten. Ce rang est incommutable, invariable.</p>
                    <p>Il résulte, nous l'avons vu, de la formalité de la Willigung ou création des
                        handfesten.</p>
                    <p>Quant à la quotité des intérêts garantis par les handfesten au même rang que
                        le capital, elle est déterminée invariablement à l'avance. Le système admis
                        à Brème en cette matière est très-ingénieux et réalise un progrès véritable
                        (1). Les handfesten ne garantissent avec le capital de la dette qu'une année
                        d'intérêts à 5 p. 100 au plus. De cette manière, le calcul est facile, la
                        certitude qui en résulte est absolue.</p>
                    <p>V</p>
                    <p>Nous venons maintenant à l'étude de la troisième classe de créances : les
                        gages légaux. Ceci intéresse au plus haut point tout le système
                        hypothécaire.</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) La loi assimile au principal de la créance les intérêts
                        de la dernière année, pourvu qu'ils ne soient pas supérieurs au taux légal.
                        S'ils étaient plus élevés, ils ne seraient privilégiés que jusqu'à 5 p. 100
                        au rang de la créance elle-même; le reste est réservé. Les intérêts des
                        années autres que la dernière année sont payés sur le prix de l'immeuble
                        après toutes les créances handfestariques, et ce, dans l'ordre de préférence
                        des créances elles-mêmes. De cette sorte, on évite que l'accumulation des
                        intérêts porte atteinte au crédit de l'immeuble. En même temps les intérêts
                        arriérés ne sont pas rejetés dans la masse chirographaire ; tant que le prix
                        de l'immeuble suffit, les intérêts sont payés avant les autres créances.
                        Quant aux intérêts qui dépassent le taux de 5 p. 100, on en fait une masse à
                        part; ils ne sont acquittés qu'après remboursement dès créances capitales et
                        de tous les intérêts légaux. Ce payement fait, ils viennent en concouis, au
                        prorata du chiffre de la créance qui les produisait, sans qu'on ait à tenir
                        compte du rang de la créance même, ni de l'époque de leur échéance (dans la
                        dernière année ou antérieurement) (art. 157). Si donc on considère la masse
                        handfestarique, il y a lieu de la diviser en trois parts: les premiers fonds
                        sont employés à payer le capital de chaque créance, avec les intérêts de la
                        dernière année, dans l'ordre des handfesten elles-mêmes; la seconde masse
                        est alfectée au payement des intérêts arriérés, dans le même ordre; enfin,
                        le surplus forme une sorte de masse chirographaire (dans la masse
                        handfestarique), sur laquelle sont payés les intérêts dépassant le taux
                        légal, sans acception de date et au marc le franc.</note>
                    <pb n="497"/>
                    <p>En effet, la sécurité la plus grande que l'on puisse donner à un prêteur,
                        c'est que le gage dont il est nanti n'est pas frappé à son insu d'un droit
                        préférable au sien. Il ne faut pas que l'apparition d'un droit inconnu et
                        supérieur puisse faire échec aux prévisions les plus sages. C'est désormais
                        un axiome : les hypothèques occultes font obstacle à tout crédit
                        immobilier.</p>
                    <p>AUSSI, la plus grave atteinte que reçoit en France le crédit immobilier
                        résulte de l'institution des hypothèques légales. L'hypothèque judiciaire
                        n'offre pas un moindre danger.</p>
                    <p>A BRÈME, il n'en est pas ainsi : il n'y a, dans ce pays, ni hypothèque
                        judiciaire, ni hypothèque légale au profit des établissements publics, des
                        mineurs ou des femmes.</p>
                    <p>I. — La femme mariée n'a pas d'hypothèque légale sur les biens de son mari.
                        Sans entrer dans le détail des régimes matrimoniaux, il est utile de noter
                        que, en règle générale, il existe entre époux une communauté de biens. Mais
                        les négociants, et à Brème ils sont nombreux, font presque toujours un
                        contrat de mariage que publie en substance le journal judiciaire. Ce contrat
                        établit d'ordinaire une sorte de communauté réduite aux acquêts; la femme
                        reste propriétaire de ses biens; le mari en prend l'administration.</p>
                    <p>Quant à un droit de gage général ou spécial sur les immeubles du mari, la
                        femme ne peut invoquer que le droit commun. Nul doute que, se constituant
                        par contrat de mariage créancière d'une dot à l'égard du mari, elle ne
                        puisse, pour sûreté de ses reprises, se faire consentir la remise d'une ou
                        plusieurs handfesten, qui lui assurent une place, à son rang, parmi les
                        créanciers handfestariques. Mais c'est là toute la garantie que la femme
                        peut avoir; -elle est donc, en cette matière, soumise au droit commun.</p>
                    <p>II. — Quant aux mineurs et aux fous, ils n'ont pas davantage d'hypothèque
                        légale au sens français de ce mot. Les immeubles du tuteur et du curateur ne
                        sont pas grevés, par suite de ses fonctions, d'un droit immobilier prenant
                        date au jour de son entrée en gestion. Un tel système porterait une atteinte
                        trop grave aux intérêts du crédit immobilier; on l'a rejeté.</p>
                    <p>Le mineur n'est pourtant pas dépourvu de toute protection.</p>
                    <p>Ses créances contre le tuteur sont garanties par un droit de gage général,
                        lui donnant une place dans la troisième classe des créanciers. Il est donc
                        préféré à tous les créanciers chirographaires, et primé seulement par les
                        privilèges et les créances garanties par des handfesten.</p>
                    <p>De plus, il est certain que les représentants autorisés du mineur peuvent, en
                        son nom, prendre toutes les sûretés résultant du droit <pb n="498"/>commun. Des handfesten appartenant au tuteur pourront être remises en leurs
                        mains pour garantir les droits du mineur. Mais nous revenons ainsi à la
                        deuxième classe des créanciers, et le mineur n'est pas, dans ce cas, traité
                        comme un mineur, mais comme un créancier handfestarique ordinaire.</p>
                    <p>D'ailleurs, la garantie que nous cherchons pour le mineur dans l'hypothèque
                        légale est assurée, à BRÈME, par un système d'emploi.</p>
                    <p>Les deniers pupillaires doivent être prêtés sur handfesten.</p>
                    <p>III. — La même situation est faite aux établissements publics,</p>
                    <p>ÉTAT, églises, communes, etc. Ces personnes ont, sur les biens de leurs
                        administrateurs, non pas une hypothèque, mais un droit de gage légal
                        [gesetzliches Pfandrecht), s'appliquant aux meubles comme aux immeubles du
                        débiteur, et leur donnant place dans la troisième classe des créanciers.</p>
                    <p>Les mineurs et les établissements publics ne sont pas les seuls à posséder un
                        pareil droit de gage légal. Les enfants de la veuve remariée ont un gage
                        général de même sorte. Lorsqu'une femme convole en nouvelles noces avant que
                        la succession de son mari ait été liquidée, ou même avant d'avoir mis ses
                        enfants définitivement en possession de la part à laquelle ils auraient
                        droit dans cette succession, les enfants ont, pour garantie de leur droit de
                        copropriété, un gage légal, de la troisième classe, sur toute la fortune du
                        nouveau mari de leur mère. Ce gage date du jour du nouveau mariage.</p>
                    <p>Il existe aussi certains droits de gage spéciaux que nous n'avons pas à
                        énumérer, tels que le droit du légataire sur les biens que l'héritier a
                        recueillis dans l'hérédité, et le droit du capitaine sur les marchandises
                        embarquées, à raison du fret, des avaries grosses et des impenses faites
                        durant la traversée.</p>
                    <p>Les gages légaux dont nous venons de parler ne viennent pas en concours. 11
                        s'établit entre eux un ordre résultant des dates diverses de leur création.
                        Ceux qui naissent le même jour sont seuls appelés au même rang.</p>
                    <p>Ce qu'il ne faut pas oublier, c'est que tout gage légal, qu'il soit général
                        ou spécial, passe dans tous les cas après les créances handfestariques. Tel
                        est le langage formel de la loi, qui ne souffre aucune exception (art.
                        133).</p>
                    <p>Telles sont les dispositions qui correspondent à nos droits d'hypothèque
                        légale. On peut les résumer ainsi : l'hypothèque légale de la femme n'existe
                        absolument pas à Brème; l'hypothèque légale des mineurs et des
                        établissements publics est remplacée par un droit général de préférence, qui
                        ne s'exerce qu'après les hypothèques conventionnelles.</p>
                    <pb n="499"/>
                    <p>IV. — Quant à l'hypothèque judiciaire, elle est également inconnue.</p>
                    <p>On peut cependant rapprocher de notre hypothèque judiciaire, par un lien
                        d'analogie, certaines dispositions légales déjà signalées, qui permettent au
                        créancier diligent de se procurer un droit de préférence à l'encontre des
                        autres créanciers chirographaires.</p>
                    <p>Cela nous conduit à la quatrième classe des créances, dont nous ne dirons que
                        quelques mots.</p>
                    <p>Lorsqu'un immeuble est vendu soit volontairement, soit sur expropriation
                        forcée, on sait que l'annonce de la vente dans le journal judiciaire ouvre
                        un délai de trois semaines, durant lequel les intéressés doivent déclarer
                        les droits qu'ils ont sur l'immeuble. Durant ce même délai, les créanciers,
                        même simples chirographaires, peuvent dénoncer ainsi leurs créances. Par là,
                        ils passent, dans l'ordre, devant tous ceux qui n'ont pas rempli la même
                        formalité.</p>
                    <p>Cette préférence donnée au créancier diligent ressemble un peu à notre
                        hypothèque judiciaire. Mais ce qui établit une différence considérable entre
                        elles, c'est que l'ordre ne s'établit pas entre les créanciers de cetle
                        quatrième classe d'après la date de leur inscription (Angabe zum
                        Professionsprotokoll), mais d'après le rang qui leur serait attribué s'ils
                        étaient dans la cinquième classe, à raison de leur qualité légale.</p>
                    <p>Nous avons déjà dit, d'ailleurs, que ce privilège des créanciers diligents
                        peut ne pas exister. La quatrième classe disparaît en effet tout entière, si
                        la déconfiture se produit avant l'ouverture du délai de publication, ou
                        durant ce délai.</p>
                    <p>YI</p>
                    <p>Lorsque la répartition du prix de l'immeuble est terminée entre les
                        intéressés, nous avons indiqué déjà que toutes les handfesten cessaient de
                        valoir et se trouvaient supprimées, matériellement ou juridiquement, selon
                        qu'on pouvait ou non les rassembler au bureau foncier.</p>
                    <p>Ce n'est pas là le seul mode d'extinction des handfesten. On peut aussi les
                        amortir dans le cas où elles ont été dérobées ou perdues.</p>
                    <p>Le propriétaire prévient la Commission de la disparition de son titre. Cette
                        déclaration est publiée dans le journal judiciaire, qui contient un
                        avertissement au possesseur inconnu de la handfeste .d'avoir à se présenter.
                        Passé un certain délai, le titre non retrouvé est éteint, et remplacé par un
                        autre de même somme et de même rang.</p>
                    <pb n="500"/>
                    <p>La nullité, prononcée par le tribunal, de handfesten illégalement créées, en
                        entraîne aussi l'extinction.</p>
                    <p>On remarquera que ces différentes causes d'extinction des handfesten sont
                        indépendantes de l'existence ou de l'inexistence, de la validité ou de
                        l'extinction des créances que les handfesten garantissent. SI, en effet, le
                        droit de gage d'un créancier sur les handfesten qui lui ont été remises est
                        un droit accessoire, il n'-en est pas de même de la handfeste elle-même qui
                        est une véritable chose, ainsi que nous l'avons expliqué. Lorsqu'une dette
                        handfestarique s'éteint, le droit de gage tombe avec elle. Le créancier
                        devient possesseur sans titre de la handfeste. Mais ce document reste en
                        lui-même parfaitement valable, comme représentant l'immeuble. Il doit faire
                        retour au propriétaire, qui peut de nouveau le donner en garantie d'une
                        nouvelle dette.</p>
                    <p>L'obligation légale de la purge des immeubles à chaque changement de
                        propriétaire, offre pratiquement des avantages qu'il est facile d'apprécier.
                        Mais les inconvénients en seraient grands aussi sans une innovation
                        introduite dans la loi par la révision générale qui en fut faite en 1834. Le
                        principe est que la Lassung ou déclaration de propriété par la Commission
                        foncière ne comporte pas la survivance d'anciennes handfesten. Ceci
                        conduisait à interdire les ventes à crédit. OR, il peut être utile, surtout
                        dans une ville commerçante comme BRÈME, de donner à l'acquéreur d'un
                        immeuble des facilités de payement, de lui permettre, par exemple, de faire
                        des règlements en valeurs, sans compromettre pour cela la sûreté du vendeur.
                        On est arrivé à ce résultat par une «rétention de propriété. » Cette
                        rétention au profit de l'aliénateur donne lieu à une .—situation provisoire
                        de l'immeuble, qui ne doit durer au maximum que six mois à partir de la
                        Lassung. L'investissement de l'acquéreur a lieu, comme d'usage; il est
                        publié ainsi que le veut la loi; les effets ordinaires de la vente se
                        produisent; mais le fonds reste grevé d'une charge réelle au profit de
                        l'ancien propriétaire jusqu'à concurrence d'une somme déterminée. Cette
                        clause de « propriété retenue, » ?'eservatum dominium, a le même effet que
                        pourrait avoir une remise des handfesten au vendeur pour la somme dont il
                        est créancier. Toute la différence consiste en ce que ce droit n'est pas
                        manifesté par les formules et par les titres ordinaires. On retarde la prise
                        de possession de l'acquéreur, au point de vue juridique, jusqu'au jour où
                        cessera ce reservalum dominium. La Commission prépare, en attendant, la
                        situation définitive de l'immeuble et remplit toutes les formalités
                        nécessaires à la délivrance des nouvelles handfesten. L'acheteur et ses
                        créanciers font entre eux les conven<pb n="501"/>tions qui doivent amener à liquider cette situation transitoire, et enfin le
                        vendeur, s'il n'est pas encore complétement payé, voit son droit transformé
                        en une véritable créance hypothécaire (handfestarique). Au moyen de cet
                        expédient, il est fait une assez large part aux nécessités pratiques pour
                        que les situations les plus compliquées reçoivent satisfaction. Et l'on a
                        conquis ce précieux avantage de soumettre le vendeur au droit commun.</p>
                    <p>VII</p>
                    <p>Pour résumer, en les complétant encore, les idées que nous avons développées,
                        nous ferons le tableau des registres qui sont tenus par la Commission
                        foncière et des publications officielles qui émanent d'elles.</p>
                    <p>A la Commission foncière est réservé, à BRÈME, un rôle supérieur.</p>
                    <p>Ses membres sont des magistrats qui réunissent en leurs mains les pouvoirs de
                        nos conservateurs des hypothèques, de nos juges des ordres, et dans une
                        certaine mesure de notre Chambre des saisies immobilières. Ils sont délégués
                        par le tribunal d'appel de Brème (1).</p>
                    <p>L'œuvre principale de la COMMISSION, celle autour de laquelle viennent se
                        grouper les différentes formalités répondant au mouvement de la propriété
                        immobilière, est la publication d'un journal d'annonces judiciaires et
                        officielles dont nous avons plusieurs fois parlé, les Bremer-NACHRICHTEN, et
                        qu'il faut avoir consulté pour se bien rendre compte du régime foncier de la
                        Ville. Ce journal, dont le format est à peu près celui de notre Journal
                        officiel, paraît chaque dimanche et reçoit une publicité très-réelle. Il
                        contient, sous des rubriques distinctes, les avis suivants:</p>
                    <p>A. Indication et description sommaire des immeubles à vendre sur
                        expropriation forcée, pour lesquels le délai de publication est écoulé, et
                        dont la vente, par suite, ne peut être retardée que du consentement des
                        intéressés. On annonce le jour de l'adjudication, le nom du propriétaire, la
                        mise à prix. On peut remarquer facilement, à ce sujet, que les immeubles de
                        Brème sont généralement de très-petits immeubles. Les mises à prix les plus
                        nombreuses varient de 5,000 à 10,000 marcs, environ 6,000 à 12,000 francs.
                        La propriété est, en effet, très-morcelée. Chacun est propriétaire de la</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Ce tribunal d'appel, spécial à la ville de BRÈME, ne
                        doit pas être confondu avec la Cour suprême d'appel pour les trois villes
                        libres, qui a son siège à Lubeck et qui se compose d'un président nommé en
                        commun par le Sénat des trois villes el de six conseillers nommés: trois par
                        HAMBOURG, deux par Brème et un par Lubeck.</note>
                    <pb n="502"/>
                    <p>maison qu'il habite, et la maison est petite, avec un parterre devant et un
                        jardin derrière.</p>
                    <p>B. Sous la deuxième rubrique, se trouve la dénonciation de tous les immeubles
                        dont l'aliénation se prépare. Il s'agit aussi bien des ventes amiables que
                        des ventes forcées. La dénonciation, comme nous l'avons dit, ouvre un délai
                        de purge de trois semaines, passé lequel il y a forclusion. C'est donc, au
                        point de vue pratique, cette partie du journal qui a le plus grand intérêt
                        pour la masse des habitants. La série des immeubles ainsi publiés est
                        précédée d'un avis à l'adresse de tous ceux qui ont sur eux un droit réel,
                        et suivi de l'indication formelle du jour et de l'heure où s'achève le délai
                        de production.</p>
                    <p>C. D. Le journal donne ensuite la désignation des immeubles définitivement et
                        irrévocablement acquis, avec le nom de l'acquéreur. On publie pour cela la
                        date de la remise à l'adjudicataire de son contrat, de la remise à
                        l'acquéreur volontaire de la déclaration authentique et solennelle de la
                        Commission (investiture, Lassung).</p>
                    <p>Ces remises de titres ont, en effet, fixé la propriété d'une manière absolue
                        sur la tête du nouveau possesseur.Les handfesten précédemment délivrées,
                        s'il en reste encore, entre les mains d'un étranger, sont entièrement sans
                        valeur. L'immeuble est purgé; il change de nom, et rien ne peut subsister
                        sur lui que la réserve provisoire de propriété dont nous avons examiné la
                        nature et qu'un délai de six mois fait disparaître de plein droit, s'il n'y
                        a prolongation de délai par autorisation de la Commission foncière.</p>
                    <p>E. La rubrique suivante est réservée à la déclaration des hand- -festen qui
                        ont été délivrées au propriétaire, de celles qui ont été remplacées ou
                        cassées.</p>
                    <p>Je mentionne, enfin, pour mémoire la publication, par analyse sommaire, des
                        contrats de mariage arrêtés entre fiancés.</p>
                    <p>C'est aussi la Commission foncière qui délivre les actes authentiques
                        concernant les immeubles. Leur énumération est très-brève.</p>
                    <p>Ce sont d'abord les cahiers de charges et les actes d'adjudication; puis, les
                        contrats de vente avec l'homologation de la Commission (Lassung); enfin, les
                        titres de handfesten.</p>
                    <p>Tous les faits intéressant la propriété foncière sont relatés dans le journal
                        de Brème. On comprend alors l'importance purement relative de la plupart des
                        registres tenus par la Commission.</p>
                    <p>Le premier de ces registres, qui n'existe que depuis 1834, ouvre une page
                        spéciale à chaque immeuble ou parcelle d'immeuble. On y insère un extrait du
                        titre de propriété, une description du fonds et de toutes les charges qui le
                        grèvent, le nombre et le chiffre des <pb n="503"/>haudfesten qui ont été créées sur lui. Le seul examen de cette feuille,
                        renouvelée à chaque mutation de propriété, donne donc l'état juridique du
                        bien. Mais le système des handfesten ne permet pas de se rendre compte du
                        crédit qui a été fait à l'immeuble, le chiffre des handfesten engagées par
                        le propriétaire restant inconnu.</p>
                    <p>Nous répétons ici que la situation hypothécaire des immeubles à Brème est un
                        secret pour tout le monde, jusqu'au jour où la purge se produit. C'est une
                        conséquence remarquable du régime foncier de la ville, qu'il joint au secret
                        que réclament les affaires une publicité suffisante.</p>
                    <p>Le deuxième livre est le registre des inscriptions. Il est nécessairement
                        incomplet au regard de l'immeuble, puisque tous les créanciers n'y
                        inscrivent pas les handfesten qu'ils ont reçues. Il sert à doubler la sûreté
                        de ceux qui n'ont pas l'intention de faire commerce de leurs handfesten. La
                        forclusion des trois semaines ne s'applique pas à eux ; on les assigne
                        directement et personnellement, lorsqu'il y a mutation de propriété.
                        L'inscription doit être renouvelée à tout changement de titulaire des
                        handfesten.</p>
                    <p>Le dernier registre, le plus important, celui qui a conservé vivantes les
                        vieilles coutumes de la VILLE, et qui se rattache étroitement à la
                        publication du journal, est le registre des Exceptions [Angabebuch). C'est
                        lui qui reçoit indistinctement toutes les déclarations ou prénotations de
                        droits prétendus par l'un quelconque des citoyens. Aussitôt que
                        1''Abkùndigung a eu lieu dans le journal,</p>
                    <p>Y Angabebuch est ouvert à tout venant. On a fait appel à toute la cité: tous
                        les intéressés, créanciers hypothécaires ou non, y viennent inscrire leur
                        droit; ils font obstacle à la vente, réclament des garanties, provoquent la
                        solution des procès possibles. Toute mention faite sur ce livre dans le
                        délai des trois semaines ne peut être rayée que judiciairement, et ce n'est
                        qu'après toutes les radiations faites que l'immeuble peut être vendu.</p>
                    <p>VIII</p>
                    <p>Nous connaissons les organes delà circulation des biens immobiliers à Brème.
                        Cette législation, si différente de la nôtre, produit dans le pays où elle
                        s'applique des résultats excellents. Nulle part le crédit de la terre n'est
                        plus développé, ni plus affermi. Les capitaux se donnent au sol en grande
                        abondance et à un taux extrêmement modéré. Les agriculteurs eux-mêmes
                        obtiennent l'argent à i et 4 1/2 p. 100, jusqu'à moitié de la valeur de
                        leurs terres.</p>
                    <p>Ce résultat, dû à plusieurs causes, doit être attribué surtout à la <pb n="504"/>sécurité offerte parles handfestenet à la facilité du recouvrement.</p>
                    <p>Il est rare que les capitalistes consentent à rendre leur argent indisponible
                        pour une longue échéance. A BRÈME, comme il arrive presque partout en
                        ALLEMAGNE, la coutume générale est de prêter pour un temps indéterminé. Le
                        créancier peut exiger son remboursement à toute époque, pourvu qu'il ait
                        averti six mois à l'avance le débiteur. En six mois ce dernier, s'il ne peut
                        réunir une somme suffisante pour le payement, trouvera du moins
                        très-facilement un autre prêteur à qui le gage de l'ancienne créance sera
                        remis sans frais. Tout cela se fait avec rapidité, avec sûreté; aucune
                        incertitude ne règne sur la propriété, aucun doute sur la valeur des
                        handfesten. Lorsque le créancier est forcé de recourir à la mesure extrême
                        de l'expropriation forcée, la procédure est courte, et dans le délai de
                        quatre mois en moyenne l'immeuble est vendu et le prix en est payé aux
                        créanciers. Les frais non plus ne sont pas très-considérables et s'élèvent
                        environ, pour de petits immeubles, à 1 p. 100 du prix de vente.</p>
                    <p>Quant aux handfesten, leur engagement ne coûte absolument rien: leur création
                        seule entraîne des frais qui s'élèvent environ à 100 francs pour un immeuble
                        de 20,000 francs, fournissant un crédit facile jusqu'à la somme de 15,000
                        francs. Une fois ces premiers frais faits, rien n'oblige à les renouveler,
                        dût-on cent fois changer de créancier.</p>
                    <p>Brème a donc un système hypothécaire parfaitement coordonné, qui assure au
                        sol un crédit solide et facile, et permet aux capitaux de se livrer à bas
                        prix. Les ventes immobilières sont des actes solennels; les registres
                        d'inscriptions n'existent que d'une façon accessoire; l'hypothèque reste
                        secrète tout en étant publique, le propriétaire prenant titre sur lui-même;
                        l'engagement hypothécaire résulte d'un acte sous seing privé. Les femmes, ni
                        les mineurs, n'ont une hypothèque légale venant troubler le crédit public;
                        l'hypothèque judiciaire n'existe pas. Les transactions immobilières ont une
                        assiette stable. — Tel est le résumé de cette législation, qu'il est
                        peut-être difficile d'imiter de près, mais à laquelle nous pourrions sans
                        doute emprunter quelques principes excellents, que notre Révolution
                        française, dans son décret du 9 messidor an III, avait déjà consacrés
                        (1).</p>
                    <p>M. Griolet. Je demanderai à M. Challamel s'il a pu comparer le régime
                        hypothécaire de la ville de BRÈME, qu'il a exposé d'une manière si
                        intéres-</p>
                    <p>1) Système des cédules hypothécaires.</p>
                    <pb n="505"/>
                    <p>sante, et celui de la ville de Hambourg. D'après des renseignements qui m'ont
                        été donnés, il est vrai, d'une manière vague et incomplète, les deux
                        législations seraient très-voisines l'une de l'autre et auraient, sans
                        doute, la même origine. Ce qui est certain, c'est qu'à Hambourg comme à
                        BRÈME, la propriété peut être représentée par un acte créé à très-peu de
                        frais et très-facilement transmissible à titre de garantie. Il est également
                        certain que le régime hypothécaire de Hambourg est considéré comme offrant
                        la sécurité la plus complète, et que les fonds des mineurs et des incapables
                        y sont généralement affectés à des placements de ce genre.</p>
                    <p>M. Challamel. La législation foncière de Hambourg et celle de Brème sont loin
                        d'être identiques. CEPENDANT, les villes de la Hanse ayant été longtemps
                        réunies par une alliance étroite et par des relations d'affaires
                        très-fréquentes, leur droit se souvient d'une origine commune.</p>
                    <p>Tandis que la plus grande partie de l'Allemagne était envahie par le droit
                        romain, les anciens principes du droit germanique se sont conservés dans ces
                        villes, de même qu'en FRANCE, les pays de nantissement gardaient leurs
                        législations particulières, dérivées aussi du droit germanique. La solennité
                        des aliénations immobilières, la publicité de tous les actes concernant la
                        propriété foncière, l'intervention enfin des pouvoirs publics demeurèrent,
                        en ces pays, des principes respectés. Les registres fonciers, forme
                        relativement moderne de la publicité des droits réels, existent à Hambourg
                        depuis l'année 1248; à LIIBECK, depuis l'année 1309. Ceux de Brème sont plus
                        récents. Mais si leur origine fut commune, ces législations se sont
                        développées avec une entière indépendance. Le régime foncier de Hambourg
                        est, je le crois aussi, très-fort et très-protecteur des droits des mineurs,
                        mais il ne reproduit pas celui que je viens d'analyser. Les handfesten
                        n'existent qu'à BRÈME, et c'est une originalité que j'ai vue signalée
                        souvent dans les ouvrages des jurisconsultes allemands.</p>
                    <p>M. Griolet. Je reconnais avec M. Challamel qu'il peut y avoir avantage pour
                        le propriétaire à garder en portefeuille la première hand/este, pour
                        n'engager que les dernières. MAIS, en pareil cas, comment distribue-t-on le
                        prix de l'immeuble? La part représentée par la première
                        handf'este,tombet-elle dans le patrimoine du débiteur, pour être distribuée
                        entre tous ses créanciers, ou est-elle attribuée par préférence aux porteurs
                        des handfetten?</p>
                    <p>La première solution semblerait plus conforme aux principes, puisque le titre
                        hand/este est une part dans la propriété et non pas un simple droit
                        d'hypothèque. ,</p>
                    <p>M. Challamel. La question qui vient d'être posée est très-judicieuse; j'y
                        aurais d'avance répondu dans mon ÉTUDE, si je n'avais craint d'être trop
                        long. Les juristes de Brème se sont préoccupés de ce fait, et leur solution
                        unanime est la suivante: LOGIQUEMENT, les handfesten qui n'ont pas été
                        engagées à la sûreté d'une créance, devraient rester libres de toute
                        affectation; de la sorte, le prix de ces parts d'immeuble serait attribué à
                        tous les créanciers du propriétaire, soit au marc le franc, soit dans
                        l'ordre que la loi détermine elle-même pour les créances des 3e, 4e et 5e
                        classes.</p>
                    <p>Mais on a fait exception, dans cette hypothèse, à la rigueur des
                        principes.</p>
                    <pb n="506"/>
                    <p>Les handfesten postérieures à celles qui sont demeurées libres ne montent pas
                        d'un rang, il est-vrai: cela serait théoriquement incompréhensible; mais les
                        derniers créanciers handfestariques, sur qui manquent les fonds de la vente,
                        ont le droit de se faire payer sur les parcelles non engagées de l'immeuble,
                        par une sorte de collocation subsidiaire. — Pour expliquer cette dérogation
                        aux principes, il ne faut pas, je crois, faire intervenir l'idée d'une
                        confusion de droits s'opérant entre les mains du propriétaire. J'ai dit.déjà
                        que le propriétaire qui conserve des handfesten en portefeuille n'est pas
                        créancier de son propre immeuble : les handfesten ne sont que le reflet de
                        sa propriété, à peu près comme l'image d'une chose dans un miroir. Il ne
                        peut donc y avoir de confusion, puisqu'il n'y a pas encore de créance
                        existante. — La dérogation que je signale se légitime ainsi : on considère
                        le droit du créancier handfestarique comme étant, à l'égard de la chose
                        engagée, essentiellement préférable aux droits de tous autres créanciers.
                        C'est contre ces derniers un motif suffisant d'exclusion. ENFIN, les
                        souvenirs du droit romain, admettant l'hypothèque indivisible, ont aidé à
                        faire accepter cette solution. — Je profite de l'occasion qui m'est offerte
                        pour redire que la législation de Brème me paraît très-complète et
                        trèssavamment déduite. Vous voudrez bien vous rappeler, messieurs, que, dans
                        cette ville, la profession des juristes est très-honorée. Le Sénat se
                        compose de dix-huit membres, dont dix légistes. La majorité leur appartient
                        pour la confection des lois. N'est-ce pas sagesse et justice?</p>
                    <p>M. Andeax. A défaut d'hypothèque légale, y a-t-il des précautions prises, à
                        BRÈME, pour garantir le mineur contre la mauvaise administration du tuteur?
                        Y a-t-il, par exemple, le contrôle d'un subrogé tuteur?</p>
                    <p>M. Chaxlamel. Je ne puis répondre d'une manière assez précise à cette
                        dernière question. Je n'ai pu étudier l'ensemble de la législation de BRÈME,
                        iur approfondir le sujet, j'ai dû le restreindre à ce qui concerne
                        exclusivement le régime foncier. Je puis affirmer seulement que, lors de
                        l'ouverture de la tutelle, toutes les précautions nécessaires sont prises
                        par les représentants du mineur pour que sa fortune soit placée sur
                        handfesten.</p>
                    <p>Au cours de la tutelle, pour les biens qui échoient au mineur, je ne sais pas
                        quelles sont les précautions édictées par la loi. Je ne doute pas qu'elles
                        ne donnent au mineur une sécurité absolue.</p>
                    <p>M. le premier président LarombiÈre. Cette question se rattache plutôt à celle
                        de l'administration tutélaire, qui est organisée en Allemagne autrement
                        qu'en France. L'intervention des magistrats y est une garantie
                        trèsprécieuse.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général dépose une Étude sur le Code civil du CHILI, qui lui
                        a été adressée par M. Léonel OUDIN, licencié en droit.</p>
                    <p>Notre SOCIÉTÉ, dans ses études sur les législations des divers pays, n'a pas
                        eu souvent l'occasion de s'occuper des États de<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="507"/>
                    <p>l'Amérique du Sud; ce n'est que dans les derniers Annuaires que nous trouvons
                        la traduction de quelques lois hispano-américaines: et cependant, il ne
                        faudrait pas croire que ces pays soient restés en dehors du grand mouvement
                        législatif qui depuis un demi-siècle a produit, de toutes parts, tant de
                        monuments remarquables. Bien au contraire, la plupart des Républiques du Sud
                        de l'Amérique ont travaillé avec ardeur à l'œuvre de la codification de
                        leurs lois civiles, commerciales et pénales. Quelques-uns de ces nouveaux
                        CODES, dont les rédacteurs, à vrai dire, se sont toujours inspirés des lois
                        européennes et en particulier de la législation française, ces nouveaux
                        CODES, disons-nous, sont des monuments juridiques tout à fait dignes de
                        fixer votre attention. Leur étude et leur comparaison avec nos Codes ne
                        manquera, pour nous, ni d'intérêt ni d'utilité. C'est pourquoi je viens vous
                        demander la permission de vous présenter l'analyse succincte de l'une de ces
                        œuvres : le Code civil de la République du Chili.</p>
                    <p>Le Code civil du Chili a été promulgué le 14 décembre 1855, pour entrer en
                        vigueur à partir du 1er janvier 1857. Il comprend deux mille cinq cent
                        vingt-quatre articles, et est divisé en quatre livres, outre un titre
                        préliminaire.</p>
                    <p>Le titre préliminaire, composé de cinquante-trois articles, ne contient que
                        des définitions et des principes généraux en ce qui touche la loi, sa
                        promulgation, ses effets, son interprétation, son abrogation.</p>
                    <p>Le livre I°r (art. 54 à 564) traite des personnes. — Le livre II</p>
                    <p>(art. 565 à 950) s'occupe des biens, de la propriété, de la possession, de
                        l'usufruit et de la jouissance. — Le livre III (art. 951 à 1436) a pour
                        objet les successions et les donations entre-vifs. — ENFIN, le livre IV et
                        dernier (art. 1437 à 2524) régit la matière des obligations en général et
                        des contrats.</p>
                    <p>Ce n'est donc pas tout à fait l'ordre suivi par notre Code.</p>
                    <p>Titre préliminaire. — Ce titre, nous l'avons dit, est consacré à l'exposé des
                        principes généraux et à des définitions. Il débute ainsi:</p>
                    <p>« Art. 1". — La loi est une déclaration de la volonté souveraine « qui,
                        manifestée en la forme prescrite par la CONSTITUTION, or- « donne, défend ou
                        permet.</p>
                    <p>« Art. 2. — La coutume ne fait loi que dans les cas où la loi « elle-même
                        déclare s'y rapporter.</p>
                    <p>« Art. 3. — Au législateur seul appartient le droit d'expliquer « ou
                        d'interpréter la loi d'une manière générale et obligatoire. —</p>
                    <pb n="508"/>
                    <p>« Les jugements n'ont d'effet obligatoire que relativement aux cas « sur
                        lesquels ils ont prononcé. »</p>
                    <p>Nous remarquerons l'article 4, ainsi conçu: « Les dispositions contenues aux
                        Codes de commerce, des « mines, de l'armée et de la flotte et autres Codes
                        spéciaux, sont « appliquées de préférence à celles.du présent Code. »</p>
                    <p>ENFIN, l'article 5 contient une prescription qui, si elle est suivie à
                        la-lettre, doit produire d'heureux résultats au point de vue législatif.
                        Voici cette prescription : « La Cour suprême de justice et les « Cours
                        d'appel rendront compte chaque année, dans le courant « du mois de mars, au
                        Président de la République, des doutes « et des difficultés qu'elles ont
                        rencontrés dans l'inlelligence et « l'application des lois, ainsi que des
                        lacunes dont elles se seront « aperçues. »</p>
                    <p>Après les règles: «Nul n'est censé ignorer la loi, etc. »; « La loi n'a point
                        d'effet rétroactif », nous trouvons les dispositions suivantes sur les
                        statuts réel et personnel, ainsi que sur la forme des contrats:</p>
                    <p>« Art. 14. — La loi est obligatoire pour tous les habitants de la «
                        République, y compris les étrangers.</p>
                    <p>« Art. 15. — Les Chiliens restent, malgré leur résidence ou leur « domicile à
                        l'étranger, soumis aux lois de leur patrie, relatives aux « obligations et
                        aux droits civils: 1° en ce qui touche à l'état des « personnes et à leur
                        capacité pour accomplir certains actes qui « doivent produire leur effet au
                        Chili; 2° en ce qui touche aux « obligations et droits qui naissent des
                        liens de famille, mais seu- « lement à l'égard de leurs conjoints et parents
                        chiliens.</p>
                    <p>« Art. 16. — Les biens situés au Chili sont soumis aux lois chi- « liennes,
                        alors même qu'ils seraient possédés par des étrangers, « non résidant au
                        Chili.</p>
                    <p>« Art. 17. — La forme des actes publics se détermine selon la « loi du lieu
                        où ils ont été passés. »</p>
                    <p>C'est la règle : Locus regit actum. « Art. 18. — Dans tous les cas où la loi
                        chilienne exige un acte « public comme preuve à administrer et devant sortir
                        effet dans le « CHILI, aucun acte privé ne sera admis, quelle que soit la
                        force de « ces sortes d'actes dans le pays où il aurait été passé (1). »</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Celte disposition nous paraît remarquable et nous
                        pourrions donner, à titre d'exemple de son application, le cas prévu par
                        l'article 1801, ainsi conçu: « La vente des biens immeubles, servitudes,
                        rentes foncières et ceile de droits « successifs (succesion hereditaria),
                        n'est réputée parfaite devant la loi qu'autant « qu'il en a été passé acte
                        public. » Admettons maintenant qu'une vente d'immeuble ou une cession de
                        droits suc-</note>
                    <pb n="509"/>
                    <p>Viennent ensuite quelques articles relatifs à l'interprétation de la loi, qui
                        rappellent de près les règles tracées par notre Code civil pour
                        l'interprétation des conventions.</p>
                    <p>Mais un paragraphe plus curieux pour nous est celui consacré aux
                        définitions:</p>
                    <p>Ainsi (art. 26) on appelle : enfant (infante, niho) celui qui n'a pas atteint
                        l'âge de sept ans; impubère, l'individu du sexe masculin qui a dépassé l'âge
                        de quatorze ans et celui du sexe féminin qui a dépassé douze ans; majeur,
                        l'individu âgé de plus de vingt-cinq ans.</p>
                    <p>Les enfants illégitimes sont ou naturels, ou de danado ayuntamiento, ou
                        simplement illégitimes. On appelle enfants de danado uyuntamiento,
                        c'est-à-dire nés d'un commerce illicite, les enfants adultérins, incestueux
                        et sacrilèges. L'enfant sacrilège (expression inconnue dans notre
                        législation) est « celui né de parents dont l'un « était clerc (clerigo) des
                        ordres majeurs ou était lié par un vœu so- « lennel de chasteté A un ordre
                        religieux reconnu par l'Église « catholique. »</p>
                    <p>Le Code chilien, dans les articles 14 et suivants, donne des définitions
                        très-détaillées de ce que l'on doit entendre: par faute ou négligence
                        lourde, légère ou très-légère, — par cas fortuits ou de force majeure, — par
                        présomptions; les articles 48 à 51 sont consacrés à des explications sur la
                        manière de compter les jours et les délais.</p>
                    <p>Livre I".— Nous arrivons au livre 1", qui traite des personnes et qui
                        commence en en donnant la définition. Les personnes sont naturelles ou
                        juridiques (art. 54). Un titre spécial (le 33e et dernier de ce livre, que
                        nous examinerons ci-après) est consacré aux personnes juridiques. Les
                        personnes sont, en outre, ou Chiliennes ou étrangères. — Sont Chiliens ceux
                        auxquels la Constitution attribue cette qualité; tous autres sont
                        étrangers.</p>
                    <p>A cet égard, on me pardonnera de sortir un peu de l'étude du CODE, pour
                        indiquer quelles sont les lois constitutionnelles du Chili sur celte
                        matière, non que j'aie sous les yeux le texte de ces lois, mais j'en trouve
                        l'analyse dans un savant ouvrage qui, je cessifs aient été faites dans un
                        pays où la loi n'exige pour la validité de la transmission qu'un simple acte
                        sous seing privé. — Cet acte, malgré sa force légale dans le pays où il aura
                        été passé, n'aura aucune valeur au Chili.</p>
                    <p>AINSI, un Français ne pourrait valablement céder, par acte privé, ses droits
                        dans une succession mobilière chilienne ; il devrait, par application des
                        articles 18 et f SOI du Code civil du CHILI, faire dresser en France acte
                        authentique de cette cession.</p>
                    <p>C'est une dérogation à la règle: Locus regit actum.</p>
                    <fw place="bottom">IX. 38</fw>
                    <pb n="510"/>
                    <p>crois, est peu connu en France et qui a pour titre: i Législation commerciale
                        comparée des peuples d'Europe et d'Amérique (1). » L'auteur, D. Ricardo
                        Ovidio Limardo de VENEZUELA, docteur en droit, s'exprime ainsi (p. 208):</p>
                    <p>« Selon l'article 6 de la Constitution du CHILI, sont Chiliens: « 1° les
                        individus qui naissent sur le territoire; 2° les fils de père « ou mère
                        CHILIENS, nés en territoire étranger, parle seul fait de « leur
                        établissement au Chili. — Les fils de CHILIENS, nés sur le « territoire
                        étranger, alors que le père se trouve au service de la « République, sont
                        réputés CHILIENS, même pour les cas et effets « où les lois fondamentales ou
                        toutes autres exigent la naissance o sur le territoire même de la
                        République; 3° les étrangers qui, ix professant quelque science, art ou
                        industrie, ou possédant des « biens-fonds ou un capital employé dans l'ÉTAT,
                        déclarent devant a la municipalité du lieu où ils résident leur intention de
                        s'établir « au CHILI, et à la condition qu'ils aient déjà dix années de
                        rési- « dence sur le territoire de la République. Ce délai est réduit à six
                        « années si lesdits étrangers sont mariés et ont une famille au « CHILI, et
                        à trois ans s'ils sont mariés à une Chilienne; 4° et enfin « ceux qui
                        obtiennent du Congrès la faveur spéciale de la natu- « ralisation. » 11
                        n'était peut-être pas inutile de rappeler ces quelques règles, qui peuvent
                        offrir un intéressant sujet de comparaison avec celles tracées par la loi
                        française.</p>
                    <p>Revenons maintenant au Code civil du Chili. Les personnes sont encore
                        divisées en: domiciliées ou ambulantes [transeuntes) (art. 58). — Le § 2,
                        qui suit, traite du domicile.— Le titre II indique les principes juridiques
                        qui doivent régir le commencement et la fin de la "vie humaine. Nous y
                        trouvons la question des commorientes résolue d'une façon bien différente de
                        celle adoptée par les articles 720 à 722 de notre Code civil. L'article 79
                        du Code civil du Chili s'exprime ainsi à cet égard : « SI, par suite du
                        décès de deux ou plu- « sieurs personnes dans un même événement, comme par
                        exemple « dans un naufrage, un incendie, un éboulement (ruina), une baie
                        taille ou toute autre cause, on ne peut savoir dans quel ordre ont « eu lieu
                        les décès, on procédera, dans tous les cas, comme si ces « personnes avaient
                        péri au même instant et comme si aucune « d'elles n'eût survécu aux autres.
                        »</p>
                    <note place="bottom">(I) Lêgislation comercial comparada o sea Codigos de
                        eomercio de Europa y America comj arados entre si con una introduction,
                        etc., por RLCARDOOVIdio LIMARDO, doctor en d. recho civil, abogado
                        venezuelano, Paris 1869. Celte œuvre qui eût été colossale, car, outre la
                        traduction de chaque CODE, elle devait comprendre un commentaire de chacun
                        d'eux, nons semble avoir été abandonnée ou tout au moins ne te publier que
                        très-lentement; car le tome I" seul a paru.</note>
                    <pb n="511"/>
                    <p>L'absence (art. 80 à 94) est déclarée après dix ans ou, si l'absent avait
                        reçu une blessure grave ou couru un péril, après quatre ans ; ces délais
                        expirés, l'envoi en possession définitive est prononcé, si l'âge qu'aurait
                        l'absent atteint quatre-vingts ans; en tout cas et quel que puisse être
                        l'âge de l'absent, l'envoi en possession définitif peut être prononcé trente
                        ans après les dernières nouvelles. — Nous nous trouvons ici en présence d'un
                        paragraphe composé de trois articles (95 à 97) dont il me paraît intéressant
                        de donner la traduction: « La personnalité juridique, en ce qui concerne les
                        droits de pro- « priété, prend fin par la mort civile, c'est-à-dire parla
                        consécration « solennelle, accomplie conformément aux lois, à un ordre
                        monas- « tique reconnu par l'Église catholique. Le religieux qui a été reo
                        levé de ses vœux, revient à la vie civile, mais sans qu'il puisse « pour
                        cela réclamer aucun droit sur les biens qu'il possédait « avant la
                        prononciation de ses vœux, ni sur les successions que sa « mort civile
                        l'avait rendu incapable de recueillir. — En cas de o nullité des vœux
                        prononcés, le cloîtré (esclaustrado) a le droit de « réclamer les droits non
                        encore prescrits dont sa consécration re- « ligieuse apparente l'avait
                        privé. »</p>
                    <p>Le titre III s'occupe des fiançailles. Les promesses de mariage ne produisent
                        aucun effet civil. Le mariage forme l'objet du titre IV.</p>
                    <p>C'est, d'après l'article 103, à l'autorité ecclésiastique qu'il appartient de
                        décider sur la validité des mariages. La loi civile reconnaît comme
                        empêchements au mariage, les causes admises par l'Église catholique;
                        l'autorité ecclésiastique décide sur l'existence de ces empêchements et
                        accorde des dispenses. A vingt-cinq ans, plus n'est besoin, pour l'un ou
                        l'autre sexe, d'obtenir aucun consentement (art. 106).</p>
                    <p>Les droits et les devoirs des époux l'un envers l'autre, sont les mêmes que
                        ceux imposés par la loi française; la capacité civile de la femme est
                        également restreinte; cependant, si la femme mariée, exerce publiquement une
                        profession ou industrie (comme, par exemple, celle de maîtresse d'école,
                        d'actrice, de sage-femme, etc ), l'autorisation générale du mari pour tous
                        les actes et obligations relatifs à cette profession « est présumée exister
                        de plein droit, tant qu'il n'y a pas eu protestation publique de la part du
                        mari (art. 150). » Les époux, par le fait du mariage, se trouvent soumis au
                        régime de la communauté de biens; ceux qui, s'étant mariés à l'étranger,
                        viennent s'établir au CHILI, sont considérés comme séparés de biens, alors
                        toutefois qu'ils n'ont pas adopté la communauté de biens dans le pays où ils
                        se sont mariés. La séparation de biens est, comme chez nous, prononcée
                        judiciairement dans les <pb n="512"/>mêmes cas. — La prononciation du divorce appartient à l'autorité
                        ecclésiastique (1); mais les effets civils du divorce sont réglés par la loi
                        civile. Les époux divorcés peuvent se reconcilier et rétablir la communauté
                        de biens.</p>
                    <p>Les titres VII à IX ont trait aux enfants. Ce sont, quant aux fils légitimes,
                        les mêmes principes et les mêmes présomptions qu'en droit français. Mais
                        voici, dans les articles 190 à 197, quelques règles spéciales applicables en
                        cas de divorce, qui sont assez curieuses : « L'enfant conçu pendant le
                        divorce n'a aucun droit à « être reconnu par le mari (à moins de
                        circonstances particulières). « — La femme nouvellement divorcée ou qui au
                        cours du procès « se croirait enceinte, doit le déclarer à son mari dans les
                        trente jours « de la séparation des époux. — Le mari a toujours la faculté
                        d'ena voyer près de sa femme une compagne de bonnes vie et mœurs o pour lui
                        servir de gardienne, et, en outre, une sage-femme pour « l'examiner; la
                        femme est obligée de les recevoir. —Le mari a « également le droit de placer
                        sa femme, qui s'est déclarée enceinte, « dans une famille honnête, de son
                        choix. — Si le mari n'use point « de ces divers droits, il est obligé
                        d'accepter la déclaration de sa « femme en ce qui concerne les faits et
                        circonstances de la nais- « sance de l'enfant. » C'est là une variante assez
                        singulière de notre curateur au ventre.</p>
                    <p>Nous n'avons rien de particulier à signaler en ce qui concerne la
                        légitimation par mariage subséquent, la puissance paternelle et la
                        jouissance légale (usufructo legal). Mais le titre XI, qui traite de
                        l'émancipation, nous offre quelques divergences avec le droit français.</p>
                    <p>L'émancipation est volontaire, légale ou judiciaire. — L'émancipa- _tion
                        volontaire s'effectue par acte public contenant déclaration par le père
                        qu'il entend émanciper son fils adulte, et par l'acceptation de celui-ci;
                        cette émancipation doit, en outre, être autorisée par le juge. —
                        L'émancipation légale a lieu : 1° par la mort naturelle ou civile du père,
                        ou par la mort civile du fils; 2° par le mariage du fils; 3° lorsque le fils
                        a atteint l'âge de vingt-cinq ans; 4° et par l'ordonnance d'envoi en
                        possession des biens du père absent. — L'émancipation judiciaire est
                        ordonnée: 1° lorsque le père maltraite habituellement son fils au point de
                        mettre sa vie en danger ou de lui causer des maux graves; 2° lorsque le père
                        a abandonné son fils; 3° lorsque la dépravation du père le rend incapable
                        d'exer-</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(I) On peut, croyons-nous, s'étonner de voir le divorce
                        prononcé par l'autorité ecclésiastique. Il est vrai que ce divorce, qui peut
                        être suivi d'une reconciliation, ressemblerait plutôt, malgré son nom et la
                        qualification de perpétuel (divorcio perpetuo) que lui donne le Code
                        chilien, à une véritable séparation de corps.</note>
                    <pb n="513"/>
                    <p>cer sa puissance paternelle ; le juge, &lt;lans ces trois cas, peut même
                        procéder d'office; 4° l'émancipation judiciaire a également lieu par suite
                        d'un jugement qui déclare le père coupable d'un crime auquel s'applique la
                        peine de l'exposition publique, ou celle de quatre années de réclusion ou
                        àepresidio (bagne, travaux forcés), ou autre peine égale ou supérieure. —
                        L'émancipation ne peut plus être révoquée, même pour cause d'ingratitude
                        (art. 264 à 269).</p>
                    <p>Les enfants naturels peuvent être reconnus par acte public ou par testament
                        (art. 272).</p>
                    <p>Nous rencontrons ensuite, au titre XIV, quelques articles qui admettent
                        jusqu'à un certain point la recherche de la paternité.</p>
                    <p>AINSI, l'article 280 dit que l'enfant qui n'a pas été reconnu ne peut
                        demander à ses père et mère que des aliments. — L'enfant naturel peut citer
                        celui qu'il suppose être son père, devant le juge, à l'effet d'avoir à
                        déclarer sous serment s'il croit bien être le père dudit enfant; si le
                        défendeur ne comparaît pas ni sur cette première citation ni sur une
                        seconde, la paternité est considérée comme reconnue. — La recherche ou la
                        présomption de paternité, ajoute l'article 284, n'est pas admissible par
                        d'autres moyens que ceux qui viennent d'être énoncés. — Signalons ici le
                        titre XV, intitulé:</p>
                    <p>De la recherche de la maternité, en cas de supposition de part, ou de
                        substitution d'enlant. Cette action ne peut être intentée contre la
                        prétendue mère que dans les dix ans de la naissance de l'enfant.</p>
                    <p>La « habilitation de edad », objet du titre XVI, est encore une particularité
                        de la législation chilienne. L'habilitation est un privilège accordé au
                        mineur de vingt-cinq ans, sur sa demande, par suite duquel il peut agir
                        comme s'il était majeur de vingt-cinq ans (excepté en ce qui concerne
                        l'aliénation ou l'hypothèque de ses immeubles).</p>
                    <p>Cette habilitation a lieu de plein droit en faveur de l'homme marié âgé de
                        vingt et un ans. Dans les autres cas, elle doit être demandée au juge, qui
                        est tenu de consulter les parents du mineur ou son tuteur.</p>
                    <p>Je passerais sous silence les deux titres suivants, relatifs, l'un à la
                        preuve de l'étal civil, et l'autre aux aliments dus à certaines personnes,
                        si je ne trouvais parmi ces dernières l'ex-religieux qui, par suite de sa
                        claustration, n'a pas été restitué de tous les biens qui, par suite de sa
                        mort civile, avaient passé en d'autres mains.</p>
                    <p>Les titres XIX à XXII inclus sont consacrés aux tutelles et curatelles et à
                        tout ce qui s'y rattache. Parmi les personnes déclarées incapables d'exercer
                        une tutelle ou curatelle, nous trouvons: les faillis, tant qu'ils n'ont pas
                        satisfait leurs créanciers; les gens qui ne savent ni lire ni écrire, la
                        femme condamnée pour adultère, et le <pb n="514"/>père privé de la puissance paternelle (art. 497). — Le tuteur ou curateur a,
                        en règle générale, droit à une rémunération, qui est du dixième des revenus
                        des biens administrés.</p>
                    <p>ENFIN, nous arrivons au 33' et dernier chapitre de ce livre, qui a pour titre
                        : Des personnes juridiques. D'après l'article 545, les personnes juridiques
                        sont de deux espèces : les corporations et les fondations de bienfaisance
                        publique, et, ajoute l'article, il y a des personnes juridiques qui
                        participent de ces deux caractères. — Les fondations ou corporations qui
                        n'ont pas été instituées en vertu d'une loi, ou qui n'ont pas été approuvées
                        par le Président de la République, ne constituent pas des personnes
                        juridiques (art. 546). — Les sociétés industrielles ne sont pas régies par
                        le titre qui nous occupe, non plus que les collectivités, telles que les
                        municipalités, les communautés religieuses, etc., qui sont soumises à des
                        lois ou règlements spéciaux. Ce chapitre est l'un des moins bien rédigés de
                        ce CODE, habituellement si clair; la différence entre les corporations et
                        les fondations de bienfaisance publique n'apparaît pas très-nettement; on ne
                        voit pas non plus, de prime abord, quelles seraient les personnes juridiques
                        qui participeraient des deux caractères.</p>
                    <p>Mais nous devons, tout au moins, reconnaître au législateur chilien le mérite
                        d'avoir abordé dans son Code une matière délicate et difficile, que notre
                        loi civile a entièrement passée sous silence.</p>
                    <p>Livre II. — Ce livre traite des biens, de leur propriété, de leur possession
                        et de leur jouissance.</p>
                    <p>La propriété ne s'applique qu'aux choses corporelles, mais, dit l'article
                        583, « les choses incorporelles sont aussi susceptibles d'une sorte « de
                        propriété. AINSI, l'usufruitier a la propriété de son droit d'usu- « fruit
                        ». L'article 584 porte que les produits du talent ou de l'esprit sont la
                        propriété de leurs auteurs, et que cette sorte de propriété est régie par
                        des lois spéciales. — Un titre est consacré aux biens nationaux qui se
                        divisent en biens publics, d'usage commun, et en biens de l'État ou biens
                        fiscaux. Cette dernière catégorie comprend tous les biens situés dans le
                        territoire et qui n'ont pas de propriétaire (art. 590), ainsi que les mines
                        d'or, d'argent, de cuivre, etc., sauf les droits qui peuvent appartenir aux
                        tiers sur la superficie, et sauf concession par l'État des droits de
                        recherche et d'exploitation conformément au Code des mines (art. 591).</p>
                    <p>Le titre suivant (IV) traite de l'occupation, et donne sur la chasse et la
                        pêche des règles qui sont tirées du droit romain. — Les objets perdus sont
                        vendus aux enchères publiques, après affiches, et le produit de la vente est
                        partagé entre celui qui a trouvé ces objets et la municipalité (art. 629 à
                        631). — L'accession suit les <pb n="515"/>mêmes règles que celles établies par notre Code civil. — Viennent ensuite les
                        titres VI et VII qui s'occupent, l'un de la tradition et l'autre de la
                        possession et dans lesquels nous retrouvons les traces profondes du droit
                        romain. —Le titre VIII traite des o restrictions s au droit de propriété et,
                        notamment, de la propriété fiduciaire ». — D'après l'article 732, la
                        propriété peut être restreinte et limitée de diverses manières : 1° pour
                        devoir passer à une autre personne, en vertu d'une condition; 2° parles
                        droits d'usufruit, d'usage ou d'habitation; 3° par les servitudes. Ces deux
                        derniers points sont régis par des principes qui sont les mêmes que ceux du
                        droit fran- çais.</p>
                    <p>Quant à la propriété fiduciaire, elle est définie ainsi par l'article 733: «
                        On appelle propriété fiduciaire, celle qui est grevée de « la charge de
                        passer à une autre personne, par suite de l'accom- « plissement d'une
                        condition. » On ne peut constituer de fidéicommis que sur la totalité d'un
                        héritage ou sur une quote-part déterminée d'un héritage, ou que sur un ou
                        plusieurs corps certains. — Le fidéicommissaire peut être une personne qui
                        au moment de la constitution de la propriété fiduciaire n'existe pas, mais
                        dont on attend l'existence. — Toute condition d'où dépend la restitution
                        d'un fidéicommis est tenue pour non avenue si elle tarde plus de trente ans
                        à s'accomplir, à moins que cette condition ne soit le décès même du
                        fiduciaire ou grevé de restitution (fiduciario).— Celui qui constitue un
                        fidéicommis peut nommer un ou plusieurs grevés fiduciaires, ainsi qu'un ou
                        plusieurs fidéicommissaires.— On ne peut constituer deux ou plusieurs
                        fidéicommis successifs, de telle manière que le fidéicommis étant restitué à
                        une personne, celle-ci ne le reçoive qu'à charge de le remettre à une autre,
                        etc. — On voit qu'il y a là de notables différences avec les substitutions
                        permises par notre Code civil.</p>
                    <p>ENFIN, le deuxième livre est terminé par deux titres ayant trait à la
                        revendication et aux actions possessoires, et où l'on ne trouve rien qui
                        contraste avec les principes du droit français sur ces matières.</p>
                    <p>Livre III. — Ce livre a pour objet les successions et les donations .</p>
                    <p>Parmi les définitions et les règles générales auxquelles est consacré le
                        premier titre, nous trouvons l'article 965, qui déclare sans effet le legs
                        qui serait fait, par un testament signé durant la der- .nière maladie, au
                        prêtre qui aurait confessé le défunt pendant cette maladie ou pendant les
                        deux années antérieures au testament; de même que le legs qui serait fait
                        par un ecclésiastique à l'ordre,</p>
                    <pb n="516"/>
                    <p>couvent ou confrérie dont il serait membre. Mais ce même article ne reproduit
                        nullement les dispositions de l'article 909 de notre Code civil, relatives
                        aux médecins et pharmaciens. — Aux incapables de succéder désignés par notre
                        Code civil, celui du Chili ajoute : Celui qui a dolosivement retenu ou caché
                        un testament du défunt, le dol étant présumé parce seul fait; l'ascendant ou
                        descendant qui, appelé à succéder à un impubère, un fou ou un sourdmuet, n'a
                        pas, dans l'année, provoqué la nomination d'un tuteur ou curateur; le tuteur
                        ou curateur qui, nommé par le testateur, s'est excusé sans motif légitime;
                        et enfin celui qui, ayant connaissance de cette incapacité, a promis au
                        défunt de faire passer ses biens en tout ou en partie, sous quelque forme
                        que ce soit, à une personne incapable.</p>
                    <p>Le titre II traite des successions ab intestat. Sont appelés à celte
                        succession, d'après l'article 983, les descendants légitimes du défunt, ses
                        ascendants légitimes, ses collatéraux légitimes, ses enfants naturels, ses
                        frères naturels, le conjoint survivant et le fisc. — Les enfants légitimes
                        (art. 98) excluent tous les autres héritiers, sous réserve toutefois de la
                        portion conjugale qui appartient au conjoint survivant. — Si le défunt ne
                        laisse pas de postérité légitime, la succession est dévolue à ses ascendants
                        légitimes du dégré le plus proche, à son conjoint et à ses enfants naturels.
                        L'hérédité est divisée en cinq parts : trois pour les ascendants légitimes,
                        une pour le conjoint, une pour les enfants naturels. S'il n'y a pas de
                        conjoint survivant ou s'il n'y a pas d'enfants naturels, la succession se
                        divise en quatre parts : trois pour les ascendants légitimes, et une pour
                        les enfants naturels ou pour le conjoint. S'il n'y a ni conjoint ni enfants
                        naturels, la succession entière revient aux ascendants légitimes. S'il n'y a
                        qu'un seul ascendant du degré le plus proche, il succède seul à tous les
                        biens ou à toute la portion héréditaire dévolue aux ascendants (art. 989).
                        Dans le cas où. le défunt ne laisse ni descendants ni ascendants légitimes,
                        ses frères légitimes, son conjoint et ses enfants naturels lui succèdent, et
                        la succession se divise en trois parts: une pour les frères légitimes, une
                        pour le conjoint et l'autre pour les enfants naturels. S'il n'y a pas de
                        conjoint ou s'il n'y a pas d'enfants naturels, l'hérédité est partagée par
                        moitié entre les frères légitimes, d'une part, et les enfants naturels ou le
                        conjoint, d'autre part.— Les frères héritent de la totalité alors qu'il ne
                        se rencontre ni eufants naturels ni conjoint survivant (art. 990). — Si le
                        défunt n'a laissé ni descendants ni ascendants, ni frères légitimes, le
                        conjoint survivant hérite pour moitié et. les enfants naturels pour l'autre
                        moitié, ou l'une de ces <pb n="517"/>deux classes pour la totalité à défaut de l'autre (art. 991).— ENFIN, à
                        défaut des divers héritiers précédemment désignés, la succession est dévolue
                        aux collatéraux légitimes du dégré le plus proche, mais jusqu'au sixième
                        dégré seulement (art. 992). — Nous avons tenu à reproduire les règles que la
                        loi chilienne trace pour la dévolution des successions, car nous trouvons là
                        des différences profondes avec notre législation.— L'admission, comme
                        héritiers, du conjoint et des enfants naturels, forme une particularité
                        digne de remarque, mais ce qui doit le plus frapper, d'autres diraient
                        choquer, des jurisconsultes français, c'est le concours sur un pied
                        d'égalité absolue du conjoint survivant et des enfauts naturels.</p>
                    <p>Nous ne pouvons terminer l'analyse de ce titre sans donner la traduction des
                        articles 997 et 998, relatifs aux successions des étrangers : « Les
                        étrangers sont appelés aux successions ab intestat « ouvertes au CHILI, de
                        la même manière et selon les mêmes rè- « gles que les Chiliens. — Les
                        Chiliens ont sur la succession ab in- « testât d'un étranger décédé dans ou
                        hors le territoire de la Ré- « publique, les mêmes droits de succession, de
                        portion conjugale « ou d'aliments que ceux qui, d'après la loi chilienne,
                        leur appar- « tiennent sur la succession ab intestat d'un Chilien. Les
                        Chiliens « intéressés dans une telle succession pourront demander l'attri- «
                        bution à leur profit, sur les biens de cet étranger situés au CHILI, « de la
                        part leur revenant dans la succession dudit étranger. Le « même principe
                        s'applique à la succession d'un Chilien qui laisse « des biens en pays
                        étranger. »</p>
                    <p>Les testaments, dont s'occupe le titre III, sont divisés en solennels et
                        moins solennels ou privilégiés. Le testament solennel est: a) ouvert,
                        nuncupatif ou public; b) ou bien fermé ou secret (art. 1008).</p>
                    <p>Le testament solennel ouvert, passé au CHILI, a lieu devant un notaire ou un
                        juge de première instance et trois témoins ou devant cinq témoins. — Le
                        testament ouvert doit être lu en entier par le notaire ou, à son défaut, par
                        l'un des témoins. Un aveugle peut faire un testament nuncupatif devant un
                        notaire ou devant le juge; dans ce cas, ce testament doit être lu deux fois:
                        une par le notaire ou juge, et une autre par l'un des témoins désigné à cet
                        effet par le testateur. Lorsque le testament ouvert est passé devant
                        cinqtémoins, ceux-ci doivent ensuite comparaître devant le juge pour y
                        reconnaître leurs signatures et celle du testateur. Le testament fermé doit
                        être écrit ou, tout au moins, signé par le testateur et cacheté
                        soigneusement; il est présenté à un notaire ou à un juge de première
                        instance, avec l'assistance de cinq témoins. Les formalités ci-dessus,</p>
                    <pb n="518"/>
                    <p>pour les deux formes de testament, sont prescrites à peine de nullité.</p>
                    <p>Quant au testament écrit passé en pays étranger, il est valable au CHILI,
                        s'il est dressé conformément aux lois dudit pays étranger.</p>
                    <p>Les testaments privilégiés sont (art. 1030) : le testament verbal, le
                        testament militaire et le testament maritime. — Les femmes et les majeurs de
                        dix-huit ans peuvent servir de témoins dans ces testaments (et non dans les
                        testaments solennels). — Le testament privilégié peut être verbal et fait en
                        présence de trois témoins au moins, mais il ne peut avoir lieu qu'en cas de
                        péril imminent; encore est-il sans valeur si le testateur décède plus de
                        trente jours après sa passation ou si, décédant auparavant, son testament
                        n'a pas été rédigé par écrit dans les trente jours du décès, par le juge de
                        première instance, sur les déclarations sous serment à lui faites par les
                        témoins (art. 1035 à 1040).</p>
                    <p>Les legs forment l'objet du titre IV. Nous trouvons, dans les articles 1074 à
                        1077, des règles qui, chez nous, ne sont que du domaine de la jurisprudence.
                        Ainsi « est réputée non écrite la con- « dition imposée au légataire de ne
                        pas se marier, à moins que « cette prohibition ne s'applique à un âge
                        antérieur à vingt-cinq « ans. La condition de rester en état de viduité est
                        également ré- « putée non écrite, à moins que le légataire n'ait un ou
                        plusieurs « enfants du mariage antérieur, au moment de la délivrance du a
                        legs. Ces dispositions ne font point obstacle à ce qu'il soit pourvu « par
                        un legs d'usufruit, usage, habitation ou par une pension, à la « subsistance
                        d'une femme tant qu'elle restera célibataire ou veuve. « — La condition de
                        se marier ou de ne pas se marier avec une « personne déterminée, et celle
                        d'embrasser un état ou profession « quelconque permise par les lois, quoique
                        incompatible avec le « mariage, est parfaitement valable. »</p>
                    <p>Les substitutions (art. 1156) sont ou vulgaires ou fldeicommissaires.</p>
                    <p>Le titre V est consacré aux legs forcés ou réserve [angnaciones forzosas),
                        qui comprennent d'après l'article 1167: 1° les aliments dus à certaines
                        personnes; 2° la portion conjugale; 3° les légitimes;</p>
                    <p>4° la quarte de mejoras, quarte disponible, dans les successions des
                        descendants légitimes. Nous remarquons, parmi les personnes auxquelles la
                        loi réserve des aliments : l'enfant illégitime, reconnu comme tel par
                        testament, c'est-à-dire qui n'a pas été reconnu formellement par le
                        testateur, avec l'intention de lui conférer les droits d'enfant naturel ou
                        dont la reconnaissance n'a pu produire effet (art. 1169). La portion
                        conjugale nous présente des particula<pb n="519"/>rités qui n'existent pas dans notre droit; cette portion, dit l'article 1172,
                        est: «la partie du patrimoine d'un défunt que la loi « accorde au conjoint
                        survivant qui manque du nécessaire pour « vivre au moment même du décès ».
                        Cette portion est du quart des biens du défunt, dans toutes successions
                        autres que celles où il existe des descendants légitimes. Dans ce cas, le
                        conjoint survivant ne prend qu'une part d'enfant (art. 1178). — La légitime,
                        qui correspond à notre réserve, appartient, d'après l'article 1182 :1° aux
                        enfants légitimes; 2° aux ascendants légitimes; 3° aux enfants naturels et,
                        par représentation, à leurs descendants légitimes; 4° aux parents naturels.—
                        La moitié de la succession (calculée, comme en droit français, avec les
                        donations antérieures) se divise par têtes ou par souches entre les divers «
                        légitimâmes », d'après les règles de la succession ab intestat. S'il n'y a
                        pas de descendants légitimes, la moitié qui reste forme la portion
                        disponible. S'il y a des descendants légitimes, la succession se divise en
                        quatre parts, dont deux ou la moitié du tout pour les légitimaires; un quart
                        pour les mejoras, que le défunt peut faire à ses descendants légitimes,
                        légitimaires ou non; le dernier quart forme la portion disponible (art.
                        1184). — Nous trouvons ensuite l'exhérédation instituée par les articles
                        1207 et 1208, avec un recours en «réforme» du testament, accordé pendant un
                        délai de quatre ans, par l'article 1216, à ceux des légitimaires auxquels le
                        testateur n'aurait pas laissé leur part. C'est le testament inofficieux du
                        droit romain.</p>
                    <p>Nous arrivons à l'ouverture, à l'acceptation ou répudiation des successions,
                        objet du titre VII; nous y trouvons l'article 1232, qui oblige tout
                        héritier, sur la demande d'une partie intéressée, à déclarer, dans les
                        quarante jours de cette demande, s'il entend répudier ou accepter la
                        succession. Si l'héritier ne répond pas, il est censé renoncer.— Les
                        successions vacantes, le bénéfice d'inventaire, la pétition d'hérédité, les
                        exécuteurs testamentaires, qui forment la matière des titres qui suivent,
                        n'offrent pas de différences sensibles avec notre droit. Mais nous ne
                        pouvons nous dispenser de signaler le titre IX, relatif aux exécuteurs
                        testamentaires [albaceas) fiduciaires, que le testateur peut charger
                        secrètement et confidentiellement d'employer une partie de la portion
                        disponible (qui ne peut excéder la moitié) pour un ou plusieur objets
                        licites.— L'exécuteur fiduciaire doit jurer ès mains du juge qu'il n'a pas
                        mission de faire passer les biens du défunt à un incapable.</p>
                    <p>Le partage, la division des dettes, la séparation des patrimoines et les
                        donations entre-vifs, qui occupent les derniers titres de ce livre, ne
                        diffèrent pas sensiblement de notre droit.</p>
                    <pb n="520"/>
                    <p>Livre IV. — Nous passons donc au livre IV et dernier, qui a pour objet les
                        obligations et contrats. La matière des obligations en général, le payement,
                        la subrogation, ne présentent pas, non plus, de grandes divergences avec
                        notre Code civil. Ce n'est qu'après le paragraphe relatif aux cessions de
                        biens que nous trouvons l'article 1625, qui établit le «bénéfice de
                        competencia ». On appelle ainsi le privilège accordé à certaines personnes
                        de ne payer que dans une mesure raisonnable, en leur réservant ce qui est
                        indispensable pour une modeste existence, selon le rang et les
                        circonstances, et à charge de remboursement en cas de retour à meilleure
                        fortune. Ce bénéfice est accordé, par l'article 1626, aux ascendants et
                        descendants du débiteur, à son conjoint (à moins que le divorce ne provienne
                        du fait de celui-ci), à ses frères, à ses coassociés; au donateur et, enfin,
                        à celui qui, ayant fait cession de biens, est poursuivi pour dettes sur des
                        biens acquis depuis. Le débiteur ne peut demander des aliments et profiter
                        en même temps de ce bénéfice. Il doit choisir.</p>
                    <p>Nous ne mentionnerons que pour mémoire les titres qui ont trait à la
                        novation, à la confusion, etc., pour arriver au titre XXII, qui a pour objet
                        le contrat de mariage.</p>
                    <p>Les contrats de mariage doivent avoir lieu par acte public, mais (art. 1716)
                        lorsque les apports réunis ne dépassent pas 1,000 pesos, ils peuvent être
                        faits par acte sous seing privé. — A défaut d'acte écrit, la société
                        conjugale est, par le fait seul du mariage, réputée contractée d'après les
                        règles expliquées sous le titre que nous analysons en ce moment (art. 1718).
                        Ces règles, somme toute, ne sont autres que celles de notre communauté
                        légale. — Les parties peuvent cependant stipuler (art. 1720) que la femme
                        aura la libre administration de tout ou partie de ses biens; la séparation
                        est totale ou partielle.</p>
                    <p>Le Code du Chili ne fait mention ni du régime de la non-communauté, ni du
                        régime dotal.</p>
                    <p>Nous remarquons ensuite, au titre de la VENTE, l'article 1796, qui déclare
                        nul tout contrat de vente entre conjoints non divorcés, et entre le père et
                        le fils de famille. La vente de biens immeubles, servitudes, cens, et celle
                        d'une succession ne sont réputées parfaites qu'autant qu'il en est passé
                        acte public; le simple accord sur la chose et le prix ne suffit pas (art.
                        1801). — La vente de choses qui n'existent pas, mais dont on espère
                        l'existence, est censée faite sous la condition d'existence réelle de ces
                        choses, sauf disposition contraire ou à moins qu'il n'apparaisse de la
                        nature du contrat que l'on a voulu acheter l'aléa (art. 1813). — La vente de
                        la chose <pb n="521"/>d'autrui est valable, sans préjudice des droits non prescrits du propriétaire
                        de la chose vendue (art. 1815).— Les obligations réciproques du vendeur et
                        de l'acquéreur sont les mêmes qu'en droit fran- çais. Il peut être convenu
                        qu'à défaut de payement la vente sera résolue ipso facto (pacte
                        commissoire), mais l'acquéreur peut annuler l'effet de cette clause en
                        payant son prix au plus tard dans les vingtquatre heures de la notification
                        qui lui en est faite (art. 1879). Après la faculté de réméré, qui ne peut
                        s'exercer que pendant quatre ans, l'article 1886 autorise une clause assez
                        singulière : il peut être convenu que si, dans un délai qui ne peut excéder
                        un an, il se présente une personne qui offre un prix plus élevé, la vente
                        sera résolue, à moins que l'acquéreur ne s'oblige à payer la même somme. —
                        La rescision pour cause de lésion est admise, lorsque cette lésion est de
                        moitié (art. 1889). Elle a lieu, à la différence de notre droit, en faveur
                        du vendeur aussi bien que de l'acquéreur.</p>
                    <p>Le titre XXV a pour objet les cessions des droits; le titre XXVI, le contrat
                        de louage. Nous n'y rencontrons rien de saillant avant d'arriver au § 7, qui
                        traite du louage des domestiques. Ceux-ci ne peuvent s'engager verbalement
                        pour plus d'un an, et par écrit pour plus de cinq ans; mais le contrat peut
                        se renouveler indéfiniment. — Si le temps du service n'a pas été fixé, il
                        peut cesser à la volonté des deux parties ; cependant, si le domestique ne
                        peut partir sans causer un préjudice à son maître, il est obligé de rester
                        en service jusqu'à ce que son maître ait pourvu à son remplacement, sinon à
                        payer une somme équivalente à deux semaines de gages; la femme qui s'engage
                        comme nourrice est contrainte de rester en service tant que dure
                        l'allaitement, ou au moins tant qu'elle ne peut être remplacée sans danger
                        pour la santé de l'enfant. — Lorsque l'engagement du domestique a été
                        contracté pour un temps déterminé, les deux parties ne peuvent y mettre fin,
                        sans cause grave, qu'à charge d'indemnité équivalente à un mois de gages.
                        ENFIN, le maître est cru sur parole, sauf preuve contraire (art. 1987 à
                        1995).</p>
                    <p>Quelques articles plus loin, nous trouvons un paragraphe relatif au louage
                        des services immatériels tels que : une composition littéraire, etc.</p>
                    <p>Le titre XXVII traite de la constitution de cens (censé). On appelle ainsi
                        l'obligation contractée par une personne de payer à une autre une rente
                        annuelle, dont le capital est reconnu, en constituant hypothèque pour le
                        service de la rente et le remboursement du capital (art. 2022). Le rapport
                        entre la rente et le capital, tant que la loi n'en a pas fixé d'autre, est
                        au maximum de 4 p. 100 (art. 2026).</p>
                    <p>On ne peut stipuler que la rente sera payable en une certaine quan<pb n="522"/>tité de fruits. Le cens, même constitué à titre perpétuel, est toujours
                        rachetable.</p>
                    <p>La société fait l'objet du titre XXVIII. —L'art. 2053 pose ce principe que la
                        société forme une personne juridique, distincte des associés pris
                        individuellement. La société est civile ou commerciale.</p>
                    <p>Est commerciale toute société qui se forme pour des entreprises que la loi
                        qualifie d'actes de commerce; toute autre est civile. On peut stipuler
                        qu'une société, quoique civile par sa nature, sera soumise aux règles de la
                        société commerciale. La société civile ou commerciale peut être en nom
                        collectif, en commandite ou anonyme.</p>
                    <p>A défaut de stipulation sur la part de bénéfices de l'associé qui n'apporte
                        que son industrie, ses services ou son travail, cette part est fixée par le
                        juge; et, s'il n'y a aucune stipulation quant à sa part dans les pertes, cet
                        associé n'est pas censé être tenu au delà de la perte de son industrie,
                        services ou travail (art. 2069).</p>
                    <p>Est prohibée toute société à titre universel, des biens présents ou futurs.
                        Est également prohibée toute société de gains à titre universel, excepté
                        entre époux (art. 2056). Cette disposition est en désaccord complet avec
                        notre Code civil.</p>
                    <p>Au titre du mandat (titre XXIX), nous voyons que celui-ci peut être gratuit
                        ou salarié (art. 2117), et que le mandataire peut, dans l'exercice de son
                        mandat, contracter soit en son propre nom, soit en celui du mandant; mais,
                        s'il contracte en son nom propre, il ne peut obliger son mandant envers les
                        tiers (art. 2151).</p>
                    <p>Dans les deux titres suivants, qui ont trait au commodat et an mutuum, il n'y
                        a guère à remarquer que les articles 2206 et 2207, ainsi conçus: « L'intérêt
                        conventionnel n'a d'autres limites que « celles qui peuvent être établies
                        par des lois spéciales; cepen- « dant, à défaut de ces lois, s'il est prouvé
                        que l'intérêt a dépassé « de moitié l'intérêt courant au moment de la
                        convention, l'in- « térêt sera réduit au taux de cet intérêt courant. Si
                        l'on stipule des « intérêts en général, sans préciser, l'intérêt est du taux
                        légal qui, « tant que la loi n'en aura pas décidé autrement, est de 6 p.
                        100. »</p>
                    <p>Nous arrivons maintenant aux contrats aléatoires, après avoir passé sous
                        silence le titre du dépôt et du séquestre. Les principaux contrats
                        aléatoires sont, dit l'article 2258: le contrat d'assurances, le prêt à la
                        grosse, traités au Code de commerce; le jeu, le pari, la constitution de
                        rente viagère et celle de cens viager.</p>
                    <p>Les jeux et paris de hasard sont illicites. Le jeu et le pari licites ne
                        peuvent donner lieu à une action, mais seulement à une exception.</p>
                    <pb n="523"/>
                    <p>La rente viagère prend le nom de cens viager, lorsqu'elle est constituée avec
                        hypothèque.</p>
                    <p>Dens le titre XXXIV, traitant des quasi-contrats, nous voyons le Code civil
                        du Chili s'occuper, sous le § 1", de la gestion d'affaires, sous le § 2 du
                        payement de l'indu, et sous le § 3 de la communauté d'intérêts, considérée
                        par ce Code comme un quasi-contrat qui se régit par les règles de la
                        société.</p>
                    <p>Le titre suivant, relatif aux délits et aux quasi-délits, a pour objet
                        d'indiquer la responsabilité civile qui en découle. AINSI, l'article 2318
                        nous dit que l'individu en état d'ivresse est responsable du dommage causé
                        par son délit ou quasi-délit; l'article 2319, que ni les mineurs de sept
                        ans, ni les fous ne sont capables de délits ou quasi-délits.</p>
                    <p>Au titre du Cautionnement (titre XXXVI). on doit remarquer l'article 2342,
                        ainsi conçu : « Ne peuvent s'obliger comme cautions: m 1° les évêques; 2°
                        les religieux; 3° ceux qui ont reçu les ordres, à « moins que ce ne soit
                        pour leurs églises, pour d'autres clercs ou « pour des personnes sans
                        soutien (desvalidas). »</p>
                    <p>Nous ne mentionnerons que pour mémoire le titre du GAGE, pour arriver au
                        titre XXXVIII, qui traite de l'hypothèque. L'article 2411 dispose que les
                        contrats constitutifs d'hypothèque, passés en pays étranger, emportent
                        hypothèque sur les biens situés au CHILI, sous la seule condition d'être
                        inscrits au registre hypothécaire. L'hypothèque sur les navires est permise
                        par l'article 2418; elle est régie par le Code de commerce. L'hypothèque sur
                        les biens futurs ne donne au créancier, d'après l'article 2419, que le droit
                        de la faire inscrire sur les biens que son débiteur acquerra par la suite et
                        au fur et à mesure des acquisitions. Citons aussi l'article 2422, qui
                        dispose que l'hypothèque s'étend aux loyers des biens hypothéqués et à
                        l'indemnité due par les assureurs de ces mêmes biens. Il est loin d'en êlre
                        ainsi en France.</p>
                    <p>L'antichrèse et la transaction, objet des deux titres suivants, ne présentent
                        rien de bien saillant. Le titre XLI traite du rang (prelacion)des créances,
                        et indique les diverses créances privilégiées qui sont à peu de choses près
                        les mêmes que celles admises par notre Code.</p>
                    <p>Nous arrivons au XLIIe et dernier titre, qui a pour objet la prescription. La
                        prescription acquisitive ordinaire est de trois ans pour les meubles et de
                        dix ans pour les immeubles (art. 2508), celle extraordinaire de trente ans;
                        la prescription libératoire est de dix ans pour les actions exécutoires et
                        de vingt ans pour celles ordinaires.</p>
                    <pb n="524"/>
                    <p>Tel est, dans son ensemble, le Code civil de la République du Chili. C'est
                        une œuvre digne, je crois, d'appeler l'attention des jurisconsultes; ce qui
                        le caractérise, c'est la clarté des définitions, la logique des divisions et
                        des subdivisions; peut-être même, en le confrontant de près avec notre CODE,
                        serait-on tenté de le considérer comme un peu trop didactique ; par moments,
                        on croirait lire un ouvrage ad usum scholarum; notre loi commande, celle du
                        Chili explique; la nôtre semble toujours supposer que le lecteur connaît au
                        moins le sens juridique des mots et les principes élémentaires; le Code du
                        CHILI, au contraire, met en pleine lumière les définitions et les principes
                        primordiaux. One trouve dans ce Code des traces nombreuses du droit romain,
                        plus ou moins modifié par les lois espagnoles; on y rencontre encore plus,
                        et d'une façon profonde, l'empreinte de notre Code civil.</p>
                    <p>Si le législateur chilien a produit une œuvre remarquable, la France ne
                        saurait en être jalouse; car c'est elle qui, par son Code civil et sa
                        jurisprudence, en a fourni le plan, les matériaux et le modèle (1).</p>
                    <p>M. le Secrétaire général dépose une Notice sur les premières conférences du
                        Congrès des juristes américains, tenu à LIMA, qui lui a été adressée par M.
                        P. PIUNIER-FODÉRÉ, fondateur et doyen de la Faculté des sciences politiques
                        et administratives de l ' Université de LIMA, membre du conseil supérieur de
                        F instruction publique.</p>
                    <p>Le Congrès des juristes américains s'est enfin réuni. Il a été installé et
                        inauguré avec une solennité très-grande, le 9 décembre 1877, jour
                        anniversaire de la victoire d'Ayacucho. Dix-huit États américains avaient
                        été invités à y envoyer des plénipotentiaires. Les Républiques ARGENTINE, du
                        CHILI, de BOLIVIE, de l'Équateur ont été seules représentées à la séance
                        d'ouverture; sans compter, bien (11 On ne saurait parler du Code civil du
                        CHILI, sans mentionner au moins sou auteur: Andres BELLO, dont le nom jouit
                        dans les pays hispano-américains d'une célébrité qui nous parait méritée.
                        Andres Bello est né à Caracas en 1780; il est décédé en 1865. 11 s'était
                        élevé par son propre mérite à de hautes fonctions politiques et
                        diplomatiques; il a résidé longtemps en Europe et, notamment, en
                        Angleterre.</p>
                    <p>Sans avoir jamais fait ses études juridiques, de manière à obtenir le titre
                        de « licenciado » (licencié en droit, avocat), il n'en avait pas moins
                        profondément étudié le droit romain, notre Code civil et diverses
                        législations européennes. L'œuvre de Bello est une preuve palpable des
                        féconds résultats que peut donner l'étude comparée des législations.</p>
                    <pb n="525"/>
                    <p>entendu, la République du Pérou, et,—ce qui surprendra peut-être, — la «
                        République de Cuba ». Cette dernière République, qui n'existe encore que
                        dans les espérances et les vœux des AMÉRICAINS, est, du reste, représentée
                        par un jurisconsulte de beaucoup de mérite, M. le docteur D. Francisco de
                        Paula Bravo. La République Argentine a envoyé M. le docteur D. José E.
                        URIBURN, qui passe pour une notabilité scientifique dans l'Amérique
                        espagnole. M. Godoy représente le Chili; M. le docteur Zoilo FLORES, la
                        Bolivie; M. le docteur D. Miguel RIOFRIO, PÉquateur. Le gouvernement
                        péruvien a choisi comme plénipotentiaire l'un des magistrats les plus
                        honorables de la Cour suprême, M. le docteur D. Antonio ARENAS, homme de
                        bien, jurisconsulte savant et vieillard aimable. Le secrétaire du Congrès
                        est M. le docteur D. Miguel A. de la LAMA, publiciste laborieux, qui s'est
                        fait connaître dans le pays par des publications nombreuses sur les Codes et
                        sur les différentes matières de droit. C'est M. le docteur D. Antonio Arenas
                        qui, conformément à la courtoisie et aux usages, a été nommé président du
                        Congrès.</p>
                    <p>Comme cela devait être, la séance d'installation a été ouverte par un
                        discours du ministre des relations extérieures, M. D. Julio C.</p>
                    <p>Rospigliosi. Ce ministre a déclaré, dans une harangue fortapplaudie, que les
                        plénipotentiaires allaient « jeter les bases d'un monument impérissable,
                        dont le couronnement sera la confédération sud-américaine »; qu'ils
                        fonderont « la solidarité juridique de la race hiipnno-américaine »; qu'ils
                        vont formuler « les tables du nouveau Décalogue américainn; que le programme
                        de leurs travaux est «la synthèse du Code que réclament les exigences du
                        présent et les destinées qu'enferme l'avenir... » «L'unification des
                        législations, au moins en ce qui touche au droit international privé, — a
                        dit M. ROSPIGLIOSI, — entraînera la suppression de pactes et de conventions
                        transitoires, et la stabilité de principes communs à tous les citoyens de
                        nos Républiques. La citoyenneté américaine, la validité des diplômes pour le
                        libre exercice des professions, la propriété littéraire, l'unité métrique de
                        poids et mesures, l'unité postale influeront efficacement pour que chaque
                        citoyen se considère comme étant dans sa propre patrie, et jouisse des
                        bienfaits d'une civilisation vigoureuse et avancée. L'adoption d'une règle
                        en ce qui touche la célébration mixte des mariages, sera le signe de la
                        tolérance, et la tolérance, qui n'est pas en contradiction avec la loi
                        morale, influera sur les développements de l'immigration. Le délit, ne
                        rencontrant plus d'asile dans aucun des ÉTATS, ne reslera pas impuni; la loi
                        et la morale conserveront leur efficacité et leur prestige...</p>
                    <fw place="bottom">IX. 36</fw>
                    <pb n="526"/>
                    <p>L'unité américaine s'accomplira sans troubler la paix génerale. Aujourd'hui
                        réunies par des aspirations identiques, les Républiques américaines vont
                        tendre à leur commun bien-être en contractant des accords, comme en conseil
                        de famille, pour le règlement de leurs propres intérêts et la formation
                        d'une entité morale. i&gt; Le ministre a terminé en émettant le vœu de voir
                        « l'entreprise se continuer sur le champ du droit et sur celui de la
                        pratique, pour que l'idée de la patrie américaine demeurant vive et
                        palpitante, on arrive à réaliser la confédération, à fonder la paix
                        perpétuelle en AMÉRIQUE, et à établir une personnalité juridique devant les
                        puissances du vieux monde... »</p>
                    <p>M. le docteur D. Antonio Arenas a ensuite pris la parole, et, dans un style
                        beaucoup plus simple, il a défini et précisé la mission du Congrès des
                        juristes américains. La réunion de ce Congrès a, suivant lui, une
                        signification importante : c'est le résultat des vues élevées et des
                        sentiments fraternels qui ont toujours régné dans la politique de l'Amérique
                        espagnole. Dans le passé, les assemblées des plénipotentiaires américains
                        devaient borner leurs efforts à conjurer des périls imminents; l'esprit
                        d'alors était à la lutte; il fallait pourvoir à la défense commune. Mais les
                        années ont couru; l'indépendance des nouvelles Républiques s'est établie;
                        les institutions politiques assises sur les ruines du régime colonial se
                        sont consolidées; les Républiques américaines se sont donné de nouveaux
                        Codes analogues à leur vie républicaine. Il y avait à faire plus encore : il
                        était temps d'établir l'uniformité entre ces lois qui peuvent contribuer à
                        ce que les nouveaux États resserrent davantage leurs liens, facilitent leurs
                        progrès et conservent inaltérable l'empire de la justice dans toutes leurs
                        relations. « Telle est, — dit M. ARENAS, — la mission imposée au Congrès des
                        juristes; mission honorable, mais difficile... Cette mission impose le
                        devoir d'étudier avec beaucoup de calme quelques questions civiles et
                        politiques de la plus grande importance. » Il s'agit, en effet, «
                        d'uniformiser le droit privé sur certaines matières , autant que le
                        permettent les circonstances spéciales de chaque pays; de fixer des règles
                        bien méditées sur l'extradition des criminels; de résoudre les conflits
                        résultant des différences inévitables entreles législations; d'adopter, dans
                        les différents CODES, certaines réformes réclamées par l'intérêt commun des
                        Américains. » Ici se placent, dans le discours de M. ARENAS, des
                        considérations très-sages : pour accomplir sa mission, le Congrès ne devra
                        se laisser dominer ni par une timidité excessive, ni par un zèle imprudent;
                        ni empirisme, ni théories vagues et à perte de vue; quand il «'agit de
                        réformer les lois, il <pb n="527"/>faut étudier les opinions régnantes, les usages enracinés et les intérêts
                        dignes de quelque respect; il faut chercher ensuite les principes
                        régulateurs et la manière de les accepter, sans causer une perturbation
                        profonde dans les éléments sociaux... M. Arenas voit dans le Congrès des
                        juristes américains « l'aurore d'une nouvelle civilisation purement
                        républicaine. »</p>
                    <p>Les six membres du Congrès se sont immédiatement mis à l'œuvre. Dans leur
                        première séance, tenue le 13 décembre, ils ont décidé : 1° que de leurs
                        travaux il sera tiré des procès-verbaux, des protocoles et des traités; 2°
                        que leurs séances seront secrètes;</p>
                    <p>3° que leurs conférences ordinaires auront lieu une fois par semaine, le
                        jeudi. Ils ont ensuite approuvé et accepté comme base de leurs travaux le
                        programme suivant, qui leur a été présenté par M. le D' D. Antonio ARENAS,
                        et dont voici la traduction:</p>
                    <p>PROGRAMME.</p>
                    <p>Première partie.</p>
                    <p>On doit prendre en considération, dans le Congrès américain des
                        JURISCONSULTES, toutes les matières sur lesquelles peuvent être admises des
                        règles communes, sans inconvénients graves et dans l'intérêt manifeste des
                        Républiques représentées dans ledit Congrès. Parmi ces matières, la partie
                        de la législation qui appartient à ce qu'on appelle Droit international
                        privé, est digne de préférence à raison de son importance. En conséquence,
                        on résoudra avant toutes choses les questions suivantes : — I. Quelle est la
                        loi qui doit régir l'état et la capacité juridiques : 1° des naturels de
                        chaque République, résidant ou domiciliés dans un autre pays; 2' des
                        naturels d'un autre ÉTAT, résidant ou domiciliés dans la République ? — II.
                        Quelle est la loi-à laquelle doivent être soumis les biens situés dans la
                        République, quand leurs propriétaires ou possesseurs ne sont pas nationaux?
                        — III. Quelle est la loi qui doit régir les solennités internes et externes
                        des contrats conclus dans un autre pays? — IV. Règles auxquelles doivent
                        être soumises et effets juridiques que doivent produire les sociétés
                        anonymes formées dans un autre pays, lorsque la branche de leur industrie
                        s'exerce sur le territoire de la République.—V. Si les quasi-contrats qui
                        ont eu leur origine dans un autre pays, doivent être soumis aux mêmes règles
                        que les contrats ? — VI. A quelle loi doit être soumise la preuve de
                        l'authenticité des actes passés dans un autre pays? — VII. Quelles
                        conditions doit réunir le mariage célébré dans un autre pays, pour qu'il
                        soit réputé valide et qu'il produise des effets civils dans la</p>
                    <pb n="528"/>
                    <p>République, en se mettant au point de vue du cas où les deux époux seraient
                        nationaux, et de celui où le mari ne serait pas national ? — VIII. Si le
                        mariage célébré dans un autre pays et qui n'y produit pas d'effets civils, à
                        cause d'une infraction à quelque loi locale, sera réputé valable dans la
                        République, lorsque sa célébration aura été conforme aux lois de l'Église
                        catholique? — IX. Si le mariage célébré dans un autre pays et qui aurait pu
                        s'y dissoudre, suivant la loi du lieu de sa célébration, pourra se dissoudre
                        dans la République, lorsque sa dissolution ne sera point conforme aux lois
                        de l'État? — X. Si un mariage déjà dissous dans un autre pays, suivant les
                        lois en vigueur dans ce pays, habilitera dans la République pour contracter
                        de secondes noces? — XI. Dans le cas où deux personnes d'autres États
                        contracteraient mariage, où l'une d'elles le contracterait avec un
                        regnicole, dans la République ou hors d'elle, déterminer si les relations de
                        cette famille et les droits des deux époux sur les biens, seront régis par
                        la loi nationale du mari, ou par la loi du lieu où le mariage a été
                        contracté. — XII. Si le droit de succession au patrimoine d'un étranger sera
                        régi par la loi du domicile de ce dernier, ou par sa loi nationale, ou par
                        la loi du lieu de la situation des biens ?—XIII. Dans le même cas, quelle
                        est la loi qui régira la capacité pour succéder, la capacité pour tester, la
                        forme du testament et la validité de ses dispositions ? — XIV. A quelles
                        autorités appartient la juridiction sur la succession, et quelles sont ses
                        limites? — XV. Si l'on pourra demander devant les juges et les tribunaux de
                        la République l'accomplissement des contrats conclus hors d'elle : V quand
                        les contractants seront nationaux ; 2° quand ils ne le seront point; 3°
                        quand l'un d'eux seulement sera national. — XVI. SI, dans ces actions,
                        toutes les formalités de la procédure seront soumises aux lois delà
                        République, en excluant les preuves qui ne sont pas simplement ordinatoires,
                        mais aussi décisoires. — XVII. Si les exceptions et même les actions
                        rescisoires et résolutoires, etc., qui se fondent sur des faits survenus
                        dans le lieu du procès, seront soumises aux lois de ce lieu, ou à celles du
                        lieu de la formation du contrat. — XVIII. Quelle est la loi qui doit régir
                        la prescription des actions ou droits provenant d'un acte juridique réalisé
                        dans un autre pays? — XIX. Dans quels cas les autorités de la République
                        pourront-elles connaître des délits commis dans un autre État ? — XX. Si les
                        sentences prononcées dans un autre pays auront force de chose jugée dans la
                        République, ou simplement la valeur d'une preuve; et, dans le premier cas,
                        si l'on pourra exiger leur exécution, à la requête d'une partie intéressée,
                        ou par une commission rogatoire des <pb n="529"/>autorités du lieu où le jugement a été prononcé. — XXI. Avec quelles
                        formalités doivent être admises, exécutées et répondues les réquisitions ou
                        les commissions rogatoires adressées par les autorités d'un autre État à
                        celles de la République?</p>
                    <p>Deuxième partie.</p>
                    <p>Après avoir discuté et résolu les questions précédentes, il est conforme" à
                        l'ordre logique de se livrer à l'examen de celles des parties du Droit privé
                        interne sur lesquelles l'uniformité peut s'établir. CEPENDANT, le Congrès
                        des juristes décidera si, cette partie du programme exigeant des études plus
                        lentes, on ne devra pas donner la préférence à la 3'. à la 4" et à la 5e
                        partie. Les principes sur lesquels se fondent les nouvelles législations des
                        Républiques américaines placées sous les yeux du CONGRÈS, sont les mêmes, et
                        les différences apparaissent seulement dans quelques applications de ces
                        principes. MAIS, parmi ces différences, il y en a quelques-unes d'un ordre
                        très-subalterne, et qui résultent visiblement d'exigences locales; il y en a
                        d'autres sur lesquelles il est nécessaire d'arrêter son attention, tant
                        parce qu'il n'est pas très-difficile de les faire disparaître, que parce
                        qu'elles existent dans certaines lois destinées à influer soit sur le repos
                        des familles, soit sur les bonnes mœurs, soit, enfin, sur le progrès du
                        crédit territorial. — Le projet ou les projets destinés à rendre uniformes
                        les législations civiles des Républiques, devront donc comprendre seulement
                        ces différences, qui peuvent être qualifiées de capitales. Par conséquent,
                        le programme doit traiter des matières qui suivent, en observant que toutes
                        celles qui méritent une discussion plus sérieuse y sont indiquées sous forme
                        de questions: I. Si la prodigalité peut être considérée comme une cause
                        d'incapacité. — II. Formalités indispensables pour que la légitimation ait
                        effet.— III. Effets civils du contrat de fiançailles. — IV. Régime du
                        mariage.—V. Règles à observer pour contracter de secondes noces. — VI.
                        Preuve des étals civils. — VII. Formalités externes des contrats et actes
                        qui produisent obligation. — VIII. La tradition est-elle indispensable pour
                        transférer la propriété, dans les contrats faits dans ce but? — IX. Moyens
                        d'assurer la propriété littéraire et artistique. — Xi La lésion dite énorme
                        et celle dite très-énorme doivent elles être considérées comme causes de
                        rescision des contrats? — XI. Convient-il de supprimer les privilèges des
                        mineurs et des femmes mariées, en adoptant à leur place les précautions
                        considérées comme suffisantes pour assurer, leurs intérêts?—XII. Régime
                        qu'on doit observer dans la loi con<pb n="530"/>jugale. — XIII. Convient-il de supprimer les hypothèques tacites ou légales,
                        ou seulement de changer le rang suivant lequel elles doivent être
                        colloquées, quand il y a concours avec d'autres créanciers ? — XIV. Preuve
                        des obligations. — XV. Convient-il de rendre uniforme le régime héréditaire
                        : 1° quant à la quotité disponible, lorsque le testateur a des héritiers
                        nécessaires; 2° quant aux droits héréditaires de l'époux survivant et des
                        enfants naturels reconnus; 3° quant à la manière de régler la portion des
                        héritiers ayant droit à une légitime; 4° quant au système à suivre dans la
                        succession ab intestat?</p>
                    <p>Troisième partie.</p>
                    <p>Après avoir terminé les discussions du Code civil, on prendra en
                        considération la partie du programme concernant la législation commerciale,
                        et le projet présenté sur cet ordre de matières peut offrir la solution des
                        points suivants : I. Qu'est-ce qui constitue la profession commerciale? —
                        II. Conditions que doit réunir un contrat, pour être considéré comme
                        commercial. — III. Forme des contrats commerciaux.— IV. Preuve de ces
                        contrats.— V. Faillites et privilèges.</p>
                    <p>Quatrième partie.</p>
                    <p>Règles sur l'extradition des criminels.</p>
                    <p>Cinquième partie.</p>
                    <p>Lois se rapportant aux poids, aux mesures et au système monétaire.</p>
                    <p>Sixième partie.</p>
                    <p>Traité postal.</p>
                    <p>Tel est le programme qui a été présenté par M. le docteur D. Antonio ARENAS,
                        président du Congrès des juristes, et qui a été approuvé, avec la réserve du
                        droit d'initiative appartenant aux plénipotentiaires. Le Congrès est convenu
                        de nommer des commissaires chargés de formuler des projets conformes au
                        programme approuvé. MM. Arenas et Uriburn ont été désignés pour le Droit
                        international privé; M. FLORES, pour le Droit commercial; MM. Bravo et
                        fiiofrio, pour l'Extradition. Les discussions n'ont pas tardé à s'engager
                        sur les questions de Droit international privé. LECongrès en est à sa
                        seizième conférence, et ne paraît pas avoir beaucoup avancé sa tâche. Dès
                        les premières séances, le nombre des plénipotentiaires a été réduit à cinq,
                        par le départ de M. Godoy pour le CHILI, mais, au mois de février, la
                        République de Honduras a été repré-</p>
                    <pb n="531"/>
                    <p>sentée au Congrès des jurisconsultes par un général: le général Domingo
                        Vasquez. J'ajouterai que, si très-peu de Républiques américaines ont envoyé
                        des plénipotentiaires, toutes ont répondu à l'invitation du Pérou, les unes
                        par des fins de non-recevoir sympathiques, les autres en promettant de se
                        faire représenter plus tard, le plus grand nombre en faisant espérer leur
                        adhésion ultérieure aux résolutions prises, aux décisions arrêtées.</p>
                    <p>Le Congrès ayant, avec grande prudence, décidé que ses délibérations seraient
                        secrètes, afin de les mettre à l'abri des discussions prématurées de la
                        presse périodique, il faut attendre que le résultat de ses travaux ait été
                        officiellement publié, pour le connaître. II n'est pas probable, du reste,
                        qu'il y ait eu encore une rédaction définitive des points résolus jusqu'à ce
                        jour. Dans une lettre qu'il m'a fait l'honneur de m'écrire le 14 mars
                        dernier, M. le docteur D. Antonio Arenas m'a fait part de certaines
                        hésitations qui retiennent les membres du Congrès. « En ce qui concerne, —
                        me dit-il, — les propositions déjà approuvées par le Congrès des juristes,
                        il y a quelques rédactions à réviser, et à revenir sur certaines décisions
                        réservées. AINSI, il est impossible d'admettre dans les Républiques
                        américaines les incapacités contraires aux lois fondamentales de ces
                        Républiques, telles que celles qui résultent de l'esclavage, de la mort
                        civile, etc. Nous avons suivi Fiore et les auteurs qui acceptent la loi
                        nationale comme régulatrice de l'État et de la capacité des personnes; mais
                        nous avons rencontré quelques embarras pour proclamer que la même loi
                        nationale régira en tout les successions héréditaires, à cause de l'étroite
                        relation qui existe entre le régime héréditaire et les principes politiques,
                        économiques et même sociaux de chaque pays. Nous ne voyons pas
                        d'inconvénient à ce que la capacité de tester et celle de succéder dépendent
                        de la loi nationale, conformément au principe que nous avons déjà établi,
                        mais nous hésitons avant de nous séparer des opinions généralement acceptées
                        et suivant lesquelles la succession des meubles est régie par la loi
                        nationale du défunt, et celle des immeubles par la loi de leur situation...
                        » De son côté, le secrétaire du Congrès des juristes,</p>
                    <p>M. le docteur D. Miguel A. de La LAMA, a bien voulu me communiquer une note
                        dans laquelle il enregistre, comme ayant été approuvées, les propositions
                        suivantes:</p>
                    <p>1° Les naturels de la République et les étrangers qui s'y trouvent
                        domiciliés, peuvent être actionnés devant les autorités judiciaires de la
                        nation, pour l'accomplissement des contrats formés en pays étranger.</p>
                    <p>2° Peuvent être actionnés également, devant les mêmes autorités,</p>
                    <pb n="532"/>
                    <p>les étrangers non domiciliés, si ces contrats ont été conclus avec des
                        naturels ou avec d'autres étrangers naturalisés ou domiciliés dans la
                        République.</p>
                    <p>3° Sont exceptés des dispositions précédentes les contrats sur des objets
                        prohibés par les lois de la République.</p>
                    <p>4° Les étrangers, même ceux qui sont absents, peuvent être cités devant les
                        autorités judiciaires de la nation : 1° pour l'accomplissement des
                        obligations contractées, ou qui devront recevoir leur exécution dans la
                        République; 2° lorsqu'on intente contre eux une action réelle concernant les
                        biens qu'ils ont dans la République;</p>
                    <p>3e quand il a été stipulé que le pouvoir judiciaire de la République jugera
                        les différends relatifs aux obligations contractées dans un autre pays.</p>
                    <p>5° Les étrangers non domiciliés dans la République, qui introduisent une
                        demande contre les naturels, ou contre des étrangers naturalisés ou
                        domiciliés, donneront une caution pour les dépens, dommages et préjudices
                        auxquels ils pourraient être condamnés, si le défendeur l'exige avant de
                        répondre à la demande.</p>
                    <p>6° CEPENDANT, on n'exigera pas cette caution dans les cas qui suivent : V si
                        l'étranger appuie sa demande sur un titre faisant foi;</p>
                    <p>2e s'il possède, dans la République, des biens suffisants; 3° si la partie
                        liquide et reconnue de la créance dont le payement est demandé suffit pour
                        répondre des conséquences de la demande; -4e s'il s'agit de matières
                        commerciales ; S° si l'étranger a été forcé judiciairement à former sa
                        demande.</p>
                    <p>7° Dans les actions formées en vue de l'accomplissement d'obligations
                        contractées en pays étranger, le mode de procéder sera __réglé d'après les
                        lois de la République.</p>
                    <p>8° Seront aussi jugées d'après les mêmes lois, les exceptions provenant de
                        faits accomplis dans la République, ainsi que les actions rescisoires,
                        résolutoires ou révocatoires fondées sur ces faits. Mais quand il s'agira de
                        prouver l'existence d'un acte juridique accompli hors du pays, la preuve
                        sera donnée conformément à la loi qui était en vigueur dans le'lieu où aura
                        été accompli cet acte.</p>
                    <p>9° La prescription, considérée comme moyen d'acquérir les choses, sera jugée
                        par la loi du lieu où ces choses sont situées.</p>
                    <p>10° Les prescriptions d'actions seront jugées par la loi du lieu où a pris
                        naissance l'obligation qui produit ces actions...</p>
                    <p>Ces renseignements, qui m'ont été donnés avec une aimable obligeance,
                        justifient ce qui a été dit plus haut, que rien de définitif ne semble avoir
                        encore été arrêté, et que le Congrès ne paraît s'être livré, jusqu'à
                        présent, qu'à des discussions détachées, sur <pb n="533"/>des questions dont les solutions sont loin de former un ensemble, et sont
                        rédigées dans un style qui n'offre pas encore toute la netteté désirable. Il
                        est impossible de prévoir quand ce difficile et délicat travail arrivera à
                        son terme, mais ce qu'il faut, du moins, reconnaître dès aujourd'hui, c'est
                        l'ardeur avec laquelle les juristes américains s'acquittent de leur noble
                        tâche. Ils poursuivent leurs travaux avec une assiduité d'autant plus digne
                        d'éloges, qu'elle est plus rare dans ces pays tropicaux. Tout permet donc
                        d'espérer que le succès couronnera leurs patriotiques efforts.</p>
                    <p>M. le Président communique à la Société une lettre par laquelle M. le
                        Président de l'Association française pour l'avancement des sciences
                        l'informe que cette Association tiendra sa septième session à PARIS, du 22
                        au 29 août 1878.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général annonce qu'il a reçu une communication analogue de
                        M. le Secrétaire perpétuel de la Société des institutions de' prévoyance: le
                        Congrès scientifique organisé par les soins du conseil d'administration de
                        cette Société s'ouvrira le l,r juillet prochain, au palais du Trocadéro.</p>
                    <p>Les membres de la Société de législation comparée sont conviés à prendre part
                        à ces réunions.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures trois quarts.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="534"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>TRAVAUX DES SECTIONS</head>
                <div type="section" feature="chronique">
                    <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                    <div type="subsection" state="be">
                        <head>CHAMBRES BELGES.</head>
                        <p>La Chambre des représentants a été saisie, par l'initiative d'un de ses
                            membres, d'un projet de loi relatif à l'emploi de la langue flamande en
                            matière administrative, en vertu de l'article 23 de la Constitution
                            belge, qui consacre le libre usage des deux langues.</p>
                        <p>Elle a voté, après une assez longue discussion, le projet aux termes
                            duquel, dans les provinces d'ANVERS, de la Flandre occidentale, de
                            laFlandre orientale, du Limbourg et dans l'arrondissement de LOUVAIN,
                            les avis et les communications que les fonctionnaires de l'État
                            adressent au public seront rédigés soit en langue flamande, soit en
                            langue flamande et en langue fran- çaise ; les fonctionnaires de l'État
                            correspondront en flamand avec les communes et les particuliers, à moins
                            que les communes ou les particuliers ne demandent que la correspondance
                            ait lieu en français ou n'aient eux-mêmes fait usage de cette langue
                            dans la correspondance.</p>
                        <p>Dans l'arrondissement de BRUXELLES, la correspondance des fonctionnaires
                            de l'État avec les communes et les particuliers aura lieu en flamand, si
                            les communes ou les particuliers qu'elle concerne le demandent.</p>
                        <p>Après avoir voté ensuite un projet de loi portant augmentation du nombre
                            des conseillers provinciaux, la Chambre a discuté et adopté un projet de
                            loi modifiant le Code électoral du 18 mai 1872 et la loi du 9 Juillet
                            1877; en maintenant les autres titres, elle a modifié et abrogé les
                            titres III et IV.</p>
                        <p>Bornoos-nous à dire que le chapitre I" du titre III, dans la loi
                            nouvelle, s'oc- _cupede la formation des collèges électoraux; le
                            chapitre n, de la formation des bureaux pour les élections législatives
                            et provinciales et pour les élections communales; le chapitre m règle la
                            réunion et la convocation des électeurs. Quant au titre IV nouveau, il
                            embrasse les opérations électorales. Le chapitre i contient les
                            dispositions communes aux trois degrés d'élections; le chapitre n, les
                            dispositions particulières aux élections législatives et provinciales
                            (section 1", candidatures ; section 2e, bulletins; section 3°,
                            installation et votation).</p>
                        <p>Aux élections législatives du 10 juin 1878, on a vu, pour la première
                            fois, fonctionner le nouveau système, et, dans la plupart des grandes
                            villes, on avait fait des expériences dans des réunions d'électeurs pour
                            les habituer aux nombreux changements matériels apportés, par la loi de
                            1877 et par celle que nous venons de mentionner, au mode de voter en
                            vigueur depuis tant d'années.</p>
                        <p>La Chambre a consacré ensuite plusieurs séances aux débats amenés par une
                            interpellation de M. Bara sur la situation politique du pays.</p>
                        <p>PUIS, elle a voté un projet de loi portant approbation d'un traité de
                            navigation et de commerce conclu le 4 mai 1878 entre l'Espagne et la
                            BELGIQUE,</p>
                        <pb n="535"/>
                        <p>un autre projet relatif au rachat de diverses concessions de chemins tie
                            fer dans les FLANDRES, par suite de la mauvaise situation de diverses
                            compagnies, résultant en grande partie de la faillite de la société des
                            Bassins houillers du HAINAUT, et, à cette occasion, l'honorable ministre
                            des travaux publics a fait observer que les objections des membres de
                            l'opposition étaient l'écho des discours prononcés au Sénat français par
                            M. Ventavon et M. BUFFET, tandis que lui même reproduisait les arguments
                            de M. Freycinet.</p>
                        <p>Signalons encore, à la suite d'arrêts rendus par la Cour de cassation de
                            BELGIQUE, l'adoption d'un projet de loi ayant pour objet de concéder la
                            qualité de Belge à toute personne née dans l'une des parties du
                            Luxembourgou du Limbourg détachées de la Belgique par les traités du 19
                            avril 1839, à la condition de déclarer l'intention de jouir du bénéfice
                            de la disposition et de produire un certificat de l'administration d'une
                            commune située sur le territoire belge, constatant que le déclarant a
                            transféré son domicile dans cette commune.</p>
                        <p>ENFIN, la Chambre a ajourné à la session suivante le projet de loi
                            portant augmentation des pensions militaires.</p>
                        <p>Le Sénat, saisi des divers projets de loi que nous venons d'énumérer, les
                            a, à son tour, votés sans amendement, mais il a rejeté un projet de loi
                            qui lui avait été transmis précédemment sur la réglementation du travail
                            des enfants dans les mines et minières.</p>
                        <p>La Chambre des représentants, modifiant l'article 29 du décret du 3
                            janvier 1813, défendant de laisser travailler dans les mines, minières
                            et carrières les enfants au-dessous de dix ans, avait fixé une limite de
                            douze ans pour les enfants du sexe masculin et de treize ans pour les
                            enfants du sexe féminin. C'est cette modification qui a été combattue au
                            Sénat et repoussée par lui.</p>
                        <p>Un arrêté royal a prononcé la clôture de la session législative:</p>
                        <p>Les élections pour le renouvellement de la moitié des membres de la
                            Chambre et du Sénat, qui ont eu lieu le 10 juin,- ont donné la majorité
                            au parti libéral, par suite de ses succès à GAND, ANVERS, BRUGES,
                            Nivelles et Bruxelles. Le ministère aurait eu environ dix voix de
                            minorité à la CHAMBRE, et quatre à six voix au Sénat; il a immédiatement
                            déposé sa démission entre les mains du ROI, et M. Frère-Orban aété
                            chargé de former le nouveau cabinet.</p>
                        <p>Le Moniteur officiel de Belgique du 20 juin a donné la liste de ce
                            ministère, qui est ainsi composé:</p>
                        <p>MM. Frère-ORBAN, président du Conseil et affaires étrangères;</p>
                        <p>BARA, justice;</p>
                        <p>GRAUX, instruction publique;</p>
                        <p>Van HUMBEECK, intérieur;</p>
                        <p>SAINCTELETTE, finances;</p>
                        <p>Rollin-JACQUEMYNS, travaux publics;</p>
                        <p>Général RENARD, guerre.</p>
                        <byline>Émile Oulif.</byline>
                    </div>
                    <pb n="536"/>
                    <div type="subsection" state="ch">
                        <head>ASSEMBLÉE FÉDÉRALE DE SUISSE</head>
                        <p>La session ordinaire d'été s'est ouverte à Berne le 3 juin; le Conseil
                            national et le Conseil des États ont repris leurs travaux à cette
                            date.</p>
                        <p>Les rapports de gestion du Conseil fédéral et du tribunal ont été
                            examinés et discutés par les deux Conseils.</p>
                        <p>Un arrêté concernant la part que doit prendre la Confédération dans les
                            frais faits pour la conservation du gibier dans certains districts, dits
                            districts francs, a été adopté par les deux Conseils.</p>
                        <p>Une nouvelle rédaction de la loi sur la taxe militaire a été soumise aux
                            deux Chambres et adoptée par elles. Déjà, à deux reprises différentes,
                            les lois votées sur ce sujet ont été repoussées par le vote
                            populaire.</p>
                        <p>La plus grande partie des séances du Conseil national a été remplie par
                            les discussions d'un nouveau tarif douanier. Les différents articles de
                            ce tarif ont été adoptés par les deux Conseils.</p>
                        <p>Le Conseil fédéral doit adresser au Conseil des ÉTATS, et ensuite au
                            Conseil national, un rapport sur les travaux des chemins de fer du
                            Saint-Gothard et la subvention que la Confédération peut accorder à
                            cette entreprise. Les experts qui avaient été chargés d'étudier cette
                            question ont terminé leurs opérations, mais le rapport n'a pu être
                            encore déposé. Les deux Chambres ont décidé de suspendre leurs séances
                            le 29 juin jusqu'à la fin de juillet, époque à laquelle ce rapport
                            pourra leur être communiqué.</p>
                        <p>La Commission extra-parlementaire, chargée de préparer un Code des
                            obligations, a terminé au mois d'avril la partie concernant les lettres
                            de change. Elle doit se réunir de nouveau dans le courant de
                            l'automne.</p>
                        <byline>R. Gonse.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="section" feature="comptes">
                    <head>COMPTES nEW-DUS D'ODVRAGES,</head>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                        <div type="item">
                            <p>Beitràge zur Erlàuterung des Deutschen RECHTS, in besonderer
                                Beziehung auf das Preutsische RECHT, mit Einschluss des Handels-und
                                Wechselrechts (Contributions a l'interprétation du droit allemand,
                                envisagé plus spécialement dans ses rapports avec le droit prussien,
                                etc.), 3e série, 1™ année. BERLIN, F. VAHLEN, 1877. — Une nouvelle
                                période s'est ouverte pour les CONTRIBUTIONS, avec l'année 1877.
                                L'éminent jurisconsulte qui était à la tête de la Revue depuis sa
                                fondation s'est retiré, laissant pour continuateurs de son œuvre MM.
                                Rassow et Kuntzel. Nous avons précédemment annoncé ce changement
                                survenu dans le personnel de la direction. Aujourd'hui que nous
                                avons sous les yeux les fascicules publiés dans l'année qui a suivi
                                la retraite de M. GRUCHOT, nous pouvons en apprécier la portée. Nous
                                avons la satisfaction de constater que les nouveaux directeurs
                                marchent dignement sur les traces de leur devancier, et qu'entre
                                leurs mains, la Revue n'a rien perdu des qualités qui lui avaient
                                assuré un rang <pb n="537"/>si distingué parmi les publications périodiques consacrées au droit
                                allemand.</p>
                            <p>Le volume publié en 1877 a paru, suivant l'usage, en quatre
                                livraisons.</p>
                            <p>Chacune d'elle se divise, comme par le passé, en trois parties ; la
                                première est réservée aux travaux de doctrine; la seconde, aux
                                articles de critique judiciaire; la troisième, enfin, aux comptes
                                rendus bibliographiques.</p>
                            <p>La première livraison contient quatre articles de fond : un important
                                mémoire de M. ACHILLES, relatif à l'investiture (loi du 5 mai 1872);
                                un curieux article de M. P. Kayser sur les droits résultant de
                                l'extension des branches d'un arbre au delà des limites du terrain
                                sur lequel il est planté, et sur le droit aux fruits tombés sur le
                                fonds d'autrui; une note de M. de Krâwel sur l'obligation imposée au
                                vendeur de livrer la chose vendue; une dissertation de M. Kûntzel,
                                consacrée à l'interprétation des articles 155 et 156 (part. 1, titre
                                II) du coutumier général.</p>
                            <p>Dans la seconde livraison, nous signalerons les articles suivants: Du
                                caractère légal des sociétés par actions, par M. Plathner; Le3
                                délibérations de la commission chargée de préparer un Code civil
                                pour l'Empire d'ALLEMAGNE, par M. Rassow; Des rapports juridiques
                                entre le concessionnaire d'une mine et le propriétaire du terrain,
                                par M. Klostermann; Un créancier peut-il, aux termes du Landrecht
                                prussien et du droit commun, renoncer à une caution sans le
                                consentement des correspondants, par M. Kayser;</p>
                            <p>Solution de quelques difficultés pratiques soulevées à l'occasion de
                                la nouvelle législation concernant la tutelle, par M. Wundsch. La
                                fin de ce dernier article se trouve dans la troisième livraison ( 3e
                                et 4e cahiers réunis) qui renferme, en outre, dix mémoires-ou
                                dissertations que nous nous bornerons à indiquer par leurs titres :
                                De la valeur des décisions du Coutumier général relatives au divorce
                                pour cause d'adultère, par M. Stœlzel; Les jugements des tribunaux
                                étrangers prononçant la dissolution ou la nullité du mariage de
                                nationaux ont-ils force exécutoire en Allemagne? par M. de Krâwel;
                                Constitution des sociétés par actions et propositions tendant à
                                compléter les articles 209 a et 209 b du Code de commerce allemand,
                                par M. Plathner; Des obligations résultant de la recommandation en
                                matière d'opérations de crédit, par M. Rosin ; Des conséquences de
                                la nonpublication ou de la publication incomplète des tarifs et de
                                leurs modifications au point de vue de la loi du 3 novembre 1838,
                                par M. Bering; Remarques critiques sur les théories de la possession
                                développées par Randa et IHERING, par M. Kindel; La litis
                                denunciatio interrompt-elle la prescription, et à quel moment la
                                prescription interrompue par la litis denunciatio recommence-t-elle
                                à courir? par M. Kûntzel; Interprétations des articles 133, 135 et
                                136 du Coutumier général, par M. Zitelmann; Peut-il arriver qu'une
                                personne soit obligée de se donner à elle-même l'investiture d'un
                                immeuble? par M. de Krâwel; Commentaire du Code de procédure civile
                                allemand, par M. Albert Westerburg.</p>
                            <p>Les travaux dogmatiques insérés dans la quatrième et dernière
                                livraison (cahiers 5 et 6 réunis) sont au nombre de sept, y compris
                                la suite de la dissertation de M. Kindel sur les doctrines de Randa
                                et d'ihering.</p>
                            <pb n="538"/>
                            <p>M. Goldenring expose, dans une longue et substantielle étude, les
                                règles juridiques qui régissent le consentement des parents ou
                                tuteurs au mariage de leurs enfants ou pupilles, dans les pays du
                                ressort du Coutumier général, depuis la promulgation de la loi du 6
                                février 1875. M. Evers consacre un article assez étendu à l'examen
                                d'une difficulté qui s'est élevée entre la commission générale de
                                Mûnster et le bureau de PADERBORN, à propos de la forme d'une
                                inscription à porter au livre foncier.</p>
                            <p>Nous devons encore mentionner deux articles intéressant? : l'un, de
                                M. F. Meyer sur la signification des actes, d'après les dispositions
                                du nouveau Code de procédure civile; l'autre, de M. ROSENBAUM, sur
                                les modifications apportées par la loi du 5 mai 1872 aux règles
                                fondamentales de la loi hypothécaire et du Coutumier général, en
                                matière de protestations.</p>
                            <p>Trente-six questions de jurisprudence sont examinées et discutées
                                dans la seconde partie de la Revue. ENFIN, il est rendu compte, dans
                                la troisième partie, de quarante-quatre ouvrages de droit.</p>
                            <byline>Fernand DAGTRIN.</byline>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                        <div type="item">
                            <p>Del tentativo punibile e sue relazioni colla complicità nei reati,
                                par M. Giuseppe TARANTO, avocat. — Sous ce titre, M. TARANTO, membre
                                du Circolo giuridico de PALERME, publie une monographie de près de
                                deux cents pages. Dans la première partie, il fait l'histoire des
                                divers systèmes dont a été l'objet la tentative, précise avec soin
                                la nuance délicate qui sépare l'acte préparatoire du commencement
                                d'exécution, recherche si la tentative doit demeurer impunie, ou
                                être frappée des mômes peines que le délit consommé, ou,
                                conformément à la théorie italienne, n'être réprimée que d'une peine
                                moindre. Dans la seconde partie, l'auteur prétend établir la forme
                                qui doit commander aux rapports de la tentative et de la complicité.
                                C'est un laborieux essai de métaphysique juridique, peu fidèle aux
                                traditions de netteté du génie italien, et dont peut donner une
                                suffisante idée l'une des conclusions du travail : « L'imputation,
                                et par suite la peine du complice accidentel d'un délit consommé,
                                doit représenter une moyenne proportionnelle entre l'imputation de
                                l'auteur d'un délit tenté et celle du coupable d'un délit manqué; de
                                même l'imputation de ce dernier doit représenter une moyenne
                                proportionnelle entre l'imputation du complice et celle de l'auteur
                                d'un délit consommé. » Albert de Borville.</p>
                            <p>Memoria leida en la Academia matritense de jurisprudencia y
                                legislation en la sesion inaugural del curso de 1877 à 1878 (mémoire
                                lu à l'Académie de jurisprudence et de législation de MADRID, dans
                                la séance d'inauguration du cours de 1877 à 1878), par Don Rosendo
                                Macaya y ANGUERA, secrétaire de ladite Académie. — Après avoir
                                remercié l'Académie et signalé le rôle qui lui appartient, Don R.
                                Macaya y Anguera parle de la situation de l'EUROPE, dit quelques
                                mots des lois Talk o de mayo, qui ont trait à la question
                                religieuse, et, tout en n'approuvant pas la politique de BERLIN,
                                blâme la conduite du parti ultramontain, et, à ce sujet, s'élève
                                contre les recours à la force qui ont eu lieu en Espagne et en</p>
                            <pb n="539"/>
                            <p>France. Ensuite ce mémoire examine rapidement les travaux lus à
                                l'ACADÉMIE, dont les principaux sont : le Droit de défense mis en
                                rapport avec ]e Droit politique, pénal et international, par le
                                professeur Sr Fernandez y Garcia; l'Examen du décret du 9 février
                                1875, réformant la loi sur le Mariage civil, par Sr Maranon; la
                                Nécessité d'adopter le DIVORCE, par SRPesado; Étude sur les
                                CONCILES, leur rôle et leur importance dans l'ÉGLISE, par Sr Povedo;
                                le Droit au TRAVAIL, par Sr Povedo; la Rétroactivité des LOIS, par
                                Sr Margariz; l'Influence du développement de l'AGRICULTURE, de
                                l'Industrie et du COMMERCE, sous le règne de Charles III, par Sr
                                Oscariz; les Fils majeurs sont-ils obligés de demander le conseil
                                paternel, par Sr Munoz y Garcia; l'Existence des Actions mixtes dans
                                notre procédure, par Sres Margani y Garcia Alonso.—Le mémoire de Sr
                                Fernandez y Garcia a été jugé digne de la médaille de bronze; mais
                                l'Académie n'a pas voulu accorder à ses membres de semblables
                                distinctions. L'orateur termine en remerciant publiquement Sr Torres
                                Campos du zèle qu'il a montré pour créer la bibliothèque de
                                l'ACADÉMIE, dit quelques mots du Congrès pénitentiaire de STOCKHOLM,
                                et ajoute que l'Académie doit s'occuper spécialement du droit pénal;
                                que déjà les résultats ont été considérables, et que son influence
                                ne peut que s'augmenter, grâce au dévouement de ses membres et à
                                l'importance de ses travaux.</p>
                            <byline>H. Castonnet-Desfosses.</byline>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="subsection">
                        <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                        <div type="item">
                            <p>Dictionnaire de droit commercial, industriel et maritime, par M. R.
                                de COUDER, d'après l'ancien ouvrage de MM. Goujet et Merger (t. I et
                                II). — Un dictionnaire vieillit vite, et surtout, en ce temps de
                                transformation des usages et des lois du commerce, un dictionnaire
                                tel que celui que MM. Goujet et Merger avaient publié naguère. M. de
                                Couder n'eût fait que rajeunir un ouvrage, fort justement estimé,
                                dont la seconde édition était depuis longtemps épuisée, nous lui
                                devrions beaucoup, mais il a voulu plus, et l'œuvre considérable
                                dont il poursuit activement la publication est vraiment nouvelle.
                                Associons le nom de M. de Couder à [ceux des auteurs de l'ancien
                                dictionnaire, puisque c'est sous leur patronage qu'il se présente
                                modestement à nous, mais ne laissons pas s'accréditer l'idée d'une
                                simple réédition.</p>
                            <p>Il suffit, en effet, de feuilleter les deux volumes parus de cette
                                vaste encyclopédie (elle en formera six), pour apercevoir la part
                                prépondérante des éléments nouveaux. — On chercherait vainement
                                ailleurs une telle richesse d'informations : références doctrinales
                                anciennes et nouvelles, citations sans nombre de décisions
                                judiciaires puisées aux sources multiples de la jurisprudence
                                commerciale (recueils spéciaux du HAVRE, de MARSEILLE, de NANTES, et
                                recueils des Cours et Tribunaux).</p>
                            <p>Le titre promet même plutôt moins qu'il ne donne. Voilà bien tout
                                d'abord un dictionnaire de l'industrie au sens économique du mot;
                                car, si la part faite au droit commercial est assurément large, et
                                elle devait l'être (comme on en peut juger par le seul énoncé des
                                mots actes de commerce, banques,</p>
                            <pb n="540"/>
                            <p>billets à ordre, bourses, clièques, commerçant, etc.), elle n'est
                                pourtant pas absorbante : le droit industriel est, en effet,
                                représenté par des articles importants consacrés à rapprentissage,
                                aux brevets d'invention, aux.chemins de fer, au colportage, etc.; et
                                le droit maritime fait l'objet des développements les plus étendus
                                de tous, ce que justifie, d'ailleurs, l'importance des matières
                                suivant es : assurances, avaries, abordage, capitaine, chartepartie,
                                etc.</p>
                            <p>Ajoutant au titre de l'ouvrage, nous pourrions dire que le nouveau
                                dictionnaire est aussi un dictionnaire de droit financier, car M. de
                                Couder (et ce n'est pas la partie la moins originale de son œuvre) a
                                soin de comprendre dans sa nomenclature les compagnies financières
                                (Banque de FRANCE, banques coloniales, caisses d'assurances) et les
                                impôts et matières de douanes [acquits-à-caution, boissons, bière,
                                etc.). ENFIN, nous dirions volontiers que ce dictionnaire est
                                professionnel, puisque de nombreux articles sont consacrés aux
                                professions industrielles qui imposent de lourdes responsabilités ou
                                sont l'objet d'une réglementation particulière [agents de change,
                                agréés, banquiers, boulangers, etc.)</p>
                            <p>Auprès des jurisconsultes et des juges consulaires, il serait inutile
                                d'insister sur les ressources que leur apporte l'ouvrage de M. de
                                Couder; signalons toutefois encore son caractère essentiellement
                                pratique : on y trouve des formules d'actes, des explications
                                très-précises relativement aux usages du commerce, aux droits de
                                patente, de timbre et d'enregistrement, et, partout, à côté des plus
                                complètes indications, les éléments de contrôle et de recherche.</p>
                            <p>Les qualités de clarté et de méthode sont au nombre des principales
                                conditions de succès d'un ouvrage de ce genre : on veut y trouver
                                vite et bien ce que recèlent les livres de doctrine les plus
                                étendus. Sous ce rapport,</p>
                            <p>M. de Couder a pleinement réussi : chaque mot est suivi d'une
                                définition, puis d'une division générale donnant le cadre des
                                développements, enfin d'une table alphabétique détaillée renvoyant
                                pour l'article à une série unique de numéros. On connaît cette
                                méthode, qui est celle des grands répertoires ou tables générales de
                                j urisprudence. C'était bien celle qui convenait à une encyclopédie
                                dont plusieurs articles sont de véritables traités: les assurances,
                                sous leurs diverses formes : maritimes, terrestres, sur la vie,
                                forment à elles seules la moitié d'un fort volume. — Si nous ne nous
                                trompons, la facilité des recherches fera du dictionnaire de M. de
                                Couder le livre préféré, non-seulement des juristes, mais de ceux
                                qui, n'ayant pas la volonté ou la possibilité de se livrer à une
                                étude d'ensemble du droit commercial et industiel, éprouvent
                                cependant le besoin ou le désir d'être initiés à certaines des
                                règles si complexes de l'activité industrielle des sociétés
                                modernes.</p>
                            <byline>Paul Cauwès.</byline>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>Paris. — Imprimerie Arnous de RIVIÈRE,
                rue RACINE, 26.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
