<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp30&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112072485599">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822761">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414865k">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822761"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.30 1900-1901.</title></ref>
<date when="1901-06-01">Juin-Juillet 1901</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 30</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6-7</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>Nºs G5-7. - Juin-Juillet 19O1.</p><p>
- BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
|) IINITI0 (0IPlllll</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. - Liste des ouvrages offerts à la Société. - Notice
sur l'état des travaux préparatoires d'un code civil suisse, par M. Th.</p><p>MENTHA. - Étude sur la législation et sur l'organisation judiciaire du
MONTÉNÉGRO, par M. M. P.JOVANovié (traduction par M. P. CARPENTIER).-</p><p>Note de M. G. FARDIS, sur la création d'une bourse de valeurs à Saint-</p><p>Pétersbourg. - Note sur une loi anglaise relative à l'acquisition des habitations à bon marché, par M. A. REULos.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise. - Section des langues
du Nord. - Section des langues du Midi et de l'Orient. - Section de la
langue française.</p><p>Chronique législative. - Chambres suédoises.</p><p>Mouvement législatif. - Belgique; Serbie.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - L'évolution industrielle des États-UNIS, par
M. C. Wright (traduction par M. P. Lepelletier); M. DUFOURMANTELLE.-</p><p>La Bosnie et l'HERZÉGOVINE, par M. Knell; M. DUFOURMANTELLE. - Existe
el derecho internacional2 par M. Garcia-Ontivero y Laplana; M. LEPELLE-</p><p>TIER. - Giurisprudenza sammarinese, par M. T. Giannini; M. F. DAGUIN.
- Studi di diritto internazionale privato, par M. A. Corsi; M. L. GRAVIER.
- Manuel pratique des Sociétés par actions, par MM. R. Rousseau et Dolbeau (3e édit.); M. F. DAGUIN. - L'évolution du droit, par von Jhering
(traduction française de M. de Meulenaere), M. L. GUÉRIN. - Traité élémentaire de droit civil, par M. M. Planiol (t. 2); M. HÉRON DE VILLE-</p><p>FOSSE. - Traité théorique et pratique des accidents du travail, par
M. Lecouturier; M. DUFOURMANTELLE. - Recueil des lois et règlements
administratifs d'application usuelle, par M. P. Berthélemy; M. F. DAQUIN. - Répertoire général alphabétique du droit français, publié par
MM. Carpentier et F. Du Saint (t. 22); M. F. DAGUIN. - Des conflits de
souveraineté en matière pénale, par M. A. Bernard; M. J. BOULLAIRE.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de
Direction : -</p><p>MM. ARANGIo RUIZ, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
Modène (Italie); --</p><p>BERTHEAU (Jules), avocat, 88, boulevard Saint-Michel (Paris);</p><fw place="bottom">XXXII. 25</fw><pb n="358"/><p></p><p>MM. BRUNET (Gaston), avocat à la Cour d'appel, l9, rue Clapeyron
(Paris);</p><p>FLAT aU (Roman), docteur en droit, 272, rue du Faubourg-Saint-</p><p>Honoré (Paris);</p><p>GONZALEz (Pedro-Luiz), avocat et professeur d'économie politique
à l'UNIVERSITÉ, à Santiago (Chili);</p><p>KANN (Arthur), avocat à la Cour d'appel, 58, avenue du Bois-de-</p><p>Boulogne (Paris);</p><p>LABORu (Fernand), avocat à la Cour d'appel, 4l, rue Condorcet
(Paris);</p><p>LEITE (Solidonio A.), avocat, rua COLLINA,8, à Rio de Janeiro (Brésil);</p><p>MAc-DOWEL (Samuel), docteur en droit, à Para (Brésil);</p><p>PERGAMAINTE (Joseph), avocat à la Cour d'appel, l2, rue de la
POSTE, à Odessa (Russie);</p><p>RIVIÈRE (Charles), avoué honoraire près le Tribunal civil de la
SEINE, avocat à la Cour d'appel, 28, quai de BILLANCOURT, à Billancourt (Seine);</p><p>SILVA GORDo (Adolpho de), avocat et député au Congrès national,
à São Paulo (Brésil).</p><p>SORANI (A.), membre de la Chambre des députés, Palazzo VECCHIETTI, à Florence (Italie);</p><p>VACHETTE, avocat à la Cour d'appel, 232, rue Saint-Antoine (Paris);</p><p>ASSOCIATION DU JEUNE BARREAU DE MONTRÉAL, l l, Place d'ARMES,
à Montréal (Canada) ;</p><p>BUREAU INTERNATIONAL DE DÉPOT, DE DISTRIBUTION ET D'ÉCHANGE</p><p>DE PUBLICATIONS, rue SORIANO, l0°, à Montevideo (Uruguay)</p><p>(membre correspondant).</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Annuaire du Parlement 3° année, 1901; volume offert par
les auteurs, MM. R. Samuel et G. Bouêt-Maury.</p><p>Panegyrico do direito moderno; brochure offerte par I'auteur,</p><p>M. Alfredo Ansur.
. Legislative methods and forms; volume offert par l'auteur, Sir
Courtenay Ilbert.</p><p>Les Associations professionnelles ouvrières, tome 2; volume
publié et offert par l'Office du Travail.</p><p>La question finlandaise; brochure offerte par les auteurs,</p><p>MM. Michoud et de Lapradelle.</p><p>Tierra de promision; descripcion general de la Repùblica del
Uruguay; volume offert par l'auteur, M. Carlos Maeso.</p><p>Mensaje del Presidente de la Repûblica del Uruguay al inaugu-
</p><pb n="359"/><p> rar la XX* legislatura, 1901 ; brochure offerte par le Parlement de l'Uruguay.</p><p>Statistica giudiziaria ; atti della Commissione; sessione de l
Luglio 1900; volume offert par la Direction générale de statistique d'Italie.</p><p>Statistica giudiziara civile e commerciale, 1898; statistica
penale, 1898; deux volumes publiés et offerts par la Direction
générale de statistique d'Italie.</p><p>Le projet de loi sur l'arbitrage et la grève obligatoire ; brochure offerte par l'auteur, M. Eugène d'Eichthal.</p><p>Étude sur la procédure criminelle en Angleterre et en France;
volume offert par l'auteur, M. Herbert W. Halton.</p><p>Le patronage des libérés; volume offert par l'auteur, M. Armand Praviel.</p><p>El-Ahhâm Es-Soulthâniya. - Traité de droit public musulman d'El-Mâwerdi, traduit et annoté par le comte Léon OSTROROG, tome 1er; volume offert par l'auteur.</p><p>Traité théorique et pratique de droit pénal français, tome 5°;
volume offert par l'auteur, M. Garraud.</p><p>Comité maritime international. Compte rendu de la conférence
de PARIS, 1900; volume offert par le Comité.</p><p>Leyes nacionales sancionadas en el periodo legislativo 1899
y 1900; 2 volumes offerts par le Gouvernement de la République
Argentine.</p><p>New-York state Library. Legislation by States in 1900; volume
offert par l'Université de New-York.</p><p>Circular from the general Land-Office in reference to the manner
of acquiring title to the public lands; volume publié et offert
par le Gouvernement fédéral des États-Unis.</p><p>CIVILPROCESSORDNUNG, KONKURSORDNUNG, Handelsgesetzbuch
in alter und neuer Gestalt; volume offert par les auteurs,</p><p>MM. BUCHKA, Oetker et Lehmann.</p><p>Das Prinzip der Vervollkommung als Grundlage der
Strafrechtsreform; volume offert par l'auteur, M. Netter.</p><p>Die Revision der Wechselordnung; brochure offerte par l'auteur, M. Bernstein.</p><p>Die Beweislast nach der Civilprocessordnung; volume offert
par l'auteur, M. Leo Rosenberg.</p><p>Das Wechselrecht der ARABER, brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Grasshoff.
</p><pb n="360"/><p></p><p>Das neue deutsche bürgerliche Recht in SPRÜCHEN, tomes 2,3,4;
volumes offerts par l'auteur, M. Georg Cohn. .</p><p>Bürgerliches Gesetzbuch für das deutsche Reich ;volume édité
et offert par M. LIEBMANN, de Berlin.</p><p>HANDELSGESETZBUCH, CIVILPROCESSORDNUNG, Konhursordnung;
volume édité et offert par le même.</p><p>IIspl à6voauve)eoaeo;, brochure offerte par l'auteur, M. G. Philarétos.</p><p>Giurisprudenza Sammarinese; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. T. Giannini.</p><p>O Mundo legal e judiciario, anno 1886-87; volume offert par
le Directeur de cette revue, M. Ansur.</p><p>Decretos y Leyes sancionados en el año 1900 (República del
Ecuador);volume offert par le Gouvernement de l'Équateur.</p><p>IIPMIIAHOE IIO BECCAPABCROMV IIPABV ;volume offert
par l'auteur, M. Pergamainte. -</p><p>Commentaire théorique et pratique de la loi du 25 février 1901
portant modification du régime fiscal des successions; volume
offert par l'auteur, M. J. Tremeau.</p><p>Message from the President of the United STATES, relating to
the conditions and immediat wants of the Philippine Islands ;
volume offert par le Gouvernement fédéral des États-Unis.</p><p>Wegweiser durch die neuere Literatur der Rechts- und
STAATSWISSENSCHAFTEN, tome II ; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Mühlbrecht.</p><p>O Pastor de ODEMIRA, caso pathognomonico da ignorancia da
Chymica legal; brochure offerte par l'auteur, M. Alfredo Ansur.</p><p>Un suicidio por submersâo; brochure offerte par le même
auteur.</p><p>Réforme de la Constitution; République et Sénat; brochure
offerte par l'auteur, M. Ernest Allard.</p><p>Traité des délits politiques et des infractions par la parole,
l'écriture et la presse (2° édition), tomes I et II ; volumes offerts
par l'auteur, M. P. Fabreguettes.</p><p>Causalita e colpa penale; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Alessandro Stoppato.</p><p>Du statut personnel des natifs de l'Inde en matière civile et
pénale; brochure offerte par l'auteur, M. E. Sauvel.</p><p>Des exploits signifiés au Parquet en matière coloniale; brochure offerte par le même auteur.</p><p>L'évolution historique de la vente consensuelle; brochure
offerte par l'auteur, M. Georges Cornil.
</p><pb n="361"/></div><div type="article"><head>NOTICE SUR L'ÉTAT DES TRAVAUx PRÉPARATOIRES D UN
coDE cIVIL SUISSE,</head><p> par M. Th. MENTHA, professeur à la Faculté de droit de Neuchâtel.</p><p>I</p><p>Le droit civil des Cantons Suisses a présenté, jusque vers le
milieu de ce siècle, le tableau le plus bigarré. Il se composait
d'une multitude de coutumes, écrites ou non écrites, et de statuts locaux; seules, un petit nombre de matières étaient régies
par des lois s'appliquant au territoire de tout un canton; bref,
chacun de nos petits États reproduisait, en miniature, le spectacle de la France sous l'Ancien régime. La République Helvétique (1798-1803) avait bien eu quelques velléités d'unifier le
droit du peuple suisse; mais dès que ce régime, voué à la ruine
par la désaffection générale, se fut effondré, personne ne songea
à sauver les pensées fécondes qu'il avait pu concevoir. - CEPENDANT, la plupart des Cantons ne tardèrent pas à éprouver le
besoin de donner à leur droit civil la clarté, la fixité et l'unité
d'une codification plus ou moins complète.</p><p>Genève et le Jura bernois, incorporés définitivement à la
Confédération Suisse après la chute du premier EMPIRE, avaient
conservé le Code civil,- en y apportant diverses modifications,
– comme un legs précieux de la domination française. Après de
longs travaux préparatoires, Vaud se donna un Code en 1819;
puis vint Berne (l'ancien canton) 1824-1828; LUCERNE, 1831-</p><p>1839; FRIBOURG, 1834-1850; TESSIN, 1837; SOLEURE, 1842-1848;</p><p>ZURICH, 1853-1856; NEUCHÂTEL, 1854-1855; VALAIS, 1855; GRISONS,</p><p>1862; SCHAFFHOUSE, 1864-1865; ZUG, 1861-1876. - THURGOVIE,</p><p>GLARIS, Bâle-Ville et Bâle-CAMPAGNE, Saint-GALL, APPENZELL,</p><p>Rhodes-Extérieures se sont contentés de légiférer sur certaines
matières seulement. Il va sans dire que ces législations cantonales sont très inégales en mérite et en originalité : le Code civil
français et le Code autrichien ont exercé sur bon nombre d'entre
elles une influence très considérable ; mais quelques-unes portent
l'empreinte d'esprits indépendants et supérieurs : ainsi celle de
SOLEURE, œuvre de REINERT, et celle de ZURICH, préparée par des
juristes d'une réputation européenne, Keller et Bluntschli.</p><p>Tant que la Suisse n'avait été qu'une simple Confédération
d'ETATS, on n'avait pu songer à donner à l'ensemble le moindre
pouvoir législatif; mais, dès qu'elle se constitua en Etat fédératif (1848), la pensée surgit de lui attribuer les compétences
</p><pb n="362"/><p> nécessaires pour l'unification de certaines parties du droit : ce
fut en vain tout d'abord. CEPENDANT, le commerce ne tarda pas
à se plaindre des entraves qui résultaient pour lui de la diversité
des lois cantonales; et le Conseil fédéral fit élaborer (1862-1865)
un projet de Code de commerce qu'on espérait que la plupart
des CANTONS, seuls souverains en matière de droit, consentiraient
à adopter : il y aurait eu, de la sorte, non pas une législation
commerciale, mais plusieurs législations identiques.CEPENDANT,
les mieux disposés jugèrent cette tentative trop timide, et, la
révision de la Constitution fédérale étant à l'ordre du jour, ils
parvinrent à faire inscrire dans le projet de 1872 le principe de
l'unification totale du droit. C'était à ce moment une trop grande
exigence et un vœu prématuré : le peuple rejeta comme trop
centralisateur ce Projet de 1872. La Constitution adoptée en
1874, œuvre de transaction entre les fédéralistes et les centralisateurs, se borna à une unification partielle du droit civil,
prescrite en ces termes par l'article 64 :</p><p>La législation : sur la capacité civile, sur toutes les matières
du droit se rapportant au commerce et aux transactions mobilières (droit des obligations, y compris le droit commercial et
le droit de change), sur la propriété littéraire et artistique, sur
la poursuite pour dettes et la faillite, est du ressort de la Comfédération.</p><p>L'administration de la justice reste aux CANTONS, sous réserve des attributions du Tribunal fédéral.</p><p>En outre, des articles 53 et 54, la Confédération a déduit le
droit de légiférer non seulement sur l'organisation des registres
de l'état civil, mais encore sur le mariage et le divorce, laissant aux Cantons tout le reste du droit de famille.</p><p>Ces articles 53, 54 et 64 de la Constitution fédérale de 1874
ont reçu leur exécution intégrale :</p><p>1º Par la loi fédérale sur la capacité civile, la tenue des registres qui s'y rapportent et le mariage, du 24 décembre 1874,
en vigueur dès le 1er janvier 1876.</p><p>2º Par la loi fédérale sur la capacité civile, du 22 juin 1881,
en vigueur dès le 1er janvier 1882;</p><p>3º Par le Code fédéral des obligations, du 14 juin 1881, en
vigueur dès le 1er janvier 1883;</p><p>4º Par la loi fédérale concernant la propriété littéraire et artistique, du 23 avril 1883, en vigueur dès le 1er janvier 1884;</p><p>5° Par la loi fédérale sur la poursuite pour dettes et la
</p><pb n="363"/><p> faillite, du 11 avril 1889, en vigueur dès le 1er janvier 1892.</p><p>La Suisse ne possède ainsi, en matière civile, qu'un droit partiellement unifié : les Cantons ont conservé leur pleine souveraineté pour tout le reste. Ce sont les législations - et les coutumes - de nos vingt-cinq cantons et demi-cantons qui régissent
exclusivement :</p><p>1° Tout le droit de famille (à l'exception du mariage, du
divorce et de la légitimation par mariage subséquent), c'est-àdire la filiation, tant légitime qu'illégitime, la puissance paternelle, la tutelle et le régime matrimonial ;</p><p>2º Toute la matière des successions et donations ;</p><p>3º Toute la matière des droits immobiliers, y compris les
contrats qui s'y rapportent.</p><p>La diversité de tant de législations sur un aussi petit territoire
serait sans doute encore supportable à la rigueur, si la population de chaque Canton n'était guère composée que de ses propres
ressortissants. MAIS, depuis un demi-siècle, que chaque citoyen
Suisse a la liberté de s'établir dans toute l'étendue de la CONFÉDÉRATION, il s'opère dans la population un déplacement continuel.</p><p>On évalue à près d'un demi-million, sur une population totale
de trois millions seulement, le nombre des Suisses domiciliés en
SUISSE, mais hors de leur canton d'origine : nous les appelons,
dans notre langue fédérale, les Suisses établis. Dans quelques
cantons, ainsi GENÈVE, NEUCHÂTEL, Bâle-VILLE, les Suisses établis
sont aussi nombreux que les ressortissants. AINSI, les difficultés
inextricables du droit international privé se trouvent multipliées
à l'infini, dans l'intérieur même de la Suisse et pour les citoyens
d'une même patrie. Faut-il appliquer aux Suisses établis, en
matière de filiation, de tutelle, de régime matrimonial, de droit
de succession, la législation du canton d'origine ou celle de
leur domicile ? Chaque canton résolvait ces questions à sa mode;
cependant plusieurs d'entre eux les avaient réglées par des
traités intercantonaux, que nous appelons concordats : mais ce
remède était, comme il est aisé de le voir, bien insuffisant.</p><p>ENFIN, après plusieurs essais infructueux, la loi fédérale sur les
rapports de droit civil des Suisses établis avec séjour(c.-à-d. hors
de leur canton d'origine), du 25 juin 1891, en vigueur dès le
1er juillet 1892, rendue en exécution de l'article 46 de la Constitution fédérale de 1874, a posé, pour toute la SUISSE, des règles
uniformes et obligatoires de droit intercantonal et international
privé. Cette loi donne, en gros, la préférence à la loi du domi-
</p><pb n="364"/><p>t : ---- -- – 364 cile, mais y prévoit une foule d'exceptions qui la rendent infiniment compliquée, de telle sorte qu'on n'y peut voir qu'un palliatif temporaire, impuissant à donner satisfaction au besoin de
clarté et de sécurité qui réclame l'unification du droit civil.</p><p>Ce besoin, la Société suisse des Juristes l'avait constaté à un
autre point de vue, celui de la difficulté de résoudre les conflits
résultant de la coexistence de la législation fédérale avec la
législation cantonale; et elle l'avait constaté dès l'entrée en
vigueur du Code fédéral des obligations, c'est-à-dire dès 1883.</p><p>Après avoir examiné la forme la plus convenable à donner à ses
vœux, elle décida en 1884, sur la proposition de M. le Conseiller
fédéral RUCHONNET, « de provoquer une étude comparée com-
« plète des législations civiles des États de la Suisse en vue de
« rechercher essentiellement quelles sont leurs dispositions
« communes et d'autre part quelles sont les divergences qui
« existent entre elles, les causes et les raisons d'être de ces
« divergences », et de solliciter pour cette étude, qui devait
servir de base au travail futur de l'unification du droit, la collaboration et l'appui de la Confédération.</p><p>Cette résolution, qui reçut le meilleur accueil de la part du
Conseil fédéral, put être aussitôt exécutée. M. Eugène HUBER,
professeur à l'Université de Bâle, fut chargé d'entreprendre
l'état dont il s'agit. L'œuvre de ce juriste éminent, versé dans
la science du droit germanique autant que dans celle du droit
romain, forme quatre volumes, publiés à Bâle, librairie DETLOFF,
en 1886, 1888, 1889 et 1893, sous le titre : System und Geschichte des schweizerischen Privatrechts. Les trois premiers
volumes sont consacrés à l'exposé systématique, le dernier à
l'exposé historique, et l'on est confondu de l'énorme quantité de
matériaux qu'on y trouve, non pas entassés, mais digérés, coordonnés, expliqués par l'histoire, les mœurs et les circonstances
économiques.</p><p>Pendant qu'il travaillait à cet ouvrage, l'Allemagne déroba ce
savant à la SUISSE, et ce ne fut pas sans quelque appréhension
que les amis de l'unification du droit lui virent accepter l'appel
de l'Université de Halle. HEUREUSEMENT, au bout de peu d'années,</p><p>M. Huber rentra dans sa patrie, comme professeur à l'Université
de Berne; et c'est de Berne qu'il data le dernier volume du grand
ouvrage dont j'ai parlé.</p><p>Bien que la Confédération eût alors épuisé les compétences
que lui donnait la Constitution de 1874 en matière de droit
</p><pb n="365"/><p> civil, l'autorité exécutive fédérale n'hésita pas à demander à
M. le professeur Huber de s'occuper d'un projet de Code civil
suisse. On pensait avec raison que ce travail préparatoire, confié
à l'homme de Suisse qui connaissait le mieux toutes les législations cantonales, gagnerait à la cause de l'unification du droit
civil ceux qui pouvaient hésiter encore, et qu'une fois le moment
venu d'inscrire ce grand principe dans la CONSTITUTION, on serait
heureux d'avoir gagné quelques années en se mettant à l'œuvre
provisionnellement.</p><p>Au reste, la consécration constitutionnelle de l'unification du
droit civil ne se fit pas attendre : le 13 novembre 1898, à la
majorité de 264914 voix contre 101 762, et de 15 cantons et
3 demi-cantons contre 4 cantons et 3 demi-cantons, le peuple
suisse insérait dans l'article 64 de la Constitution fédérale un
alinéa nouveau, de la teneur suivante :</p><p>La Confédération a le droit de légiférer aussi sur les autres
matières du droit civil.</p><p>Pour le dire en passant, l'idée de l'unification du droit pénal a
suivi une marche parfaitement parallèle à celle de l'unification
du droit civil, dont je viens d'indiquer les phases.</p><p>Il ne me reste plus qu'à faire connaître l'état actuel des travaux préparatoires du Code civil suisse :</p><p>1° M. le professeur Huber a arrêté trois avant-projets dans
lesquels on doit voir son œuvre personnelle, bien qu'il les ait
délibérés avec deux ou trois autres juristes.Ces avant-projets, en
texte allemand avec traduction française et un Exposé des
motifs en allemand, sont au nombre de trois :</p><p>Des effets du mariage, 1893;</p><p>Des successions, 1895;</p><p>Du gage immobilier, 1898.</p><p>Ces avant-projets n'ont pas été proprement publiés : ils n'ont
été imprimés que pour être communiqués aux experts dont le
département fédéral de justice a désiré recevoir les observations.</p><p>2° PUIS, ces avant-projets ont été soumis à l'examen de commissions peu nombreuses, nommées et présidées par le Conseiller fédéral, chef du département de justice. Le résultat de
ces délibérations constitue le premier projet du département
fédéral de justice, qui est publié. Il a paru aujourd'hui, en texte
allemand, avec traduction française :
</p><pb n="366"/><p></p><p>Le projet des Livres l et II : Droits des personnes et de la
famille ;</p><p>Le projet du Livre IV : Droits réels ;</p><p>Le projet du Livre III : Droit de succession, n'a pas encore
paru (1).</p><p>Ces premiers projets du département fédéral de justice feront
l'objet, cette année même, d'une revision minutieuse, en vue
surtout d'en épuiser la rédaction, - car on sait que la concordance parfaite des textes allemand et français offre de très
grandes difficultés, - et paraîtront ainsi (pour les Livres I, II
et IV) en nouvelle édition, probablement avec un Exposé des
motifs de M. le professeur Huber.</p><p>Outre l'élaboration des quatre Livres dont les premiers projets
sont présentement arrêtés, l'œuvre de l'unification du droit entraînera une revision - pas très considérable d'ailleurs - du
Code fédéral des obligations, soit qu'on le laisse subsister
comme loi indépendante, soit qu'on en fasse, ce qui est plus
probable, un Livre du Code civil suisse, en en éliminant les parties spécialement commerciales.</p><p>Il est possible que le département fédéral de justice, avant de
soumettre ces projets au Conseil fédéral, consulte une commission extra-parlementaire, avec le concours de laquelle il arrêterait leur forme définitive. C'est seulement lorsque le Conseil
fédéral aura fait siens les projets du département de justice
qu'il en saisira les Chambres. On sait d'ailleurs que celles-ci
n'ont pas toujours en Suisse le dernier mot, puisque le peuple,
au moyen du referendum, peut s'ériger en législateur, ou plutôt
anéantir l'œuvre du législateur. Et il ne manquerait pas de le
faire, si on lui proposait un Code civil qui rompît violemment
avec ses traditions.</p><p>Mais nous pouvons, je crois, nous affranchir de toute crainte
à cet égard. Nous avons en M. le professeur HUBER, - qui sera
le véritable auteur de notre Code civil, - un homme qui, non
seulement connaît à merveille le peuple suisse et le droit de
tous les cantons, mais encore que la générosité de son esprit
intéresse à toutes les institutions qui vivent sur notre sol, en
sorte que l'unification du droit civil nous assurera un droit plus</p><p>(1) Il n'avait pas encore paru lors de la communication de M. MENTHA,</p><p>1aquelle date d'un an, à peu près, puisqu'elle avait été adressée au Congrès
de Droit comparé du mois de juillet 1900. Il a paru depuis.
</p><pb n="367"/><p> vraiment national que celui d'aucun Code cantonal et n'exigera
de nos diverses populations que le minimum des sacrifices nécessaires.</p><p>II</p><p>ANALYSE SOMMAIRE DES DEUX PREMIERS LIVRES</p><p>DU PROJET DE CODE CIVIL SUISSE.</p><p>LIVRE PREMIER.</p><p>DES PERSONNES.</p><p>Ce Livre comprend deux titres : le premier, consacré aux personnes physiques (Einzelpersonen), auxquelles le traducteur a
donné le nom d'individus, le second à certaines personnes juridiques, désignées sous le nom de corporations et établissements.</p><p>TITRE PREMIER</p><p>, DES INDIVIDUS.</p><p>SECTION PREMIÈRE : De la personnalité civile (Des droits de la
personnalité). - Le projet, après avoir reconnu à tout être
humain la jouissance des droits civils (1), s'occupe de la capacité, en général (2-7) et maintient à cet égard le droit suisse
actuel, tel qu'il est précisé dans la loi fédérale sur la capacité
civile du 22 juin 1881 : majorité fixée à vingt ans et résultant en
outre soit du mariage, soit de l'émancipation.</p><p>Le principe de l'unité du domicile, déjà reconnu implicitement
par la loi fédérale sur la poursuite pour dettes du 11 avril 1889
et explicitement par la loi fédérale sur les rapports de droit
civil des Suisses établis - notre petit code de droit international privé - du 25 juin 1891, est confirmé (14, 15). -</p><p>Viennent ensuite quelques dispositions concernant le commencement et la fin de la personnalité (23-32). Nulle présomption de survie dans le cas des commourants (24). La déclaration
d'absence peut être demandée cinq ans après les dernières nouvelles, délai réduit à un an lorsque la personne a disparu dans
un grand danger de mort. Le projet ne détermine pas le moment
auquel l'absent est présumé décédé et renvoie au droit de succession le règlement de l'hérédité de l'absent et celui des droits
successifs ouverts en sa faveur avant la déclaration d'absence
(30-31); il laisse d'ailleurs au juge le soin de décider si ceux qui
se prévalent de la déclaration d'absence seront tenus ou non de
fournir caution.
</p><pb n="368"/><p></p><p>SECTION II : Des actes de l'état civil. - Rien de spécial à
signaler.</p><p>TITRE II</p><p>DES CORPORATIONS ET ÉTABLISSEMENTS.</p><p>Le projet ne s'occupe pas de toutes les personnes juridiques.</p><p>Les Sociétés à destination économique continuent à être régies
par le Code fédéral des obligations (sociétés anonymes et associations, pour ne pas parler des sociétés en nom collectif et en
commandite, auxquelles notre jurisprudence refuse le caractère
de personnes juridiques) ou par le droit cantonal (associations
forestières et pastorales); les corporations et établissements
relevant du droit public (communes, paroisses, fondations créées
par la Confédération ou les cantons) demeurent soumis aux dispositions spéciales qui leur sont applicables (105, 106).</p><p>AINSI, les personnes juridiques dont traite le projet sont les
sociétés sans destination économique et les fondations créées
par les particuliers.</p><p>SECTION PREMIÈRE : Dispositions générales. - Le projet assure aux SOCIÉTÉS, et aux établissements créés conformément à
ses dispositions, la jouissance de tous les droits civils qui ne
sont pas attachés à la vie physique (67, 68), avec cette restriction toutefois, que les cantons peuvent subordonner à une autorisation officielle toute acquisition d'immeubles et toute acceptation de libéralité excédant 1000 francs (69).</p><p>En cas de dissolution par autorité de justice, c'est-à-dire pour
cause d'illégalité ou d'immoralité du but, les biens de la société
ou de la fondation dissoute sont toujours dévolus à l'État (confédération ou canton) ou à la commune dont elle relevait; dans
les autres cas de dissolution, cette dévolution n'a lieu qu'à
défaut de dispositions contraires des statuts ou de l'acte de
fondation (73).</p><p>SECTION II : Des sociétés. - Les sociétés de bienfaisance, politiques, sociales, scientifiques, artistiques, etc., sont actuellement régies par le code fédéral des Obligations (716 à 719). Le
projet les en fait sortir. Il leur confère la personnalité civile
à la seule condition qu'elles adoptent des statuts écrits déterminant le but, les ressources et l'organisation de la société (75);
l'inscription au registre du commerce, aujourd'hui absolument
nécessaire, devient facultative (76).</p><p>Mentionnons comme disposition d'ordre public la faculté
</p><pb n="369"/><p> garantie à chaque sociétaire de sortir de la société (84) et d'attaquer en justice toute décision portant préjudice à ses droits ou
contraire au but de la société, pourvu qu'il n'y ait pas donné
lui-même son adhésion (88,89).</p><p>SECTION III : Des fondations. - Tout particulier peut créer une
fondation : il suffit pour cela qu'il consacre un capital à une
destination spéciale soit par testament, soit, de son vivant, par
acte authentique. L'approbation de l'autorité n'est nécessaire
que pour les fondations à destination publique (94, 95). MAIS,
aussitôt créées, les fondations sont soumises au contrôle d'une
autorité de surveillance nommée par le gouvernement (99) et
exposées à subir des mesures d'arbitraire administratif(101,102)
qui se concilient difficilement avec la liberté de leur création.</p><p>TOUTEFOIS, la dissolution même de la fondation ne peut être
prononcée que par les tribunaux et seulement lorsque son
existence porte atteinte à la loi ou à l'ordre public.</p><p>LIVRE DEUXIÈME.</p><p>DE LA FAMILLE.</p><p>Ce livre qui va de l'article 107 à l'article 484, se divise en trois
parties, subdivisées elles-mêmes en plusieurs titres. Il correspond au Livre IV du Code civil allemand.</p><p>La première partie (107-275) est consacrée au droit matrimonial : mariage, divorce, effets du mariage quant aux personnes
et quant aux biens.</p><p>La deuxième partie (276-380) traite de la filiation tant légitime qu'illégitime, de la puissance paternelle, de l'obligation
alimentaire, des fondations et fidéicommis de famille.</p><p>La troisième partie (381-384) règle la tutelle.</p><p>Première partie.</p><p>DES ÉPOUX.</p><p>TITRE III</p><p>DU MARIAGE.</p><p>SECTION PREMIÈRE : Des fiançailles. - Les dispositions du Projet
concernant les fiançailles ressemblent beaucoup à celles qu'on
trouve dans le Code civil allemand : elles sont d'ailleurs la
conséquence de la nature spéciale de cette convention.
</p><pb n="370"/><p></p><p>Les fiançailles, dont l'exécution ne peut être indirectement
assurée par la stipulation d'aucune peine conventionnelle
(107, 108), ne donnent jamais lieu qu'à une action en dommages-intérêts, soit à titre purement compensatoire, lorsqu'une
des parties a fait des frais en vue de la conclusion d'un mariage
que l'autre rompt sans motif suffisant, - soit à titre satisfactoire contre celui qui, par méchanceté ou légèreté, provoque la
rupture. En outre, les fiancés ont le droit de répéter, en cas de
rupture, les présents qu'ils se sont faits. Ces réclamations se
prescrivent par une année dès la rupture (109-112).</p><p>SECTION II : De la capacité requise pour contracter mariage et
des empêchements. - I. Capacité. - 1º L'homme avant dixhuit ans révolus, la femme avant seize ans révolus, ne peuvent
contracter mariage (113), et, pour les mineurs, l'autorisation des
parents ou du tuteur est nécessaire, bien entendu (115). Le Projet
exige aussi l'autorisation du tuteur pour le mariage des interdits
qui ne sont pas en état de démence (115);</p><p>2° Sont absolument incapables de contracter mariage les personnes atteintes de démence, qu'elles se trouvent ou non en
état d'interdiction (114).</p><p>II. Empêchements. - Le mariage est prohibé :</p><p>1º Pour cause de parenté ou d'alliance (art. 116) entre ascendants et descendants de sang et d'alliance et entre frères et
sœurs. Le Projet supprime ainsi l'empêchement entre oncle et
nièce, tante et neveu, qui, n'étant pas reconnu par toutes les
législations, peut être facilement éludé par les SUISSES, puisque
l'article 54 de la Constitution fédérale reconnaît tout mariage
célébré à l'étranger conformément à la législation étrangère.</p><p>Le mariage est en outre prohibé entre l'adoptant et l'adopté,
tant que l'adoption subsiste : or, l'adoption est toujours révocable par consentement mutuel (292), et elle est en outre rompue de plein droit par le mariage des deux parties (148), en
sorte que cet empêchement, purement prohibitif, peut toujours
être levé par une simple formalité ;</p><p>2º Tant que dure un mariage antérieurement contracté (117).</p><p>Celui dont le conjoint a disparu peut faire prononcer pour cette
cause la dissolution de son mariage soit avec la déclaration
d'absence, soit séparément (118);</p><p>3º Pendant le délai d'attente de trois cents jours imposé aux
veuves et aux femmes divorcées (119) et pendant le délai d'un à
</p><pb n="371"/><p> trois ans pendant lequel le mariage est interdit à certains divorcés (120). Cette peine, qui frappe actuellement l'époux contre
lequel le divorce est prononcé pour cause déterminée (adultère,
attentat à la vie, sévices et injures graves; abandon malicieux)
n'est maintenue par le Projet que contre l'époux coupable
d'avoir donné lieu au divorce par un adultère ou tout autre
délit contre les mœurs (169). En revanche, le mariage n'est
nullement prohibé entre l'adultère et son complice.</p><p>SECTION III : De la publication et de la célébration du mariage. - Tout intéressé a le droit de faire opposition au mariage
pour cause d'incapacité d'un des futurs époux ou d'empêchement quelconque (126-129). Les publications qui n'ont provoqué
aucune opposition produisent leur effet pendant six mois (132).</p><p>La célébration du mariage a lieu par la formule que prononce
l'officier de l'état civil après avoir reçu les déclarations concordantes des époux (135).</p><p>Cette célébration doit se faire publiquement, en présence de
deux témoins majeurs, dans la salle des mariages; dispense en
cas de maladie (134).</p><p>Le mariage est inscrit au registre aussitôt après sa célébration (137).</p><p>SECTION II : De la nullité du mariage. - Le Projet distingue
les nullités d'ordre public, donnant ouverture à une action de la
part du ministère public ou de tout intéressé (140) et les nullités
relatives, dont ne peuvent se prévaloir que l'un des époux, ou
ses parents ou tuteur.</p><p>I. Nullités d'ordre public. - 1º Bigamie. TOUTEFOIS, si le conjoint du bigame a contracté mariage de bonne foi, l'action cesse
d'être recevable par la dissolution du premier mariage (141);</p><p>2º Démence et défaut de discernement. Ce vice est purgé
lorsque celui qui se trouvait dans cet état recouvre ses facultés
et qu'aucun des époux ne demande la nullité (141);</p><p>3º Parenté ou alliance au degré prohibé (139).</p><p>II. Nullités relatives. - L'action en nullité appartient à l'un
des époux dans les quatre cas suivants :
a) Lorsqu'il a déclaré son consentement sans être conscient
de son acte (142);
b) Pour cause d'erreur dans la personne, ce qui comprend
l'erreur décisive sur les qualités personnelles du conjoint, à
</p><pb n="372"/><p> défaut desquelles la vie commune serait insupportable à l'époux
trompé par cette erreur (143); c) Pour cause de dol, lorsque son conjoint l'a volontairement
induit en erreur sur son honorabilité ou sur sa famille. A ce dol
positif le Projet ajoute la dissimulation de maladies qui mettent
en péril la santé de l'autre époux ou des enfants à naître (144) :
disposition que la morale doit approuver, mais qui suppose une
preuve bien difficile à faire tant que les médecins ne seront pas
déliés du secret professionnel ;
d) Pour cause de violence, lorsqu'il a contracté mariage sous
la menace d'un danger grave et imminent pour sa vie, sa
santé, son honneur, la vie, la santé ou l'honneur d'un de ses
proches (145).</p><p>Dans tous ces cas, l'action en nullité de l'époux se prescrit par
six mois dès le jour où il a connu le défaut ou le vice de son
consentement; elle cesse toujours d'être recevable cinq ans
après la célébration du mariage;</p><p>2º ENFIN, l'action en nullité appartient aux père et mère ou au
tuteur lorsqu'un mineur a contracté le mariage sans leur autorisation. Cette action s'éteint lorsque le mineur a atteint l'âge de
la majorité : la grossesse de la femme constitue une fin de
non-recevoir (147).</p><p>III. Mariage putatif. - Les enfants issus d'un mariage annulé
pour quelque cause que ce soit jouissent à tous égards de la
qualité d'enfants légitimes, quand même les deux époux auraient
été de mauvaise foi (152). C'est notre droit actuel, théoriquement
scandaleux, puisqu'il assure le bienfait de la légitimité à des
enfants conçus dans des circonstances plus criminelles non seulement que les enfants naturels simples mais que les enfants
adultérins ou incestueux. Dans la pratique, il est vrai, cet inconvénient n'est pas fort sensible. -</p><p>Si la femme était de bonne foi, elle conserve son état civil,
c'est-à-dire la bourgeoisie de son mari, comme en cas de
divorce. Ce sont aussi les règles relatives au divorce qu'on
applique à la liquidation des intérêts pécuniaires des époux (153).</p><p>TITRE IV</p><p>DU DIVORCE.</p><p>SYSTÈME GÉNÉRAL DU PROMET. - Comme on le sait, notre loi
fédérale sur l'état civil, le mariage et le divorce, du 24 décem-
</p><pb n="373"/><p> bre 1874, inspirée par l'hostilité qui régnait alors à l'égard des
idées catholiques, proscrit absolument toute action en séparation
de corps : l'époux demandeur ne peut conclure qu'au divorce.</p><p>TOUTEFOIS, lorsqu'il n'existe aucune cause déterminée de divorce
et que les dissensions des époux n'excluent pas toute possibilité
de réconciliation, le tribunal a la faculté de prononcer une séparation provisoire de deux ans au plus, au terme de laquelle
chaque époux peut demander le divorce, si la réconciliation
n'est pas survenue dans l'intervalle. Il est assurément bizarre
qu'il soit toujours interdit aux parties de demander ce que le
juge a quelquefois le droit et même le devoir de prononcer.</p><p>Le Projet modifie cet état de choses pour y substituer le
système suivant. Les causes du divorce et de la séparation provisoire, dont la durée est de trois ans au plus (167) sont les
mêmes. S'il existe une de ces causes, le tribunal est tenu de
prononcer le divorce ou la séparation (165), mais il doit tenir
compte des conclusions du défendeur, - alors même que son
conjoint ne lui aurait pas fourni la matière d'une action reconventionnelle, - autant que de celles du demandeur. Si les deux
époux concluent au divorce, le divorce doit être prononcé; si
aucun ne conclut au divorce, la séparation doit être prononcée ;
si un seul époux conclut au divorce, et dans ce cas seulement,
la séparation peut être prononcée, à la condition que les circonstances permettent d'espérer une réconciliation (166).</p><p>CAUSES DE DIVORCE OU DE SÉPARATION. - Les causes de divorce
ou de séparation sont les suivantes :</p><p>1º Adultère et tout autre délit analogue contre les mœurs.</p><p>L'action se prescrit par six mois dès le jour où l'époux offensé a
eu connaissance du fait et, dans tous les cas, par cinq ans dès
ce fait (155);</p><p>2º L'attentat à la vie, les sévices ou injures graves. Même
prescription de l'action (156);</p><p>3º Crime ou conduite déshonorante de l'un des époux (157);</p><p>4º Abandon de l'un des époux par l'autre pendant une année
et sans juste motif (158);</p><p>5º Maladie mentale incurable et durant depuis trois ans (159);</p><p>6° Causes indéterminées, rendant la vie commune insupportable aux époux. La demande doit, dans ce cas, émaner des deux
époux : elle ne peut émaner d'un seul que si la faute de son
conjoint est prépondérante (160). -</p><fw place="bottom">XXXII. 26</fw><pb n="374"/><p></p><p>EFFETS DU DIVORCE. - Conséquences du divorce :
- 1º La femme divorcée reprend son nom de famille (168);</p><p>2º L'époux en faveur duquel le divorce a été prononcé a droit
à une indemnité en capital ou en rente, si la dissolution du
mariage lui cause un préjudice ou si les faits qui l'ont déterminé à divorcer étaient particulièrement outrageants pour lui
(170). Lors même qu'aucun des époux ne serait responsable du
divorce (maladie mentale), celui qui, par suite du divorce, tomberait dans le besoin a droit à une pension alimentaire (171) ;</p><p>3º Le tribunal ordonne, quant aux enfants, les mesures commandées par leur intérêt, et règle librement l'exercice de la
puissance paternelle (175, 176);</p><p>4º Quel qu'ait été le régime matrimonial, chaque époux reprend
la fortune qu'il a apportée en mariage : on n'a égard au régime
que pour l'attribution des bénéfices (173).</p><p>TITRES V ET VI</p><p>DES EFFETS DU MARIAGE ET DES RÉGIMES MATRIMONIAUX.</p><p>Le Projet ne se borne pas à distinguer les droits et les devoirs
des époux l'un à l'égard de l'autre et leur situation à l'égard des
tiers : il établit entre eux et, pour ainsi dire, au-dessus d'eux,
une sorte d'entité morale, persönliche, eheliche GEMEINSCHAFT,
que le traducteur français a rendu par les termes d'union
conjugale. C'est l'unité même de la famille, qui produit des effets,
d'une part quant aux époux, obligés envers elle autant qu'ils le
sont réciproquement l'un vers l'autre, et d'autre part, quant aux
tiers, qui ont le droit de compter sur elle. Cet élément nouveau,
dont l'introduction donne au texte français quelque chose d'un
peu bizarre, a permis d'atténuer considérablement le pouvoir
marital, auquel il est en quelque sorte substitué : il domine le
mari aussi bien que la femme. De la sorte, la cohésion de la
famille est parfaitement maintenue, en théorie du moins, sans
qu'on ait mis la toute-puissance du côté de la barbe.</p><p>EFFETS DU MARIAGE QUANT A LA PERSONNE DES ÉPOUx. - AUSSI,
les partisans de l'émancipation de la femme peuvent-ils être
satisfaits : nulle part il n'est question dans le Projet d'un devoir
d'obéissance de la femme envers son mari. Les époux se doivent
l'un à l'autre fidélité et assistance, en parfaite réciprocité, et
c'est tout.</p><p>A la vérité, le Projet donne au mari la qualité de chef de
</p><pb n="375"/><p> l'union conjugale (179); mais il ne devient pas par là omnipotent : son droit sans appel ne consiste guère qu'à déterminer le
domicile conjugal (même article) : à d'autres égards, l'intervention du juge est nécessaire lorsqu'un dissentiment surgit entre
les époux.</p><p>C'est ainsi que, sous tous les régimes, la femme a le droit
d'exercer une profession ou une industrie sans l'autorisation de
son mari. Celui-ci ne peut s'y opposer que si cette activité de la
femme porte atteinte à l'union conjugale; la femme peut demander au juge de la protéger dans cette liberté, et la défense faite
par le mari n'est opposable aux tiers que si, reconnue fondée
par le juge, elle a été dûment publiée (186).</p><p>C'est ainsi encore que, sous tous les régimes, lorsque le mari
néglige ses devoirs envers sa femme et ses enfants, le juge peut
ordonner aux débiteurs des époux, donc à ceux du mari luimême, d'effectuer leurs paiements, en tout ou en partie, entre
les mains de la femme (189). Il n'y a là, d'ailleurs, que l'application de ce principe plus général que, lorsqu'un des époux ne
remplit pas ses devoirs, son conjoint peut s'adresser au juge
pour qu'il admoneste le coupable et prenne, le cas échéant, les
mesures nécessaires (187), qui peuvent même comprendre la
suspension de la vie commune (188).</p><p>Il est vraisemblable que, dans l'esprit du PROJET, cette intervention du juge, qui laisse le mariage subsister intact, ne
s'exerce point par la voie de la procédure contentieuse, mais
qu'elle aura lieu sur simple requête, après débats sommaires et
sans grand appareil de preuves : bref, le mariage, qui n'impose
pas à la femme le devoir d'obéir à son mari, soumet les deux
époux à une sorte d'autorité disciplinaire.</p><p>ENFIN, c'est la loi même qui, directement, donne à la femme
qualité pour agir, au nom de l'union conjugale, pour les besoins
courants du ménage : elle ne tient pas ses attributions d'un
mandat présumé du mari. Aussi est-ce le juge seul qui peut, à la
requête du mari, prononcer contre la femme la déchéance, toujours révocable de ce droit de représentation (182-184).</p><p>RÉGIME MATRIMONIAL. - Les époux peuvent, en principe,
régler librement par contrat sous forme authentique (219), soit
avant, soit pendant le mariage, leur régime matrimonial (195).</p><p>La loi en établit trois types, qui ont assez de souplesse pour
se prêter à toutes les combinaisons. Ce sont l'union des biens
sans communauté (Güterverbindung), qui constitue le régime
</p><pb n="376"/><p> légal ordinaire, s'établissant sans contrat, la communauté
(Gütergemeinschaft) et la séparation de biens (Gütertrennung).</p><p>Nous commencerons par ce dernier qui, bien qu'exceptionnel,
a sur les autres l'avantage de la simplicité.</p><p>Séparation de biens. - Chacun des époux conserve la jouissance et la disposition la plus entière de son patrimoine : à cet
égard, la femme est affranchie de toute tutelle maritale (269).</p><p>A l'égard des tiers, les actes de la femme rentrant dans la
sphère de ses attributions domestiques obligent directement
le mari; mais, en cas d'insolvabilité du mari, la femme répond
de toutes les dettes contractées tant par le mari que par ellemême pour l'entretien de la famille (272).</p><p>Le mari a le droit d'exiger que sa femme lui fournisse une
contribution, fixée le cas échéant par le juge, aux charges du
mariage (274).</p><p>Que si la femme n'administre pas elle-même sa fortune, le
mari a le droit d'exiger qu'elle lui confie ce soin de préférence
à tout autre mandataire, pourvu qu'il lui fournisse des sûretés
(270), et si cette administration lui est remise en effet, la femme
est présumée avoir renoncé à lui en demander compte pendant
le mariage et lui abandonner la totalité de ses revenus pour les
besoins de la famille.</p><p>Union des biens sans communauté. -- Ce régime, qui est le
régime légal, correspond au régime sans communauté du droit
français. -</p><p>TOUTEFOIS, sont exclus de ce régime les biens réservés, auxquels s'appliquent les règles de la séparation de biens (215). Les
biens réservés sont constitués par contrat de mariage, par
clause insérée dans les libéralités des tiers et par déclaration de
la loi. Ces derniers sont (217) :</p><p>Les effets personnels de chacun des époux ;</p><p>Les économies de la femme ;</p><p>Les biens de la femme qui sont affectés à l'exercice d'une
profession ou d'une industrie séparée de la femme ;</p><p>Le produit du travail de la femme.</p><p>Quant aux biens non réservés de la femme, le mari devient de
plein droit propriétaire des choses fongibles, à charge d'en
rendre la valeur (229).</p><p>A l'égard des autres apports mobiliers, il n'en devient pas
propriétaire, mais il acquiert le droit d'en disposer librement
</p><pb n="377"/><p>-- 377 s'il fournit à la femme des sûretés (231); au reste, quoiqu'il ne
puisse qu'à cette condition disposer des biens de sa femme sans
le consentement de celle-ci, ce consentement est toujours présumé au profit des tiers à moins qu'il ne sache que la femme a
refusé ce consentement ou qu'il ne s'agisse de biens qui visiblement sont des apports de la femme (230).</p><p>La femme ne peut accepter ni répudier une succession qu'avec
le consentement de son mari ou de l'autorité tutélaire (232).</p><p>Les contrats passés par la femme sans l'autorisation de son
mari ou de l'autorité tutélaire ne l'obligent que sur ses biens
réservés. Quant aux dettes de la femme résultant d'autres
causes, elles obligent la femme sur tous ses biens, sans égard à
l'usufruit du mari (235).</p><p>A la dissolution du mariage, la femme relève ses apports
existant en nature ou la valeur de ceux qui ont disparu. En règle
générale, le résultat bon ou mauvais, de l'administration ne lui
profite ni ne lui nuit; toutefois, si les acquêts proviennent, pour
un quart au moins, des revenus de ses biens ou de son travail,
elle a le droit d'en réclamer sa part, comme aussi le mari peut
lui faire supporter une partie du déficit, en établissant qu'il a
été causé par elle (241-243).</p><p>Communauté. - Ce régime est toujours contractuel. Mêmes
dispositions relatives aux biens réservés que dans l'union des
biens.</p><p>A cette réserve près, tous les biens des époux sont, à moins
de dérogations conventionnelles (264, 265), confondus en une
masse unique, propriété indivise des conjoints (244).</p><p>L'administration appartient au mari seul; la femme ne peut
exercer à cet égard que les droits résultant pour elle de ses
attributions domestiques, les mêmes sous tous les régimes (245).</p><p>Quant aux actes de disposition, ils doivent, en principe, émaner des époux (246). TOUTEFOIS, les tiers ont le droit de présumer
le consentement de l'époux qui n'intervient pas au contrat,
à moins qu'ils ne sachent que ce consentement a été refusé (246).</p><p>Aucun des conjoints ne peut accepter une succession sans le
consentement de l'autre ou de l'autorité tutélaire (247).</p><p>Chacun des époux reste tenu de ses dettes antérieures au
mariage; la communauté en est pareillement tenue, sauf
récompense à sa dissolution (258-252).</p><p>Les dettes contractées pendant le mariage par le mari ou par
</p><pb n="378"/><p> la femme dans ses attributions domestiques obligent la communauté et le mari personnellement (249).</p><p>Les dettes contractées par la femme sans le consentement du
mari ou l'autorisation tutélaire l'obligent sur ses biens réservés ;
les dettes résultant pour la femme d'autres causes que de ses
contrats obligent avec elle la communauté, sauf récompense
(250-252).</p><p>Au décès de l'un des époux, la moitié des biens de la communauté est dévolue au survivant et l'autre moitié, sous réserve de
ses droits de succession, aux héritiers du défunt (253).</p><p>La femme survivante a le droit de renoncer à la communauté, et, si elle l'accepte, elle n'est tenue du passif que jusqu'à
concurrence de son émolument, intra vires. Le mari survivant
demeure toujours personnellement débiteur de tout le passif de
la communauté (254). -</p><p>Le conjoint survivant peut, sous certaines conditions, continuer la communauté avec les enfants issus du mariage (256-264).</p><p>Deuxième partie.</p><p>DES PARENTS.</p><p>Cette partie se subdivise en trois titres : Titre VII, De la filiation légitime; Titre VIII, De la filiation illégitime; Titre IX, De
a famille.</p><p>TITRE VII.</p><p>DE LA FILIATION LÉGITIME.</p><p>Ce titre traite, en six sections, des enfants nés du mariage,
des enfants légitimés, des enfants adoptifs, des effets de la
filiation légitime en général, de la puissance paternelle, enfin
des droits des père et mère sur les biens de leurs enfants.</p><p>SECTION PREMIÈRE : Des enfants nés du mariage. - Sont légitimes les enfants nés pendant le mariage et dans les trois cents
jours qui suivent sa dissolution (276).</p><p>Si l'enfant est né avant le cent quatre-vingtième jour du
mariage, ou s'il a été conçu alors que les époux étaient séparés
de corps, le désaveu du mari est péremptoire, mais l'enfant
sauve sa légitimité en prouvant que le mari a cohabité avec la
mère à l'époque de la conception (279).</p><p>Dans les autres cas, le mari doit établir qu'il ne peut être le
</p><pb n="379"/><p> père de l'enfant sans que la loi précise la nature et les éléments
de cette démonstration (278).</p><p>Ajoutons qu'il résulte du texte allemand que le Projet n'autorise pas l'enfant à placer à son gré sa conception à un moment
quelconque entre le 180º et le 300e jour avant sa naissance, mais
que, dans chaque cas particulier, cette période pourra être
restreinte dans des limites assignées par les gens de l'art, eu
égard au développement ou au degré de maturité (Reife) du
nouveau-né. Cette disposition, qui se trouve dans le droit bâlois
si nous ne faisons erreur, est évidemment de nature à faciliter
beaucoup le désaveu. En revanche, il paraît que l'enfant est
autorisé à établir par une preuve positive, dans l'intérêt de la
légitimité, qu'il a été conçu plus de 300 jours avant sa naissance
(276, al. 2).</p><p>L'action en désaveu intentée contre l'enfant et contre la
mère, doit être ouverte par le mari dans les trois mois dès le
jour où il a connaissance de la naissance de l'enfant (277); elle
peut être formée dans le même délai par ceux avec lesquels
l'enfant concourrait ou qu'il exclurait dans la succession du
mari, si celui-ci est mort ou incapable d'agir pour cause de
démence ou d'absence (280).</p><p>SECTION II : Des enfants légitimés. - Tout enfant né hors
mariage est légitimé de plein droit par le mariage de ses père et
mère (282). C'est un principe inscrit dans notre constitution
fédérale de 1874. La déclaration que font les époux des enfants
qu'ils auraient eu avant leur mariage est destinée simplement à
servir de preuve à la légitimation; elle n'en forme point une
condition substantielle (283). ll va sans dire que cette déclaration peut être renversée par la preuve contraire (285).</p><p>Le Projet ne contient en cette matière qu'une seule innovation, inspirée par des considérations charitables : lorsque les
parents d'un enfant illégitime, après s'être promis le mariage,
sont surpris avant la célébration par la mort ou une cause
d'incapacité frappant l'un d'eux, la légitimation par mariage
subséquent peut être, sur la demande de l'autre promis ou de
l'enfant, suppléé par une déclaration judiciaire de légitimité
(284).</p><p>SECTION III : Des enfants adoptifs. - Les dispositions fondamentales de cette section présentent, quoique infiniment moins
développées, une grande analogie avec celles du Code civil
</p><pb n="380"/><p> allemand sur la même matière. On peut adopter dès l'àge de
40 ans (287); l'autorisation du gouvernement cantonal est
nécessaire (290); enfin, l'adoption peut être révoquée non seulement par le consentement des deux parties, mais encore par
jugement à la demande de l'une des parties seulement, pour
des causes suffisamment graves, que la loi ne précise pas (292).</p><p>SECTION IV : Des effets de la filiation légitime en général. -</p><p>L'enfant suit l'état civil de son père; les parents ont l'obligation
d'entretenir et d'élever leurs enfants mineurs (293-295).</p><p>SECTION V : De la puissance paternelle. - Cette puissance
parentale (elterliche) qu'il faudrait dire, si les bonnes intentions
dont cet adjectif est plein l'avaient déjà rendu suffisamment
français. On voit le père et la mère mentionnés l'un à côté de
l'autre dans toutes les dispositions de cette section; l'article 297
semble bien marquer une distinction dans leurs compétences,
en disant que la puissance paternelle est exercée par le père en
sa qualité de chef de l'union conjugale, par la mère en sa qualité de maîtresse de maison : mais cela ne mène pas bien loin,
en sorte qu'il faut se représenter ces droits comme exercés
conjointement par le père et par la mère. Sans doute, s'il s'agit
de décisions qui doivent nécessairement être prises, comme le
choix du nom (302), de la profession (299), de l'éducation religieuse (300), qui l'emportera, en cas de dissentiment?.Je crois
qu'en définitive, dans l'esprit même du PROJET, ce doit être le
père. Nous voyons en effet que, lorsque le père est déchu de la
puissance paternelle, l'autorité tutélaire peut juger inopportun
d'en laisser l'exercice à la mère et nomme dans ce cas un tuteur
à l'enfant (310); en outre, la mère veuve perd en se remariant
la puissance paternelle (312), ce qui n'arrive pas au père. D'où
il faut conclure, semble-t-il, que dans les circonstances normales, la mère est subordonnée au père. L'auteur du Projet a
jugé sans doute utile de ne pas accentuer expressément cette
subordination, afin de ne pas mettre dans les mains du père
une arme qui l'engageât à couper court à toute discussion.</p><p>SECTION VI : Des droits des père et mère sur les biens de leurs
enfants. - Tant que les parents possèdent la puissance paternelle, ils administrent librement les biens de leurs enfants,
sans avoir, en général, à en rendre compte ni à fournir des
sûretés; toutefois celui des époux qui, à la dissolution du mariage,
conserve la puissance paternelle doit remettre à l'autorité tuté-
</p><pb n="381"/><p> laire un inventaire des biens de ses enfants et l'informer dans la
suite des changements considérables qui peuvent survenir dans
l'état de ses biens (315). Au reste, l'autorité tutélaire a le droit
d'intervenir si les parents administrent mal (322,323). L'enfant
doit être consulté pour tous les actes importants d'administration, s'il est capable de porter là-dessus un jugement raisonnable (316) : règle plutôt morale que juridique et à laquelle on
ne voit pas de sanction.</p><p>Les parents ont la jouissance des biens de leurs enfants tant
que ceux-ci sont mineurs (317); cette jouissance ne s'étend pas
aux biens donnés ou légués aux enfants à destination d'épargne
ou sous la condition expresse que les parents n'en jouiront
- pas (319), non plus qu'au produit du travail de l'enfant, pourvu
qu'il vive hors de la maison paternelle (320).</p><p>Les parents déchus de la puissance paternelle perdent tout
droit aux revenus de leurs enfants, à moins que la cause de cette
déchéance ne leur soit pas imputable (324).</p><p>Si l'enfant est autorisé à exercer une profession ou une
industrie séparée, il a seul l'administration et la jouissance des
biens qui lui sont remis dans ce but (321).</p><p>TITRE VIII</p><p>DE LA FILIATION ILLÉGITIME.</p><p>Filiation maternelle illégitime. →- La filiation maternelle
illégitime résulte du seul fait de l'accouchement, sans qu'il soit
besoin d'aucune reconnaissance de la part de la mère : l'acte de
naissance, dressé sur la déclaration des personnes compétentes,
en fait foi jusqu'à preuve contraire (328, 51, 53).</p><p>Filiation paternelle illégitime. - Elle résulte :</p><p>1º De la reconnaissance volontaire faite soit par le père, soit,
si le père est mort ou absolument incapable, par un ascendant
du père; la forme en est une déclaration à l'officier de l'état
civil, un acte authentique ou une disposition de dernière
volonté (328,329).</p><p>La mère et l'enfant peuvent, dans le délai d'un mois, former
opposition à la reconnaissance par une déclaration à l'officier de
l'état civil, qui en donne avis au père; si celui-ci persiste dans
son intention, il doit faire valoir ses droits en justice (330).</p><p>D'ailleurs, tout autre intéressé peut, en tout temps, faire prononcer l'annulation de la reconnaissance, en établissant que
</p><pb n="382"/><p> celui dont elle émane ne peut être le père ou l'ascendant de
l'enfant (331).</p><p>Le Projet ne renferme aucune disposition interdisant la
reconnaissance d'enfants adultérins ou incestueux.</p><p>2º D'un jugement rendu sur une action formée soit par la
mère, soit par l'enfant dans les trois mois après la naissance
(332,333). La paternité ne peut être établie par jugement que si
le défendeur a promis le mariage à la mère, s'est rendu coupable de viol ou d'un abus d'autorité (343). Le défendeur peut
opposer à la demande une exception tirée du fait qu'à l'époque
de la conception la mère avait un commerce avec d'autres
hommes ou menait une vie déréglée (345).</p><p>Au reste, le Projet n'établit aucune fin de non recevoir à raison, par exemple, du mariage ou du jeune âge du défendeur.</p><p>Situation de l'enfant illégitime. - L'enfant illégitime suit la
condition de sa mère, porte son nom, est soumis à sa puissance,
à moins qu'il n'ait aussi une filiation paternelle résultant de
reconnaissance volontaire ou d'un jugement, auquel cas c'est la
paternité qui l'emporte, sauf le droit de l'autorité tutélaire de
laisser l'enfant sous la puissance de sa mère ou de lui donner un
tuteur. Au surplus la filiation illégitime fait entrer l'enfant dans
la famille de sa mère ou de son père (346, 347); jusqu'à quel
point?C'est ce que le droit de succession précisera.</p><p>Simple responsabilité pécuniaire du père naturel. - Le Projet ne place pas l'enfant naturel dans l'alternative d'avoir un
père ou de n'en point avoir du tout. Fidèle au droit établi dans
la plupart des cantons allemands, il reconnaît à la mère (et à
l'enfant) le droit de faire condamner le défendeur à certaines
prestations pécuniaires seulement sans lien de famille permanent entre l'enfant et le défendeur. Cette action appartient à la
mère (et à l'enfant), même lorsque la recherche judiciaire de la
paternité, au sens strict du mot, ne lui est pas permise. La
condamnation comprend une indemnité à la mère pour les
frais d'accouchement et une pension alimentaire pour l'enfant
jusqu'à ce qu'il puisse se suffire à lui-même ou jusqu'à sa majorité (335, 343, 341, 342). Ce terme arrivé, la paternité naturelle
ne produit plus aucun effet, sinon comme cause d'empêchement
de mariage.
</p><pb n="383"/><p></p><p>TITRE IX</p><p>DE LA FAMILLE.</p><p>Ce titre comprend trois sections : de l'assistance ou de la
dette alimentaire; de l'autorité domestique; des biens de la
famille.</p><p>SECTION PREMIÈRE : De l'assistance. - Le Projet consacre
l'obligation alimentaire réciproque entre parents et alliés en
ligne directe ; il l'impose aux frères et sœurs qui se trouvent
dans une situation particulièrement favorable. Au reste, les aliments ne sont dus que pour empêcher le parent malheureux de
tomber à la charge de l'assistance publique; aussi est-ce l'autorité préposée à ce service qui, d'office ou à la requête de l'intéressé, intente l'action (349-351).</p><p>SECTION II : De l'autorité domestique. - On se demande, en
voyant un code moderne grouper plusieurs dispositions sous
cette rubrique (en allemand : Hausgewalt), s'il va restaurer
quelque antique institution disparue de nos mœurs. Le peu de
pouvoir que le Projet donne au mari sur la femme doit rassurer
à cet égard, et, en effet. les articles 352 à 357 ne renferment
rien qui ne soit en harmonie avec l'idée que nous avons aujourd'hui de la liberté individuelle. Cette section témoigne surtout
du soin que met l'auteur à exprimer dans la loi l'idée de communauté inhérente à tout groupement humain.</p><p>SECTION III : Des biens de la famille. - La famille existe dans
toute la plénitude de son essence sans qu'aucun patrimoine lui
soit spécialement affecté. CEPENDANT, le Projet prévoit la possibilité d'institutions destinées à établir un rapport plus ou moins
intime entre la famille et un patrimoine.</p><p>Ces institutions sont les fondations et fidéicommis de famille ;
les manoirs de famille (Homestead); les indivisions.</p><p>I. Fondations et fideicommis de famille (358, 359). Ces
institutions, relevant du droit des personnes ou du droit de
succession, ont un caractère passablement aristocratique ; aussi
le Projet autorise-t-il les cantons à les restreindre (par exemple,
en fixant le maximum de la fortune qui peut leur être consacrée),
ou même à les prohiber absolument. MAIS, évidemment dans le
but de contrebalancer par l'intérêt de la collectivité les petites
jalousies égalitaires, le Projet statue qu'en cas d'extinction de la
famille les biens de la fondation ou du fidéicommis sont dévolus
</p><pb n="384"/><p> au canton d'origine du fondateur, toute disposition contraire
étant frappée de nullité ! Au reste, si ces biens avaient un but
spécial, correspondant en petit à l'un des services de l'État (par
exemple, fondation destinée à contenir les membres de la
famille qui tomberaient dans le besoin, ou à payer des frais
d'études, d'apprentissage, etc.), le canton doit leur conserver
cette destination.</p><p>II. Manoir de famille (HEINSTAETTE, Homestead) (373-380). Le
Projet ne crée pas cette institution; il se borne à en autoriser
l'établissement par les cantons qui le jugeraient convenable,
tout en fixant certaines limites à l'autonomie qu'il leur laisse
" en cette matière.</p><p>On ne pourra constituer en manoir de famille qu'un immeuble
rural ou industriel ou une maison d'habitation, pourvu que cet
immeuble ne soit pas plus considérable qu'il n'est nécessaire
pour suffire à l'entretien ou au logement d'une famille, et que le
propriétaire exploite ou habite lui-même l'immeuble.</p><p>L'autorité, avant d'approuver cette constitution, appellera par
publications tous ceux qu'elle pourrait léser, à présenter leurs
oppositions.</p><p>Si la constitution du manoir de famille est autorisée, elle est
inscrite au registre foncier. Elle produit les effets suivants : le
propriétaire ne peut exercer sur l'immeuble que les droits d'un
usufruitier; il ne peut le grever de nouvelles hypothèques,
l'aliéner ni le donner à bail ; il est tenu d'y recevoir ses parents
en ligne directe et même ses frères et sœurs dans le besoin.</p><p>L'immeuble constitué en manoir de famille ne peut faire l'objet
d'aucune exécution forcée, mais il est soumis, en cas d'insolvabilité du propriétaire, à l'administration d'un gérant qui, tout en
respectant sa destination, doit veiller aux intérêts des créanciers.</p><p>A la mort du propriétaire, le manoir de famille rentre dans
l'actif général de la succession et perd son caractère, à moins
que la transmission n'en ait été réglée par fondation, fidéicommis ou autre disposition de dernière volonté.</p><p>Le propriétaire est d'ailleurs toujours libre de révoquer, de
son vivant, la constitution du manoir de famille et de recouvrer
ainsi sur l'immeuble les droits de la pleine propriété.</p><p>III. Indivision contractuelle (Gemeinderschaft) 360-372. Elle
résulte d'un contrat, passé sous forme authentique, et par lequel
des parents laissent ou mettent en commun une succession à
</p><pb n="385"/><p> laquelle ils sont tous appelés ou d'autres biens quelconques,
même, s'il leur convient, l'universalité de leurs biens présents
et futurs. L'indivision est à terme ou pour un temps indéterminé ; dans ce dernier cas, chaque intéressé peut la dénoncer
six mois à l'avance.</p><p>Sauf stipulation contraire, l'administration proprement dite
appartient à chacun des ayants-droit tandis que tous doivent
concourir pour les actes d'aliénation.</p><p>Ce que cette indivision a de caractéristique, c'est qu'elle ne se
résoud pas nécessairement par le partage. En cas de dénonciation, ou lorsque les créanciers de l'un des intéressés en demande
la dissolution, ou à la mort de l'un des intéressés, les autres
peuvent, en liquidant sa part en argent, maintenir l'indivision
entre eux et en conserver tous les biens.</p><p>Il peut être stipulé aussi que l'exploitation à la représentation
de l'indivision sera confiée à un seul des ayants-droit, moyennant le versement aux autres d'une rente représentant leur part
au bénéfice net moyen, calculé pour une série d'années.</p><p>Cette institution intéressante, destinée à prévenir l'inconvénient du morcellement excessif des exploitations rurales ou de la
vente d'établissements industriels, demandera sans doute de
plus amples développements que ceux qu'elle a reçus dans le
Projet.</p><p>NOTICE SUR LA LÉGISLATION ET L'oRGANISATION JUDI-</p><p>CIAIRE DU MONTÉNÉGRO, par M. Milan-Paul JOVANOVIÉ,
avocat à Vukovar sur le Danube (Traduction par M. Paul
CARPENTIER, avocat à Lille.)</p><p>Il y a à peu près cinquante ans que le Monténégro a, par une
réforme radicale de ses institutions, passé de l'autorité d'un
dignitaire ecclésiastique, le prince-évêque (Knjaz Vladika), à
celle d'un prince laïque, Knjaz Danilo I°, dont l'énergie sut
mettre fin à un profond désordre et à la lamentable situation du
pays devenu presque désert. AUPARAVANT, des chartes de clan,
applicables à d'infimes unités administratives étaient demeurées
partout en vigueur, et les inconvénients de cet état de choses
s'aggravaient encore par suite de la faiblesse de l'autorité ecclésiastique. La révolution de 1851 modifia heureusement ce
régime, et l'une de ses conséquences les plus importantes fut de
faire cesser l'isolement auquel, de temps immémorial, la princi-
</p><pb n="386"/><p> pauté était condamnée au milieu de l'Europe. Le Monténégro
devint ainsi un État régulier : d'utiles réformes y furent promulguées, et, par la force même des choses, la sécularisation exerça
une influence excellente sur la vie et les mœurs nationales.</p><p>Il est naturel cependant que cette influence n'ait guère pu se
faire sentir dès les premières années qui suivirent le mouvement
réformateur, et que les plus importantes modifications ne se
soient produites qu'après le règne du prince Danilo I°r, règne
qui prit fin en 1860, et surtout après la guerre russo-turque
de 1877-1878.</p><p>Le traité de San-Stéfano avait presque triplé l'étendue du
territoire du Monténégro : celui de Berlin se borna à la doubler,
en même temps que les grandes puissances reconnaissaient l'indépendance complète du pays. Jusque-là tous ses habitants ne
formaient qu'une seule classe, comprenant même les femmes,
et hors le temps de guerre, s'adonnaient exclusivement à l'agriculture : l'annexion des villes de PODGORIZA, NIKSCHITSCH, Antivari et Dulcigno incorpora à la principauté des éléments industriels et commerciaux. Les côtes d'ANTIVARI, de Dulcigno
(Ulcin) et les bouches de la Bojana avaient en outre une importance maritime. De même, avant 1878, le pays ne pratiquait
qu'une seule religion, et n'avait qu'une seule nationalité, la nationalité serbe. Dès lors, il comprit des musulmans, notamment
des ARNAUTES, des catholiques, dont l'existence ne tarda pas à
amener un concordat avec ROME, et, aux environs de Dulcigno
une population hétérogène, qui n'a jamais voulu reconnaître les
dispositions du traité de Berlin.</p><p>Au point de vue économique, ce pays d'agriculture et d'élevage, où les mœurs étaient simples et pures, était divisé en
espèces de latifundia appartenant à des associations fraternelles
(Bratstvo) dans lesquelles il n'était pas rare qu'on possédât plus
de terre qu'on n'en pouvait cultiver soi-même.</p><p>Le manque de terre avait même fini par en venir à ce point
que, dans certains districts et dans certaines familles, on dut
procéder au partage de champs, de bois et de pâturages qui,
jusque-là, étaient demeurés indivis, et il est à remarquer que le
Monténégro ne connaissait pas la propriété féodale, comme la
Turquie par exemple, et que chacun y était maître et seigneur
de ce qu'il possédait.</p><p>Le traité de Berlin et les annexions qui en furent les suites
amenèrent encore des changements : le nouvel état de choses
</p><pb n="387"/><p> ne permet pas aux propriétaires musulmans (spahi) d'exercer leurs
droits et actions aux dépens des chrétiens et de nouveaux modes
de propriété sont venus, en ce qui touche la population musulmane, s'ajouter à l'ancien.</p><p>Ce bref exposé suffit à faire toucher du doigt les métamorphoses essentielles qu'a subies le Monténégro au cours de ces
dernières années. Ailleurs elles eussent sans doute entraîné des
révolutions plus profondes : là, elles ont produit cette conséquence inattendue, qu'au lieu de rapprocher le pays du reste de
l'EUROPE, elles ont compliqué encore sa situation et ajouté force
singularités à celles qui existaient déjà.</p><p>Le Monténégro était en effet resté à l'écart du mouvement qui
a, depuis un siècle, affecté les constitutions, l'organisation judiciaire et le droit civil des autres communautés européennes, et
c'est sans compensation d'aucune sorte qu'il s'était constitué le
défenseur des restes de la liberté serbe, protégés par ses montagnes inaccessibles. A travers des siècles, et, en tous cas, depuis
les invasions des barbares, tel avait été son rôle et aussi tel était
resté son isolement, bien que la même mer baignât à la fois ses
rochers et les côtes de la terre d'élection de la civilisation occidentale, l'Italie.</p><p>L'esprit pénétrant du prince Nicolas I° démêla bien vite les
réformes nécessaires à son État agrandi et les diverses activités
que l'acquisition d'un littoral lui permettait, et, dès lors, le
Monténégro fut peu à peu doté d'institutions suggérées par
celles des autres nations civilisées. -</p><p>Le Sénat, que le prince-évêque Pierre II avait institué en 1831,
servait en tant que de besoin de Conseil au prince, avait à pourvoir à tout ce qui concernait l'administration et la justice, et
assurait l'exécution de ses décisions par l'intermédiaire des
capitaines et des pandours. Il jugeait en dernier ressort les
plus grosses et les plus infimes affaires judiciaires administratives et financières. Du reste, avant la guerre de 1878, cette
conception d'une telle assemblée correspondait bien à la situation intérieure et extérieure du pays. Mais dès que, par suite des
événements de cette époque, l'une et l'autre vinrent à se modifier, notamment grâce à l'extension des frontières et à la reconnaissance de l'indépendance absolue de la principauté par les
puissances qui jusque-là ne s'étaient pas prononcées sur ce
point, le besoin se fit impérieusement sentir d'une réorganisation
normale portant aussi bien sur le régime politique extérieur de
</p><pb n="388"/><p>→- 388 l'État que sur son ordre intérieur et sur la tractation des affaires
publiques, afin que des bases saines et solides fussent apportées désormais au développement de la nation et à ses progrès.</p><p>En conséquence le prince Nicolas I" supprima le Sénat et
répartit ses attributions entre trois corps : le Conseil d'État
(Drzavni Savjet), le Ministère et le Tribunal supérieur (Veliki-</p><p>Sud). -</p><p>Le Conseil d'État est composé des ministres et de dignitaires
choisis par le prince. Il statue sur toutes les affaires et besoins
publics, élabore les lois fondamentales, prépare les projets de
loi que lui défèrent les différents ministères, chacun dans son
domaine; en outre, il contrôle toute l'administration de l'Etat.</p><p>Pour qu'il puisse accomplir cette dernière tâche, chaque ministère lui est rattaché et est tenu de le renseigner sur tous les
points nécessaires; il nomme à cet effet des commissions de
contrôle, d'inspection et autres; les pétitions et doléances sont
portées à sa barre, qu'elles émanent du peuple, de particuliers,
d'un ensemble de personnes ou de communes (Obstina) après .
quoi il les transmet au prince avec sa décision. A la fin de
chaque exercice budgétaire, il délibère du projet de budget
(Proracum) pour l'année suivante. Ces diverses affaires sont
expédiées en session ordinaire. Mais le prince peut convoquer
dans des cas spéciaux des sessions extraordinaires où siègent
tous les membres de l'ancien Sénat. Le Conseil d'État constitue donc le pouvoir législatif et la plus haute autorité de contrôle de la principauté.</p><p>Le ministère comprend les départements suivants : affaires
étrangères, intérieur et travaux publics, justice, cultes et
instruction publique, finances, guerre.</p><p>Les ministres, tous membres du Conseil d'ÉTAT, ne constituent pas un corps indépendant d'autorités : ils ne sont que
les exécuteurs des lois et les directeurs des affaires que la loi
leur confie ; ils exercent ainsi leur pouvoir dans le cercle de
leurs attributions au sujet desquelles ils sont responsables,
devant le prince jugeant en Conseil d'État. Comme nous l'avons
dit plus haut, ils communiquent les projets de loi au Conseil
d'État et lui transmettent en fin d'exercice leurs rapports sur les
affaires et les comptes de l'année.</p><p>Le Tribunal supérieur (Veliki Sud), qui siège à CETTINJE, se
compose d'un président, de quatre conseillers et de trois secrétaires; il statue sur les affaires pénales qui passent la compétence
</p><pb n="389"/><p>-- 389 des tribunaux de cercle (Okruzni Sud), et fait fonction de juridiction d'appel de ces derniers.</p><p>En créant ces institutions judiciaires, le prince Nicolas abolissait les capitaineries (ohruna naèelstra) et ne mettait à la tête
des districts que des autorités communales.</p><p>La principauté se divise aujourd'hui en 83 districts (Srezove)
qui doivent progressivement être réduits de moitié, afin de
diminuer d'autant le nombre des fonctionnaires.</p><p>Toute cette organisation a engendré de grands progrès, complétés par la loi nouvelle sur les communes urbaines; cette loi
conserve le droit coutumier national en ce qui touche l'autonomie municipale, et laisse aux citoyens le droit de nommer pour
quatre ans en dehors de toute ingérence gouvernementale, le
maire et les douze conseillers qui l'assistent. La commune
(Obstina) s'administre de façon complètement autonome au
moyen de ses ressources propres et perçoit ses revenus. Le
pouvoir central s'est simplement réservé un droit de contrôle.</p><p>Des élections ont déjà eu lieu sous ce nouveau régime.</p><p>Les conseillers d'Etat n'ont pas d'autre traitement que celui
que leur valaient les différentes fonctions, dont ils étaient investis au moment où le prince les a appelés à siéger au Conseil
d'État.</p><p>On voit que les trois corps qui ont remplacé le Sénat se sont
réparti ses travaux. La principale occupation de ce dernier étant
de rendre la justice, il n'arrivait guère à remplir toute sa tâche.</p><p>Aujourd'hui, la plus haute instance de la principauté est complètement indépendante et mise à part, et pourtant les fonctionnaires nommés en vertu de la nouvelle organisation ne sont pas
plus nombreux que les membres de l'ancien Sénat.</p><p>L'armée, qui s'était couverte de gloire dans la dernière guerre,
ainsi que son chevaleresque chef, fut à son tour réorganisée :
la principauté entière est désormais divisée en quatre circonscriptions militaires. La mission principale du Monténégro
consiste d'ailleurs principalement à améliorer et à développer
sa puissance guerrière : pas plus qu'avant, sans doute, il n'entretiendra d'armée permanente, mais l'organisation nouvelle
que le prince lui a donnée en sa qualité de commandant suprême, met la nation à même de rester en tous temps à la hauteur de son antique renom.</p><p>Un oukase princier en date du 14 26 janvier 1898 prescrit une
nouvelle rédaction du Code général des biens, dans lequel le
XXXII. - 27
</p><pb n="390"/><p> laps des dix dernières années ont fait apparaître la nécessité
d'introduire de nombreuses modifications. La précédente édition
de ce Code date du 1/13 avril 1898 (1). Le prince NICOLAS, auquel le peuple a décerné à bon droit le titre de Père de la JUSTICE, veille donc sans cesse au bien de ses fidèles, comme en
est la preuve cet oukase qui prescrit de compléter une des plus
parfaites législations des biens qui existent au dire des sommités
juridiques de tous pays. Il a tant été parlé de ce code, l'une des
œuvres maitresses du prince NICOLAS, que nous ne nous étendrons pas ici sur son contenu : souhaitons seulement que le
prince réforme de même, dans une tendance progressiste et
conforme à l'esprit de son peuple, les autres parties du droit
écrit de la principauté : nous attendons d'ailleurs d'un instant à
l'autre la publication de ces lois bienfaisantes, convaincu que
nous sommes qu'elles font actuellement l'objet d'études approfondies.</p><p>D'ailleurs, une loi sur la presse est prête et sera prochainement promulguée; quant à l'organisation et l'administration
autonome des municipes elle est également préparée en ce
moment par le Ministère de la Justice.</p><p>Par une ordonnance du ministre de l'Instruction publique, il
est prescrit à toutes les écoles primaires et moyennes de fonder
des bibliothèques dont l'accès sera permis au public.</p><p>Le Gouvernement princier, répondant à l'appel du Gouvernement français, s'est résolu à se faire représenter à l'Exposition
universelle de 1900 et a nommé à cet effet des commissaires
généraux, chargés de rassembler les objets à exposer et qui
disaient dans leur circulaire que le gouvernement monténégrin a
décidé de subventionner tous ceux de ses nationaux qui voudraient prendre part à l'EXPOSITION, d'une part afin de faire
connaître à l'étranger la civilisation et l'économie politique du
pays et lui attirer ainsi une clientèle, et, en outre, pour susciter
des progrès et le perfectionnement des produits nationaux. C'est
la première fois que le Monténégro a pris part à un grand
concours international.</p><p>Dans le domaine de la littérature juridique, la seconde édi-</p><p>(1) On sait que le Code des biens du Monténégro est l'œuvre d'un éminent
jurisconsulte slave, M. BOGISIÉ, à qui le prince Nicolas avait confié le soin
de préparer la rédaction du texte qui devait être soumis à son approbation.</p><p>Ce Code a été traduit en français par MM. Rodolphe Dareste et Albert RIVIÈRE,
et publié dans la Collection des principaux Codes étrangers (Note du Secrétariat.)
</p><pb n="391"/><p> tion des lois monténégrines (PARIS, Chamerot et RENOUARD, 1898),
est une œuvre des plus remarquables. Notons qu'aucun autre
code civil ne fait une place aussi considérable au droit international privé,- que le titre des contrats n'en énumère pas moins
de vingt, - et qu'enfin les 350 derniers articles ne contiennent
que les éléments didactiques, qui ne sont nulle part aussi largement développés.</p><p>L'ouvrage entier comprend 1031 articles dont l'enchaînement
, ne rappelle ni celui des Institutes ni celui des PANDECTES, puisqu'il se divise en six livres dont le premier a quatre chapitres ;
le second, dix; le troisième, vingt; le quatrième, huit; le cinquième, onze et le sixième, huit, soit, en tout, soixante et un
chapitres.</p><p>La critique scientifique a fait au Code MONTÉNÉGRIN, qui est
l'œuvre de BOGISITCH, l'accueil le plus élogieux tant à cause du
savoir qui s'y trouve déployé, que pour l'esprit pratique qui s'y
fait jour. On s'accorde à trouver gigantesque et vraiment prodigieux le travail ainsi accompli par un homme seul, ainsi qu'à
admirer sa richesse étonnante de conceptions. Le prince Nicolas a, du reste, été le premier à le féliciter, dans son oukase de
promulgation, d'avoir atteint si souvent et toujours approché
un but orienté dans une direction absolument neuve. Sans
doute, et il n'en pouvait être autrement, le temps a fait ressortir quelques imperfections et quelques erreurs. Mais jamais la
science, la persévérance, la prudence et l'énergie d'un seul
homme n'ont triomphé d'un plus grand nombre de grosses difficultés intrinsèques et extrinsèques ; M. Bogisitch est d'ailleurs
le premier qui ait osé entreprendre une telle œuvre.</p><p>Il y a au Monténégro quatre juridictions, l'instance communale (Obstinski), la capitainerie (Kapetanski), le tribunal de
district (Okružni) et enfin le tribunal supérieur (Velihi Sud). Il y
a 90 capitaineries et dix tribunaux de cercle. Toutes les juridictions sont soumises à une sorte de Cour de CASSATION, appelée le
Jugement du Cabinet (Kabinetsko Sudjenje) et que préside le
prince. Les tribunaux inférieurs connaissent de toutes les
affaires portant sur les biens ou sur les droits de famille et
statuent en matière de petite criminalité. La grande criminalité
est du ressort du Tribunal supérieur. Les sentences de mort
sont soumises à la ratification du prince. 1</p><p>Les tribunaux de cercle sont composés d'au moins trois juges
qui statuent à la majorité des voix et où le président n'a pas de
</p><pb n="392"/><p> voix prépondérante. Le tribunal supérieur comprend sept juges
statuant sur la majorité, mais la voix du président compte
double. Les jugements rendus par ces deux juridictions doivent
être couchés par écrit.</p><p>Le plus souvent, les parties comparaissent en personne, mais
elles ont le droit de se faire représenter par un fondé de pouvoirs. Le délai d'appel est d'un mois, et le tribunal inférieur est
obligé de faire rapport sur l'affaire. On peut se pourvoir contre
l'arrêt du tribunal supérieur, devant le prince, qui, chaque
samedi, tient personnellement audience dans la salle du Tribunal supérieur. Le débat s'engage autour de l'arrêt entrepris, et si
ce dernier n'a pas été rendu conformément à la loi ou à la coutume, il est cassé. Au cas où si quelque point du litige demeurerait insuffisamment élucidé, des juges spéciaux sont commis
pour le vérifier.</p><p>Il n'y a pas d'avocats au MONTÉNÉGRO, et, du reste, le besoin ne
s'en fait pas sentir : les montagnards ont l'esprit assez net et
sont accoutumés aux procès : d'ailleurs, le droit écrit n'est pas
assez considérable pour nécessiter des études spéciales. Le
célèbre Code général des biens de 1888 revu et corrigé en 1898;
le Code pénal du prince DANILO, quelques ordonnances provisoires sur les biens indivis, sur l'insolvabilité, sur les hypothèques, constituent toute la législation écrite. La coutume régit
tout ce qui n'est pas soumis à ces textes.</p><p>Cependant on a senti l'utilité de légiférer sur certaines questions importantes, notamment sur le droit de famille : ces
questions sont actuellement étudiées par le ministre actuel de la
JUSTICE, M. le comte Louis de Woïnowitsch.</p><p>Le tribunal supérieur et les tribunaux de cercle ont un greffe
créé par un arrêté ministériel du 11 décembre 1896, qui enjoint
aux tribunaux de tenir trois plumitifs, le premier pour les procès concernant les familles et les biens (affaires civiles); le
second pour les affaires pénales et le troisième, dit Registre
administratif, où doivent être insérées les communications de
l'administration et les règlements d'application est permanente
(par opposition à ceux qui ne régissent qu'une situation unique).</p><p>Toute pièce officielle qui entre au greffe doit porter un numéro
d'ordre du 1er janvier au 31 décembre.</p><p>Pour faciliter les recherches et le contrôle, les documents
publics sont répartis en sept cotes. (I. Ordonnances et règlements d'application est permanente; II. Affaires civiles (biens
</p><pb n="393"/><p> et familles) de juridiction gracieuse ; III. Affaires litigieuses
concernant le droit de famille; IV. Procès concernant exclusivement les biens; V. affaires pénales; VI. Commissions rogatoires des autres autorités judiciaires; VII. Documents particuliers au personnel du TRIBUNAL, et affaires ne rentrant dans
aucune des catégories précédentes.</p><p>Le premier écrit qui parvient au Tribunal dans l'année est
placé dans un fascicule spécial revêtu d'une mention d'archives
indiquant la cote dans laquelle la pièce doit être rangée, ainsi
que l'année et le numéro d'ordre de la cote. Tout ce qui par la
suite se réfère à cette cote se trouve conservé dans l'ordre
d'entrée, forme une liasse, et est relié dans des cartonnages
spéciaux à chaque cote.</p><p>Le goût de la chicane est, comme il est dit plus haut, assez
développé dans le peuple montenegrin et la statistique démontre
qu'il ne fait que croître.</p><p>VOICI, du reste, la statistique la plus récente du tribunal
supérieur. -</p><p>Année 1897 Année 1898
- - (entière). (1er semestre).</p><p>Affaires concernant les familles et les biens . . .. . .. . .. . 34 45</p><p>Affaires de familles. . .. . . . 127 139
. Affaires relatives aux biens . . 839 879</p><p>Meurtres volontaires . .. . . . 22 35</p><p>C'est pour remédier à cette passion procédurière que le
Mimistre de la JUSTICE, par son arrêté du 4 août 1896, a fixé à un
mois à compter de la signification le délai dans lequel les décisions judiciaires deviennent inattaquables, « afin, disait-il en son
préambule, de mettre un frein d'une part à la fureur débordante
de la chicane, et d'autre part pour laisser moins longtemps en
suspens les droits des parties ». La rigueur de ce délai cède cependant, soit à la découverte de preuves nouvelles, soit en cas
d'empêchement majeur (maladie, absence, etc.). Mais ces dispositions ne produisirent pas l'effet qu'on en attendait, et le tribunal supérieur dut avoir recours à un remède beaucoup plus
radical à savoir l'ordonnance sur le paiement des frais de justice.Jusque-là, la partie qui succombait se bornait à payer les
débours du juge, mais assez rarement les témoins, surtout ceux
de la localité. Le jugement était rendu sans frais, et un procès
ne coûtait rien aux parties. L'ordonnance nouvelle disposait
</p><pb n="394"/><p> qu'on ne devait pas seulement payer les débours du juge (v. g.
du juge d'instruction), mais encore les témoins et les frais de la
partie adverse.</p><p>Dans la mesure du possible, ces mesures arrêteront les procès
roulant sur les bagatelles, mais elles resteront probablement
insuffisantes et l'on sera promptement obligé d'édicter, comme
partout ailleurs, des taxes et des tarifs judiciaires, ainsi que
d'instituer une procédure appropriée à chaque juridiction, et de
faire statuer en dernier ressort la plus infime instance sur les
procès les moins importants. Pour ceux-ci, il est nécessaire
d'empêcher les justiciables de recourir au prince et d'effacer de
la mémoire populaire le propos bien connu qu'on prête au
prince : « Quand un Monténégrin auquel il est fait tort d'un sou
ne se plaint pas à la justice, on l'accuse lui-même de ne pas
valoir ce sou ».</p><p>Il serait bon de toute façon que le débat en dernière instance
devant une juridiction qui varierait suivant l'importance des
litiges, eût lieu hors la présence des parties sur le vu des pièces
transmises officiellement par le premier juge.</p><p>Mentionnons enfin la multiplication des juristes dans le pays.</p><p>Il y en a un ou deux faisant partie de chaque tribunal de cercle
en qualité de président ou de juge, et plusieurs qui sont de jeunes
gens figurant à divers titres au tribunal supérieur.</p><p>Il convient encore de citer un acte gouvernemental important : le jour de la Saint-NICOLAS, 6/19 décembre 1900, quarantième anniversaire de l'accession du prince Nicolas au trône
princier, le Conseil d'État proposa au prince de revêtir de sa
sanction le projet suivant : « qu'il plaise à Son Altesse de porter
désormais le titre d'Altesse Royale ». Le prince accéda au désir
du Conseil. En même temps, il promulguait deux lois transitoires
l'une sur l'instruction, l'autre sur l'aliénation des immeubles
publics. La première, entrée en vigueur le 14 décembre, y
restera jusqu'à la promulgation d'un Code d'instruction criminelle ; la seconde vaudra à compter du 1° mars 1901, jusqu'à ce
qu'il intervienne une loi sur la procédure civile. Cette dernière
disposition transitoire est très bien vue du peuple, en raison du
dommage que causait aux communautés l'absence de dispositions spéciales relatives à ces aliénations.</p><p>(Parmi les mesures importantes prises ces derniers temps,
nous croyons utile d'appeler l'attention sur un oukase du 2 fé-
</p><pb n="395"/><p>vrier 1901, décidant la construction d'une voie ferrée d'Antivari
à Nitschitsch (160 kilomètres) qui sera relié ultérieurement aux
lignes les plus orientales de la péninsule des Balkans de manière
à concurrencer les chemins de fer autrichiens. Le même oukase
ordonne la création d'un port à Antivari. Ces grands travaux
aideront puissamment à l'exploitation fructueuse des mines et
des forêts qui se rencontrent sur le parcours de la ligne nouvelle.</p><p>ENFIN, le 1er mai 1901 les florins en usage jusqu'ici dans la
principauté ont fait place à une monnaie nouvelle : les couronnes
et les heller.</p><p>Cette réforme est faite à l'imitation de celle qui a été promulguée en Autriche il y a deux ans environ). - (Note du traducteur.)</p><p>NOTE DE M. G. FARDIS, licencié en droit, SUR LA CRÉATION</p><p>D'UNE BOURSE DE vALEURS A SAINT-PÉTERSBOURG.</p><p>Le Recueil officiel des lois russes contient, dans son numéro
du 21 janvier 1901 (n° 9), deux textes d'une grande importance,
qu'il convient de signaler.</p><p>Le premier est un arrêté (polojenie) du Conseil des ministres,
sanctionné par S. M. l'EMPEREUR, le 27 juin 1900, prescrivant la
création, près la Bourse de Saint-Pétersbourg, d'une section
spéciale pour la négociation des titres et valeurs; cette section
est désignée sous le nom de fondovoï otdel.</p><p>Le second est un règlement appelé à régir cette section. Le
règlement en question a été arrêté par le ministre des finances.
le 10 janvier 1901, en exécution du polojenie du 27 juin 1901.</p><p>Sous une apparence modeste, ces dispositions constituent une
mesure d'une grande importance. Elles ont, en effet, pour objet
de réorganiser la bourse de Saint-Pésersbourg sur des bases
toutes nouvelles et de créer, ainsi que le dit le polojenie même,
une bourse de valeurs pour la Russie tout entière.</p><p>NOTE SUR UNE LOI ANGLAISE RELATIVE A L'ACQUISITION</p><p>DES HABITATIONS A BON MARCHÉ (9 AOUT 1899), (1) par
M. Alexandre REULOS, docteur en droit, juge suppléant au
Tribunal civil de Fontainebleau.</p><p>Cette loi a pour but de permettre aux autorités locales d'avan-</p>
<note place="bottom">(1) Small dwellings acquisition act 1899, 62 et 63 Vict. Ch. 44 |</note>
<pb n="396"/><p> cer les fonds nécessaires aux personnes qui désireraient acquérir la propriété des habitations dans lesquelles elles résident.</p><p>I</p><p>POUVOIRS CONFÉRÉS AUX AUTORITÉS LOCALES RELATIVEMENT</p><p>A L'AVANCE DES FONDS NÉCESSAIRES POUR CES ACQUISITIONs.</p><p>Toute autorité locale pourra, en vertu de cette loi, avancer
aux particuliers des sommes d'argent en vue de leur permettre
d'acquérir la propriété des maisons dans lesquelles ils habitent.</p><p>Ces avances ne devront pas excéder :
a) Les 45 de la valeur vénale de l'habitation d'après l'estimation faite par l'autorité locale.
b) La somme de 240 livres ou bien de 300 livres dans le cas
où l'on se trouverait en présence d'un bail ou d'une concession
de 99 années non expirée le jour même de l'acquisition.</p><p>Aucune avance ne pourra être consentie dans le but de permettre l'achat d'une maison dont la valeur vénale excéderait
400 livres. L'estimation de l'immeuble sera faite comme cidessus par l'autorité locale.</p><p>Le remboursement de toute avance en principal et intérêts
devra être effectué dans un délai qui n'excédera pas 30 ans à
dater du jour où elle aura été consentie.</p><p>Quant au taux de l'intérêt, il sera fixé à l'amiable, mais il ne
pourra excéder 10 schillings le taux auquel l'autorité locale
aurait pu emprunter la somme en question à la caisse des
Prêts des Travaux publics.</p><p>Le remboursement des dites avances sera effectué soit au
moyen de versements de fractions égales en principal, soit par
des versements de sommes représentant le capital et les intérêts
combinés (amortissements). Les versements d'acomptes devront
être effectués chaque semaine ou au moins chaque semestre,
selon les conventions passées entre les parties.</p><p>II</p><p>PROCÉDURE RELATIVE A L'oBTENTION DES AVANCES.</p><p>Avant d'effectuer le versement de toute avance en vertu de la
présente loi, l'autorité locale devra s'assurer :</p><p>10 Que le demandeur réside ou qu'il a l'intention formelle de
résider dans la maison et en outre, qu'il n'a pas déjà acquis la
propriété de l'immeuble en vertu de la présente loi ;
</p><pb n="397"/><p></p><p>2º Que la valeur de la maison est suffisante ;</p><p>3º Que le titre de propriété est susceptible d'être accepté par
un créancier hypothécaire quelconque;</p><p>4° Que la maison est en bon état et possède des conditions
suffisantes de salubrité; -</p><p>5º Que le remboursement des avances est garanti par un titre
en vertu duquel, le cas échéant, la propriété de la maison et
des intérêts déjà versés par l'emprunteur serait dévolue à l'autorité locale assujettie au droit de rachat qui appartient au
demandeur.</p><p>Toutefois ce titre ne devra pas contenir des dispositions
contraires à cette loi. -</p><p>III</p><p>OBLIGATIONS INCOMBANT A CELUI QUI DEVIENDRA PROPRIÉTAIRE</p><p>D'UNE HABITATION AVEC LE SECOURS DES AVANCES.</p><p>Lorsque la propriété d'une habitation aura été acquise par
un individu au moyen d'avances, ce dernier sera soumis aux
obligations suivantes, soit jusqu'au remboursement intégral des
dites avances (principal et intérêts), soit jusqu'au moment où
l'autorité aura repris possession de la maison, soit encore
jusqu'au jour où elle en aura ordonné la vente en vertu de
cette loi.</p><p>1º Toutes les avances devront être remboursées ponctuellement en principal et intérêts ;</p><p>2º Le propriétaire de la maison devra y résider ;</p><p>3º L'habitation devra être assurée contre l'incendie. La production des quittances constatant le paiement des primes pourra
être exigée ;</p><p>4º La maison devra être convenablement entretenue sous le
rapport de l'état matériel et de la salubrité;</p><p>5º La vente des boissons alcooliques y sera interdite ;</p><p>6º L'autorité locale pourra désigner des personnes qui seront
chargées de visiter ces habitations afin de s'assurer de l'exécution des prescriptions énumérées ci-dessus.</p><p>Le propriétaire de l'habitation pourra, avec l'agrément de
l'autorité locale, céder les droits qui lui appartiendraient sur
1'immeuble. Celle-ci ne pourra sans motifs s'opposer à cette
cession qui sera soumise à certaines conditions prévues par
cette loi.</p><p>Lorsque l'obligation de résidence ne sera pas remplie, l'auto-
</p><pb n="398"/><p> rité locale pourra reprendre possession de l'immeuble. Dans le
cas d'inobservation des autres prescriptions, que l'on ait satisfait ou non à obligation de résidence, l'autorité locale pourra
soit reprendre possession de l'habitation, soit en ordonner la
mise en vente.</p><p>En cas d'inobservation des prescriptions autres que celles
relatives au remboursement intégral des avances en principal et
intérêts, l'autorité locale devra inviter par écrit le propriétaire
à s'y conformer. Cette formalité sera remplie avant la mise en
vente ou la prise de possession de la maison. Lorsque dans les
14 jours qui suivront cet avertissement, l'intéressé s'engagera
par écrit à se mettre en règle, ou bien, lorsque dans le délai de
deux mois, il aura satisfait à toutes ses obligations, la mise en
vente ou la prise de possession de l'immeuble ne pourra être
ordonnée.</p><p>En cas de faillite du propriétaire, l'autorité locale pourra soit
prendre possession de l'immeuble soit en ordonner la mise en
vente, excepté dans l'hypothèse où un arrangement quelconque
autorisé par la loi viendrait y mettre obstacle.</p><p>IV</p><p>DISPOSITIONS CONCERNANT LA RESPONSABILITÉ PERSONNELLE</p><p>DU PROPRIÉTAIRE.</p><p>Le propriétaire de l'habitation sera personnellement responsable du remboursement des avances qui lui auront été consenties, jusqu'au jour où conformément aux dispositions de la présente loi, il céderait ses droits à un tiers.</p><p>Les prescriptions de cette loi, qui obligent le propriétaire à
demander la permission de l'autorité avant de procéder à ce
transfert, ne s'appliqueront pas au droit appartenant à celui-ci
de grever sa propriété de charges quelconques pourvu cependant que les intérêts de l'autorité locale ne soient pas lésés.</p><p>V</p><p>REPRISE DE POSSESSION DE L'HABITATION oPÉRÉE PAR L'AUTORITÉ.</p><p>SES POUVOIRS D'EN DISPOSER.</p><p>Dans le cas où l'autorité locale reprendrait possession de
l'immeuble, les droits de toute nature que pourrait avoir sur ce
dernier l'individu qui en était propriétaire, lui seraient entièrement dévolus. En l'espèce, l'autorité locale pourra, soit conser-
</p><pb n="399"/><p> ver l'habitation, soit la gérer ou bien la mettre en vente, ou bien
encore en disposer à sa guise.</p><p>En cas de reprise de possession, l'autorité locale devra payer
au propriétaire une indemnité préalablement fixée à l'amiable
ou bien une somme d'argent représentant la valeur vénale de la
maison, après avoir toutefois opéré la déduction des avances
non remboursées et des intérêts non soldés.</p><p>En cas de dissentiment sur la fixation de cette somme, elle
sera déterminée par un juge de la Cour du Comité remplissant le rôle d'arbitre, ou bien, si le Lord Chancelier le permet,
par un seul arbitre désigné par ce magistrat de la Cour du
Comité.</p><p>Dans le cas où la dite somme due au propriétaire ne lui serait
pas versée dans un délai de trois mois à compter du jour de la
reprise de possession, les intérêts à 3 pour 100 courraient en sa
faveur à partir de cette date.</p><p>Les frais de toute nature nécessités par la prise de possession
ou la vente de l'immeuble (y compris le cas échéant les frais de
l'expertise) seront déduits de la somme revenant au propriétaire.</p><p>Lorsque l'autorité locale sera en droit de reprendre possession de l'habitation, elle pourra parvenir à ce but en agissant
elle-même ou en faisant agir en son nom, soit en vertu des sections 138 à 145 de la loi sur les cours de comté de 1888(1), soit
en vertu de la loi de 1838 concernant la reprise de possession
des habitations à bon marché (2).</p><p>En dehors des cas prévus par ces différentes lois, la reprise
de possession sera exercée comme si l'autorité locale était le
seigneur (landlord) et comme si le propriétaire de la maison
n'en était que le tenancier.</p><p>VI</p><p>PROCÉDURE RELATIVE A LA VENTE DES HABITATIONS.</p><p>Lorsque l'autorité locale ordonnera la mise en vente de
l'immeuble sans en prendre possession elle-même, la vente
aura lieu aux enchères. On retiendra ensuite sur les produits
de l'adjudication les sommes qui resteraient dues sur les
avances en principal et intérêts, ainsi que tous les frais et</p><p>(1) 51 et 52. Vict. - C. 43.</p><p>2) 1 et 2. Vict. - C. 74.
</p><pb n="400"/><p> les autres dépenses nécessitées par la mise en vente. Le reliquat, si toutefois il en reste un, sera versé au propriétaire
dépossédé.</p><p>Dans le cas où les produits de la vente ne seraient pas suffisants pour couvrir le montant intégral des avances consenties
ainsi que les frais et dépenses de toute nature, l'autorité locale
cesserait d'être tenue vis-à-vis du propriétaire au versement
d'une indemnité quelconque.</p><p>VII</p><p>SUSPENSION DE LA CONDITION DE RÉSIDENCE. -</p><p>Des avances pourront être consenties à celui qui, n'habitant
pas la maison en question, aurait l'intention d'y résider dans
l'avenir.</p><p>A cet effet, il devra s'engager à s'y établir dans un délai qui
sera fixé par l'autorité locale. TOUTEFOIS, ce délai ne devra pas
dépasser six mois; en outre, il aura, comme point de départ, la
date du versement de l'avance. Dans l'espèce, l'obligation de
résidence sera suspendue pendant cette période.</p><p>L'autorité locale pourra, en outre, concéder au propriétaire
la faculté de louer ou de prêter sa maison en état de « garni »
pour une période qui n'excédera pas une durée de quatre mois
chaque année. Cette faculté sera également accordée au propriétaire avec les mêmes conditions dans le cas où les exigences
ou les nécessités de ses fonctions l'obligeraient à s'absenter.</p><p>L'obligation de résidence cessera pendant cette période de
temps et pendant toute la durée de l'autorisation qui aura été
accordée à ce dernier.</p><p>En cas de décès du propriétaire de l'habitation, l'obligation
de résidence cessera pendant les douze mois qui suivront le jour
de sa mort, ou bien encore, pendant toute la période de temps
qui précédera le transfert des droits provenant du défunt et
dévolus à ses héritiers ou représentants.</p><p>En cas de faillite du propriétaire ou bien dans le cas où un
arrangement serait conclu avec le syndic, l'obligation de résidence cessera pendant toute la durée dudit arrangement.</p><p>VIII</p><p>REGISTRE DES AVANCES.</p><p>L'autorité locale devra tenir un registre sur lequel seront
consignées toutes les avances faites en vertu de cette loi.
</p><pb n="401"/><p>-</p><p>Il y aura lieu en outre de placer en regard de chaque avance :</p><p>1° Un état descriptif de la maison à propos de laquelle les
avances ont été consenties ;</p><p>2º Le total des dites avances ;</p><p>3º Le délai accordé pour leur remboursement ;</p><p>4° Le nom du propriétaire ;</p><p>5° Tous les détails supplémentaires qui pourront être exigés
par l'autorité.</p><p>Ce livre pourra être consulté sans frais dans les bureaux de
l'administration.</p><p>IX</p><p>DES AUTORITÉS LOCALES. - DES TAXES NÉCESSITÉES</p><p>PAR L'APPLICATION DE CETTE LOI.</p><p>L'autorité locale compétente pour appliquer cette loi sera le
Conseil du comté ou du bourg du comté. Dans le cas où le
Conseil d'un district urbain ou rural désirerait mettre cette loi
à exécution sur son territoire, il aurait tous les droits et tous les
pouvoirs conférés à l'autorité locale par cet « act ». TOUTEFOIS,
l'intervention du Conseil du comté sera nécessaire dans le cas
où le district renfermerait moins de 10000 habitants à l'époque
du dernier recensement.</p><p>Dans le cas où le Conseil du comté refuserait de donner
l'autorisation nécessaire, appel de cette décision pourrait être
interjeté devant le Conseil du gouvernement local qui pourrait
l'accorder s'il la jugeait utile. Dans ce cas, ladite autorisation
produira les mêmes effets que si elle avait été conférée par le
Conseil du comté.</p><p>Lorsqu'un Conseil d'un district urbain ou rural appliquera
cette loi au lieu et place de l'autorité locale, tous les droits et
toutes les attributions du Conseil du comté relativement aux
avances déjà consenties en vertu de cet acte, lui seront entièrement dévolus. Dans l'espèce, le Conseil du district devra rembourser au Conseil du comté lesdites avances en principal et
intérêts.</p><p>Toutes les dépenses relatives à l'exécution de la présente loi
seront couvertes dans les comtés par les taxes du comté, dans
les bourg du comté par les taxes des bourgs, et dans les districts
urbains ou ruraux par les taxes sur la santé publique. Dans le
cas où, à la clôture annuelle de l'exercice financier, les dépenses
incombant au Conseil excéderaient les recettes de 5 centimes
</p><pb n="402"/><p> par livre sterling en ce qui concerne le budget du comté, ou
bien de 10 centimes par livre sur le budget d'un bourg du
comté ou d'un district rural ou urbain, aucune avance ne pourrait désormais être consentie avant l'expiration de cinq années
à dater de l'exercice financier en cours. Dans le cas où, à cette
époque, les dépenses excéderaient encore les recettes de 5 ou
de 10 centimes par livre, selon les cas, le Conseil serait obligé
d'attendre le moment où le déficit aurait disparu.</p><p>L'autorité locale pourra contracter des emprunts selon les
lois en vigueur afin de faire face aux nécessités du présent
« act ». Ces emprunts pourront être faits à la caisse des Prêts
des Travaux publics. Les capitaux provenant du remboursement
des avances ou de la vente des habitations dont la propriété
aurait été revendiquée en vertu de cette loi seront employés,
avec l'autorisation du Conseil du gouvernement local, à l'amortissement de la dette ou à toute autre destination.</p><p>L'autorité devra tenir des comptes distincts pour les recettes
et les dépenses.</p><p>X</p><p>CONDITIONS DE RÉSIDENCE. - DROIT DE PROPRIÉTÉ.</p><p>En vertu de cette loi seront considérées comme remplissant
l'obligation requise de la résidence, les personnes qui seront à la
fois possesseurs et habitants des dites maisons.</p><p>Les droits de toute nature qui pourront être acquis sur une
habitation constitueront par leur réunion soit un fief héréditaire
simple en possession, soit un droit de bail dont la durée ne
devra pas être inférieure à 60 ans au moment de l'achat.</p><p>Lorsque la propriété d'une maison aura été acquise au moyen
d'avances en vertu de cette loi, l'acquéreur ou bien la personne
à laquelle auront été dévolus, les droits de ce dernier, seront
considérés comme les propriétaires dudit immeuble.</p><p>Cette loi s'appliquera à l'Irlande et à l'Écosse (Quelques modifications de détail sans importance ont été introduites pour la
rendre applicable à ces deux pays.)
</p><pb n="403"/></div><div type="section"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU 19 MAI 1901.</p><p>Présidence de M. BÉTOLAUD, président.</p><p>M. le Secrétaire général informe le Conseil qu'à la suite
du dernier Congrès des Sociétés savantes, M. le Ministre
de l'Instruction publique et des Beaux-arts a bien voulu
décerner les palmes d'officier d'académie à quatre membres de la Société : MM. R. de CASTÉRAS, C. CHEUVREUX,</p><p>G. Huard et W. Pappafava.</p><p>M. le PRÉSIDENT, se faisant l'interprète du CONSEIL,
adresse aux nouveaux promus toutes ses félicitations.</p><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU 2 JUILLET 1901.</p><p>Présidence de M. BÉTOLAUD, président.</p><p>Sur la proposition de la Commission des finances, le Conseil modifie de la manière suivante l'article 3 du Réglement :</p><p>Art. 3. - La cotisation annuelle des membres de la
Société est fixée à 20 francs.</p><p>Tout membre nouveau est astreint au paiement d'un
droit d'entrée de 10 francs.
</p><pb n="404"/></div><div type="section" feature="reunions"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du l9 avril l90l. - Présidence de M. HUBERT-VALLEROUx.
- Présents : MM. FROMAGEOT, DARRAS, GOVARE, ALIX, BERTHEAU, Lepelletier et Fardis.</p><p>Excusés : MM. A. GIGOT, De HAYE, F. DAGUIN, E. GIRAUD, Lerebours-</p><p>Pigeonnière.</p><p>Séance ouverte à 4 heures et demie.</p><p>Annuaire de 1900 (lois de l899). - Grande-Bretagne : Remise de
la notice générale et des lois suivantes : M. DARRAS, loi sur l'éducation des enfants et la validité de certains mariages; M. REULOS, loi sur
l'organisation de la ville de Londres; M. de BARANDIARAN, loi sur la propriété des corporations; M. CHEUVREUX, loi sur les prêts d'argent aux
petits propriétaires. - La loi 47 Private législation procédure (Scotland) est confiée pour examen à M. Bertheau.</p><p>Bulletin. - Est confiée à M. BUREAU, pour être l'objet d'une notice, la
brochure intitulée : Circular from the general land Office relative au
Homestead.</p><p>La séance est levée à 5 h. 20.</p></div><div type="subsection"><p>Séance du 7 juin 190l. - Présidence de M. HUBERT-VALLEROUX,
vice-président.</p><p>Présents : MM. Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, Alex. de HAYE, L. LALLEMAND, H. FROMAGEOT, BERTHEAU, E. GIRAUD, Lerebours-PIGEONNIÈRE,</p><p>Reulos.</p><p>Excusés : MM. Albert GIGOT, BAILLIÈRE, CHEUVREUX, Dufourmantelle.</p><p>La séance est ouverte à 4 heures et demie.</p><p>Annuaire de l900 (Lois de l899). - Les travaux concernant l'Angleterre sont au complet. - États-Unis : M. Fromageot remettra, au
mois de juillet, la notice générale ;il fait connaître qu'il pourrait donner
cette notice bien plus tôt, si cela était utile.A cette occasion, des observations sont échangées sur l'opportunité qu'il pourrait y avoir à modifier
l'ordre des travaux de l'annuaire, afin d'en hâter la publication.</p><p>Les documents relatifs à la Californie viennent d'arriver et seront
envoyés à M. Demombynes.
</p><pb n="405"/><p></p><p>Les lois du Dominion du Canada sont confiées à M. de Chazette de
BARGUES, et celles qui concernent l'État d'ONTARIO, à M. Louis Roussel.</p><p>Pour l'AUSTRALIE, on n'a rien reçu, ce qui est malheureusement ordinaire. M. FROMAGEOT, qui doit aller prochainement à LONDRES, veut bien
accepter d'essayer de se v mettre en rapport avec le représentant du
nouvel État fédéral pour obtenir l'envoi des documents législatifs d'Australie.</p><p>Annuaire de l90l (Lois de l900). - Grande-Bretagne : M. Baillière a remis la loi sur les tenures agricoles; M. Lerebours-PIGEONNIÈRE, une courte , notice sur celle des finances. Mais comme, après des
observations échangées, il paraît qu'une partie de cette loi, relative à une
réforme des droits de succession est spécialement intéressante, on décide
de confier cette partie à l'examen de MM. Lerebours-Pigeonnière et Salefranque. - -</p><p>Bulletin.- M. Lerebours-Pigeonnière examinera le Journal de la
Société de législation comparée de Londres.</p><p>M. Alix se charge d'un volume contenant les décisions de la Cour
suprême des États-Unis sur l'application des droits de douane à Porto-</p><p>Rico et Cuba.</p><p>ENFIN, M. le Secrétaire général indique que M. Darras prépare, pour
une des séances générales de la SOCIÉTÉ, un travail sur le pouvoir qu'a
la Cour suprême, aux Etats-UNIS, de déclarer l'inconstitutionnalité des
actes du Congrès. . -</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head><p>Séance du 5 mai 190l. - Présidence de M. Ch. LYON-CAEN, président. - Présents : MM. F. DAGUIN, J. CHALLAMEL, M. DUFOURMANTELLE,</p><p>BELLOM, HUART, H. FROMAGEOT, Cosmao-DUMANOIR, PRÊT, FARDIS, Hamel.</p><p>Excusés : MM. Thévenet et Kammerer. -</p><p>Annuaire étranger de 1900 (Lois de l899). - Ont été remis, depuis
la dernière séance : ALLEMAGNE, Loi sur les BANQUES, par M. Thaller ;
loi sur les pays de protectorat, par M. Dubois ; loi sur les ASSOCIATIONS,
par M. Esmein; loi sur les droits communs des porteurs d'obligations,
par M. Lyon-Caen. - PRUSSE, Notice générale, par M. Dubarle ; loi
sur la chasse, par M. Daguin ; loi sur l'exécution de la GRUNDBUCHORDNUNG, par M. Challamel. - BAVIÈRE, Notice générale, par M. Daguin.
- WURTEMBERG, Notice par M. Daguin. - BADE, NOTICE, par
M. Darmstaedter. - HESSE, NOTICE, par M. Baillière. - Autriche (provinces autrichiennes), NOTICES, par MM. Tilsch et Bresiewicz. - HONGRIE,</p><p>NOTICE, par M. Désiré Nagy; lois 4l et 42, sur les ouvriers agricoles et
les journaliers, par M. P. Dareste. - Suisse : ARGOVIE, notice, par
M. Carpentier; BERNE, notice, par M. Le Fort; Saint-GALL, notice, par</p><fw place="bottom">XXXII. 28</fw><pb n="406"/><p></p><p>M. Carpentier; SCHAFFHOUSE, notice, par M. Martinet; ZUG, notice, par
M. M. Dufourmantelle.</p><p>Bulletin. - M. Cosmao-Dumanoir se charge d'un travail sur la loi
en préparation en ALLEMAGNE, concernant la création et la surveillance
des établissements d'assurances privés.</p><p>M. Challandes a promis un travail sur les sources du droit russe.</p><p>Sont distribués, pour faire l'objet de comptes rendus : à M. THALLER, le
droit de change chez les arabes, du D" Richard Grasshoff; La revision
de la loi sur le change, du Dr W. Bernstein; à M. MARTINET, le principe
du perfectionnement comme base de la réforme du droit pénal, du
D' O. Netter; à M. Lyon-CAEN, le code de procédure, la Konkursordnung
et le code de commerce dans leur ancienne et leur nouvelle forme, de
MM. von BUCHKA, Oetker et Lehmann; à M. Paul BAILLIÈRE, le nouveau
droit allemand en dictons (t. 2, 3 et 4), par M. G. Cohn.</p><p>La séance est levée à six heures.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</p><p>Séance du 26 avril l90l. - Présidence de M. LANEYRIE. - Présents : MM. F. DAGUIN, Ch. LALLEMAND, DAIREAUX, H. FROMAGEOT, M. DUFOURMANTELLE, PRÊT, SALEFRANQUE, LACOIN, Lepelletier.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p><p>Annuaire de 1900 (lois de l899). - Grèce : M. Philarétos a envoyé
la notice. - Turquie : M. Triantaphyllidès donnera une analyse de la
constitution Crétoise. -- République Argentine : Les documents vont
être envoyés à M. Prudhomme.</p><p>Bulletin. - Une étude sur l'organisation et le fonctionnement des
tribunaux militaires dans la République Argentine sera faite par M. Daireaux pour le Bulletim.</p><p>Une note sur l'habeas corpus dans la République Argentine sera
    également fournie par M. Daireaux.</p><p>M. Lepelletier remet différentes notices.</p><p>Il sera fait un compte rendu par M. Laneyrie de l'ouvrage : Il Re.</p><p>La séance est levée à 6 heures moins le quart.</p></div><div type="subsection"><p>Séance du 2l juin l90l. - Présidence de M. LEPELLETIER, viceprésident.</p><p>Présents : MM. J. CHALLAMEL, DUFOURMANTELLE, DAIREAUX, Lepelletier
et Triantaphyllidès.</p><p>Excusés : MM. L. Lallemand et Laneyrie.</p><p>M. CHALLAMEL, suppléant M. le Secrétaire général absent et régulièrement excusé, fait connaître l'état des travaux :</p><p>Annuaire étranger de l900(Lois de l899). - Roumanie : Mme Alimanestiano enverra la notice pour la fin de juillet. - Turquie : M. Triantaphyllidès promet son travail sur la constitution crétoise pour la fin du
</p><pb n="407"/><p> mois. - Nicaragua : M. Daireaux fera l'analyse de la nouvelle loi électorale. - Équateur : M. Lepelletier dépose la notice. - République
Argentine: M. Prudhomme a remis la notice générale et une analyse
du Code de justice militaire.</p><p>Annuaire étranger de 190l (Lois de l900). - M. le Secrétaire général a reçu : de M. Torrès CAMPOS, la notice espagnole; de M. MIDOZI,
la notice portugaise, et de M. PRUDHOMME, la traduction de la loi espagnole sur les accidents du travail. Équateur : M. Lepelletier se
charge de la notice à faire. - République Argentine : la notice sera
rédigée par M. Prudhomme.</p><p>Bulletin. M. Daireaux annonce que sa communication sur l'habeas
corpus dans la République Argentine sera prête pour la première séance
après la rentrée.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Séance du l4 juin l90l. - Présidence de M. BOULLAIRE, président.
– Présents : MM. BOULLAIRE, F. DAGUIN, CHALLAMEL, FROMAGEOT, DEFRÉNOIS, Célier, Lévy-ALVARÈS, Brunet et Adam.</p><p>Excusés : MM. CHAUMAT, APPERT, GUÉRIN, Dufourmantelle et Buret.</p><p>Annuaire étranger de l900(Lois de 1899).– Il est rendu compte des
travaux reçus en dernier lieu; ce sont : pour le LUXEMBOURG, notice par
M. F. Daguin; pour le canton de GENÈVE, notice par M. Le Fort; pour le
canton de FRIBOURG, notice par M. Adam.
ll ne manque plus que le CONGO, Haïti et le Canada (Dominion).</p><p>Annuaire étranger de l90l (Lois de 1900). - M. de Rolland a
envoyé la notice pour Monaco. - Belgique : la notice sur la loi successorale relative aux petits héritages est confiée à M. Ohallamel. M. Adam
se charge de voir si, dans le Recueil : la Pasinomie de la Belgique de
l900, il a été inséré des lois ou décrets offrant un intérêt suffisant et de
les noter avec toutes indications utiles. M. Daguin fera la notice concernant la loi du 4 avril l900, sur la chasse. - Grand-duché de Luxembourg : la notice est confiée à M. Daguin. - Congo : la notice sera
rédigée par M. Harmand.</p><p>Annuaire français de l90l (Lois de l900). - M. le Secrétaire général annonce que le volume est au tirage.</p><p>Annuaire français de l902 (Lois de l90l). - Les travaux seront
attribués, après assentiment des collaborateurs, pour les lois principales,
et ces attributions seront mises au procès-verbal de la prochaine séance.</p><p>Bulletin. - Sont distribués, pour être l'objet de comptes rendus, les
ouvrages suivants : l° Comité maritime international, conférence de
Paris de l900, à M. Fromageot; 2° Léon DUPRIEZ, L'organisation du
</p><pb n="408"/><p> suffrage universel en BELGIQUE, à M. Célier; 3° M. Ernest NYSS, Étude
de droit international et de droit politique, à M. Kammerer; 4° E. SAUVEL, Du statut personnel des natifs de l'Inde ; Des exploits signifiés au
PARQUET, etc., à M. Appert ; 5° GUILLOUARD, De la prescription, tome II,
à M. Alpy; De PAEPE, De la compétence civile, à M. Daguin; 7° NOURRISSON, L'association contre le crime, à M. Célier; 8° Congrès international de la propriété foncière de 1900, à M. Pénigaud ;9° WEISS, Traité
de droit international privé, à M. Boullaire; l0° Maurice BERNARD,</p><p>Conflit de souverainetés en matière pénale, à M. Boullaire.</p><p>La séance est levée à six heures.
</p><pb n="409"/></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHIERONIQUE LEGISLATIVE</head><p>CHAMBRES SUÉDOISES</p><p>Session ordinaire de l899.</p><p>Les Chambres se sont réunies, le l6 janvier l899, et se sont séparées
le l5 mai. La présidence a été attribuée dans la première CHAMBRE, à
M. le comte Gustave de SPARRÉ, et dans la seconde, à M. le comte R. de
la Gardie. Ont été élus vice-présidents : à la première CHAMBRE,</p><p>M. Christian LUNDEBERG, grand-propriétaire d'usines métallurgiques, et
à la seconde CHAMBRE, M. A. SVARTLING, industriel, tous les deux du
partie protectionniste.</p><p>La presse démocratique a appelé, avec un accent marqué d'indignation, cette session « la diète de la première Chambre ». Les journalistes
de cette nuance ont déploré le défaut d'ampleur et la stérilité des
débats. En effet, les discussions ne présentèrent rien de saillant. Mais il
serait injuste d'en accuser la Chambre. La situation défavorable était
due, avant tout, aux rapports tendus existant entre cette Chambre et le
chef du gouvernement par suite de la volte-face qu'il avait opérée l'année
précédente (voir BULLETIN, 190l, p. 277), et aux pressentiments très
justes que ce changement avait fait concevoir et qui se réalisèrent vers
la fin de l'année par un nouvel échec du cabinet et la retraite regrettable du ministre des affaires étrangères, M. le comte de DOUGLAS, qui
donna sa démission et sortit du ministère avec les honneurs de la
guerre.</p><p>Grâce à la bonne intelligence et à l'énergie des factions nationalistes,
les Chambres (chose extraordinaire) affectèrent à l'armée et à la marine
15.500.000 couronnes de plus que ne l'avait demandé le gouvernement,
qui accepta la somme allouée, avec l'invitation implicite de s'inquiéter
un peu plus du bien-être de l'État et un moins de ses nouveaux amis,
qui, ordinairement, se plaisent à retrancher les millions aux crédits
militaires.</p><p>Budget. - Les recettes et les dépenses pour le service de l'année l900
furent évaluées à la même somme, l34.307.000 de couronnes.TOUTEFOIS,
il y eût, à la fin de l'année, des excédents budgétaires de plus de 27.000.000
de couronnes disponibles pour le service de l90l. La situation économique, gênée par de gros intérêts, n'était pourtant pas des plus favo-
</p><pb n="410"/><p> rables. La banque d'ÉTAT, sous la nouvelle législation, n'était pas à la
hauteur de ses affaires; d'autre part, on n'osa étendre les limites de
l'émission des billets de banque, et l'on préféra emprunter 25.000.000 de
couronnes pour accroître les recettes.</p><p>Droit constitutionnel. - Les Chambres adoptèrent provisoirement :
l° le projet de loi concernant l'établissement d'un nouveau département
d'État pour l'agriculture, les domaines et les forêts; 2 divers projets
de loi ayant pour but d'accélérer les travaux des Chambres; 3° des projets de loi prescrivant le secret des requêtes tendant à l'obtention de
brevets et celui du casier judiciaire.</p><p>Législation pénale et civile. - Pour mieux combattre l'action
oppressive des syndicats ouvriers, les chambres ont voté une proposition de loi, due à l'iniative parlementaire, qui punit les tentatives tendant à contraindre les ouvriers par des actes de violence ou des menaces
à se mettre en grève, ou à les empêcher par des actes de ce genre (en
cas de grève proclamée), de reprendre le travail ou d'accepter du service
ou des offres d'engagement. La cour suprême s'oppose à cette loi, qu'elle
considère comme une loi d'exception ; elle objecte, en outre, la difficulté
de faire la preuve d'une manière suffisante. Des scrupules de cette
nature n'étaient pas faits pour impressionner le gouvernement de
M. BOSTRÖM, qui fit promulguer la loi, le l0 juillet l899, pour 1acheter,
dirent les mécontents, sa politique humiliante en ce qui concerne
l'Union.</p><p>Conformément à la Convention réglant certains points de droits international privé se rapportant à la procédure civile, signée à La HAYE, le
14 novembre 1896, le gouvernement avait présenté des projets de loi
sur : l° les demandes d'enquêtes transmises par les tribunaux suédois
aux tribunaux étrangers ; 2° les commissions rogatoires transmises par
les tribunaux étrangers aux tribunaux suédois ; 3° l'exécution de certains jugements étrangers concernant la condamnation aux frais et
dépens des procès (voir l'article XII de la Convention). Les projets
furent votés par les Chambres. Les lois, promulguées le 6 mars 1899,
furent suivies de deux décrets concernant la communication des actes
judiciaires et extrajudiciaires en SUÈDE, à la demande des autorités
étrangères, et concernant le devoir des préfets, de prêter leur concours pour la communication des pièces suédoises à l'étranger. Dans
l'intérêt des relations internationales, on vota aussi une modification à
la loi du l9 novembre 1886 sur l'obligation des demandeurs étrangers
de fournir la caution judicatum solvi; la nouvelle loi autorise le gouvernement, sous la condition de réciprocité, à dispenser les sujets étrangers de cette obligation. Conformément à cette loi, qui fut promulguée le
6 mars 1899, des conventions relatives à la matière ont été conclues avec
la plupart des États européens.</p><p>Pour remédier aux défectuosités de la loi du 2l décembre 1897, concernant les abattoirs et les travaux d'inspection (BULLETIN, l898, p.366),
</p><pb n="411"/><p> les Chambres ont voté des modifications à cette loi. La nouvelle loi a été
promulguée le 26 mai 1899. Les résultats de sa mise en vigueur ne sont
pas encore connus.</p><p>ENFIN, sur l'initiative du gouvernement, on a voté les lois suivantes :
l° loi du 26 mai l899 sur le morcellement des emplacements urbains
et sur leur réunion; 2° loi de la même date sur l'indemnité à payer par
le propriétaire à la partie lésée, quand une maison construite déborde
sur les limites de la propriété voisine;3° loi du l0 juillet sur les indemnités à allouer par le Trésor pour dommages causés par certains fonctionnaires publics; 4° loi du l0 juillet 1899, sur la production des échantillons et des modèles appartenant à l'industrie métallurgique;5° loi de
la même date sur les ajournements en matière civile et pénale. Sauf la
réduction des délais en certains cas, principalement quand la signification doit avoir lieu à l'étranger, la nouvelle loi contient peu de dispositions avantageuses. MAIS, en revanche, elle renferme de nombreuses
défectuosités.</p><p>Rapports avec la Norvège. - Au cours des débats qui eurent lieu à
la première CHAMBRE, au sujet du renvoi du projet de budget à la commission des finances, il fut proposé d'inviter le gouvernement à empêcher
que la loi concernant le drapeau marchand norvégien, votée par le STORTHING, le l7 novembre l898, et abolissant les symboles de l'Union figurant sur le drapeau, ne fût mise en vigueur (l). Le gouvernement répondit
qu'il ne fallait concevoir aucune inquiétude, et les sénateurs laissèrent
tomber le projet. Les conséquences ne tardèrent pas à se produire. Au
mois de février encore, le gouvernement, sous la présidence de S. A. le
prince royal, et sur l'avis du ministre des affaires étrangères, M. le
comte de Douglas eut le courage de repousser les prétentions de la
NORVÈGE, et de se faire représenter, à part, à la conférence internationale
de la paix de La HAYE, par un diplomate norvégien, qui devait être
chargé de proposer la neutralisation de la Suède (sic) et de la Norvège
(question de politique pure, qui n'entra pas dans le programme de la
conférence); mais, malgré le mauvais accueil fait à Son ALTESSE, à CHRISTIANIA, quelque temps après, on alla à CANOSSA, les 6 et l l octobre, en
acceptant les conséquences de la décision du Storthing. Nous voilà au
point, dont parle la tragédie :
"Avo totzpôv tep6v yopojat tayat
xzt ôixz xat tavtz t)tv at pépetat.</p><p>(EURIPIDE, Médée, 405-6)</p><p>W. UPPSTRÖM.</p>
<note place="bottom">(1) Le roi avait refusé trois fois sa sanction à cette loi, votée par trois
STORTHING, et elle fut néanmoins promulguée, sous son seing, le 10 décembre 1898, conformément à l'article 79 de la constitution norvégienne.</note>
<pb n="412"/></div><div type="section"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>BELGIQUE</p><p>I. - 5 janvier 1990 : Arrêtés royaux portant règlement intérieur de
la Cour militaire et des Conseils de guerre de Belgique (Moniteur des
22-23 janvier 1900).</p><p>II. - 10 février l900 : Loi relative à l'épargne de la femme mariée
et du mineur (Mon. des 12-13 février 1900).</p><p>III. - 5 mars 1900 : Loi concernant l'extension de la compétence des
des tribunaux mixtes en EGYPTE, en matière de faillite et de banqueroute (Mon. du 9 mars l900).</p><p>IV. - 10 mars 1900 : Loi sur le contrat de travail (Mon. du
l4 mars l900).</p><p>V. - 26 mars 1900 : Loi prorogeant la durée de la Banque nationale
et modifiant certaines dispositions des lois des 5 mai l850 et 20 mai 1872,
relatives à cette institution, ainsi que de la loi du l0 mai l850, qui organise le service du caissier de l'État (Mon. du 28 mars l900).</p><p>VI. - 29 mars 1900 : Loi portant modification de la loi du l5 avril
1895, relative à la fabrication et à l'importation des alcools (Mon. des
2-3 avril 1900).</p><p>VII. - 4 avril 1900 : Loi modifiant la loi du 28 février l882, sur la
chasse (Mon. du 13 mai 1900). - ll mai 1900 : Arrêté royal déterminant, conformément au § 6 de l'article 7 de la loi du 4 avril l900, les
moyens et engins de destruction que l'occupant aura le droit d'employer,
par dérogation à l'article 8 de la même loi (Mon. des 14-15 mai 1900).</p><p>VIII. - 4 mai 1900 : Loi sur le commerce des bourgeons de résineux
(Mon. du ll mai 1900). - 25 août 1900 : Arrêté royal sur l'exécution
de cette loi (Mon. du l0 mai 1900).</p><p>IX. - 4 mai l900 : Loi ayant pour objet la répression des fraudes
commises au moyen de la margarine (Mon. du l l mai l900).</p><p>X. - l0 mai 1900 : Loi concernant les pensions de vieillesse (Mon.
des l4-15 mai 1900).
</p><pb n="413"/><p></p><p>XI. - l6 mai 1900 : Loi apportant des modifications au régime successoral des petits héritages (Mon. des 21-22 mai 1900).</p><p>XII. - 25 juillet l900 : Loi du 3l mars 1900, approuvant la convention conclue entre la Belgique et la France sur la compétence judiciaire,
sur l'autorité et l'exécution des décisions judiciaires, des sentences arbitrales et des actes authentiques (Mon. des 30-3l juillet l900). - l6 novembre l900 : Déclaration échangée entre la Belgique et la FRANCE,
concernant la transmission des actes judiciaires et extrajudiciaires en
matière civile et commerciale (Mon. des 26-27 novembre 1900). -</p><p>29 mai 1900 : Réclamation échangée entre la Belgique et la SUISSE,
concernant la transmission des actes judiciaires ou extrajudiciaires et des
commissions rogatoires en matière civile ou commerciale (Mon. du
2l décembre 1990).</p><p>XIII. - 6 août l990 : Loi qui approuve l'acte final de la conférence
de la paix, ainsi que les conventions et déclarations qui y sont annexées,
datées du 29 juillet l899 et signées par la Belgique avec les puissances
représentées à ladite conférence (Mon. du 13 septembre 1900).</p><p>XIV. - 3l décembre : Loi accordant amnistie en faveur des réfractaires, des retardataires et des déserteurs (Mon. du l° janvier 1901).</p><p>L. ADAM.</p><p>SERBIE.</p><p>6 l9 avril 190l. - Constitution.
-- ----
</p><pb n="414"/></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTE S RENDU S D'OUVE AGEs</head>
<div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head><p>L'évolution industrielle des Etats-UNIS, par M. Caroll WRIGHT,
traduction par M. F. Lepelletier. - l vol. in-8°; PARIS, Giard et
BRIÈRE, l90l. PRIX, 7 francs.</p><p>Parmi les pays, dont il est particulièrement intéressant d'étudier le
développement économique, les États-Unis figurent au premier rang.</p><p>Les origines ne sont pas lointaines : trois siècles nous en séparent,
et l'on voit pourtant quels merveilleux résultats sont enregistrés de nos
jours. Peu de peuples ont eu une croissance aussi rapide et une maturité
aussi florissante. M. WRIGHT, commissaire du travail aux États-UNIS,
était placé mieux que personne pour tracer le tableau des transformations industrielles de son pays, et il l'a fait avec une richesse de renseignements qui donne à son livre une valeur et un intérêt particuliers.</p><p>La première moitié du volume environ est consacrée à l'histoire de
l'évolution industrielle des États-UNIS, depuis la période de la colonisation originaire jusqu'à nos jours. Les difficultés du début ; les premières exploitations du sol engendrant successivement les entreprises
agricoles, maritimes et industrielles ; celles-ci se multipliant et se développant non seulement au fur et à mesure que la colonisation s'étendait,
mais aussi à raison de la politique de prohibitions suivie par l'Angleterre
à l'égard de sa colonie obligée et de plus en plus désireuse de se suffire
à elle-même ; puis l'affranchissement politique préparant l'affranchissement économique, que réalise l'activité de la race aidée par les progrès scientifiques; enfin depuis l860 un essor gigantesque qui met les
États-Unis au premier rang des nations industrielles ; tous ces faits
sont exposés, toutes ces étapes sont racontées, tous les résultats acquis
sont analysés par l'auteur d'une façon aussi documentée que saisissante.</p><p>M. Caroll Wright ne s'est pas borné d'ailleurs à tracer le tableau du
développement industriel des États-Unis. Dans la seconde moitié de son
ouvrage, il en expose les conséquences au point de vue social. Il nous
fait entrer en contact avec la classe ouvrière, nous montre l'accroissement des salaires, décrit le mouvement ouvrier, les associations
ouvrières, les grèves, la législation du travail ; et enfin, après avoir ainsi
analysé les transformations évolutives de l'industrie américaine et de
</p><pb n="415"/><p> l'organisation ouvrière, il étudie l'influence que l'une a eue sur l'autre,
c'est-à-dire l'influence du machinisme sur le travail.</p><p>Notre collègue et ami, M. LEPELLETIER, a su donner de ce livre de
premier ordre une traduction sincère et toujours élégante, qui lui fait le
plus grand honneur, et qui sera accueillie avec un succès mérité par les
lecteurs français.</p><p>Maurice DUFOURMANTELLE.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head><p>La Bosnie et l'HERZÉGOVINE, par M. E. Knell. - l vol. in-8, PARIS,</p><p>ROUSSEAU, l900.</p><p>Comme l'auteur l'annonce, ce livre est une étude d'histoire politique
et économique de la Bosnie et de l'HERZÉGOVINE, - et, ajouterons-nous,
depuis les origines jusqu'à nos jours. En effet, M. Knell nous déroule
l'histoire de ces deux peuples balkaniques successivement à l'époque
romaine, au temps des invasions barbares, qui inaugura une période
d'indépendance, sous la domination turque, et sous l'administration
contemporaine austro-hongroise. Le livre est attachant autant que le
sont le pays et le peuple pour quiconque les a visités et vus d'un peu
près. Au point de vue du droit public, la situation faite aux deux provinces par le traité de Berlin est clairement et nettement exposée. on
peut regretter par contre que la partie économique soit traitée un peu
rapidement : l'Exposition universelle de l900 nous a fait passer sous
les yeux de précieux renseignements sur le développement économique
et social du pays, que l'auteur pourra utilement mettre à contribution
dans une étude complémentaire : cela en vaut la peine. Par cette légère
critique, nous n'entendons pas d'ailleurs diminuer le mérite de l'ouvrage; nous signalons seulement à l'auteur l'intérêt qu'il y aurait à
faire connaître plus en détail les résultats de l'administration autrichienne et en particulier de M. de HOROWITZ, un des collaborateurs à
l'œuvre de M. de Kallay. L'étude actuelle de M. Knell est assez attachante, pour que nous souhaitions de la voir enrichie d'une nouvelle
enquête portant spécialement sur les progrès réalisés depuis une dizaine
d'années environ pour la mise en valeur du pays et son développement
économique et social.</p><p>Maurice DUFOURMANTELLE.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head><p>Existe el derecho internacional ?(Le droit international existe-t-il ?)
par M. Felipe Garcia-Ontiveros y LAPLANA, avocat, docteur en droit.
- Broch. in-8, 29 pages, MONTEVIDEO, l900.</p><p>Le droit international existe-t-il ? Tel est le sujet d'une conférence
donnée le 24 septembre dernier à l'Athénée de Montevideo par le vice-
</p><pb n="416"/><p> président de la Section des sciences morales et politiques de l'Athénée
de Madrid. Pour surprenante qu'elle soit, la question ne manque
certes pas d'intérêt à une époque où tant de peuples, par de brutales
agressions, semblent se jouer à l'envi des règles de cette morale universelle qui gouverne les nations comme elle régit les individus, et mettre
délibérément la puissance et la force au-dessus de la justice et du droit.</p><p>La réponse d'ailleurs ne fait doute pour personne; du moins ne comporte-t-elle aucune hésitation pour quiconque admet la communauté
d'origine des hommes de toute race et voit dans l'instinct de sociabilité
commun à tous les individus une preuve irrécusable de l'unité de nature
en même temps que le fondement d'un droit commun à tous les peuples.</p><p>C'est ce que montre fort bien M. Garcia-Ontiveros qui, en dépit des
violations si fréquentes auxquelles le droit des gens est sujet, affirme de
nouveau, après tant d'autres, son existence et sa nécessité, et conclut à
l'urgence de la codification des principes de justice internationale, dont
il faudrait, suivant lui, assurer le respect par la généralisation de l'arbitrage et l'application d'une sanction réelle et effective.</p><p>F. LEPELLETIER.</p><p>Giurisprudenza sammarinese, par M. Torquato GIANNINI, commissaire judiciaire de la République de Saint-Marin. - Broch. in-8,</p><p>16 pages, MODÈNE, l90l. -</p><p>La jurisprudence constitue, partout, une des sources les plus importantes du droit. MAIS, dans les pays régis par la coutume, elle est
appelée à jouer un rôle prépondérant, car c'est elle qui, à proprement
parler, fait la loi. Il en est ainsi dans la République de Saint-Marin.</p><p>Cet ÉTAT, un des plus petits, mais un des plus anciens de l'EUROPE,
ne possède ni code civil, ni code de commerce; sa législation civile et
commerciale se réduit à quelques dispositions insérées dans les statuts
généraux (leges statutæ) et à un certain nombre de textes plus récents,
tels que le code du change, la loi hypothécaire, la loi sur l'état civil. Il
résulte de cet état de choses que la jurisprudence est, pour ainsi dire, le
seul guide auquel on puisse avoir recours pour le règlement des difficultés d'ordre juridique qui s'élèvent entre les habitants. AUSSI, doit-on
féliciter M. Giannini de l'heureuse inspiration qu'il a eue de résumer,
dans une courte notice, les principes qui se dégagent des jugements et
arrêts rendus par les juges locaux. Cette notice, en effet, est de nature à
rendre de grands services aux plaideurs ayant des intérêts à débattre
devant la justice san-marinoise.</p><p>Le système judiciaire de la République est fort simple. Au premier
échelon de la hiérarchie est placé un juge-conciliateur, dont la compétence est bornée aux affaires dont l'importance ne dépasse pas
50 livres. Le commissaire judiciaire est juge du premier degré, sauf en
matière d'interdiction et de restriction de la capacité civile. Les jugements qu'il prononce peuvent être déférés à un juge d'appel. ENFIN, si
</p><pb n="417"/><p> dans un procès, les décisions de première et de seconde instance ne sont
pas concordantes, les parties sont admises à se pourvoir, en troisième
instance, devant le Conseil des XII, qui remplit les fonctions de cour
suprême. -</p><p>Ce sont les décisions inédites de ces différentes juridictions qui ont
fourni à M. Giannini les éléments de son travail. Celui-ci se divise en
deux parties, consacrées, l'une, au droit des personnes et au droit successoral, l'autre, au droit des obligations. L'auteur expose, dans la première, les principes admis en matière de filiation, de puissance paternelle,
de capacité civile et de succession; dans la seconde, il résume les données
de la jurisprudence en ce qui concerne la mise en demeure, la fidéjussion, les obligations qu'engendre la lettre de change, le louage d'ouvrage et la prescription. Comme on le voit, M. Giannini n'a touché
qu'à un nombre limité de questions, il a choisi les principales ou, du
moins, celles qui lui ont paru présenter le plus d'intérêt pour les justiciables auxquels sa brochure est spécialement destinée.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Studi di Diritto internazionale privato, par M. Alessandro CORSI,
professeur de droit international à l'Université de Pise.(Études de droit
international privé). - Brochure de 103 pages, ROME, 1900.</p><p>L'ouvrage de M. Corsi est tout à fait intéressant et par la netteté avec
laquelle les questions sont posées et par la clarté de leurs solutions.</p><p>La première partie qui nous est communiquée contient l'analyse raisonnée et la coordination des règles suivies dans divers états relativenent à la juridiction des tribunaux civils et de commerce.</p><p>L'auteur n'avait pas, pour le moment du moins, à examiner les
règles de juridiction relativement aux rapports privés internationaux
qui découlent des lois pénales, administratives et financières, ou des
lois spéciales, ou des conventions diplomatiques comme celles relatives à
la propriété littéraire et industrielle, et au commerce des neutres en
temps de guerre.</p><p>Après avoir bien posé la question, M. Corsi s'occupe des voies suivies jusqu'à présent pour l'étudier et la résoudre, il indique les idées
préconçues dont il faut se défaire, les principes qu'il convient d'appliquer; enfin, il discute les différents systèmes et les règles fondamentales pour la recherche des lois déclaratives ou attributives de juridiction.</p><p>On trouve dans l'ouvrage de M. Corsi une revue très complète et très
bien faite des systèmes des jurisconsultes les plus autorisés de chaque
pays; M. Corsi examine également les traités et délibérations des congrès et conférences qui se sont occupés de droit international.</p><p>ENFIN, l'auteur s'applique à rechercher comment on pourrait codifier
la matière; il conclut que les règles acceptées jusqu'à présent, ne sont
qu'une minime partie de celles qui sont nécessaires pour prévenir ou
</p><pb n="418"/><p> résoudre les conflits et déterminer d'une manière certaine les règles
attributives de juridiction.</p><p>Le travail de M. Corsi constitue une contribution importante à l'étude
du droit international privé.</p><p>Léopold GRAVIER.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Manuel pratique des sociétés par actions, par M. Rodolphe ROUSSEAU, avocat à la Cour d'appel de PARIS, avec la collaboration, pour la
partie fiscale, de M. André Dolbeau (3 édition, revue et complétée). l vol. in-8, PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1900</p><p>Le livre de M. Rodolphe Rousseau a eu, en quelques années, deux
éditions successives qui ont été rapidement épuisées; la troisième vient
de voir le jour en 1900. On peut mesurer, d'après ces résultats, le
succès de l'ouvrage, succès, d'ailleurs, très légitime et très mérité.</p><p>L'ordonnance générale, les divisions et les subdivisions du Manuel
des Sociétés par actions sont restées, à peu de chose près, dans la dernière édition, ce qu'elles étaient dans les éditions précédentes. Bien
entendu, l'auteur a tenu compte des décisions judiciaires récentes et a
. consulté, pour la rédaction de ses notes, les traités et les articles de
revues publiés au cours des dernières années. Il ne s'en est pas tenu là,
du reste.Certaines parties du travail ont été remaniées et considérablement
augmentées; on peut citer, notamment, les chapitres relatifs aux parts
de fondateur, à l'établissement des bilans et à la fixation des dividendes;
ces matières, qui ont pris une grande importance, demandaient à être
traitées avec plus d'ampleur qu'elles ne l'avaient été auparavant.</p><p>Une autre partie, celle où sont exposées les règles du droit fiscal
applicables aux Sociétés (enregistrement, timbre, droits de transmission
sur les valeurs mobilières, taxe sur le revenu de ces mêmes valeurs, etc.,
a été l'objet d'une refonte complète. Pour l'exécution de ce travail,</p><p>M. Rousseau s'est adjoint M. André DOLBEAU, qu'un stage antérieur à
la Cour des Comptes avait parfaitement préparé à la mission de confiance qui lui a été attribuée, mission dont il s'est acquitté de la façon
la plus heureuse. ,</p><p>En somme, si l'édition du Manuel dont nous annonçons la publication
ne constitue pas une œuvre nouvelle, du moins, on peut dire que
l'auteur a fait subir à son livre des telles retouches et qu'il l'a enrichi
d'additions telles, qu'il a trouvé le moyen de lui donner un intérêt tout
ILOLLV08LUl.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>L'Évolution du DROIT, par R. von JHERING, traduction française de
M. de Meulenaere. - l vol. in-8°, Chevalier-Marescq et CIE, éditeurs.</p><p>Sous ce titre, M. de Meulenaere publie aujourd'hui la traduction fran-
</p><pb n="419"/><p>çaise d'une partie du grand ouvrage de JHERING, Zwech im Recht. Le
sujet de ce livre célèbre est connu. Le quatrième volume de l'Esprit du
Droit romain se terminait par une exposition de la théorie générale
des Droits. Jhering y examinait les éléments substantiels du Droit; s'écartant des théories généralement admises depuis HEGEL, d'après lesquels
la substance du Droit réside dans la volonté, il établissait que les droits
ne sont autre chose que des intérêts juridiquement protégés. Il en
résultait qu'un nouveau criterium devait être adopté et qu'à la volonté
devait être substituée l'utilité. La suite de l'ouvrage devait fournir la
justification de cette thèse.</p><p>Mais il parut bientôt à l'illustre jurisconsulte que cette notion nouvelle,
fondamentale à ses yeux, avait besoin d'une démonstration plus complète,
plus large, plus universelle, que celle destinée à prendre place dans une
histoire du développement de la législation romaine. En outre, le criterium se modifiait peu à peu. La notion de l'intérêt lui paraissait trop
etroite : elle faisait place dans son esprit à celle de la finalité, qu'il fallait
étudier avec tous les développements qu'elle comporte, car elle était le
fondement non seulement du DROIT, mais aussi de la morale.</p><p>En même temps que le cadre, les dimensions de l'ouvrage croissaient
peu à peu. D'abord simple chapitre, puis petit écrit indépendant, il devenait un gros traité en deux volumes resté inachevé. La thèse qui y est
soutenue est connue. La loi de finalité y est présentée comme le principe
générateur du Droit. Il n'y a point chez l'homme d'action qui n'ait pour
principe un but à atteindre. Il en est de même des actes qui constituent
le droit. Les fins dont la poursuite forment sa sphère d'activité se rapportent soit à l'individu, soit à la communauté. Les fins individuelles sont
ainsi égoïstes : elles naissent de l'individu et retournent à lui. C'est au
point de vue physique, économique et juridique seulement qu'elles forment l'objet de l'étude du juriste. Les fins sociales sont intéressantes surtout par la manière dont la société et l'État appellent l'individu à coopérer
à leur réalisation. Ainsi se déroule un vaste plan qui permet à l'auteur
de parcourir dans ses vues d'ensemble tout l'immense domaine du Droit
public et du droit privé. -</p><p>Il ne nous est pas permis dans les limites étroites de ce compte rendu
de discuter la valeur de l'idée fondamentale unique dans laquelle Jhering a essayé de concentrer toute une science dont les bornes reculent
tous les jours. Il est peut-être regrettable que Jhering ait interrompu la
composition de l'Esprit du Droit romain et qu'il ne se soit pas exclusivement consacré tout entier à cette œuvre unique. Et nous sommes
de ceux qui considèrent comme une perte à jamais irréparable pour la
science les pages qu'il eût consacrées à l'examen du Droit classique arrivé
à son épanouissement. Quoi qu'il en soit, l'œuvre qu'il nous a donnée à
leur place n'est pas indigne de son génie. On y retrouve toutes ses qualités maîtresses : la largeur philosophique de ses vues, son sens profond
de la vie réelle, ses facultés d'investigation qui lui permettent de plon-
</p><pb n="420"/><p> ger au plus profond de la conscience juridique, et pour emprunter à
M. PICARD, le savant juriste belge, une expression pittoresque et imagée
« ces éclairs qui répandent un fulgurance inattendue sur de vastes espaces où semblait ne régner que la nuit ».</p><p>On doit une vive reconnaissance à M. de MEULENAERE, à qui nous devons
déjà la belle traduction française de l'Esprit de droit romain, d'avoir fait
passer dans notre langue cet important ouvrage.Son œuvre est excellente de tous points et à louer sans réserve. Il nous permettra cependant d'exprimer le regret de ce qu'il ait cru devoir se limiter à la première partie du livre. Espérons qu'actuellement, il travaille à la traduction de la seconde et quedans peu de temps nos compatriotes admirateurs
de Jhering pourront joindre à leur bibliothèque dans son intégrité, le grand
ouvrage dont une partie seule leur est offerte aujourd'hui.</p><p>L. GUÉRIN.</p><p>Traité élémentaire de droit civil conforme au programme officiel,
par M. Marcel PLANIOL, professeur de droit civil à la Faculté de droit
de PARIS, t. II (les preuves, théorie générale des obligations, les contrats,
privilèges et hypothèques). - l vol. in-8, XII-1056 pages, PARIS,</p><p>PICHON, 1900. PRIX, l2 fr.50.</p><p>Le tome premier du Traité élémentaire de droit civil publié par
M. Marcel Planiol contenait, outre les principes généraux, la théorie
générale des personnes, puis les règles relatives aux biens et à la
famille, le mariage excepté (l).</p><p>Le tome II, qui vient de paraître, embrasse toutes les matières
comprises dans l'examen de seconde année des facultés de droit. Il se
subdivise en quatre parties.</p><p>La première partie est relative aux preuves, c'est-à-dire aux procédés employés pour convaincre le juge. L'étude de la preuve littérale est
utilement complétée par un aperçu sur le timbre, l'enregistrement et la
matière'du notariat. Un appendice traite de la chose jugée.</p><p>Les obligations font l'objet de la seconde partie du volume. ENVISAGÉE,
abstraction faite de ses différentes sources, l'obligation est l'une des
bases de la science du droit. Sa théorie, d'après M. PLANIOL, devrait
figurer en tête de l'enseignement de l'École dans les programmes de
première année. Cela explique l'importance des développements
consacrés par l'éminent professeur à ce sujet vaste et compliqué qui a de
tout temps attiré l'attention des jurisconsultes. Le code civil allemand,
dans ses articles 4l4 et suivants, admet le transport de dette à titre particulier. On a pu se demander si l'opération était possible en France.</p><p>M. Planiol le croit, car au fond le procédé allemand équivaut à notre
novation par changement de débiteur (p. l30, l7l). Plus loin (p. 27l
et suiv.), l'auteur fait justice de la distinction communément admise
entre la faute contractuelle et la faute délictuelle. Les obligations sont,</p>
<note place="bottom">(1) Voir BULLETIN, février 1900, p. 211</note>
<pb n="421"/><p> il est vrai, conventionnelles ou légales; mais leur violation n'engendre
jamais qu'une sorte de faute.</p><p>La troisième partie du livre traite des contrats.Suivant une tendance
qui commence à se propager dans la doctrine, la notion de la « cause »,
telle que la formule le Code civil, est rejetée comme inutile (p. 322).</p><p>Après les généralités se place l'étude des contrats spéciaux. Ici la science
du droit perd beaucoup de son caractère abstrait pour prendre une physionomie vivante et sociale. La condition des ouvriers soulève les
questions du salaire et de la responsabilité des accidents qui sont examinées à propos du louage de travail.Un autre problème tout à fait actuel
est celui de la réglementation des associations. M. Planiol pense que sur
ce point une législation uniforme est impossible et il préconise l'établissement de régimes variés. Le prêt à intérêt, le jeu et le pari, et, parmi
les matières non prévues par le Code civil, l'assurance et le contrat d'édition, font l'objet d'une étude intéressante à laquelle se joint celle des
contrats de garantie. -</p><p>Les privilèges et hypothèques forment la 4° partie du volume. Les
imperfections de notre régime hypothécaire appellent depuis longtemps
des réformes. A défaut d'une refonte générale qui n'a pu être opérée
jusqu'à présent, des lois nouvelles sont intervenues sur différents points.</p><p>M. Planiol commente toutes ces lois dont la dernière en date est celle
du 18 juillet 1898 sur les warrants agricoles. On s'explique peu du
reste pourquoi les nouveaux programmes d'examen ont rangé les hypothèques au nombre des matières de la deuxième année, alors qu'il
semblait plus logique de les laisser parmi celles de la troisième.</p><p>L'importante publication de M. Planiol correspond en définitive
à une orientation nouvelle des études de droit. L'économie politique
tient sa place dans cet ouvrage qui utilise aussi les décisions de la
jurisprudence. Les solutions des lois françaises sont rapprochées de
celles des lois étrangères, particulièrement du Code civil allemand. La
bibliographie est très complète. ENFIN, grâce à sa parfaite connaissance de
l'ancien droit, l'auteur met toujours en lumière l'origine historique de
nos institutions avant de présenter, avec sa méthode et sa précision
habituelles, les explications que comporte chaque matière. Le Traité
élémentaire de droit civil rendra de grands services à la science et
produira, nous n'en doutons pas, les plus heureux fruits.</p><p>E. HÉRON DE VILLEFOSSE.</p><p>Traité théorique et pratique des accidents du travail, par M. Lecouturier. - l vol. in-8°, PARIS, FONTEMOING, l899.</p><p>Parmi les déjà nombreux commentaires de la loi du 9 avril 1898 sur
les accidents du travail, il convient de mentionner à part celui de M. Lecouturier comme un des plus clairs et des plus complets. L'ordre des
articles de la loi y est suivi d'une façon presque constante, ce qui facilite d'une manière générale les recherches ; d'ailleurs une table ana-</p><fw place="bottom">XXXII. 29</fw><pb n="422"/><p> lytique détaillée énumère soigneusement les matières traitées.A l'époque
où ce commentaire a paru, il n'était pas encore possible d'invoquer la
jurisprudence, aujourd'hui si abondante, sur la nouvelle législation ;
mais du moins l'étude approfondie faite par l'auteur des travaux préparatoires donne-t-elle à son travail une solide base pour la solution pratique des questions soulevées.</p><p>M. DUFOURMANTELLE.</p><p>Recueil des lois et règlements administratifs d'application
usuelle, par M. P. BERTHÉLEMY, professeur de droit administratif à
l'Université de Paris; l vol.in-32, PARIS, A. Chevalier-Marescq et CIE,
juillet l90l.</p><p>C'est une idée heureuse qu'a eue M. H. Berthélemy de publier, en un
volume de petit format et d'une étendue aussi réduite que possible, les
lois et règlements administratifs français les plus importants. Les textes
qu'il a ainsi rassemblés sont épars dans les collections officielles ou
groupés dans des recueils de grandes dimensions, où l'on ne peut les
trouver sans perte de temps et sans peine. L'édition que nous signalons
aux membres de la Société de législation comparée est, au contraire,
d'un emploi facile; c'est, à proprement parler, une édition de poche, que
chacun peut emporter avec soi. Sans doute, elle ne contient qu'une
faible partie des innombrables documents qui intéressent l'administration dans ses différentes branches, mais elle renferme, tout au moins,
ceux qui sont d'un usage courant, comme la loi relative aux conseils
généraux, la loi municipale, la loi militaire. la loi sur le régime des
6dlllX.</p><p>Tel qu'il est composé, ce petit volume rendra des services à nombre
de fonctionnaires, principalement à ceux qui résident à la campagne et
qui n'ont pas de bibliothèques à leur disposition.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Répertoire général alphabétique du droit français, publié par
MM. A. Carpentier et G. Frèrejouan du Saint; tome 22 : EXTRADITION-</p><p>FORFAIT, - Un volume in-4º; PARIS, L. LAROSE, l90l.</p><p>Il y a quelques années, les directeurs du Répertoire, pour hâter
l'achèvement de leur œuvre, ont divisé la collection en cours de publication en deux séries, dont ils ont fait marcher de pair la préparation
et l'impression. La seconde série commençait avec le tome 23, et débutait par le mot : Forfaiture. -</p><p>Aujourd'hui, la soudure des deux séries est un fait accompli. Le tome
22, qui vient de paraître, l'a opérée. Désormais, tous les efforts de la
Direction vont porter sur les derniers volumes à publier. On peut être
assuré, du reste, étant donnée l'activité déployée, au cours des dernières
années, que le monde judiciaire ne tardera pas à avoir à sa disposition
la totalité des volumes devant composer ce répertoire, qui constituera,
</p><pb n="423"/><p> lorsqu'il sera terminé, un des monuments juridiques les plus remarquables du xix° siècle.</p><p>Le tome 22, qui embrasse la série des mots allant d' « Extradition » à
« Forfait », contient plusieurs articles importants. Il faut signaler, en première ligne, celui qui est consacré à la faillite. Cette difficile matière a
été traitée avec tout le soin désirable. L'auteur a enrichi son travail de
notions de droit comparé et l'a complété par un chapitre spécial, dans
lequel il s'est attaché à présenter la solution des problèmes délicats qui
se posent à l'occasion du conflit des différentes législations entre elles.</p><p>Indépendamment de l'article sur la faillite, on peut mentionner
encore, en les classant par ordre d'importance, les mots suivants : FORÊTS,</p><p>Fabriques et CONSISTOIRES, FAUX, Fonctionnaires publics.</p><p>La Finlande est le seul État étranger qui figure dans le volume.</p><p>Encore eût-on pu se dispenser de lui consacrer une notice spéciale, et
renvoyer purement et simplement au mot RUSSIE, pour tout ce qui
concernait son organisation politique, administrative et judiciaire, car,
depuis l899, le Grand-Duché a perdu son autonomie et n'est plus qu'uue
province du grand empire moscovite.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Des conflits de souveraineté en matière pénale, par M. Maurice
BERNARD, docteur en droit, lauréat de la Faculté de droit de Paris.</p><p>(PARIS, LAROSE, l90l.) -</p><p>Quand un crime a été commis dans un État par un étranger, on peut
se demander si l'on appliquera la loi de l'État où l'acte punissable a été
commis, ou celle de l'État dont le délinquant est citoyen.La loi pénale
étant territoriale dans chaque ETAT, c'est uniquement la loi de cet État
qui est applicable aux faits commis sur son territoire. Seule aussi, elle
est applicable aux nationaux qui ont commis des délits à l'étranger,
quand l'État les déclare punissables et les défère à ses tribunaux. Il en
résulte que, dans les conflits en matière pénale, la question de compétence domine tout. Quand on connaît le tribunal compétent, on sait la
loi pénale qu'il doit appliquer.</p><p>L'ouvrage de M. Bernard est consacré à l'étude délicate de ces questions de droit international pénal.</p><p>QUELQUEFOIS, deux souverainetés revendiquent la compétence, parce
que le crime a troublé l'ordre juridique sur le territoire de l'une et de
l'autre. Le sujet comporte aussi l'étude des crimes commis par ou contre
des personnes faisant partie d'une armée d'occupation, des crimes commis
sur des navires stationnant dans un port étranger. Aux crimes commis
par ou contre des nationaux, à l'étranger, se rattache l'examen des
règles spéciales aux pays soumis au régime des capitulations, et suivant
une expression consacrée, aux ressortissants des États chrétiens dans le
pays hors chrétienté.</p><p>L'auteur traite enfin de l'extradition qui intervient pour faciliter la
</p><pb n="424"/><p> solution des conflits de répression. Il voudrait que, contrairement à la
règle généralement admise aujourd'hui, elle fût étendue même aux
nationaux, et il désirerait que le droit international s'orientât dans ce
sens, conformément aux conclusions de l'Institut de droit international,
à OXFORD, en 1880. M. Bernard pose la doctrine suivante :</p><p>Le juge naturel du délit est celui du lieu où il a été commis. L'extradition soit des étrangers, soit même des nationaux, doit, autant que possible, être mise au service de la compétence de ce juge naturel. Si l'extradition du national est impossible, l'État dont il ressortit devra le juger
par exception.</p><p>L'ouvrage est conçu au point de vue théorique et s'efforce surtout de
mettre les principes en évidence. Il est un peu abstrait, mais il est inspiré
par une logique serrée et pressante, et provoque le lecteur à des réflexions précises qui le font entrer dans le vif d'un sujet intéressant et
difficile.</p><p>J. BOULLAIRE.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON<lb/>16 057. - Imprimerie LAHURE, rue de FLEURUS, 9, Paris.</fw></body></text></TEI>