<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp19&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456239">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822720">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749709">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150148">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822720"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.19 1889-1890.</title></ref>
<date when="1890-01-01">January 1890</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 19</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N° fl. - Jaannvier 1890.</p>
<p>B U L L ET I N</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
| | INI1LI0\ (0||||||||</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 1l décembre 1889. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à
la Société. - Observation de M. Jules CHALLAMEL. - Allocution de M. le
Président. - Élection d'un Vice-Président et de quatre membres du
Conseil. - Rapport sur les comptes de M. le Trésorier. - Communica .
tion par M. Lucien GUÉRIN d'une étude sur la procédure criminelle en
Angleterre et en Écosse.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise.</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. - La Constitution américaine et ses amendements, par M. L. Vossion ; M. L. GUÉRIN. - L'Irlande économique et
sociale en 1889, par M. Van der Smissen ; M. A. DARRAs. - SCHULDUEBERNAHME, par M. J. Unger; M. R. SALEILLES. - Código civil español relacionado con las leyes vigentes y amotado, par M. D. Doblado ; M. F.</p><p>DAGUIN. - Reforma de la enseñanza del derecho, par M. V. Letelier ;</p><p>M. F. DAGUIN.-J. Stuart Mill ; Turgot; Malthus; Bastiat; M. L. GUÉRIN.</p><p>Le travail des femmes et des enfants dans l'industrie, par M. R. Jay ;</p><p>M. L. GUÉRIN. - Traité de médecine légale, par Taylor (traduit par le
D' Coutagme); M. L. GUÉRIN. - Traité de droit commercial, par MM. Lyon-</p><p>Caen et Renault (t. Ier); M. P. FAUCHILLE. - La Nationalité au point
de vue des rapports internationaux, par M. G. Cogordan; M. P. FAU-</p><p>CHILLE.</p><p>Présidence de M. C. BUFNOIR.
</p>
</div><div type="section" feature="reunions">
<p>
sÉANCE DU 1 1 DÉCEMBRE 1889.</p><p>La séance est ouverte à neuf heures moins un quart.</p><p>M. le Président proclaune membres de la Société :</p><p>M. ABELLA (Joaquin), professeur à l'Académie royale de jurisprudence et de législation, calle de Don Pedro I, à Madrid (Espagne);
</p><pb n="56"/><p>– t -</p><p>MM. ADULAZIZ Kaml-fiev, chef du parquet du Tribunal indigène, au
Caire ( Egypte);</p><p>AHMED CHAFIK, attaché au Cabinet du KHÉDIVE, au Caire (Egypte);</p><p>BARCELo (José-Maria), conseiller à la Cour d'appel et doyen de la
FACULTÉ, à Santiago (Chili);</p><p>BITSCH (Adolphe), docteur en doit, avocat, à Vitry-le-François
(Marne);</p><p>BLUMSTEIN (Félix), avocat, à Strasbourg (Alsace);</p><p>CARBONELL (Ramon J.), directeur de la Revista del derecho, 116,
calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba);</p><p>CARBONELL Y RUIz (José M.), professeur à l'Université de La HAVANE, bâtonnier de I'ordre des avocats, sénateur aux Cortès
espagnoles, 106, calle de CUBA, à La Havane (île de Cuba);</p><p>CONINCK-LIEFSTING (F.-B.), vice-président de la Haute-COUR, 50,</p><p>KONINGINNEGRACHT, à La Haye (Bays-Bas);</p><p>CONTUZZI (Francesco), professeur de droit international à l'UNIVERSITÉ, 143, rue TOLEDO, à Naples (Italie);</p><p>DIAMANTI (Octave), précepteur du fils de S. E. Amin-Ed-DOVELE,</p><p>Président du Conseil de l'EMPIRE, au palais du Président du
CONSEIL,à Téhéran (Perse);</p><p>EMINE FIKRY-BEY, chef du parquet du Tribunal indigène au Caire
(Egypte) ;</p><p>FULD (Ludwig), RECHTSANWALT, 24, Grosse EMMERANZGASSE, à
Mayence (Allemagne);</p><p>GARCIA (J. de J.-Q.), avocat, ancien professeur à l'Université de La
HAVANE, 18, cité des Fleurs (Paris);</p><p>GRESSERIE (Raoul DE LA), juge au tribunal civil, 4, rue BOURBON,
à Rennes (Ille-et-Vilaine);</p><p>NACHBAUR, avocat, rue de la SOURCE, à Nancy (Meurthe-et-Moselle);</p><p>ROELANTs (William), avocat, 52, rue de la Station , à Hasselt
(Belgique);</p><p>STILLER (Moritz), avocat et rédacteur au JOG, 3, RUDOLFSQUAI, à
Budapest (Hongrie);</p><p>WARRAIN (Georges), licencié en droit, 19, rue Las Cases (Paris);</p><p>LE BUREAU INTERNATIONAL DE LA PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE, A BERNE</p><p>(Suisse).</p><p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Des délits relatifs aux sociétés par actions, par M. Henri Rubat
du Mérac; volume offert par les éditeurs, MM. Chevalier et Marescq.
</p><pb n="57"/><p>– o l --</p><p>Quelques questions de droit international privé à propos de la
succession du duc de Brunsuvick , brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. L. GUÉNÉE, avocat, docteur en droit.</p><p>Sesiones de los Cuerpos legislativos de la Republica de Chile
(t. VI et VII); volumes offerts par M. Valentin LETELIER, professeur
de droit administratif à l'Université de Santiago (Chili).</p><p>Les associations et les sociétés devant la loi pénale; brochure offerte par l'auteur, M. Julien BRÉGEAULT, docteur en droit, substitut
du procureur de la République à Paris.</p><p>La Constitution américaine et ses amendements, par M. L. VOSSION, consul de France à PHILADELPHIE, avec une préface de M. Joseph Chailley; brochure offerte par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>Discorso del deputado Saporito sul disegno de legge per il cambio decennale delle cartelle al portatore dei consolidati 3 et 5 per
cento; brochure offerte par l'auteur, M. Saporito.</p><p>Etude sur les sources de l'obligation dans le projet du Code civil
allemand; brochure offerte par l'auteur, M. Raymond SALEILLES,
professeur agrégé à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>La règle de droit. Système des rapports de droit privé, par M. Ernest Roguin ; volume offert par l'un des éditeurs, M. Pichon.</p><p>A propos d'un projet d'union douanière entre les Etats du centre
de l'Europe; par M. Henri CHARDON, auditeur au Conseil d'Etat ;
brochure offerte par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>La question des assurances contre les accidents devant la commis
sion du travail ; brochure offerte par l'auteur, M. F.-G. ADAN, docteur en droit. -</p><p>Ley de aduanas dada por la Convencion nacional de 1884 y los
Congresos de 1885, 1886 y 1887 ;</p><p>C'odigo penal y Codigo de enjuiciamentos en materia criminal de
la Republica del Ecuador ;</p><p>Codigo de mineria de la Republica del Ecuador ;</p><p>Codigo de comercio de la Republica del Ecuador expedido por la
Convencion nacional de 1878;</p><p>Ouvrages offerts par M. Francisco-Ignacio SALAZAR, archiviste du
Pouvoir législatif de l'Equateur.</p><p>Actos de las sesiones del Congreso sud-americano de derecho internacional ; volume offert par M. Quirino COSTA, ministre de affaires
étrangères de la République Argentine.</p><p>Das allgemeines birgerliches Gesetzbuch für das Kaiserthun OESTERREICH, volume offert par M. le Dr Basilio Giannelia.
</p><pb n="58"/><p></p><p>Compte général de l'administration de la justice criminelle en
France et en Algérie pendant l'année 1887 ;</p><p>Compte général de l'administration de la justice civile et commerciale en France et en Algérie pendant l'année 1887 ;</p><p>Volumes offerts par le Ministère de la justice.</p><p>Annual report of the board of regents of the Smithsonian Institution for the year ending june 30 1886; volume offert par l'Institut
Smithsonian.</p><p>L'art de frelater les vins (3° édition); brochure offert par l'auteur, M. de NEYREMAND, conseiller à la Cour d'appel de Nîmes.</p><p>Manuel du recrutement de l'armée, par un ancien commandant
de recrutement; brochure offerte par les éditeurs, MM. Baudoin
et Cie .</p><p>Annuaire statistique de la Belgique ;volume offert par M. LIMELETTE, substitut du procureur général près la Cour d'appel de Liège.</p><p>Discurso leido por el Ex"º señor Don José Canalejas y Mendez
en la solemne apertura de los tribunales celebrada en 16 de septiembre
de 1889 ;</p><p>Estadistica de la administracion de justicia en lo civil durante el
aio 1888 en la peninsula y islas adyacentes publicada por el Ministerio de gracia y justicia ;</p><p>Volumes offerts par M. Dionisio DOBLADO, avocat à Madrid.</p><p>Atti delle reale Accademia di scienze morali et politiche; fascicules offerts par l'Académie royale des sciences de Naples.</p><p>E stadistica de la administracion de justicia en la criminal durante el ano 1888 en la peninsula e islas adgacentes publicado por el
ministerio de gracia y justicia; volume offert par l'auteur, M. Dionisio DOBLADO, avocat à Madrid.</p><p>Novisimo Código civil español (2° édition); volume offert par
l'auteur, M. D. Joaquin Abella.</p><p>Codigo civil español relacionado con las leyes vigentes y anotado
(2° édition); volume offert par l'auteur, M. Dionisio DOBLADO, avocat à Madrid.</p><p>Statuts du CANADA, 52 VICTORIA, 1889; volume offert par M. JETTÉ,
conseiller à la Cour supérieure de Montréal.</p><p>La réorganisation cadastrale et la conservation du cadastre en
FRANCE, par Jules Breton ; volume offert par l'éditeur, M. Guillaumin.</p><p>Mouvel exposé d'économie politique et de physiologie sociale, par
M. Adolphe Coste; volume offert par les éditeurs MM. Guillaumin
et Alcan.
</p><pb n="59"/><p></p><p>Memoria elevada al Ex"º señor Ministro de gracia y justicia en
la solemne apertura de los tribunales, el dia 15 de setiembre de 1889,
por el fiscal del suprema Don Manuel Colmeiro; brochure offerte
par l'auteur, M. Colmeiro.</p><p>Memorias y estados formados por los registradores de la propiedad en cumplimiento de la prevenida en el real decreto de 31 de
agosto de 1886; volume offert par M. D. Doblado.</p><p>El consultor de los ayuntamentos y de los juzgados municipales ;
brochure offerte par M. Abella. -</p><p>Rapport de la Banque hypothécaire nationale pour l'année 1888;
brochure offerte par M. GARCIA, directeur de la Banque hypothécaire argentine.</p><p>La liberté linguistique en France (extrait de la Revue du Monde
latin); brochure offerte par l'auteur, M. G. de Frézals.</p><p>Notice biographique de Charles Tardieu (1810-1889); brochure
offerte pan M. Ambroise TARDIEU, historiographe de l'Auvergne.</p><p>Reforma de la enseñanza del derecho; trabajos publicados en la
Libertad electoral; volume offert par l'auteur, M. Valentin LETELIER,
professeur de droit administratif, à Santiago (Chili).</p><p>Aperçu historique des affaires d'Orient; volume offert par l'auteur, M. Adolphe Potel.</p><p>Droit d'expulsion des étrangers; 8° commission de l'Institut de
droit international, contribution à l'étude de la question; volume
offert par l'auteur, M. Féraud-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation.</p><p>Empire d'Allemagne; loi concernant les associations coopératives
d'industrie et d'économie du 1er mai 1889, avec le règlement d'exécution du Conseil fédéral (traduction de M. Michel Diemer-HEILMANN, ancien notaire, à Mulhouse): volume offert par l'éditeur,</p><p>M. Pichon.</p><p>Côdigo penal arreglado a las correcciones dictadas por el decreto
de 1° de enero de 1871 y a las reformas introducidas por la ley de
17 de julio de 1876, publicado por la redaccion de el consultor de los
ayuntamientos; -</p><p>Manual del jurado, par Don Joaquin Abella ;</p><p>Manual del derecho de caza, par Don Firmin Abella ;</p><p>Novisimo Código de comercio, par Don Joaquin Abella ;</p><p>Tratado de derecho administrativo español, par Don Firmin
Abella ;</p><p>Ouvrages offerts par M. Joaquin ABELLA, professeur à l'Académie
royale de jurisprudence et de législation de Madrid.
</p><pb n="60"/><p>- ti0 -</p><p>Studi sopra la Costituzione del Belgio ;</p><p>Ml diritto publico della Confederazione suvizzera ;</p><p>Brochures offertes par l'auteur, M. Francesco CONTUZZI, professeur à l'Université de Naples.</p><p>La nationalité au point de vue des rapports internationaux (2° édition);volume offert par l'auteur, M. Georges COGORDAN, docteur en
droit, ministre plénipotentiaire.</p><p>Traité élémentaire de droit international privé (2° édition); volume offert par l'auteur, M. André WEISS, professeur agrégé à la
Faculté de droit de Dijon.</p><p>Eléments de droit administratif à l'usage des étudiants des Facultés de droit ; volume offert par l'auteur, M. J. MARIE, professeur
à la Faculté de droit de Rennes.</p><p>Etude sur le compte courant; volume offert par l'auteur, M. Paul
CLÉMENT, substitut du procureur général, à Poitiers. -</p><p>Estudios de derecho civil y historia general de la legislacion espaiiola, par M. Felipe Sanchez Roman ; volume offert par l'auteur.</p><p>De la liberté individuelle; de l'inviolabilité et de la responsabilité
des fonctionnaires publics; brochure offerte par l'auteur, M. J.</p><p>BOULLAIRE, docteur en droit, ancien magistrat.</p><p>Lettres sur la vérification des pouvoirs des assemblées politiques ;
brochure offerte par les auteurs, MM. Antoine d'Abbadie et Severin de la Chapelle.</p><p>Die Schuweizerische Bundesgesetzgebung; deux fascicules offerts
par l'auteur, M. Prosper WOLF, docteur en droit, avocat à Bâle.</p><p>Du mariage civil du prêtre catholique en France; volume offert
par l'auteur, M. HOROY, docteur en droit français, docteur en droit
canonique, docteur ès sciences politiques et administratives, professeur de droit.</p><p>Dictionnaire pratique des actions possessoires et du bornage; volume offert par les auteurs, M. Ch. ARCHAMBAULT, avoué à San cerre, et M. SENLY, avocat au barreau de Nevers.</p><p>Essai d'une réforme parlementaire; brochure offerte par l'auteur, M. Severin de la Chapelle.</p><p>Elements de droit civil espagnol (2° partie); volume offert par
l'auteur, M. Ernest LEHR, docteur en droit.</p><p>La République Argentine physique et économique avec une préface de M. Emile Gautier; volume offert par l'auteur, M. Louis
Guilaine.
- Eléments de droit romain à l'usage des étudiants des Facultés de
droit, deux volumes offerts par l'auteur, M. Gaston May.
</p><pb n="61"/><p></p><p>Du délit nécessaire et de l'état de nécessité; volume o'l'ert par
l'auteur, M. Paul MARIAUD, avocat. -</p><p>Traité théorique et pratique des sociétés par actions françaises et
étrangères et des sociétés d'assurances (avec formules); ouvrage offert
par l'auteur, M. C. Houpin.</p><p>Répertoire alphabétique de la doctrine et de la jurisprudence des
dix dernières années (1878-1889) en matière de sociétés commerciales; ouvrage offert par l'auteur, M. Rodolphe ROUSSEAU, avocat.</p><p>Essai sur la liberté politique en FRANCE, par Fernand MASSON,
avoué à la Cour d'appel de Bourges ; brochure offerte par l'éditeur,</p><p>M. Chevalier-Maresq.</p><p>Essai sur la Banque de France à propos du renouvellement du
privilège; brochure offerte par l'auteur, M. Eugène Bordet.</p><p>Deux numéros du Juridical Review (octobre 1889); offerts par
M. Lyon-Caen.</p><p>Etudes critiques sur l'histoire du droit romain au moyen âge, avec
textes inédits; ouvrage offert par l'auteur, M. Jacques FLACH, professeur au Collège de France.</p><p>Loi du 5 avril 1884 sur l'organisation municipale, commentée et
annotée (2° édition); ouvrage offert par l'auteur, M. Félix GRÉLOT,
préfet du Cantal.</p><p>M. Jules Challamel présente les observations suivantes
à l'occasion d'un travail inséré dans le dernier numéro du
Bulletin .</p><p>J'ai lu avec le plus vif intérêt l'étude que M. Fravaton a consacrée à
un récent ouvrage de M. Flour de Saint-Genis ;tous ceux qui s'intéressent
à la réforme hypothécaire lui sauront gré de leur avoir signalé cette importante et très utile publication.</p><p>A cette occasion permettez-moi d'ajouter quelque chose aux précieuses
informations données par notre collègue. En effet, depuis le livre et depuis le compte-rendu, il s'est produit un fait nouveau dont notre BULLETIN,
ce me semble, doit recueillir l'écho : je veux parler de la réunion, dans les
premiers jours du mois d'août dernier, du Congrès international de la
propriété foncière.</p><p>Les discussions qui ont eu lieu dans ce Congrès ont manifesté d'abord,
de la façon la plus évidente, la nécessité d'une réforme profonde de
notre Code civil en matière immobilière. PUIS, cette constatation faite,
les membres du Congrès se sont occupés de fixer les principes généraux
</p><pb n="62"/><p> dont le législateur devra s'inspirer; de nombreuses et importantes délibérations ont été consacrées à cette étude.</p><p>Ces délibérations ont été dirigées avec une incontestable autorité par
l'éminent professeur de droit civil que notre Société s'honore de compter
parmi ses anciens présidents, M. Duverger ; le travail n'a pas manqué,
non plus que la compétence et le zèle ; la Belgique a rivalisé d'ardeur
avec la France dans l'étude de ces difficiles mais nécessaires problèmes
qui engagent l'avenir du crédit immobilier et de la propriété foncière
elle-même.</p><p>En même temps qu'il faisait appel aux dernières expériences législatives de l'ALLEMAGNE, de l'Australie et de la TUNISIE, le Congrès s'est inspiré de plusieurs projets savamment étudiés, notamment celui de notre
collègue et ami, M. DAIN, professeur à l'école de droit d'ALGER, celui de
M. DANSAERT, président du Crédit foncier de BELGIQUE, et celui de M. de
Saint-GENIS, dont vous connaissez déjà les lignes principales. De la sorte,
il a pu tracer un programme d'ensemble qui n'est plus une œuvre individuelle, mais une œuvre collective ayant une réelle autorité.</p><p>Quant au développement détaillé de ce programme, l'assemblée était
trop nombreuse et le temps qui lui était départi, trop court, pour qu'elle
pût s'en charger elle-même. Une commission permanente de 12 membres
a été nommée, composée de la manière suivante :</p><p>MM. DUVERGER, président; Léon MICHEL, secrét.; Hubert BRUNARD,</p><p>Jules CHALLAMEL, Alfred DAIN, Émile DANSAERT, DUPLAN, FLOUR DE SAINT-</p><p>GENIS, Maurice FRAVATON, Raphaël GONSE, MASSIGLI, PIAT.</p><p>Présentement cette commission est à l'œuvre et s'occupe de rédiger
les rapports qui seront soumis à la prochaine assemblée du Congrès.</p><p>Il n'est pas temps encore de parler des résultats auxquels nous espérons arriver dans cet effort sincère d'amélioration de notre droit hypothécaire ; nous pouvons seulement indiquer sur quelle base doit reposer
le système tout entier; cette base est un livre terrier analogue au Grundbuch germanique : chaque héritage aurait son feuillet spécial où viendraient s'inscrire tous les actes le concernant. ET, par suite, le principe
de la publicité serait appliqué dans toute sa rigueur.</p><p>M. le Président Bufnoir prononce l'allocution suivante :</p><p>MESSIEURS,</p><p>A la fin d'une année qui a été si féconde en manifestations oratoires de tout genre, dont nous avons eu aussi notre part, j'ai
pensé que vous ne me sauriez pas mauvais gré de rouvrir nos
séances en toute simplicité et de réduire ce que notre ordre du jour
appelle l'allocution du Président à un rappel sommaire des faits
intéressant la Société qui se sont produits au cours de cette année.
</p><pb n="63"/><p></p><p>Tout d'abord je veux me féliciter avec vous du franc succès de
notre session extraordinaire de juillet et du banquet offert aux correspondants et aux membres étrangers de la Société. Malgré les
causes de dispersion habituelles à cette date, malgré les traverses
d'une période électorale venue comme à point nommé pour retenir
loin de Paris un grand nombre d'entre nous, fonctionnaires administratifs, magistrats., candidats, nous nous sommes trouvés
cependant réunis en un groupe nombreux et compact pour recevoir
nos hôtes et leur faire accueil. De leur côté, ils ont répondu à notre
appel avec empressement ; ils sont venus aussi nombreux, non pas
que nous l'aurions désiré, mais que nous pouvions l'espérer, et
beaucoup parmi les absents nous ont fait parvenir l'expression de
leurs regrets en des termes qui, plus d'une fois, nous ont émus
d'autant plus profondément que nous y trouvions le témoignage
d'une sympathie ardente pour la France elle-même autant que
pour la Société de législation comparée.</p><p>Parmi les lettres que j'ai reçues à cette occasion, il en est une
que je conserverai avec un soin particulier, parce que la nationalité de son auteur et les circonstances au milieu desquelles elle a
été écrite donnent aux sentiments qu'elle exprime une valeur particulière. Vous me comprendrez aisément dès que je vous aurai
dit que cette lettre est d'un Italien et non pas du premier venu,
mais du savant juriconsulte Ercole VIDARI, l'illustre professeur
de l'Université de PAVIE, dont les travaux sur le droit commercial
jouissent d'une si grande et si légitime autorité.</p><p>Je ne résiste pas au plaisir d'en détacher un passage qui ne saurait manquer d'éveiller dans nos cœurs français un écho sympathique : « ... Nul que moi ne peut savoir quelle est l'étendue de
« mon attachement pour cette Société et pour la France. La France !
« Il y a juste aujourd'hui trente ans (la lettre est datée du 31 mai)
« que je combattais à côté de ses généreux enfants dans les champs
« de Palestro! Ce sont des temps inoubliables pour nous Italiens.
« Ces jours d'amitié fraternelle ne reviendront-ils plus ? Ce serait
« un grand dommage pour tous. - J'assisterai d'intention au ban-
« quet du 31 juillet et à la célébration du vingtenaire d'une So-
« ciété qui rend tant de services; d'intention aussi je m'unirai à
« vous pour boire à sa prospérité et à la France ! » (Applaudissements.) -</p><p>BIENTÔT, du reste, nous pourrons vous distribuer la brochure
qui doit conserver le souvenir de cette fête de confraternité scientifique et dont la publication a été retardée par la dispersion de
ceux de nos confrères étrangers qui y ont pris une part active.
</p><pb n="64"/><p></p><p>L'année 1889 nous aura été favorable encore par l'accroissement
notable qu'elle a vu se produire dans le nombre des membres de la
Société.Notre recrutement qui semblait se ralentir a repris un nouvel essor. Nous voici arrivés au chiffre de 1345 à la date du 1er décembre, au lieu de 1255 au 1° décembre 1888, soit un gain total de
90 membres, défalcation faite des pertes résultant des démissions
et des décès. Les démissions ont été relativement nombreuses ;
c'est une crise qui sévit, dit-on, sur la plupart des sociétés du
genre de la nôtre et plus rigoureusement peut-être ailleurs que
chez nous.</p><p>Quant aux décès, ils sont toujours trop nombreux; nous pouvons
cependant nous estimer heureux de n'avoir eu à en enregistrer que
seize, se répartissant à peu près également entre les membres fran-
çais et étrangers. Permettez-moi, en rendant à tous le pieux hommage dû à des amis disparus, de relever spécialement quelques
noms sur cette liste funèbre.</p><p>Ce n'est point parmi ceux des membres étrangers qu'il convient
d'inscrire le nom de VIDAL-PACHA, directeur de l'École de droit du
Caire. Français d'origine, s'il s'était expatrié et s'il avait rendu à
sa nouvelle patrie assez de services pour y mériter le rang auquel
il avait été élevé, il n'avait pas oublié son pays natal, et sur la terre
d'Égypte où il a prématurément usé sa santé et épuisé ses forces,
il s'était donné particulièrement pour mission de défendre l'influence et les intérêts français. Ce n'était pas seulement un légiste
instruit et habile, c'était aussi un savant qui a laissé des travaux
remarquables sur les sciences mathématiques. En lui la Société
de législation comparée a perdu un correspondant précieux par le
savoir et l'intelligence autant que par le zèle et le dévouement. En
portant son deuil elle porte en même temps celui d'un fidèle serviteur de la France qui a le regret de n'avoir pas été admise à lui
donner un successeur.</p><p>Ce sont aussi deux correspondants bien utiles et bien dévoués
que la mort nous a enlevés en frappant M. Demetrio PORRAS,
membre du Conseil d'État de COLOMBIE, et M. Gregorio PETRONI,
avocat à BUCAREST, ancien secrétaire général du ministère de la justice de Roumanie. - Le premier, qui a laissé des ouvrages de valeur sur la procédure et un projet de code pénal a occupé une place
notable dans la direction des affaires publiques de son pays comme
député et comme conseiller d'État. Le second est mort prématurément sans avoir pu remplir les promesses d'une carrière dont les
débuts n'avaient pas été sans éclat.
</p><pb n="65"/><p></p><p>M. Léopold WILBAUX, avocat à BRUXELLES, pouvait compter
parmi nos amis fidèles ; il avait accepté avec un empressement
sympathique de se rendre à notre réunion du mois de juillet; c'est
à la veille du départ qu'il a été frappé soudainement, laissant sa
place vide au banquet où nos mains auraient eu tant de plaisir à
serrer les siennes.</p><p>Je dois me borner à nommer MM. Milenko JOUYOWITCH, attaché
au ministère de l'intérieur, à Belgrade ; Constantin BOUTOS, député et avocat, à Athènes ; GALLOSTRA, avocat, à Madrid ; Tomas
ECHAVARRIA, député et avocat, à Santiago de Chili; Ch. GILLIÉRON,
avocat, secrétaire du Parquet du procureur général, à Lausanne
et Henri CARRARD, professeur à l'Université de la même ville, tous
hommes distingués dont les noms honoraient nos listes, mais qui
ne prenaient point part à nes travaux. -</p><p>Cette énumération funèbre se termine par six noms de Français
qui, sans participer non plus aux travaux de la SOCIÉTÉ, lui étaient
sincèrement attachés et lui faisaient également honneur : M. ANICET</p><p>DIGARD, avocat du barreau de PARIS, a consacré la meilleure partie
de sa vie aux œuvres de bienfaisance, d'instruction et de moralisation ; M. ROUx-LAVERGNE, également avocat, prenait comme conseiller général une part distinguée à la gestion des affaires de son
département, le Morbihan ; M. Armand HAYEM, conseiller général
de Seine-et-Oise depuis dix-huit ans, paraissait à la veille de conquérir un siège législatif quand il a succombé à la crise suprême
d'un mal dont, depuis quelque temps, sa famille, ses amis et luimême n'étaient pas sans se préoccuper; M. HERVÉ-BAZIN professait
avec autorité à l'Institut catholique d'Angers. Enfin le hasard
réunit sous ma plume les noms de deux hommes dont la destinée
fut bien différente : M. TEMPLIER et M. Fr. CHARVERIAT ; le premier,
mort plein de jours après une longue et honorable carrière ; le
second, frappé en pleine jeunesse, encore au seuil d'une vie qui semblait n'avoir pour lui que des sourires et dont le terme devait paraitre si éloigné! M. TEMPLIER a porté pendant plus de cinquante-six
ans la robe d'avocat avec une autoritéet une dignité modeste dont parlait si bien, il y a quelques jours, M. le bâtonnier Cresson en révélant à quelles offres séduisantes il avait dû résister pour demeurer
fidèle au barreau. A cet éloge, je ne veux emprunter qu'un trait :</p><p>TEMPLIER, a dit M. CRESSON, a mérité la récompense d'une longue
vie sans reproche, celle que le siècle ne prodigue guère, le respect !</p><p>M. CHARVERIAT, lui, appartenait à l'enseignement du droit ; il s'y
était préparé tout d'abord par de bonnes et solides études classiques.</p><fw place="bottom">XXI. 5</fw><pb n="66"/><p></p><p>Licencié ès lettres et lauréat de la Faculté des lettres de Lyon pour
un mémoire sur l'École romantique, il ne s'était pas moins distingué dans ses études de droit et reçu agrégé des Facultés de droit
en 1884, il faisait depuis lors partie de cette jeune École d'ALGER,
si méritante, où il enseignait le Droit romain et le Droit maritime.</p><p>Un discours remarquable prononcé à la rentrée de 1885 sur l'Assimilation des indigènes dans l'Afrique romaine, diverses notes ou
études publiées dans la Revue algérienne et dans les Annales de
Droit commercial avaient montré la souplesse et les ressources de
son esprit, et depuis sa mort sa famille a pu réuniret publier des études auxquelles il n'avait pas mis la dernière main, sur les usages et
les mœurs des populations kabyles de l'ALGÉRIE, épave précieuse d'un
jeune talent qui a donné mieux que des promesses, mais qui promettait une abondante moisson.</p><p>Ces pertes si douloureuses, sont comme l'ombre au tableau d'une
situation qui demeure prospère et qui, dans l'ensemble, est de nature à confirmer toutes les espérances que nous avons pu concevoir
pour l'avenir. Nos travaux habituels se sont poursuivis avec la rérégularité accoutumée. TOUTEFOIS, nous n'avons pas pu encore regagner aussi complètement que nous l'aurions desiré le retard qui peu
à peu s'est introduit dans la publication de notre Annuaire étranger.</p><p>Il y a là des difficultés matérielles de tout genre dont il n'est pas
aisé de triompher absolument. Avant tout, il faut tenir compte de
l'extension qu'a prise cet annuaire qui, pour la première fois, a
donné les documents législatifs concernant l'Inde anglaise. Peut-
être le moment est-il arrivé où nous devrons songer à nous restreindre plutôt qu'à nous étendre, à faire un choix plus attentif des
documents que nous devrons publier. Nous assurerons ainsi la
parfaite exactitude et la régularité qui est, non pas sans doute le
seul ni même le principal, mais un des principaux mérites d'une
publication de ce genre. Je sais qu'on en tient grand compte à l'étranger et c'est une raison décisive pour que nous en fassions, au
premier rang, l'objet de nos préoccupations. En attendant, vous
touverez bon que j'atteste ici, une fois de plus, le zèle et le dévouement que M. le secrétaire général et ses laborieux auxiliaires
apportent à l'accomplissement d'une tâche qui devient de plus en
plus lourde.</p><p>Dans le cours de cette année nous avons marqué de nouveau notre participation à la publication des Codes étrangers que nous
avons commencée, en 1875, avec l'aide du ministère de la justice et
qui s'est poursuivie depuis, d'un commun accord, par le Comité
</p><pb n="67"/><p> de législation étrangère et la Société de législation comparée. La
collection s'est enrichie, dans les conditions habituelles, de la loi
anglaise, du 25août 1883, sur la faillite, dont M. Lyon-Caen a donné
la traduction en la faisant précéder d'une introduction magistrale.</p><p>Il semble, toutefois, que la pratique ait amené, dans les relations
établies à cet égard entre la Société et le Comité de législation
étrangère, des modifications sur lesquelles notre attention doit être
appelée, parce qu'elles pourraient aboutir à tenir la Société pour ainsi
dire à l'écart d'une entreprise dont elle se doit à elle-même de ne
pas se désintéresser. Sans insister autrement, et sans entrer ici
dans des explications hors de propos, je crois devoir rappeler aux
membres de la Société qui auraient le désir de se faire agréer
comme traducteurs d'un Code étranger qu'ils trouveront dans le
Conseil de direction l'intermédiaire naturel qui les mettra en relation avec le Comité de législation étrangère, en se portant garant
de leur travail, dont il assumera la direction, ainsi qu'il avait
été réglé dès l'origine. Le Conseil de direction lui-même aura à
cœur de signaler les traductions dont l'utilité pourra se manifester
et de susciter le zèle des traducteurs.Ainsi la Société conservera
dans cette belle entreprise la part qui lui revient légitimement.Je suis
assuré que le Comité de législation étrangère dont les membres
tiennent à la Société par des liens si anciens et si étroits continuera à accueillir une collaboration qui a donné de si bons résultats dans le passé et à laquelle il n'y aurait, il me semble, de part
ni d'autre, aucune bonne raison de renoncer pour l'avenir.</p><p>Il est procédé à l'élection d'un vice-président en remplacement de M. DU BUIT, vice-président sortant et non rééligible. M. Georges DUBOIs est élu vice-président pour quatre
3lILS.</p><p>Il est procédé ensuite à l'élection de quatre membres du
onseil de direction, en remplacement de MM. BERTRAND,</p><p>CHOPPIN, FLOURENs et L. RENAULT, membres sortants et
non rééligibles. MM. P. BOIVIN-CHAMPEAUX, P. HUBERT-VAL-</p><p>LEROUX, Albert GIGOT et Ph. JALABERT sont élus membres
du Conseil pour quatre ans.</p><p>M. Alexandre chaumat, avocat à la Cour d'appel de
</p><pb n="68"/><p>PARIS, présente le rapport de la Commission des finances
sur les comptes du Trésorier.</p><p>MESSIEURS,</p><p>Votre Conseil de Direction nous a chargés, MM. DUBOIS, Flach
et moi, d'examiner les comptes de votre Trésorier et de vous présenter un aperçu sommaire de notre situation financière ; je viens
vous exposer le résultat de cet examen.</p><p>Nos recettes ordinaires comprennent le produit des cotisations
et de la vente de nos publications, ainsi que le revenu des capitaux
placés.</p><p>La vente des publications est confiée à notre éditeur, M. PICHON,
qui encaisse également la majeure partie des cotisations.</p><p>Nos dépenses comprennent :</p><p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de
l'Annuaire étranger, de l'Annuaire français, des circulaires et des
lettres de convocation ; -</p><p>2º Les frais de location des salles que nous occupons ;</p><p>3º L'entretien de la Bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent ;</p><p>4º Le traitement de notre agent ;</p><p>(Ces dépenses sont payées directement par notre Trésorier.)</p><p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de recouvrement et de service, qu'il rembourse à M. Pichon.</p><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la
régularité. En voici les résultats généraux :
- Le 1er décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p><p>M. Pichon nous était redevable d'une somme de. . , 3.808,60</p><p>Notre Trésorier avait en caisse.. . . .. . . .. . .. . . 1.611 60</p><p>Le solde à nouveau à la fin de l'exercice 1889 est T
donc de . .. .. . - … .. .. .. . - . .. . .. . .. . . . . . .. . 5.420,20</p><p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes aux
dépenses de l'exercice. -</p><p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes
de 1889 se sont élevées à 37.266,55, savoir :</p><p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent. - 1357,35</p><p>Recettes effectuées en 1889 . . . . . - - - - - - - - 35909.20 (1)</p><p>Total des recettes. . . . .. 37.266,55</p><note place="bottom">(l) Y compris une cotisation afférente à l'année 1890, 20 fr.
</note><pb n="69"/><p></p><p>Report. .. . . . 37.266,55</p><p>Les dépenses se sont élevées à . . . .. . . .. . . . . 31.846,35</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus . . . . . . . . 5.420,20</p><p>D'autre part, les dépenses restant à payer (1) défalcation faite des cotisations à recevoir (2), s'élèvent à 9.320 »
d'où il ressort un reliquat passif de. .. . . . . .. . . . 3.899,80</p><p>Ce reliquat passif n'est pas un excédent de dépenses sur les
recettes de l'exercice, qui ont été, au contraire, comme vous le
verrez tout à l'heure, sensiblement supérieures aux dépenses ;il est
le résultat de ce fait que, depuis plusieurs années, les dépenses d'impression de l'Annuaire étranger ne peuvent être payées que l'année
suivante, parce que l'impression n'est pas terminée au moment de
la clôture de l'exercice, et de ce que votre Conseil de Direction a
autorisé le Trésorier à employer à l'achat de valeurs, des fonds qui
se sont trouvés disponibles entre ses mains, lorsque, pour la première fois, les dépenses afférentes à l'Annuaire étranger n'ont pas
pu être acquittées avant la clôture de l'exercice.</p><p>Cette situation vous a d'ailleurs été expliquée dans nos précédents rapports et je ne vous la rappelle que pour mémoire.</p><p>Il est nécessaire, MESSIEURS, que je vous donne quelques explications sur les chiffres qui précèdent.</p><p>En ce qui touche les exercices antérieurs, voici quelle était la
situation définitivement arrêtée au 1°r décembre 1889 :</p><p>Pour les sommes restant à recouvrer au 1er décembre 1888 sur
les cotisations arriérées de 1888 et des exercices antérieurs, nous
avions compté sur le recouyrement de 2.960 fr.; il a
été reçu . . .. . . . . .. . - - - - - - - - • • • • • • • 860 ,
et il reste à recouvrer . . .. ......- . . . . . . . . . . . 920 ,</p><p>Total. .. .. . .. 1.780 »</p><p>Le surplus des cotisations arriérées (1.180 fr.) doit
être considéré comme irrécouvrable et admis en nonvaleurs. -</p><p>Il y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1888, un</p>
<note place="bottom">(1) Les dépenses restant à payer consistent principalement dans l'impression de l'Annuaire étranger de 1888, dont le montant exact n'a pas
encore été fourni, et que nous évaluons provisoirement à 10.000 fr., et
dans diverses notes de librairie et de reliure d'ensemble 2000 fr. environ.</note>
<note place="bottom">(2) Le montant des cotisations s'élève pour 1889 à 1.760 fr., et pour les
exercices antérieurs à 920 fr.</note>
<pb n="70"/><p></p><p>Report. .. . .. 1.780 »
solde à nouveau en caisse provenant des exercices
antérieurs qui se montait à . .. .. . .. .. . .. .. . .. .. .. 1.357 35</p><p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs. - . .. . .. . .. .. . . - . - . - . .. . - - - . - . .. 3.137'35</p><p>En déduisant cette somme des restes à payer de l'année 1888, soldés en 1889 (1). .. . . .. . . .. .. . . . . .. 11.478 25</p><p>On voit que le reliquat passif des exercices antérieurs à l'exercice de 1889 s'élevait à . .. . .. . .. .. .. .. 8.340,90</p><p>Du reste, et ainsi que nous l'avons expliqué l'année dernière, ce
reliquat passif était compensé jusqu'à concurrence de 4.074,80 par
l'achat, pour le montant de cette somme, de valeurs mobilières
nouvelles, entrées définitivement dans le patrimoine de la Société.</p><p>Quant aux recettes et aux dépenses tant ordinaires qu'extraordinaires afférentes à 1'exercice 1889, nous les avons groupées, comme
l'année dernière, dans deux tableaux où elles sont classées par
articles et mises en regard de celles de l'exercice précédent :</p><p>Recettes de 1888 et 1889.</p><p>41S 1 s
Cotisations encaissées . .. .. .. .. | 22.900,00|23.680,00 (2)
- - à recevoir. .. .. .. . .. | 920 00| 1.760 00</p><p>Recettes " vente des publications ... . .. | 6.131 55| 8060 30
ordinaires : | Intérêts des capitaux. .. .. . . 1.295 10| 1.308 90</p><p>Total des recettes ordinaires . .. | 31.246,65|34.809,20
[Rachats de cotisations. . . . .. . 250 00| 2.000 00</p><p>Recettes 'obligati
extraordin.: Remboursement d'obligations
" | sorties aux tirages. . . .. . .. .. | 984 69 ) L</p><p>Total des recettes . . . .. . . . . 32.481,25|36.809,20</p><p>L'exercice 1889 a donc produit, comme recettes ordinaires,</p><p>3.562,55 de plus que l'exercice précédent. La différence porte
sur l'encaissement des cotisations et principalement sur les
produits de la vente de nos publications qui s'est élevée de près de
2.000 fr.</p><note place="bottom">(l) A savoir : impression de I'Annuaire étranger de l887, 10450 fr., pour
68 feuilles l/4 et 2.000 exemplaires; brochage de cet ANNUAIRE, 6l8 fr.; BIBLIOTHÈQUE, 410fr.25.</note>
<note place="bottom">(2) Y compris une cotisation afférente à 1890, encaissée en l889.</note>
<pb n="71"/><p></p><p>Dépenses de 1888 et 1889.</p><p>1 888 1</p><p>Composition du Bul-y comp. et tirage. | 4.660,80 | 4.855,35
letin (20° : . . . .. | 1.741 00 | 1.814 60</p><p>50 f* 1/2, à 1,650 ex. J'brochage. . . .. | 667 50 594 10</p><p>Comp. de l'Annuaire ) comp. et tirage.| 6.696 25
: . . . .. | 3.753 75 . (oooo 00 envirol.</p><p>60 f" env. à 2,000ex. ) brochage. . . .. | 618 00</p><p>Comp. de l'Annuaire ) comp. et tirage. | 1.409 95 | 1.013 50
français (7° ** . . .. . .. | 657 05 445 50</p><p>9 f*, à 1,800 ex. brochage. .. . .. | 173 45 136 50</p><p>Circulaires et convocations. . .. . .. . 607 65 827 90</p><p>Affranchissement et distribution . . .. | 2713 65 | 2.892 50</p><p>Frais d'encaissement et de service . .. | 1.728 85 1.794 30</p><p>Location des salles et impôts . . . .. .. | 2.380 95 | 2377 40</p><p>Bibliothèque . . .. .. . .. .. . .. .. . .. .. . 4.055 60 | 3.936 75 (1)</p><p>Agent de la Société . .. .. . . . . . .. | 1.200 00 | 1.200 00</p><p>Totaux. .. . .. . .. . .. |33.064,45 |31.888",40</p><p>Dépenses extraordinaires (achat d'obligations de chemin de fer). .. . .. .. | 5.059,40 )) ))</p><p>Dépenses faites pour le Congrès. . .. .. | » » 479,70</p><p>Total des dépenses.38.123,85 l32.368,10</p><p>Les dépenses ordinaires de l'exercice 1889 sont inférieures,
comme on le voit, de 1.176,05 aux dépenses de l'année dernière.</p><p>C'est sur les frais de l'impression de nos Annuaires que porte
principalement la différence.</p><p>Les recettes afférentes à l'exercice 1889 (y compris les cotisations à recouvrer ainsi qu'une somme de 2000 fr. encaissée pour
rachats de cotisations, et une cotisation de 20 fr. afférente à 1890),
étant dans leur ensemble de. . . . . . . .. . .. . .. . . 36.809,20
et les dépenses (y compris la dépense extraordinaire
de 479,70 pour l'organisation de notre Congrès), étant
de. - . - - - - - . - - . - - . - - - - . . . . . .. . .. . 32.368 10</p><p>Il ressort un excédent de recettes de. . . . .. . . . 4.441,10
dont près de 3.000 fr. (exactement 2920,80) s'appliquent aux recettes et aux dépenses ordinaires.</p><p>Nous avons vu que le reliquat passif provenant des
() Y compris l'indemnité de 5oo fr. allouée au bibliothécaire adjoint
</p><pb n="72"/><p></p><p>IReport. - - - 4.441,10
exercices antérieurs et dont nous vous avons expliqué
les causes, était de. . .. . . . . . . .. . . .. . . . .. . . 8.340,90</p><p>En retranchant de cette somme l'excédent de recettes
de 4,441,10 pour l'exercice de 1889, nous obtenons un
excédent définitif de dépenses de. . . . .. . .. . .. . . 3.899,80</p><p>Somme égale à celle que nous a donné la comparaison, dans leur
ensemble, et sans distinction d'exercice, des recettes et des dépenses. - -</p><p>En résumé, MESSIEURS, notre situation est meilleure que celle de
l'année dernière, puisque votre Commission des finances a constaté et peut vous signaler une légère diminution dans les dépenses
ainsi qu'un accroissement des recettes, accroissement provenant
surtout de l'augmentation du montant de la vente de nos publications qui s'est élevé de près de 2.000 fr. L'encaissement des cotisations a été aussi plus régulier et plus complet malgré quelques
non-valeurs afférentes aux exercices précédents et qui ont diminué
l'actif provenant de ces exercices. Cette double augmentation de
. nos recettes est due plus spécialement à la diligence de notre Trésorier et de notre éditeur M. Pichon.</p><p>D'autre part, huit membres de la Société ont racheté leurs cotisations et versé pour cela 2.000 fr.; cette somme, qui constitue pour
nous un capital, devra, aux termes de l'article 5 de notre règlement, être employée dans les conditions que déterminera votre
Conseil de DIRECTION, à l'achat de valeurs mobilières qui augmenteront nos réserves. Ces réserves dépassent actuellement 30.000fr.,
et elles ont donné, cette année, comme vous l'avez vu, un revenu
de 1.308 fr.</p><p>Quant aux collections qui nous appartiennent et qui constituent
toujours un élément extrêmement important de notre actif, voici
dans quel état elles se trouvaient.au 1er décembre, date de la clôture de l'exercice :</p><p>Bulletin.</p><p>1 s * 1 - 3 1 S</p><p>Année 1869 ............... tss tss 181 ex
Année 1870. .. . . . . . .. . . . .. . . . .. 105 105 104 -
</p><pb n="73"/><p></p><p>Année 1871. . .. . .. . .. . . .. . . . .. . . 2</p><p>Années 1869 à 1872 (les trois années réunies) . . 37</p><p>Année 1873. .. . . .. . . . .. . . . . . . . Méant.</p><p>Année 1874. . .. . . .. . . . .. . .. . . . . Méanl.</p><p>Année 1875. .. . . . ." . .. … … … … … .. … . Néant.</p><p>Année 1876. .. . . . .. . . . .. . . .. . . 56</p><p>Année 1877. .. . 74</p><p>Année 1878. .. . . .. . . . . . .. . . . . .. 173</p><p>Année 1879. .. .. . . . . . .. . . . . . . . 200</p><p>Année 1880. .. . .. . .. . .. . .. . . .. . .. . 200</p><p>Année 1881. .. . . . .. . .. . .. . .. . . . . 1:53</p><p>Année 1882. . . . . .-- … … · · · · · · 123</p><p>Année 1883. . . . . . . .. . . . . . . . . 140</p><p>Année 1884. . .. . .. . . . . .. . . . . . .. 161</p><p>Année 1885. .. .. . . . .. . .. .. . . .. . . . 266</p><p>Année 1886. .. . . . . . . . . .. . .. . . . 213</p><p>Année 1887. .. .. . . .. . .. . . . .. . . . . 212</p><p>Année 1888. .. . .. . .. . .. .. . .. . . . . .</p><p>Année 1889. .. .. . . . .. .. . .. .. . . " . .. .. non
Annuaire étranger.
- - - - - 1 *</p><p>Année 1872, sur 1,100 exemplaires. . .. Méant.</p><p>Année 1873, - 1,207 - - 27</p><p>Année 1874, - 1,423 - 124</p><p>Année 1875, - 1,515 - 211</p><p>Année 1876, - 1,717 - 309</p><p>Année 1877, - 1,750 - 262</p><p>Année 1878, - 1,800 - 319</p><p>Année 1879, - 1,800 - 289</p><p>Année 1880, -1,800 . . - 279</p><p>Année 1881, - 1,800 - .. .. . 246</p><p>Année 1882, - 2000 - 537</p><p>Année 1883, - 2000 - 655</p><p>Année 1884, - 2000 . . - . . - 495</p><p>Année 1885, - 2000 - 512</p><p>Année 1886, - 2,000 . . - - . . . .. 525</p><p>Année 1887, - 2000 - - - --</p><p>Année 1888, - 2,000 - . - --
.481.
.482</p><p>2</p><p>2</p><p>29</p><p>Méant.</p><p>Méant.</p><p>Méant.</p><p>50</p><p>(59</p><p>168</p><p>194</p><p>194</p><p>147</p><p>117</p><p>135</p><p>153</p><p>25()</p><p>200</p><p>2O7 202</p><p>244 226 -encore paru.</p><p>34</p><p>Méant.</p><p>Méant.</p><p>Méant.</p><p>54</p><p>73</p><p>172</p><p>199</p><p>109</p><p>152</p><p>122</p><p>139</p><p>159</p><p>262</p><p>207
- - »</p><p>Méant.</p><p>24</p><p>116</p><p>203</p><p>304</p><p>258</p><p>314</p><p>282</p><p>270</p><p>237</p><p>525</p><p>643</p><p>Mént.</p><p>18 ex.</p><p>105</p><p>192</p><p>296</p><p>250</p><p>303</p><p>270</p><p>258</p><p>229</p><p>511</p><p>626</p><p>459.</p><p>469</p><p>448</p><p>600 494
» 565</p><p>487
</p><pb n="74"/><p></p><p>Annuaire français.</p><p>4 * 1 s
Année 1882, sur 1,650 exemplaires . . .. 237 224 205 ex.</p><p>Année 1883, - 2,200 - . . .. 855 842 822 -</p><p>Année 1884, - 2,200 - . . . 827 815 796 -</p><p>Année 1885, - 2,000 - . . .. 717 699 671 _
Année 1886, - 2000 - . . .. 683 666 644 -</p><p>Année 1887, - 2000 - . . . 665 632 611 -</p><p>Année 1888, - 2000 - . . . » 665 610 -</p><p>Année 1889, - 1.800 -- - - - 398 -</p><p>Collection des principaux Codes étrangers.</p><p>4 33 1 18</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien. Méant. Néant. Néanl. ex.</p><p>Code de commerce allemand. .. . .. . . . 198 167 142 _
Code pénal hollandais. . .. . .. . .. . . . 163 142 122 _
Code de procédure pénale allemand. .. .. 168 154 134 -</p><p>Code d'organisation judiciaire allemand. 297 278 265 -</p><p>Chartes coloniales et Constitutions des
États-Unis. . . .. .. . .. . .. . . . . 620 598 579 _
Code pénal hongrois . . . . . . . . . . 253 230 219 --</p><p>Code de procédure civile allemand . .. . 270 161 132 -</p><p>Loi anglaise sur la faillite. . .. . .. . . . » 102 -</p><p>Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre
d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à part, savoir :</p><p>41 s * 1 . 1 88</p><p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880 . 547 543 534 ex.</p><p>Catalogue de la Bibliothèque . .. . .. . . 271 230 221 --</p><p>Rapport sur le notariat . .. . . . . . .. . 283 281 280 --</p><p>Étude sur la législation relative aux
aliénés, et procès-verbaux de la commission . . - - . - . - - . .. . . . . . .. . . .. 137 137 132 -</p><p>Études sur la législation des aliénés, séparées. - . - . . .. . .. . .. . . . . . . . 383 383 383 -</p><p>Procès-verbaux séparés . . . .. . .. . . . 608 608 608 -</p><p>Cartes teintées. . . . .. . .. . .. . . . .. . 260 260 255 -
</p><pb n="75"/><p>Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer,
au nom de votre Commission de comptabilité :</p><p>1° D'approuver les comptes de M. Héron de VILLEFOSSE, tels qu'ils
viennent de vous être proposés ;</p><p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement
qu'il a apportés, comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Les conclusions du rapport sont adoptées à l'unanimité.</p><p>M. Lucien GUÉRIN, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
donne communication d'une étude sur LA PROCÉDURE CRr-</p><p>MINELLE EN ANGLETERRE ET EN ÉCOSSE.</p><p>PREMIÈRE PARTIE</p><p>LA PROCÉDURE CRIMINELLE EN ANGLETERRE</p><p>L'étude de la procédure criminelle en Angleterre présente un
intérêt tout particulier pour ceux des jurisconsultes de notre pays
qui recherchent les lois générales présidant à l'élaboration et à la
fixation des grands principes du droit. Cet intérêt résulte, en premier lieu, des différences profondes qui la séparent de celles de
nos institutions qui tendent au même but, et, en second lieu, de
ce que cette partie de la législation anglaise porte au plus haut
degré l'empreinte des causes primordiales qui, de l'autre côté de la
MANCHE, ont dirigé la formation du droit.</p><p>Les jurisconsultes français, imbus de cet esprit classique, inhérent à notre race, qui les poussait à rechercher l'ordre, la symétrie,
à dégager des principes et à en poursuivre les conséquences logiques parfois les plus extrêmes, ont manifesté de très bonne heure
leur sympathie pour la codification. Antérieurement à la rédaction
de nos codes, cette tendance se manifesta par deux faits principaux : l'enthousiasme avec lequel fut reçu le droit romain compilé
par JUSTINIEN, et les tentatives faites de bonne heure pour arriver à
constituer un droit commun, un common lauv applicable à toutes
les parties de la FRANCE, réuni en un seul corps de lois.</p><p>Les jurisconsultes anglais, moins amoureux d'ordre et d'harmonie, ont élevé lentement un édifice juridique auquel ils ont su
</p><pb n="76"/><p> conserver jusqu'à nos jours les caractères que lui ont donné les
causes sous l'influence desquels il a été formé. Comme le droit
d'Édouard le CONFESSEUR, le droit anglais actuel est encore aujourd'hui en grande partie historique et coutumier : coutumier, comme
ayant été organisé presque de toutes pièces par le mos majorum,
historique, en ce sens que le développement du droit y est entièrement lié à l'histoire, nombre d'institutions juridiques se rattachant à des événements politiques auxquels elles doivent naissance (1).</p><p>La procédure criminelle porte surtout l'empreinte de ce dernier
caractère. L'histoire de sa formation est intimement liée à celle du
développement des libertés publiques. Chacune des institutions qui
la composent a dû être conquise péniblement ou conservée par de
longues luttes contre le pouvoir royal : car la procédure criminelle
est une arme à double tranchant. Elle est la protectrice de la sécurité des personnes et des propriétés quand elle sert à réprimer les
crimes et les délits du droit commun ; mais elle peut devenir, en
poursuivant la répression des crimes et délits dits politiques, le
plus sûr instrument du despotisme.</p><p>C'est sur cet esprit général de la procédure criminelle en Angleterre que nous devons appeler l'attention des jurisconsultes fran-
çais. Il leur donnera la raison d'être des principales différences qui
la séparent de notre Code d'instruction criminelle. Ce code a été
élaboré à une époque où chacun sentait la nécessité de fortifier le
pouvoir central, où sortant de l'anarchie du Directoire on acceptait
comme un bienfait la main de fer du gouvernement impérial.</p><p>Aussi ce code contient-il encore aujourd'hui un appareil mena-
çant pour la liberté des citoyens qui n'ont guère de garanties que
dans l'esprit d'équité des magistrats chargés de l'appliquer. Cette
garantie n'a point fait défaut, mais elle est fragile et il serait désirable qu'elle fût remplacée par d'autres inscrites dans nos lois.</p><p>Le mode de formation des règles de la procédure criminelle de
l'Angleterre devait amener fatalement un résultat contraire à celui
produit chez nous par la codification. Conservées soigneusement
par des traditions séculaires, les règles de l'instruction criminelle
y sont encore toutes tutélaires pour l'accusé. Mais aujourd'hui,</p>
<note place="bottom">(1) « Ce qu'on estime dans le gouvernement anglais, c'est qu'il n'est pas
« le fruit d'un dessein préconçu, c'est qu'il s'est formé de lui-même par des
« expédients successifs et par l'adaptation d'un mécanisme créé originai-
« rement dans un but différent » (St. Mill.) Cela est aussi vrai du droit.</note>
<pb n="77"/><p> l'instrument n'est plus adapté à son but, et les institutions qui ont
pu garantir autrefois la liberté d'un grand citoyen ne profitent le
plus souvent qu'à un vulgaire malfaiteur. -</p><p>Obligés de restreindre le cadre de cette courte étude nous nous
bornerons à exposer les grandes lignes de la procédure criminelle
en prenant ces mots dans leur sens le plus étroit. Nous passerons
donc sous silence et l'organisation de la justice criminelle et la
répression des délits inférieurs punis par voie de summary conviction. Nous nous bornerons à exposer la procédure employée
contre les félonies et les misdemeanors, rappelant que les misdemeanors sont des délits n'entraînant pas une peine supérieure à cinq
ans d'emprisonnement, et que les félonies sont tous autres crimes
ou délits punis d'une peine plus forte.</p><p>DES MOYENS DE PRÉVENIR LEs cRIMES ET LES DÉLITs.</p><p>DE LA RECOGNIZANCE.</p><p>La mission de la procédure criminelle est double : elle doit non
seulement poursuivre la répression de l'infraction commise, mais
encore prévenir, s'il est possible, le fait délictueux. Ce dernier résultat est aussi le plus désirable, et l'on peut dire que la législation
idéale en cette matière serait celle qui saurait si bien prévenir
qu'il n'y aurait plus ni à poursuivre ni à punir. Mais arrêter ainsi
le crime ou le délit, l'étouffer pour ainsi dire à sa naissance, est chose
fort difficile. Si difficile même que les légistateurs du continent
n'ont point osé tenter de le faire d'une façon directe : ils se sont bormés à poursuivre ce desideratum d'une manière indirecte par l'organisation d'une police vigilante et par de bonnes lois criminelles,
espérant retenir celui qui va devenir coupable par la crainte d'un
châtiment prompt et infaillible. Mais l'espoir d'obtenir ainsi des résultats appréciables repose sur des bases bien fragiles. Les Anglais
l'ont compris de fort bonne heure, et ont élaboré sur ce point délicat un ensemble de règles vraiment pratiques, donnant les meilleurs résultats, et dignes à tous égards d'être adoptées par d'autres
nations, notamment dans notre pays où le juge est, comme chacun sait, impuissant à prévenir les tentatives coupables qu'il y a
lieu d'appréhender contre les personnes ou contre les propriétés.</p><p>La justice préventive, en ANGLETERRE, s'exerce principalement en
</p><pb n="78"/><p> obligeant la personne dont il y a quelque raison de suspecter la
conduite future, à donner pleine assurance que le fait délictueux
appréhendé ne sera pas commis, et cela en fournissant des gages
ou en donnant des cautions qui répondent que la personne soup-
çonnée ne troublera pas la paix publique ou mènera une bonne
conduite.</p><p>D'après BLACKSTONE, l'origine de cette institution serait fort ancienne : le roi saxon ALFRED, ayant établi les decennaries ou frank
pledges, obligea chacun des hommes libres du même tything à se
porter garant de la bonne conduite de ses concitoyens, et réciproquement. Cette forme rudimentaire de la recognizance disparut
bientôt : elle fut remplacée par le système des sûretés particulières
et spéciales fournies par la personne suspecte, dont il est déjà fait
mention dans les lois d'Édouard le Confesseur (cap. 18), et qui est
encore en vigueur aujourd'hui.</p><p>Toute personne suspecte peut être obligée de souscrire devant un
tribunal ou devant un officier de justice, une obligation ou recognizance, dûment garantie, aux termes de laquelle elle se reconnaît
débitrice de la Couronne pour une certaine somme, étant stipulé
que l'obligation sera nulle et de nul effet si, pendant le temps fixé
dans la recognizance, le débiteur a vécu en paix avec le souverain
et son peuple, ou simplement avec la personne dont la sécurité est
particulièrement menacée. La recognizance est donc une obligation
sous condition suspensive. Si la condition vient à s'accomplir (ce
qui arrivera lorsque la paix publique ou privée aura été troublée), la
recognizance est dite forfeited et le souscripteur, ainsi que les cautions qu'il a dû fournir deviennent débiteurs purs et simples
envers la Couronne des sommes pour lesquelles ils se sont engagées.</p><p>Les enfants, ne pouvant contracter d'obligations, ne peuvent
souscrire de recognizances : cette obligation doit être assumée par
leurs amis, dans le cas où elle serait réclamée contre eux.</p><p>Il y a deux sortes de recognizances : for the peace et for good
behaviour, que nous examinerons successivement, car elles sont
régies par des règles, à certains égards, différentes.</p><p>Recognizance for the peace. - Tout Justice of peace peut ex
officio, lier au moyen de recognizanees, avec caution de maintenir
la paix, toute personne qui, en sa présence, menace de tuer ou de
frapper quelqu'un, sème la terreur, profère des paroles violentes,
ou marche avec des armes qu'elle n'a point coutume de porter avec
elle. Le Justice peut aussi exiger des recognizances de gens connus
</p><pb n="79"/><p> pour être habituellement chicaneurs (common barrators), des personnes que le constable lui amène comme coupables de breach of
the peace (1), et enfin de celles qui ont forteited de précédentes
recognizances.</p><p>Tout particulier peut demander surety of the peace (garantie de
paix) contre toute persomne qu'il a juste cause de soupçonner de
vouloir brûler sa maison, de le tuer ou de le frapper, d'exciter
d'autres personnes à se porter à de tels excès contre lui, etc. Le Justice doit faire droit à cette requête si le demandeur jure qu'il est
actuellement sous la crainte de la mort ou d'un dommage corporel
et s'il prouve qu'il a de sérieux motifs de redouter les menaces ou
les tentatives d'autrui. Le demandeur devra en outre affirmer sous
serment que sa requête n'est point faite par malice ou dans un but
de vexation.</p><p>La personne obligée par le Justice à souscrire une recognizance
for the peace doit fournir des cautions qui garantissent son obligation (2). Si elle ne trouve point de telles cautions, elle sera aussitôt
emprisonnée jusqu'à ce qu'elle ait satisfait à cette condition. Aux
termes des statuts 16 et 17 Vict. c. 30, la détention ne peut en ce
cas excéder douze mois.</p><p>La recognizance for the peace souscrite au profit d'un particulier est forfeited par la violence actuelle, l'attaque, les menaces,
etc., etc. Lorsqu'elle est imposée ex officio par le JUSTICE, elle
est forfeited par tout acte illégal qui tend à un breach of the
peace, ou par tout acte de violence commise contre un sujet
de la Couronne. Le simple fait de s'introduire sur le terrain d'autrui, sans rupture volontaire de la paix, ne constitue pas une forfeiture de la recognizance et ne donne lieu qu'à une action civile.</p><p>Recognizance for good abearance or good behaviour. - Cette
recognizance renferme la security for the peace, et de plus un élément nouveau. Aux termes du statut 34, Édouard III, les Justices
of peace peuvent l'exiger de toute personne qui ne jouit pas d'une
bonne renommée. Se basant sur la généralité des termes employés
" (1) Rupture de la paix publique. C'est un terme générique qui comprend
un grand nombre de felonies et de misdemeanors, tels que les assemblées
tumultueuses de plus de douze personnes ne se dispersant pas après sommation, le fait de marcher armé, les rixes sur la voie publique, riots,
menaces, publication de libelles, etc.</p>
<note place="bottom">(2) Le justice fixe la durée de la recognizance. A l'expiration du délai
ainsi imparti, si la recognizance n'a pas été forfeited, les cautions sont
déchargées.</note>
<pb n="80"/><p> par le statut : that be not of good fame, les jurisconsultes anglais
ont pensé que l'on pouvait demander cette caution à celui qui
donne des causes de scandale contra bonos mores, aussi bien qu'à
celui qui agit contra pacem. Aussi de telles recognizances sont-elles
exigées : de ceux qui fréquentent des maisons suspectes avec des
femmes de mauvaise vie, de ceux qui gardent des femmes de mauvaise vie dans leur propre maison, ou prononcent des paroles injurieuses contre le gouvernement. Le juge peut encore imposer la
recognizance for good behaviour aux rôdeurs de nuit, à des gens
écoutant habituellement aux portes (eaves droppers), aux voleurs,
à ceux qui dorment le jour et vaguent la nuit, aux ivrognes invétérés, aux vagabonds. Cette énumération d'espèces consacrées par la
jurisprudence n'est nullement limitative, le juge jouissant d'un
pouvoir discrétionnaire pour déterminer si telle personne est de
bonne ou mauvaise renommée.</p><p>Comme la recognizance for the peace, la recognizance for good
behaviour doit être garantie par des cautions solvables. Si la personne suspecte ne peut fournir de telles cautions, elle sera emprisonnée jusqu'à ce qu'elles aient été trouvées ; mais la durée de
cette détention ne peut, comme dans le cas précédent, excéder douze
mois.</p><p>La forfeiture de la recognizance for good behaviour résulte des
mêmes causes que celle de la recognizance for the peace. En outre,
la recognizance for good behaviour est forfeited : soit par des paroles tendant à provoquer une sédition, soit par l'accomplissement
de tout acte visé spécialement par la recognizance et qu'elle avait
pour but d'empêcher. Mais la simple suspicion de l'accomplissement de l'acte délictueux ne saurait entraîner ce résultat.</p><p>Aux termes du Criminal Law Consolidation Act de 1861 (24 et
25 Vict.c. 96, art. 147), une cour peut ajouter aux pénalités prononcées contre un individu coupable d'indictable misdemeanor l'obligation de fournir recognizance, soit for peace, soit for good behaviour,
soit pour les deux chefs, ou même remplacer les pénalités encourues par les dites recognizances. En cas de felony, la cour peut
ajouter aux peines prononcées l'obligation de fournir recognizance.</p><p>Dans ces deux cas la détention infligée au prisonnier qui ne trouverait pas de caution ne peut excéder une année.
</p><pb n="81"/><p>-- 81 --</p><p>II</p><p>DANS QUELs cAs s'EXERCE L'ACTION PUBLIQUE, ET A QUI APPARTIENT</p><p>L'EXERCICE DE CETTE ACTION.</p><p>Peuvent être poursuivis et punis conformément aux lois criminelles anglaises :</p><p>1º Tous crimes ou délits commis :</p><p>Sur la terre d'Angleterre ;</p><p>Dans les limites de la mer territoriale. D'après le droit anglais,
la mer territoriale s'étend, soit dans un rayon d'une lieue marine
des côtes britanniques, soit à la distance considérée par les lois internationales comme étant dans la souveraineté de la Reine ;</p><p>Sur des vaisseaux anglais, par des sujets anglais ou des étrangers,
que ces vaisseaux se trouvent soit en peine mer, soit dans des ports
étrangers, soit dans les rivières que remontent les navires ;</p><p>Dans l'Inde par un Européen sur les sujets anglais ou les habitants du pays ;</p><p>Dans les colonies par les fonctionnaires coloniaux dans l'exercice
de leurs fonctions ou sous le prétexte de cet exercice ;</p><p>2º Aux actes de pirateries commis soit par des ANGLAIS, soit par
des étrangers ;</p><p>3º Aux crimes de haute trahison commis par des sujets anglais
hors du royaume ;</p><p>4º Aux contraventions à la loi sur le commerce des esclaves commises soit sur le sol britannique, soit sur un lieu quelconque soumis à la protection de l'Amirauté ;</p><p>5º Au crime de bigamie commis à l'étranger par un sujet
anglais.</p><p>Toute personne, étranger ou régnicole, est soumise aux lois criminelles. La Reine et les ambassadeurs étrangers y sont seuls
soustraits. La Reine échappe absolument à toutes juridictions criminelles, au-dessus desquelles elle est placée. Le privilège des ambassadeurs étrangers n'a jamais été déterminé d'une manière bien
précise (1). En ce qui concerne les prisonniers de guerre détenus
en Angleterre contre leur volonté, et les personnes faisant partie</p>
<note place="bottom">(1) STEPHEN, Digest of law of criminal procedure, art. 14.</note>
<fw place="bottom">XXI. 6</fw><pb n="82"/><p> de l'équipage de vaisseaux de guerre étrangers se trouvant dans les
eaux britanniques, la question est controversée.</p><p>Il n'existe point, en Angleterre de ministère public chargé de
poursuivre les infractions à la loi (1). Le système primitif de la poursuite privée est encore en vigueur aujourd'hui. L'action criminelle
peut être intentée par toute personne, qu'elle soit lésée ou non. Les
magistrats eux-mêmes n'ont pas le droit jd'informer contre une
personne sans qu'elle ait été l'objet d'une accusation précise; bien
plus, ils ne peuvent obliger personne à poursuivre, sauf dans quelques cas très rares, notamment en cas de faux témoignage (14 et 15,</p><p>Vict., c. 100, art. 19). Ce système qui, pendant de longs siècles, a
été une garantie d'indépendance et de sécurité individuelle, a
perdu, aujourd'hui, presque tous ses avantages, et donne lieu
chaque jour à des faits scandaleux et quelquefois même absolument inouïs dans les annales du droit criminel (2). AUSSI, un
mouvement d'opinion s'était-il manifesté chez les jurisconsultes
anglais en faveur de l'établissement d'un ministère public semblable à celui qui fonctionne sur le continent. Ce mouvement a
abouti à la tentative timide faite par l'act du 3 juillet 1879 (42
et 43, Vict., c. 22) qui, en créant le directeur des poursuites criminelles, ne lui permet d'agir au début des poursuites qu'avec réserve et dans des cas exceptionnels. L'attorney général n'agissant
que dans les procès politiques et dans certains cas d'une gravité
exceptionnelle, nous pouvons dire que les poursuites sont, en fait,
presque toujours dirigées soit par la partie lésée, soit par la police,
soit dans les comtés par les greffiers de justice de paix.</p><p>L'action criminelle s'exerce donc de la même manière que l'action civile, le procès se poursuivant entre un demandeur et un
défendeur.CEPENDANT, quel que soit le poursuivant, l'action est toujours intentée au nom du SOUVERAIN, et toutes les formules indi-</p><note place="bottom">(l) V. Bulletin de la Société de législation, 1876, étude de M. Chauveau
sur la poursuite criminelle et le projet de création d'un ministère public.</note><note place="bottom">(2) Ces inconvénients ont été exposés dans une étude de M. Babinet sur
la loi anglaise du 3 juillet 1879, contenant une remarquable critique de la
procédure criminelle anglaise (Bulletin de 1880, p. 260). Des efforts ont été
faits par l'esprit d'association pour atténuer les vices de cette organisation. Des sociétés se sont formées pour poursuivre la répression de certains délits (associations pour la poursuite des vendeurs de gravures obscènes, des
vols de chevaux, etc.). V. MITTERMAIER, Hist. de la proc. crim. en ANGLETERRE, p.95 et 96. Les paroisses ont même dans certains cas intenté les actions (MITTERMAIER, p.98).
</note><pb n="83"/><p> quent que le débat a lieu entre le prévenu et la Reine ; car la paix
publique, dont la Reine est la gardienne suprême, est intéressée
au plus haut degré dans les affaires criminelles.</p><p>Certaines administrations publiques, comme les POSTES, la MONNAIE, peuvent intenter des poursuites, mais seulement dans les cas
spéciaux et comme pourraient le faire de simples particuliers.</p><p>III</p><p>DE L'ARRESTATION ET DE LA CITATION.</p><p>Une personne prévenue de felony ou de misdemeanor peut être
arrêtée en vertu d'un uvarrant ou mandat délivré par un magistrat. Dans certains cas particuliers, des arrestations peuvent
même avoir lieu sans qu'aucun warrant ait été lancé. Nous examinerons successivement les arrestations effectuées en vertu d'un
warrant et celles effectuées sans warrant.</p><p>Arrestation en vertu d'un uvarrant. - Peuvent lancer des warrants contre toute personne accusée : le Conseil privé ou l'un des
secrétaires d'ÉTAT, en cas de trahison ou de tout autre crime menaçant la sécurité du Gouvernement; un juge du Banc de la REINE,
en cas de felony ou de tout autre délit susceptible d'être poursuivi
par indictment ou criminal information devant le Banc de la Reine ;
les Cours de Oyer et terminer, en cas de felonies ou de misdemeanors tombant sous leur juridiction. Dans la pratique, les warrants sont ordinairement délivrés par les justices of peace. Les explications qui vont suivre se réfèrent aux warrants de cette dernière
catégorie.</p><p>Lorsqu'une felony ou un misdemeanor est porté à la connaissance d'un Justice of peace et que la personne accusée d'en être
l'auteur réside dans les limites de la juridiction du justice ou est
supposée y résider, le justice doit délivrer un warrant pour appréhender la personne ainsi accusée toutes les fois que la dénonciation lui a été faite par écrit et que le poursuivant affirme les
faits sous serment. Lorsque la dénonciation a été faite verbalement, le Justice peut refuser de signer un warrant et ne lancer
qu'une simple citation.</p><p>Le warrant n'est exécutoire que dans les limites du district soumis à la juridiction du Justice signataire; en cas de poursuite, il
peut être exécuté dans un rayon de sept milles au delà de la fron-
</p><pb n="84"/><p> tière de ce district. Lorsque l'accusé se trouve dans les limites de
la juridiction d'un autre JUSTICE, le warrant ne peut être exécuté
contre lui qu'à la condition d'être backed. Cette formalité consiste
dans la présentation du warrant au Justice dans le district duquel
il doit être exécuté : ce Justice sur la preuve faite par serment de
l'authenticité du warrant, écrit au dos un ordre signé de sa main,
et rend ainsi le warrant exécutoire dans les limites de sa circonscription.</p><p>Les warrants signés par le Lord Chief Justice ou par un juge du
Banc de la Reine sont exécutoires dans toute l'ANGLETERRE, mais ils
n'ont effet en Écosse ou en Irlande qu'autant qu'ils ont été backed
par l'officier ayant le pouvoir de lancer des warrants exécutoires
dans le lieu où se trouve le prévenu. Réciproquement, les warrants
délivrés en Écosse par le Lord Justice général, le Lord Chief Justice
clerk, les lords commissaires of JUSTICIARY, les sheriffs etc., en Irlande par les juges du Banc de la REINE, les Cours de Oyer et terminer, les Justices of peace ne sont exécutoires, en ANGLETERRE, qu'après l'accomplissement des mêmes formalités.</p><p>L'ordre d'appréhender donné par le warrant doit être adressé
soit à un constable ou à une personne nominativement désignés,
soit au constable d'une paroisse, soit à tous les constables ou officiers de paix des districts, des comtés et même du Royaume. Le
warrant doit énoncer le crime ou le délit, et indiquer le nom ou
tout au moins donner la description de la personne qu'il s'agit
d'arrêter.</p><p>Arrestations effectuées sans uvarrants. - Elles peuvent avoir lieu
par un officier de police ou par un particulier.</p><p>Les officiers de police qui peuvent arrêter sans warrant, sont :</p><p>Les justices of peaces ;</p><p>Les shériffs ;</p><p>Les coroners ;</p><p>Les constables.</p><p>Ils peuvent exercer ce pouvoir contre toute personne :
a) Qu'ils ont lieu de supposer avoir commis une felony, qu'en
fait une felony ait été commise ou non ;
b) Commettant un breach of the peace en leur présence ;
c) Qu'ils trouvent la nuit dormant ou vagabondant sur les
grands chemins ou tout autre endroit, et qu'ils ont cause légitime
de suspecter d'avoir commis ou d'être sur le point de commettre
quelque felony punie par le Larceny ACT, les malicious injuries to
properties Act ou Offences against the Persons Act ;
</p><pb n="85"/><p>-- 85 -d) Qu'ils rencontrent vaguant la nuit dans le district métropolitain sans pouvoir en donner un motif satisfaisant ou qu'ils soup-
çonnent de mauvais desseins ;
e) Contrevenant sur la voie publique aux Acts de 1839 et 1847
sur la police métropolitaine et sur celle des villes ;
f) Qu'ils ont d'une manière générale lieu de soupçonner d'avoir
commis ou d'être sur le point de commettre une felony, un misdemeanor quelconque ; -</p><p>Toute personne, officier de police ou simple particulier, peut
arrêter sans warrant :
a) Celui qui commet une felony en sa présence ;
b) Celui qui a dangereusement blessé quelqu'un en sa présence ;
c) La personne soupçonnée de felony, si une felony a été réellement commise : d) Flagrante delicto l'auteur d'un délit commis la nuit ;
e) Les individus en flagrant délit de contravention aux lois
contre le vagabondage (Vagrant Act), le vol (Larceny Act), sur les
monnaies (Coinage offences Act), etc.</p><p>Le braconnier peut être arrêté sans warrant par le propriétaire
de la chasse ou par ses domestiques. D'une manière générale, le
propriétaire peut arrêter sommairement toute personne coupable
d'un délit portant atteinte à son droit de propriété.</p><p>Deux différences importantes séparent l'arrestation faite sans
warrant par un officier de police de celle effectuée par un particulier : lorsqu'une personne est arrêtée comme soupçonnée d'un
crime, et qu'en fait aucun crime n'a été commis, l'officier de police
n'encourra aucune responsabilité s'il prouve avoir eu de raisonnables motifs de suspecter la personne arrêtée ; dans les mêmes circonstances, un particulier n'échappera à toute responsabilité qu'en
prouvant non seulement qu'il avait des motifs légitimes d'agir
comme il l'a fait, mais encore qu'un crime a été commis. - De
plus, un particulier ne peut, sur un simple soupçon, enfoncer les
portes d'une maison, ce qu'un constable peut faire, même sans
warrant.– Mais ces différences entre le particulier et le constable
disparaissent lorsque le particulier a agi upon hue and cry, c'est-àdire a poursuivi le felon désigné par la clameur publique.</p><p>Lorsqu'un citoyen a pris une part active à l'arrestation d'un
criminel, ultérieurement reconnu coupable et condamné, la COUR,
en prononçant le jugement de condamnation peut enjoindre au
sheriff du comté de lui remettre une somme constituant une indemnité raisonnable pour ses dépenses, pertes de temps, etc., etc.
</p><pb n="86"/><p></p><p>Les tribunaux peuvent également allouer des indemnités aux
familles des citoyens tués en tentant d'arrêter certains criminels,
ainsi qu'aux personnes qui ont montré un grand courage en appréhendant un malfaiteur. Ces dispositions sont très sages et propres à pousser les citoyens à prêter main-forte aux agents de l'autorité. Nous reparlerons de ces indemnités en étudiant les condamnations prononcées.</p><p>Lorsque les dénonciations ont été faites verbalement, le justice,
au lieu de lancer un warrant, ne délivre contre l'accusé qu'une
simple citation à comparaître (summon). Si l'accusé ne comparaît
point aux jour et lieu indiqués dans la citation, le justice peut
signer un warrant à l'effet de le faire appréhender par les agents
de la force publique et de le faire ainsi amener devant lui.
l V</p><p>DE L'INSTRUCTION ET DE LA MISE EN ACCUSATION.</p><p>Aucun Anglais ne peut être condamné, en ANGLETERRE, pour
felony ou misdemeanor s'il n'a été déclaré coupable par un verdict
du jury. Mais avant de procéder au jugement par le jury, il importe de déterminer quelles personnes doivent être traduites devant les cours criminelles, et de fixer les faits qui doivent leur
être reprochés. Dans ce but il y a lieu de procéder suivant des
formes qui constituent ce que nous appelons l'instruction et la
mise en accusation. En ANGLETERRE, cette partie de la procédure
peut avoir lieu de trois manières différentes ;</p><p>Par voie d'indictment devant le grand jury ;</p><p>Par criminal information,;</p><p>Par enquête du coroner.</p><p>La procédure par indictment devand le grand jury est la plus
usuellement employée. La procédure par enquête du coroner, autrefois fréquemment suivie dans la répression des crimes, est aujourd'hui de plus en plus abandonnée ; quant à la procédure par criminal information, elle ne s'applique guère qu'à quelques cas
exceptionnels. Nous parlerons donc tout d'abord de l'instruction
qui aboutit à l'indictment, et nous entrerons à ce sujet dans quelques détails nécessaires.
</p></div><pb n="87"/><div type="article"><head>PROCÉDURE PAR INDICTMENT DE L'INSTRUCTION PAR LE JUSTICE oF PEACE (1)</head><p>La personne arrêtée dans les circonstances que nous venons de
retracer ou sommée de comparaître, est amenée ou se présente
devant le justice of peace, qui remplit en cette circonstance une
mission à peu près analogue à celle de notre juge d'instruction. Mais
la mission remplie par le Justice est loin d'avoir l'importance de
celle du magistrat français : les jurisconsultes anglais ne la considèrent que comme une enquête préliminaire ayant pour but de
déterminer s'il y a des motifs suffisants pour mettre l'accusé en
jugement.</p><p>Le JUSTICE, en présence de l'accusé, entend les témoins à charge
cités par le poursuivant. Le prévenu est admis à leur poser des
questions, soit par lui-même, soit par la bouche de son conseil ou
de son solicitor. Le droit pour l'accusé d'être assisté d'un conseil
pendant cette partie de l'instance a été longtemps discuté, et l'on
s'appuyait pour le lui refuser sur ce fait que l'instruction devant
le justice ne constitue pas un procès (trial), mais seulement une
enquête préliminaire : « Un attorney, dit ABBOTT, n'a pas le droit
« d'assister à cette enquête. Mais la présence d'un attorney est
« souvent autorisée par courtoisie ; son assistance est aussi quel-
« quefois requise, et si son avis est demandé, il peut le donner ;
« mais il ne doit point présenter d'observation s'il n'y est in-
« vité (2). » D'après M. STEPHEN, le droit pour l'accusé d'être
assisté d'un conseil serait incidemment reconnu par l'article 17</p><p>St. 11 et 12 Vict., c. 42. Dans la pratique, ce conseil paraît autorisé à s'adresser au justice en faveur du prévenu, mais les juris-</p><note place="bottom">(1) Cette partie de la procédure criminelle anglaise est étudiée avec
beaucoup de soin dans un excellent travail de M. J. KIMGHORN, The preliminary investigation of crime, publié dans le Lauc Magazine (vol. VII, 1881-82).</note>
<note place="bottom">(2) Abbott C. J. in the King. v. Borron (3 B et A,439), cité par M. KINGHORN,
op. cit.</note>
<pb n="88"/><p>consultes reconnaissent que c'est par une pure tolérance du justice
qui possède un pouvoir discrétionnaire à cet égard (1).</p><p>Lorsque tous les témoins de l'accusation ont été entendus, le
Justice donne lecture à l'accusé des dépositions faites contre lui, et
lui adresse ensuite les paroles suivantes qui, bien que généralement employées n'ont rien de sacramentel, le Justice pouvant
exprimer la même idée sous une forme différente :
« Désirez-vous répondre quelque chose aux témoignages que
« vous venez d'entendre ? Vous n'êtes point obligé de parler, mais
« ce que vous direz sera recueilli par écrit et peut être invoqué
« contre vous lors du jugement. »</p><p>Cette déclaration, dans laquelle le juge semble sacrifier les intérêts de la société qui, cependant, lui sont confiés, pour prendre ceux
de l'accusé qui serait tenté de les négliger, possède un sens logique
dans une procédure qui répugne à voir un coupable dans l'individu poursuivi. « Toute cette partie de notre procédure, dit
« M. KINGHORN, est un effort organisé pour protéger (yield) l'ac-
« cusé contre les attaques de cette société dont il a probablement
« troublé la paix. » L'accusé ne peut être témoin contre lui-même.</p><p>L'on peut dire que l'interrogatoire, dont nos juges d'instruction
savent tirer si grand parti pour la défense de la société, est méconnu en ANGLETERRE, car l'on ne peut donner le nom d'interrogatoire à une invitation faite dans les termes que nous venons de
rapporter et à laquelle l'accusé répond le plus souvent par une simple dénégation.</p><p>CEPENDANT, sur ce point comme sur beaucoup d'autres, la procédure anglaise tend à se modifier et à emprunter les errements en
usage sur le continent. Une loi de 1885 décide que tout inculpé de
crimes contre les personnes, notamment l'enlèvement, la séduction, l'attentat sur une jeune fille au-dessous de l'âge fixé par la
loi, sera, s'il le désire, témoin dans sa propre cause, mais ne pourra
y être forcé. Enfin un bill intitulé : Lauw of evidence amendment,
bill permettant à l'accusé de témoigner dans sa propre cause a été
voté au mois de mars 1886, en première lecture, par la Chambre des
communes (2). -</p><p>Les réponses faites par le prisonnier sont recueillies par écrit. Il
lui en est donné lecture, puis le Justice revêt de sa signature le
procès-verbal ainsi dressé et lu.</p><note place="bottom">(l) STEPHEN, Law of criminal procedure, art. ll0.</note>
<note place="bottom">(2) V. ANNUAIRE, 1887, p.32.</note>
<pb n="89"/><p></p><p>Le Justice demande ensuite à l'accusé s'il désire produire des
témoins à décharge. Dans l'affirmative, le Justice appelle ces témoins et procède à leur interrogatoire en présence de l'accusé. Les
témoins à décharge peuvent établir toute circonstance ou relater
tous faits qui tendent à prouver l'innocence de l'accusé, mais, sauf
dans le cas de délits de presse, ils ne peuvent justifier ou excuser
le fait illégal qui a été commis.</p><p>Les témoins sont appelés par des citations (summons) délivrées
par le JUSTICE, under his hand ant seal. S'ils ne se présentent point
aux jour, lieu et heure indiqués dans la sommation et ne justifient
point d'une excuse suffisante, le Justice peut lancer contre eux un
warrant pour les contraindre à comparaître. Ce warrant doit être
backed comme le warrant d'arrestation dès qu'il y a lieu de le faire
exécuter en dehors des limites de la juridiction du Justice qui l'a
émis.</p><p>Lorsqu'un témoin, interrogé par le JUSTICE, refuse de se laisser
examiner et de répondre aux questions qui lui sont posées, le Justice peut le faire emprisonner dans le common gaol ou dans la
maison de correction du district pendant sept jours au plus. SI,
pendant cette détention, le témoin consentait à répondre sur les
points divers de l'accusation ou de la défense, il serait mis en
liberté ipso facto.</p><p>Au lieu d'une citation, le Justice peut délivrer immédiatement
un warrant contre un témoin, lorsqu'il lui est démontré que ce témoin ne comparaîtra devant lui que contraint et forcé.</p><p>Les dépositions des témoins sont recueillies par écrit et signées
des témoins et du Justice. L'accusé, jusqu'au premier jour des
assises ou de la cession de la Cour dans laquelle il doit être jugé,
peut s'en faire délivrer une copie, moyennant le paiement d'un droit
qui n'excède pas 3 demi-pence par feuille contenant 90 mots.</p><p>Le Justice peut imposer à un témoin et même au poursuivant
(prosecutor) l'obligation de souscrire une recognizance valablement cautionnée garantissant la comparution du souscripteur
devant la Cour par laquelle l'affaire doit être jugée. Lorsqu'un témoin se refuse à souscrire cette recognizance, le Justice peut, au
moyen d'un warrant, le faire emprisonner jusqu'au jour du jugement. SI, pendant la détention, le témoin se décide à souscrire
la recognizance que l'on attendait de lui, il est aussitôt mis en
liberté.</p><p>Au cours de l'instruction, le Justice peut délivrer des mandats de
recherches (search uvarrants) autorisant des perquisitions chez les
</p><pb n="90"/><p> particuliers, lorsqu'il ressort des dépositions faites devant lui que
les personnes visées dans les search warrants détiennent des objets
volés, un matériel nécessaire à la fabrication de la fausse monnaie
ou à l'émission de faux billets de banque, des substances explosibles, etc.</p><p>Quand le JUSTICE, après avoir employé pour s'éclairer tous les
moyens d'information est d'avis que les charges ne sont pas suffisantes pour qu'il y ait lieu de mettre l'accusé en jugement, il doit
donner l'ordre de le décharger de la poursuite et de le mettre en liberté. Lorsqu'au contraire, il résulte de cette instruction de fortes
présomptions en faveur de la culpabilité, le Justice délivre un warrant à l'effet d'enfermer l'accusé dans la prison du district. Ce
dépôt porte le nom de commitment et l'accusé ainsi emprisonné est
dit committed.</p><p>Nous avons supposé jusqu'ici que cette instruction était accomplie en une seule séance, à l'issue de laquelle le JUSTICE, après avoir
entendu les témoins tant à charge qu'à décharge, déclarait l'accusé
commited ou discharged. Lorsque l'instruction ne peut être terminée le premier jour, le Justice délivre un warrant aux termes duquel l'accusé est gardé à sa disposition pour une seconde comparution, et ainsi de suite tant qu'il sera nécessaire pourvu que la
détention ainsi infligée à l'accusé ne dure pas plus de huit jours.</p><p>Le warrant peut être délivré verbalement quand cette détention ne
doit pas excéder trois jours (1).</p><p>De la mise en liberté sous caution. - Dans la plupart des cas, la
personne accusée et committed for trial peut demander au justice
et obtenir sa mise en liberté sous caution. Cette faculté constitue
une des libertés dont les Anglais se montrent le plus jaloux. C'est,
en effet, une de celles qu'ils ont eu le plus de peine à conquérir, car
ce n'est que par le fameux Act d'Habeas corpus qu'elle fut consacrée
législativement (St. 31 Car. II, c. 2).
- Toute personne prévenue de misdemeanor a le droit d'obtenir sa
mise en liberté sous caution (bail), sauf en certains cas particuliers, notamment lorsqu'elle est accusée d'avoir reçu des objets
volés, de parjure, de violence contre un officier de police accomplissant son devoir, de tentative de felony, attaque dans le but de
commettre une felony, etc., etc. (11 et 12 Vict., c. 42). Ces délits
particuliers sont assimilés à ce point de vue aux félonies.</p><note place="bottom">(l) Grâce à ces dispositions, l'instruction préparatoire paraît se faire rapidement. V. Mittermaier et les exemples cités par lui, p. 110 et suiv.
</note><pb n="91"/><p></p><p>Lorsque l'accusé est prévenu de felony ou d'un des délits particuliers dont nous venons de parler, le Justice possède un pouvoir
discrétionnaire et peut soit recevoir une caution, soit renvoyer l'accusé en prison.</p><p>AINSI, la mise en liberté sous caution est un droit pour l'accusé
en matière de misdemeanors. Lorsqu'il s'agit de félonies ou de misdemeanors qui leur sont assimilés, elle est une faculté pour le Justice. Dans les cas où le crime présente un caractère particulièrement ignoble, le juge peut opposer un refus absolu de recevoir
une caution (1).</p><p>Il est interdit au Justice de mettre en liberté sous caution une
personne inculpée de trahison. SEULS, les secrétaires d'ÉTAT, le
Banc de la Reine ou un juge du Banc de la Reine en vacation peu-</p><p>Vent accorder cette faveur.</p><p>Le magistrat qui refuse la mise en liberté sous caution à une personne ayant droit de l'obtenir et qui invoque ce droit, celui qui
oppose des délais et des lenteurs vexatoires quand elle est requise,
sont coupables d'atteinte à la liberté d'un sujet et punis par les
lois (3 Edw. Ic. 15 et Habeas corpus act.,31 Car. II, c. 2) (2). Il est
défendu aux Justices de tourner cette disposition de la loi en exigeant une caution hors de proportion avec le fait délictueux; mais,
par contre, le Justice qui se serait contenté d'une caution insuffisante serait condamné à une amende si le coupable ne comparaissait pas. -</p><p>Le Justice qui a refusé d'accorder la mise en liberté sous caution
à une personne prévenue de felony ou d'un délit qui y est assimilé
peut, jusqu'au premier jour de la session d'assises dans laquelle
l'affaire doit être jugée, revenir sur sa décision. Dans ce cas, la décision accordant la mise en liberté sous caution est inscrite, par
lui, au dos du warrant of commitment, et ce warrant ainsi endossé
forme le titre qui permet au prisonnier d'obtenir sa mise en liberté
dès que les cautions sont reçues.</p><p>Dans toute cette matière, le Banc de la Reine exerce une juridiction suprême et peut autoriser la mise en liberté sous caution, non</p>
<note place="bottom">(1) MITTERMAIER, p. 182 et exemples cités.</note>
<note place="bottom">(2) L'accusé détenu contrairement aux dispositions de l'act d'habeas corpus peut s'adresser à la Cour suprême de justice. Si la Cour estime la demande fondée, elle délivre un vcrit of habeas corpus qui a pour effet de
faire amener l'accusé devant elle, La Cour statue s'il doit être admis à
fournir caution, mis définitivement en liberté ou remvoyé en prison.</note>
<pb n="92"/><p>seulement lorsque l'affaire a été portée immédiatement devant lui,
mais encore lorsqu'elle a été soumise à un Justice qui a refusé la
mise en liberté sous caution. Dans la pratique, la jurisprudence du
Banc de la Reine n'admet pas la mise en liberté dans le cas de felony, si ce n'est lorsque le crime est entouré de circonstances particulièrement favorables à l'accusé.</p><p>Lorsque la mise en liberté a été refusée ou lorsque l'accusé n'a
pu trouver de caution valable, le prévenu est remis en prison jusqu'à ce qu'il soit délivré par le cours de la procédure. Mais cet emprisonnement a pour but de le conserver à la disposition de la
justice et non de lui infliger un châtiment. C'est pourquoi dans
l'intervalle entre le commitment et le jugement, l'accusé doit être
traité avec la plus grande humanité et ne doit être soumis à d'autres entraves qu'à celles rendues nécessaires par la réclusion.AINSI,
par exemple, il ne doit pas être contraint d'accomplir un travail
forcé (perform any hard labour).</p><p>II</p><p>Du Grand Jury. - Lorsqu'un accusé a été committed par le
JUSTICE, il est préparé par les soins du clerk de ce Justice un projet
d'acte d'accusation (bill of indictment). Ce bill est présenté à un
Grand Jury fonctionnant comme une chambre des mises en accusation. Si le Grand Jury reconnaît l'accusation fondée, il transforme le bill of indictment en un indictment qu'il présente en son
nom à la cour qui sera chargée de prononcer le jugement.</p><p>Toutes les fois que la session d'une cour chargée de juger les
felonies et les misdemeanors est proche, il y a lieu de réunir un
Grand Jury. -</p><p>Aucune condition de capacité n'est exigée soit par le common lauv.
soit par les statuts, relativement aux personnes qui doivent remplir
les fonctions de Grands Jurés pour les Assizes. Blackstone dit qu'ils
doivent être freeholders et sont habituellement « gentlemen of the
best figure in the county ». Le statut II, Henri IV, c. 9, aujourd'hui abrogé, exigeait qu'aucun d'eux n'eut été mis hors la loi.</p><p>Dans la pratique on les recrute parmi les county magistrates.</p><p>Peuvent être grands jurés dans les Courts ofsessions of the peace :</p><p>Tout homme âgé de plus de vingt-et-un ans et de moins de
soixante, résidant dans le comté et y possédant, soit en son propre
</p><pb n="93"/><p> nom, soit in trust, 10 4 par an above reprizes en terres ou tenements, ou en rentes provenant de ces terres ou tenements ;</p><p>Tout homme qui a dans le comté 20 4 par an above reprizes en
terres ou tenements, terres à bail pour un terme de 21 ans ou
plus ;</p><p>Tout householder supportant la taxe des pauvres ou la taxe sur
les maisons habitées pour une valeur de 30 4 dans le MIDDLESEX,
de 20 : dans les autres comtés ; -</p><p>Tout homme occupant une maison ne contenant pas moins de
quinze fenêtres.</p><p>Le Grand Jury ne peut comprendre moins de douze membres ni
plus de vingt-trois. - Ainsi constitué, il procède à l'examen, nonseulement des bills of indictments envoyés par les JUSTICES, mais
encore de ceux qui lui sont présentés par des particuliers. En effet,
toute personne peut présenter au Grand Jury un bill accusant d'un
crime quelconque une autre personne, sans en donner avis préalable
à la personne ainsi accusée, et sans qu'il soit procédé à une instruction préliminaire devant un Justice ou un coroner (1). Si l'on considère que la procédure devant le Grand Jury a lieu en l'absence
de l'accusé, on conçoit sans peine les abus de tout genre auxquels
une pareille disposition peut donner lieu. Aussi plusieurs lois
récentes ont-elles apporté des limitations à cette faculté vraiment
exhorbitante. Aujourd'hui, aucun bill contenant accusation de
parjure, conspiration, obtention d'argent ou de tout autre propriété sous de faux prétextes, tenue d'une maison de jeu ou d'une
disorderly house, libelle, indecent assault, ne peut être présenté
sans le consentement de la cour compétente pour prononcer le
jugement, à moins :</p><p>Que le poursuivant n'ait pris par recognizance l'engagement de
poursuivre ou de faire la preuve contre la personne accusée ;</p><p>Ou que l'accusé ne soit comitted, ou détenu dans une prison ou
lié par une recognizance à l'effet de répondre à l'indictment présenté contre lui ;</p><p>Ou que l'indictment ne soit présenté sous la direction ou avec
le consentement écrit soit d'un juge d'une des Cours supérieures
of Law à WESTMINSTER, soit de l'attorney general ou du solicitor
(l) La constitution du grand jury, ainsi que les abus auxquels ont donné
lieu des pratiques de ce genre sont exposés dans un travail de M. Kinghorn
publiés dans le Lauc Magazine (avril et novembre 188() sous ce titre :</p><p>Ought grand juries be abolished ?
</p><pb n="94"/><p> general, soit en cas de parjure des juges ou fonctionnaires publics
autorisés à diriger les poursuites.</p><p>Le Grand Jury siège à huis clos, sans avoir entre les mains
d'autre pièce de procédure que le bill d'indictment au dos duquel
est inscrit le nom des témoins à charge. Ni l'avocat de l'accusé,
nigreffler ne sont présents. Le huis clos est observé avec une rigueur
extrême. Aux assises de NEWCASTLE, en 1850, le juge présidant la
Crouwn court, voulant communiquer avec un de ses collègues siégeant à la Cour civile,prit le chemin le plus court et se présenta
pour traverser la chambre où siégeait le Grand Jury. Il s'en vit
refuser l'entrée et fut, malgré son insistance, obligé de battre en
retraite. Les témoins à charge sont seuls entendus par le Grand
JURY, qui n'a même pas le pouvoir de contrôler leurs témoignages
en consultant les dépositions écrites recueillies par le Justice of
peace chargé de l'instruction. Il n'est tenu aucun procès-verbal des
dépositions faites devant le Grand Jury.</p><p>Si le verdict du jury est que l'accusation n'est pas fondée, il est
écrit au dos du bill : not a true bill ou not found et le bill est dit
« throuvn out ». Dans ce cas, l'accusé est aussitôt déchargé de la
poursuite ; cependant un autre bill peut être présenté contre lui à
un autre Grand Jury. Mais la même personne ne peut être poursuivie deux fois pour le même fait pendant les mêmes assises ou
la même session. SI, au contraire, le verdict du jury est qu'il y a
lieu de convertir le bill en indictment, les mots « a true bill »
sont écrits au dos du bill. Le bill est dit « to be found ». Il faut,
dans ce cas, que douze jurés au moins soient d'avis que l'accusé
doit être renvoyé devant un tribunal. » La loi anglaise, dit BLACKSTONE, est si tendre pour la vie de ses sujets, qu'aucun homme ne
peut être condamné si ce n'est par la voix unanime de vingt-quatre
de ses égaux : douze dans le Grand Jury et douze dans le Petty
Jury. » -</p><p>Quand le Grand Jury a reconnu véritable et fondé un indictment contre une personne qui n'est ni en prison, ni en liberté
sous caution, ou qui, ayant souscrit une recognizance à l'effet de
comparaître refuse de le faire, le poursuivant peut s'adresser à la
cour pour lui demander la délivrance d'un Bench uvarrant. Ce
warrant permet d'arrêter la personne qui y est mentionnée, quelle
que soit la partie de l'Angleterre dans laquelle elle se trouve, et de
le conduire à la prison du district dans lequel siège la cour compétente pour prononcer le jugement. - Le poursuivant peut aussi,
s'il le préfère, requérir du clerk of indictments, moyennant le paie-
</p><pb n="95"/><p> ment d'un droit de 1 sh. la délivrance d'un certificat constatant
que l'indictment présenté contre telle ou telle personne a été reconnu fondé. Sur la production de ce certificat, le justice du district dans lequel l'accusé réside ou est supposé résider, délivre un
warrant permettant de l'appréhender. Lorsque l'arrestation a été
opérée, l'accusé est amené devant le justice, qui, sur la déclaration
avec serment que la personne arrêtée est bien celle mentionnée au
certificat, la déclarera committed et la fera conduire en prison, ou
lui accordera la mise en liberté sous caution, s'il y a lieu.</p><p>De l'Indictment. - Des règles nombreuses déterminent la forme
des indictments et les termes dans lesquels ils doivent être conçus.</p><p>Nous nous bornerons à en dire quelques mots, le cadre de cette
étude ne nous permettant point d'entrer dans de plus longs détails
à ce sujet.</p><p>L'acte d'accusation n'est pas, comme en FRANCE, une sorte de
réquisitoire : c'est un simple énoncé de la prévention.
« Un indictment, nous dit le juge STEPHEN, doit établir explici-
« tement et directement, mais non au moyen d'un récit, chaque
« fait nécessaire pour constituer l'infraction incriminée, que ce
« fait soit un événement extérieur, une intention ou autre état
« d'esprit ou une circonstance aggravante affectant le caractère
« légal de l'accusation... (1) ». Lorsque le crime ou le délit est
prévu par les dispositions d'un statut, les termes de ce statut doivent être reproduits dans l'indictment.</p><p>L'acte d'accusation ne contient donc qu'un exposé simple, clair
et précis des faits et circonstances servant de base à l'accusation,
sans qu'il s'y mêle aucune supposition, aucune appréciation partiticulière de l'organe de l'accusation. Il a uniquement pour but de
faire connaître clairement à l'accusé le crime qui lui est imputé et
aux jurés l'objet de l'accusation. Il n'est donc point permis au
rédacteur de l'acte d'accusation, comme cela se produit en FRANCE,
d'y préjuger déjà la véracité de certaines dépositions recueillies
dans l'information préparatoire, d'y supposer d'avance la preuve
faite sur certains points, de raconter de quelle manière le crime
a été probablement commis, ou enfin de peindre le caractère
de l'accusé, de manière à en tirer des inductions de sa culpabilité (2). De même, il ne saurait être question dans l'acte d'autres crimes que l'accusé aurait antérieurement commis ou de con-</p><note place="bottom">(l) STEPHEN, loc. cit., art. 244.</note>
<note place="bottom">(2) MITTERMAIER, op. cit , § 14.</note>
<pb n="96"/><p> damnations précédemment encourues. En résumé, l'indictment ne
doit contenir que l'exposé des charges qui pèsent sur l'accusé,
dégagé de toutes considérations ou allégations de nature à exercer
une influence quelconque sur l'esprit des jurés.</p><p>Malgré cette simplicité, la rédaction d'un indictment n'en est
pas moins chose plus délicate que celle d'un acte d'accusation
comme le nôtre. C'est en effet une grande difficulté que d'enfermer
dans une courte formule juridique tout un ensemble de faits concrets se résumant en la question de droit qu'ils soulèvent. Difficulté
d'autant plus grande que l'indictment, comme la formule que délivrait le préteur romain, était vicié par la moindre irrégularité et
qu'il y avait lieu dans ce cas, soit à un acquittement par les jurés,
soit à une annulation de l'acte. Une réforme a été apportée sur ce
point par l'act 14 et 15 Vict., c. 100, qui permet à la cour de rectifier les erreurs qui ont pu se glisser dans certaines parties de
l'énoncé, lorsque cette rectification n'est pas de nature à préjudicier à la défense. Malgré cette réforme, la rédaction d'un indictment n'en reste pas moins soumise à des règles compliquées qui
nécessitent la main d'un praticien expérimenté, notamment en ce
qui concerne la qualification du délit et la description des objets
qui figurent dans l'énoncé (1).</p><p>Voici un exemple d'indictment ramené à sa forme la plus simple : « Comté de Middlesex. - Les jurés de notre Dame la Reine
« exposent sous la foi du serment que A., le 5 mai 1889, a volé
« frauduleusement une somme d'argent, cela contre la paix de
« notre Dame la REINE, sa couronne et sa dignité ».</p><p>Il est enfin à noter que l'indictment ne peut contenir plusieurs
chefs (counts) d'une nature différente. Mais on peut comprendre
dans le même indictment plusieurs chefs se rapportant au même
crime. Dans le cas où l'accusation ne peut déterminer avec précision le genre spécial du crime commis, plusieurs chefs sont formulés d'une manière alternative.</p><p>DE L'ENQUÊTE DU coRONER.</p><p>Le coroner est un magistrat auquel est confié principalement le
soin de se rendre auprès du cadavre de toute personne morte de</p><note place="bottom">(l) On peut voir ces règles dans STEPHEN, loc. cit., où elles sont bien
énoncées (art. 244 à 255. -
</note><pb n="97"/><p> vmort violente, et là, assisté de son jury de rechercher quelles ont
été les causes de la mort et de commencer des poursuites s'il y a
lieu. « Un coroner de notre seigneur le ROI, dit le statut De officuo
« coronatoris de 1276, doit ouvrir une enquête quand il est requis
a par un officier du Roi ou par d'honnêtes gens du pays et se ren-
« dre sur les lieux où quelqu'un aura été tué, blessé ou est mort
« subitement, où des maisons ont été envahies, un trésor trouvé.
-« Ils seront précédés par quatre, cinq ou six personnes de la ville
« voisine; le coroner fera prêter serment à ces personnes et com-
« mencera son enquête en leur présence » (4 Edw. I, St. 2, Ss.</p><p>1, 2).-Outre ces cas mentionnés par l'ancien droit, il y a encore,
aujourd'hui, lieu à enquête par le coroner : quand une personne
est décédée soit en prison, soit dans un asile d'aliénés; quand un
condamné a été exécuté dans l'intérieur d'une prison ; quand un
enfant est mort dans un établissement spécialement registered à
l'effet de recevoir des enfants en bas âge, à moins qu'il ne soit produit un certificat délivré par un médecin faisant connaître les causes
de la mort; enfin, toutes les fois que le coroner a de légitimes rai-
*sons de supposer que la mort a été violente et non naturelle. Nous
nous occuperons ici du coroner en tant qu'officier de police judiciaire chargé d'ouvrir une instruction dès qu'une personne a été
tuée, et de rechercher les coupables.</p><p>Le coroner doit être assisté d'un jury. Aussi son premier soin,
lorsqu'il est appelé à ouvrir une enquête est-il de le constituer. Le
jury du coroner est composé de douze personnes au moins; en pratique, il y a presque toujours plus de douze membres, car la culpabilité doit être prononcée par douze membres au moins. Les jurés
doivent être des gens loyaux et honnêtes ; ils sont habituellement
choisis parmi les householders, mais aucune condition spéciale
n'est exigée par la loi.</p><p>Lorsque le coroner est appelé auprès d'un cadavre, il remet un
jury warrant à l'officier de paix du district où gît le corps. Cet officier convoque un nombre suffisant de personnes, soit du district,
soit des districts voisins.Toute personne ainsi convoquée, qui ne se
rend pas au lieu indiqué et qui ne justifie point d'une excuse
suffisante, peut être condamnée par le coroner à une amende qui
n'excède pas 40 sh. dans certains cas, 5 liv. sterl. dans certains
autres.</p><p>Le coroner procédant à une enquête assisté de son jury, est dit
tenir la Cour du coroner, qui est une Cour inférieure de record. De
là, les conséquences suivantes : il peut exclure de la Cour toute
XXI. . 7
</p><pb n="98"/><p> personne dont l'attitude est contraire à la décence ou au bon fonctionnement de la justice ; il peut ajourner la Cour ou la transférer
dans un autre endroit; il peut permettre aux avocats ou avoués des
parties de s'adresser au jury, d'examiner et de cross-examine les
témoins.</p><p>Il faut absolument que les jurés voient le corps, mais ils ne sont
pas tenus de rester en présence du cadavre un temps plus long que
celui qui est nécessaire pour l'avoir vu. Ils doivent prêter serment
avant d'avoir vu le corps ou pendant qu'ils sont en sa présence. Le
coroner entend tous les témoignages qui sont de nature à l'éclairer ;
il peut prononcer une amende de 40 sh. contre les témoins qu'il a
cités et qui ne se présentent pas, lancer des warrants pour amener
certaines personnes à comparaître, les emprisonner si elles refusent
d'obéir au warrant qu'il a délivré. S'il a des doutes, il peut demander l'assistance d'un médecin qui procédera à un examen post
mortem. Dans ce cas, les jurés peuvent demander qu'un second
médecin soit appelé et procède à un contre-examen.</p><p>Le débat éclairé par ces moyens, les conseils ou les solicitors des
parties présentent leurs observations, le coroner résume les débats
et le jury rend son verdict. Ce verdict doit être prononcé à la majorité de 12 voix au moins ; il est recorded par le coroner et signé de .
lui et de tous les jurés. Si 12 jurés n'ont pu se mettre d'accord,
l'affaire est renvoyée aux prochaines assises où le juge statue.</p><p>Quand le jury a rendu un verdict de meurtre ou homicide par
imprudence, le coroner peut lancer un warrant pour arrêter l'accusé. En cas d'homicide par imprudence, il peut accorder la mise
en liberté sous caution. Il peut également lier les témoins par des
recognizances à l'effet d'assurer leur comparution devant la Cour.</p><p>L'accusé peut obtenir copie des dépositions faites devant le jury
du coroner, moyennant le paiement d'un droit n'excédant pas
3/2 pence par feuille de 90 mots.</p><p>Le coroner qui a procédé à une enquête doit être présent lorsque
l'accusé comparaît devant la Cour pour y être juré. En cas d'absence, il peut être condamné à une amende.</p><p>Dans la pratique, les magistrats tiennent peu de compte de ces
instructions faites par le coroner, bien qu'une loi récente, ayant
pour but de consolider les lois sur les coroners, leur ait maintenu
ces attributions (1). Le plus souvent, une instruction est faite pa-</p>
<note place="bottom">(1) V. Annuaire de 1888, loi du 16 septembre 1887, notice et traduction
par M. BAILLIÈRE, p. 131.</note>
<pb n="99"/><p> rallèlement par le JUSTICE, avec indictment présenté au grand
jury, ce qui donne lieu parfois à des résultats bizarres.Tantôt l'accusé est mis deux fois en jugement pour le même crime, tantôt il
est mis en jugement par le coroner et libéré par le Justice ou le
grand jury, ou vice versa. Aussi la suppression de l'enquête du coroner est-elle une des réformes les plus énergiquement réclamées
aujourd'hui par les criminalistes anglais, et le jour n'est peut-être
pas éloigné où elle disparaîtra complètement des institutions
anglaises.</p><p>CRIMINAL INFORMATION,</p><p>La criminal information est une procédure employée dans certains cas particuliers afin d'amener la comparution des accusés
devant le tribunal chargé de les juger, sans indictment par le
grand jury. Elle consiste en une accusation portée par l'Attorney
general, le Solicitor general ou le master of the crouvn office. Ces
magistrats ne peuvent employer cette procédure qu'en présence de
certains crimes ou délits de nature à ébranler la paix publique, à
mettre le gouvernement en danger ou à le troubler dans l'exercice
des fonctions qui lui sont imparties par la Constitution. Tels sont,
par exemple, les cas de : libelle séditieux, corruption officielle, bribery, riot, etc. Mais les félonies ordinaires ne sauraient être poursuivis par voie d'information, car c'est un des grands principes du
droit criminel anglais : qu'on ne peut être traduit devant un tribunal pour felonnous offences, si l'accusation n'est garantie pas l'affirmation de douze personnes au moins. - Le master of the crouvn
office, autorisé par le Banc de la REINE, peut aussi poursuivre par
voie d'information à la requête d'un particulier, la répression de
certains délits qui ont une grande analogie avec ceux que nous
venons d'énoncer : les libelles contre les particuliers accompagnés
de circonstances aggravantes, - certains délits de presse, - les
actes illégaux commis par les magistrats ou les officiers publics
inférieurs par haine ou corruption, mais non par ignorance ou méprise. Il ne serait pas non plus permis de procéder par information si le magistrat avait agi de bonne foi, et convaincu qu'il
agissait conformément à la loi.- Le particulier auquel il est accordé
de faire poursuivre par information, doit souscrire une recognizance
garantissant qu'il soutiendra l'accusation et obéir à tous les ordres
de la COUR, sous peine de payer une somme de 20 livres.</p><p>L'affaire ainsi présentée à la division du Banc de la Reine par voie
</p><pb n="100"/><p>de criminal unformation est examinée par elle. Si la Cour pense
qu'il y a lieu de poursuivre, les accusés sont renvoyés devant la juridiction compétente.</p><p>V</p><p>DE L'ARRAIGNMENT.</p><p>Le prévenu, que le grand jury a déclaré poursuivi à juste titre,
est amené à la barre de la Cour qui doit le juger; c'est ce qu'on
appelle arraignment, mot qui ne serait, d'après sir Mathew HALE,
autre chose que la forme latine altérée ad rationem ponere. Là, il
lui est donné lecture « distinctement et en langue anglaise » de
l'indictment présenté contre lui, de façon à ce qu'il puisse pleinement connaître les faits incriminés. Après cette lecture, il lui est
demandé s'il sc reconnaît coupable ou non des faits dont il vient
de lui être donné connaissance.</p><p>En réponse à cette interrogation, l'accusé peut : ou rester muet
(stand mute), ou avouer sa culpabilité, ou plaider (plead) sur l'indictment présenté contre lui.</p><p>L'accusé est dit : rester muet lorsqu'il garde le silence ou ne
répond pas directement. Dans ce cas, il est constitué, aussitôt que
possible, un jury auquel le juge soumet la question de savoir si
l'accusé reste muet par malice ou par « visitation of God. » Si le
verdict du jury est que le silence de l'accusé est malicieux et volontaire, la Cour peut ordonner qu'il sera considéré comme plaidant
non coupable. Si le jury déclare l'accusé muet par « visitation of
God « (accident, infirmité, etc.), mais constate qu'il peut comprendre la procédure, l'affaire suivra par signes son cours régulier.</p><p>ENFIN, si le jury est d'avis que l'accusé ne peut comprendre la procédure, il sera enfermé comme aliéné « durant le bon plaisir de
Sa Majesté. »</p><p>LORSQUE, au contraire, l'accusé se reconnaît coupable des faits
mentionnés dans l'indictment, la procédure est immédiatement
terminée, car il ne peut plus y avoir ni question préjudicielle, ni
réunion d'un petty jury chargé de prononcer sur la question de
culpabilité. La Cour entre aussitôt en délibération et prononce la
condamnation.
- Mais ces deux premières hypothèses sont assez rares dans la pratique. Le plus souvent, l'accusé opposé à l'indictment, soit quelque moyen de droit tiré du fond ou de la forme, soit une exception
</p><pb n="101"/><p>- - 10l quelconque, soit une dénégation absolue. Pour obtenir ces divers
résultats, il peut more to quash the indictment, opposer un demurrer,
ou enfin d'une manière générale plaider sur l'indictment (plead to
the indictment).</p><p>L'accusé peut demander, soit à la Cour devant laquelle il est
traduit, soit à la division du Banc de la Reine de la Haute-Cour
de justice, d'annuler l'indictment présenté contre lui (to quash the
- indictment), lorsque cet indictment est si défectueux qu'aucun jugement ne pourrait être prononcé sur un tel indictment, ou lorsque
plusieurs chefs d'accusation qui, aux termes de la loi doivent rester
séparés, ont été réunis en un seul. Dans ce dernier cas, la Cour a
plein pouvoir d'annuler un ou plusieurs chefs seulement. - Ainsi
des indictments ont pu être annulés : quand le Tribunal auquel ils
étaient présentés n'était pas le Tribunal compétent ; - quand le
langage d'un chef d'accusation était trop général ;- quand une
allégation matérielle, telle que l'existence de l'intention délictueuse, avait été omise. Les demandes en annulation peuvent être
faites à un moment quelconque de la procédure, pourvu que le verdict du jury ne soit pas encore rendu. Elles peuvent être présentées
par le poursuivant : dans ce dernier cas, elles amènent la présentation d'un nouveau bill d'indictment, si elles sont admises par la
Cour. -</p><p>Il peut aussi arriver que l'accusé, tout en reconnaissant la vérité
des faits incriminés, prétende soit qu'ils ne constituent pas un délit
ou un crime puni par la loi, soit que l'indictment renferme un
défaut de forme apparent. Il est dit alors demur to the indictment, et
presenter a demurrer. Le demurrer peut être soulevé jusqu'à ce que
le petty jury ait prêté serment. S'il est admis par la COUR, l'accusé est déchargé de la poursuite si le fait n'était point punissable ;
mais si un vice de forme est seulement allégué, la Cour peut
- ordonner la rectification de l'indictment. Dans ce dernier cas, en
droit strict l'accusé ne doit plus être admis à plaider non coupable :
cependant la Cour peut le lui permettre. - - -----</p><p>D'autres exceptions relatives à la compétence peuvent encore être
opposées par voie de pleas in abatment ou to the juridiction.</p><p>Lorsque toutes ces exceptions ont été vidées par la COUR, et que
l'accusé n'a point reconnu sa culpabilité, il doit plaider à la barre,
c'est-à-dire faire connaître les motifs pour lesquels il demande à
être déchargé de l'accusation. Ces motifs se ramènent à quatre :
- autrefoits acquit, autrefoits convict, pardon, not guilty.</p><p>L'accusé plaide : autrefoits acquit, lorsqu'il allègue avoir obtenu
</p><pb n="102"/><p> soit en ANGLETERRE, soit à l'étranger, un verdict d'acquittement sur
le fait actuellement incriminé (1); autrefoits convict, lorsqu'il prétend avoir été déjà condamné pour le même fait par un Tribunal
anglais ou par un Tribunal étranger ; of pardon, lorsqu'il affirme
avoir reçu le pardon de la Reine pour le crime motivant les poursuites actuelles.</p><p>Mais le plus souvent l'accusé se déclare simplement non coupable (not guilty). Par ce moyen, il remet en question toutes les affirmations matérielles contenues dans l'indictment. Il doit alors être
envoyé devant le petty jury qui, après « avoir entendu l'évidence »
tant de la part de l'accusation que de celle de la défense, prononcera définitivement sur la question de culpabilité ou de non culpabilité.</p><p>V I</p><p>DU JUGEMENT (Trial).</p><p>Du petty jury. - Le petty jury, que nous appellerons simplement jury, est chargé de se prononcer sur la culpabilité de l'accusé
qui plaide non coupable. Bien que la question de son origine soit
des plus controversée, il n'en est pas moins certain qu'elle remonte
à une haute antiquité (2). C'est aussi une des institutions les plus
chères aux ANGLAIS, qui la considèrent comme la base de leurs
libertés publiques. « L'excellence de cette méthode de jugement,
dit STEPHEN, apparaît plus fortement encore dans les affaires criminelles que dans les affaires civiles ». (COMMENTAIRES, basés sur
BLACKSTONE, l. VI, ch. xxII).</p><p>Le grand jury et le petty jury sont et doivent rester absolument
différents et séparés. Aucune personne ayant fait partie du grand
jury qui a déclaré l'indictment fondé, ne peut siéger dans le petty
jury appelé à se prononcer sur la culpabilité de l'accusé (25 Edw.</p><p>3. St. 5. C. 3).</p><p>Lorsqu'une Cour doit tenir une session, avis en est donné au</p>
<note place="bottom">(1) V. sur cette exception l'intéressant récit fait par Mittermaier de la
- célèbre affaire des époux Bird (loc. cit.,p. 395).</note>
<note place="bottom">(2) V. PALGRAVE, Rise and progress of the english commonucealth, FORSYTH, History of trtal by jury; GNEIST, Self-government; STUBBS, Constitutional History;STEPHEN, History of the criminal law. D'après GREEN,
c'est en 12l6 que le système de jugement par le jury aurait définitivement
triomphé du vieux système des épreuves judiciaires (Histoire d'ANGLETERRE, traduct. MONOD, I, p. 127).</note>
<pb n="103"/><p> shériff du comté, qui dresse et transmet à la Cour une liste comprenant au moins quarante-huit jurés devant juger toutes les
affaires soit criminelles, soit civiles de la session. L'accusé doit
être traduit devant ce jury, et d'après les termes de l'act d'Habeas
corpus, aussi rapidement que possible.A cet effet, l'individu accusé
de felony peut, dès le premier jour de la session, s'adresser à la
Cour et demander à être mis en jugement. S'il n'est pas indicted
lors des premières audiences ou de la première session qui suivent
son incarcération, le juge peut, sur une demande faite le dernier
jour de la session, le mettre en liberté sous caution, à moins qu'il
n'ait été impossible de produire au cours de la session les témoins de
la Couronne. Quand l'accusé n'est pas jugé dans la seconde session
qui suit son incarcération, il doit être déchargé de la poursuite.</p><p>Les misdemeanors sont autant que possible jugés au cours de la
session dans laquelle l'accusé a plaidé non coupable ; mais si la
Cour pense qu'un temps plus long est nécessaire, elle peut ajourner
le procès à la session suivante.</p><p>Le jury particulier pour chaque affaire est composé de ceux de
ces quarante-huit jurés dont nous venons de parler qui n'ont point
été l'objet d'une récusation, soit de la part de la COURONNE, soit de
la part de l'accusé.</p><p>L'accusé peut récuser le jury (challenge the array) lorsqu'il établit que la liste du jury a été déloyalement dressée. A cet effet, il
doit prouver soit qu'il existe des faits montrant la partialité du
sheriff ou de tout autre fonctionnaire qui a dressé la liste, soit
qu'il y a lieu de douter de l'impartialité du jury ainsi constitué.</p><p>Il y a récusation absolue (principal challenge), lorsqu'elle se fonde
sur une partialité manifeste de celui qui a dressé la liste, par
exemple, lorsqu'il est partie intéressée au procès, prosecutor ou
proche parent du prosecutor. Il y a récusation de faveur (challenge
to the favour) lorsque les faits sont moins directs, ainsi, par exemple, lorsque le sheriff est parent avec un enfant du poursuivant. Si
la Cour estime que les faits allégués par l'accusé sont de nature à
entraîner la récusation du jury, elle désigne pour les examiner
deux arbitres (triers), d'après la décision desquels le jury est
maintenu ou remplacé par un nouveau.</p><p>Toute personne accusée de felony ou de trahison peut, sans alléguer aucuns motifs (peremptory challenges), récuser trente-cinq
jurés en cas de trahison et vingt (1) en cas de felony.</p><note place="bottom">(1) C'est le chiffre dommé par Stephen (Law of crim. proc., art. 281), Mittermaier (loc. cit., p.439) parle de vingt-quatre jurés.Je n'ai pas trouvé
l'explication de cette différence.
</note><pb n="104"/><p></p><p>ENFIN, dans toute affaire criminelle, la Couronne out l'accusé
peuvent demander à récuser un ou plusieurs jurés pour des motifs
particuliers (challenge for cause). Cette demande est examinée par
deux arbitres. Si quelques jurés ont prêté serment alors qu'elle est
déposée, seront arbitres ceux qui ont prêté serment les derniers ;
si aucun juré n'a prêté serment, la Cour désigne deux personnes de
son choix. Si un seul juré a prêté serment, il agit avec les deux
personnes désignées par la Cour. Lorsque les motifs de récusation
sont admis, le juré récusé ne peut prêter serment.</p><p>Dans les cas où la récusation péremptoire est autorisée, l'accusé
a droit de demander à l'avance une liste des jurés. La récusation
doit être faite lorsque le juré se présente pour prêter serment et
avant que ce serment n'ait été prêté.</p><p>Lorsque par suite de récusations le nombre des jurés est devenu
inférieur à douze, de nouveaux jurés sont appelés pour compléter
ce nombre.</p><p>Dès que le jury ainsi constitué a.prêté serment, le poursuivant
est appelé pour fournir la preuve de la culpabilité du prévenu. Le
conseil du poursuivant ou de la Couronne prend la parole (openiny
the case) pour exposer les faits et présente ensuite les témoins à
charge qu'il doit interroger lui-même, car le rôle du juge consiste
uniquement à diriger les débats, en y intervenant le moins possible (1). L'accusé et son conseil ont ensuite le droit de procéder à
un contre-examen (cross examination) des témoins à charge.</p><p>Les règles sur la preuve par témoins sont à peu près les mêmes
-qu'en matière civile. Elles en diffèrent cependant par quelques
particularités dont voici les principales :</p><p>Une condamnation pour trahison ne pent être prononcée que sur
le témoignage de deux personnes au moins présentant toutes les
conditions requises par la loi. Dans le célèbre procès de sir John
FENWICK, sous le règne de Guillaume III, un seul témoignage était
invoqué contre l'accusé. Il fallut un acte du Parlement pour permettre de le condamner ;</p>
<note place="bottom">(1) Nous rappellons que le rôle du juge président des assises se borne
à diriger le débat, à prononcer sur les points de droit qui peuvent s'élever et à rendre le jugement. A l'inverse de ce qui se passe en FRANCE, il
ne procède pas à l'interrogatoire de l'accusé; ce soin regarde le poursuivant. Nous avouons toutes nos sympathies pour ce mode de procéder. Il
nous semble que le juge y gagne en dignité et en autorité, et reste dans
son véritable rôle. A notre avis, il est regrettable que le magistrat français
se trouve amené à des discussions avec l'accusé, desquelles il nous semble
sortir quelquefois amoindri. -</note>
<pb n="105"/><p>- Dans certains cas de felony, un des accusés peut devenir témoin
- contre ses complices. C'est ce qu'on appelle Queen's evidence. Le
juge peut encourager ou provoquer les révélations de cette nature
par la promesse d'un acquittement. Elles peuvent même résulter
- d'un accord entre le poursuivant et l'accusé. L'acquittement en est
la conséquence ; -</p><p>En matière criminelle, le mari et la femme ne peuvent être
appelés à témoigner l'un.contre l'autre ou en faveur l'un de l'autre.</p><p>Mais cette règle souffre exception lorsque l'un des époux a été la
victime de l'autre. Ainsi une femme sera admise à témoigner des
violences commises sur sa personne par son mari ;
- Les dépositions reçues et recueillies régulièrement par le Justice
qui a procédé à l'instruction sont admises lorsqu'il est établi que
le témoin est mort ou dans l'impossibilité absolue de se déplacer,
et que la déposition a été faite en présence de l'accusé, son con-
- seil ayant eu toute latitude de se livrer à un contre-examen.</p><p>En cas d'homicide, les déclarations faites par la victime à son lit
de mort sont considérées comme faites sous serment en présence
de l'accusé.</p><p>Après l'audition des témoins à charge, le conseil de l'accusé est
- invité par le juge à répondre et à présenter la défense de son
* client. Comme le poursuivant, le conseil de l'accusé plaide d'abord
(opening adress) et présente ensuite les témoins à décharge qui sont
admis à déposer sous les mêmes règles et de la même manière que
les témoins de la Couronne. L'accusé est admis à citer même des
témoins attestant uniquement sa bonne conduite antérieure et
prouvant que ses mœurs et ses habitudes ont toujours été de nature
à écarter l'idée du crime dont il est accusé (1). - Les témoins à
décharge examinés et cross-examined, le prévenu ou son conseil
résume les faits dont la preuve est contenue en ces témoignages.</p><p>L'avocat de l'accusation a le droit de répliquer lors même que
" les témoignages fournis par l'accusé ne porteraient que sur ses
bons antécédents (2). Mais lorsque le conseil de l'accusé, interrogé
par le juge s'il désire produire des preuves de l'innocence de son
client répond négativement, l'avocat de l'accusation est admis à
s'adresser une seconde fois au jury pour résumer les preuves qu'il</p><note place="bottom">(l) MAIS, en principe, les témoins sur la mauvaise moralité et les antécédents de l'accusé sont aussi peu entendus que ceux qui m'ont à déposer
que d'ouï-dire (MITTERMAIER, loc. cit., § 20). - --</note>
<note place="bottom">(2) MAIS, dans ce dernier cas, le droit de réplique n'est presque jamais
exercé. - -</note>
<pb n="106"/><p> a produites, sans pouvoir néanmoins répliquer à la défense. L'attorney general et le solicitor general, dirigeant en personne les
poursuites, ont toujours le droit de répliquer que l'accusé ait produit des témoins à décharge ou non.</p><p>Après les répliques, le juge résume les débats et invite le jury à
rendre son verdict (charge) (1).</p><p>Le jury peut rendre immédiatement son verdict à l'audience ou
s'il le préfère, se retirer pour en délibérer. Dans ce dernier cas, un
huissier prêtait serment de garder les jurés dans une pièce séparée,
seuls, sans aliments, sans feu (excepté toutefois celui de la lampe
qui les éclairait la nuit), et de n'adresser la parole à aucun d'entre
eux si ce n'était pour demander s'ils étaient d'accord pour le verdict. De plus l'huissier ne devait autoriser personne à adresser la
parole aux jurés sans la permission de la Cour. Si la délibération
se prolongeait, la Cour s'ajournait au lendemain, mais les jurés
restaient toute la nuit renfermés sans communication avec per-</p><p>SOILIl0 .</p><p>Ces règles sévères qui avaient pour résultat quand la discussion
se prolongeait, d'infliger de véritables tortures aux jurés (2), ont
été adoucies récemment par le statut 33 et 34 Vict. c. 77, qui a
permis au juge d'autoriser les jurés à se servir de feu ou à se procurer, à leurs frais, des rafraîchissements convenables, et même
à se rendre en corps au restaurant pour y manger sous la garde du
sherif. Lorsqu'il s'agit d'un misdemeanor, les jurés sont autorisés à
prendre leur repas chez eux, en promettant de ne pas souffrir que
qui que ce soit leur parle du procès.</p><p>Le verdict du jury doit être rendu à l'unanimité. Dans le cas où
les jurés ne pourraient s'entendre et arriver à rendre un verdict
unanime, la Cour peut les décharger de l'affaire. L'accusé est alors</p>
<note place="bottom">(1) Cette allocution comprend le résumé exact des preuves en même temps
que les explications juridiques nécessaires pour faciliter aux jurés leur
examen, et les mettre à l'abri de l'erreur. Ce résumé explique l'usage où
est le juge anglais de prendre une note par écrit aussi fidèle que possible
de ce qui résulte des diverses dépositions, de telle sorte qu'il me fait souvent que donner lecture de ses notes.</note>
<note place="bottom">(2) Lors du célèbre procès des évêques (29 juin 1688), le jury resta enfermé toute la nuit surveillé non seulement par les huissiers, mais par
l'attorney des évêques et ses domestiques. On ne laissa pas même entrer
une lumière pour allumer une pipe. Vers quatre heures du matin, on fit
passer un peu d'eau pour la toilette des jurés qui, affamés, mourant de soif,
la burent complètement (V. MACAULAY, History of ENGLAND, ch. vIII). Les
jurés ne furent délivrés qu'à dix heures du matin.</note>
<pb n="107"/><p> réintégré en prison jusqu'à ce qu'il en soit extrait pour être amené
devant un autre jury.</p><p>Lorsque le jury a rendu son verdict, le chef du jury (foreman)
en donne lecture. Aucune question n'étant posée au jury, ce verdict consiste simplement en une déclaration que l'accusé est ou
n'est pas coupable (1). Après un verdict de non culpabilité, la Cour
déclare l'accusé déchargé de la poursuite et ordonne sa mise en
liberté, si, toutefois, il n'y a point d'autre indictment présenté
contre lui.</p><p>Le prisonnier a droit d'être présent à toute la procédure qui se
déroule devant le jury, au moins tant qu'il observe une attitude
convenable. CEPENDANT, lorsqu'il s'agit de misdemeanor ou dans
certains cas particuliers, la Cour peut décider qu'il sera procédé
en son absence. Si le prisonnier prenait à l'audience une attitude
rendant la continuation du procès impossible, la COUR, d'après
M. STEPHEN, aurait le droit d'ordonner qu'il fût emmené et que l'affaire fût continuée hors sa présence. MAIS, à la connaissance du
savant criminaliste, il n'a jamais été nécessaire de recourir à cette
extrémité.</p><p>Du jugement. - L'accusé contre lequel le jury a rendu un verdict de culpabilité est dit convicted. Il appartient alors au juge de
faire l'application des peines édictées par les lois.</p><p>Cependant le prisonnier peut encore à ce moment move in arest
of judgment, c'est-à-dire demander que lap rononciation du jugement soit suspendue, l'indictment étant entaché d'un vice radical
que le jury n'a point purgé. Mais cette dernière exception ne peut
être basée que sur le manque d'une qualité substantielle, les vices
de forme devant, comme nous l'avons dit, être opposés lors de
l'arraingment au moyen d'un demurrer ou d'un motion to quash
tindictment. Aux termes de l'article 47 de l'act de 1873 sur la Cour
suprême, le juge peut, s'il est embarrassé par la solution d'un point</p><note place="bottom">(1) Nous rappelons que la loi anglaise ignore la question des circonstances atténuantes qui est chez nous posée au jury, mais les jurés peuvent
recommander l'accusé qu'ils déclarent coupable à l'indulgence du juge. Ce dernier en tient généralement compte dans sa sentence, mais sans y
étre toutefois obligé. De même, il n'y a point non plus, comme chez mous,
de questions spéciales ou subsidiaires.Si les faits servant de base à l'accusation et qu'il considère comme établis paraissent au jury constituer un
crime moindre que celui qui est articulé dans l'indictment, il peut déclarer
l'accusé coupable de ce crime moindre, en prononçant un verdict de non
culpabilité à raison du crime plus grave.
</note><pb n="108"/><p> de droit ainsi soulevé, le réserver et le soumetre à la Haute-</p><p>Cour (1).</p><p>Les peines que le juge doit appliquer sont édictées pour chaque
cas particulier par le common lauv ou par des statuts particuliers. Il
n'entre point dans le cadre de cette étude d'examiner les pénalités
dont la loi anglaise frappe les divers crimes ou délits. Nous nous
bornerons à dire que les misdemeanors sont punis soit de l'amende, soit de l'emprisonnement, et que les felonies entraînent
habituellement l'emprisonnement et la servitude pénale. Lorsque
le fait criminel est puni par le common lauv, le juge possède un
pouvoir discrétionnaire de prononcer soit l'emprisonnement, soit
l'amende, soit même ces deux peines réunies dans telle mesure
qu'il lui convient. Les statuts particuliers ont généralement enfermé ce pouvoir dans de certaines limites. Mais au termes du
Bill des droits (I. W. et M., sess. 1 c. 2), le juge ne doit infliger
aucune punition cruelle ou inusitée (2).</p><p>Writ of error. - Le uvrit of error est un writ émanant de la
division de chancellerie de la Haute-Cour de justice adressé aux
juges ou juge d'une Cour inférieure, et enjoignant de lui adresser le
dossier de la procédure (record and procedings) d'une affaire dans
laquelle une erreur aurait été commise. En cas de felony, le writ ne
peut être lancé sans le fiat de l'attorney general ; pour les misdemeanors, la division du Banc de la Reine peut requérir ce fiat lorsqu'un point de droit est soulevé sur la procédure suivie.</p><p>La Haute-COUR, après avoir examiné les pièces qui lui ont été
adressées sur le uvrit of error, rend un arrêt soit en faveur de la
COURONNE, soit en faveur de l'accusé. Si sa décision est favorable à
la COURONNE, le premier jugement est maintenu ; si elle est favorable à l'accusé, le jugement est annulé. La Haute-Cour peut alors
- soit prononcer elle-même le jugement, soit renvoyer l'affaire devant la Cour inférieure qui avait déjà prononcé.</p><p>Condamnations accessoires qui peuvent être prononcées par les
Cours. - Dans un très grand nombre de cas, la Cour de quarter
sessions peut ordonner qu'une indemnité sera allouée à toute per-</p><note place="bottom">(l) V. Annuaire étranger de 1874 la traduction de M. Ribot.</note>
<note place="bottom">(2) Mais il faut remarquer que le verdict de culpabilité n'oblige pas toujours le juge à condamner. Si le juge trouve qu'il y a eu erreur de la part
du jury, il peut relever l'erreur commise et provoquer une nouvelle délibération, mais seulement tant que le verdict n'est pas transcrit sur le procès verbal des débats.</note>
<pb n="109"/><p> sonne qui aura coopéré activement à l'arrestation d'un accusé, en
compensation de ses dépenses, pertes de temps, etc. Cette indemnité ne doit pas excéder 5 livres. -</p><p>Lorsqu'une personne a été tuée en coopérant à l'arrestation d'un
criminel, la Cour peut ordonner au sheriff de payer soit à la veuve,
soit aux enfants si la mère est déjà morte, soit aux père et mère si
la victime ne laisse ni femme ni enfants, telle somme que cette
Cour juge convenable.</p><p>La Cour peut également condamner l'auteur d'une felony à payer
à la victime, comme compensation de perte de propriété, une
somme n'excédant pas 100 livres.</p><p>Lorsqu'un individu coupable de vol a vendu la chose volée à
une personne qui ignorait le larcin, la COUR, après avoir ordonné
la restitution, peut, si cet acheteur de bonne foi le requiert, condamner le voleur à la restitution de l'argent à lui versé par cet
acheteur, plus une indemniié qui ne doit pas excéder le prix de la
Vente.</p><p>DEUXIÈME PARTIE</p><p>LA PR0CÉDURE CRIMINELLE EN ÉCOSSE (1)</p><p>Le jurisconsulte français qui aborde l'étude du droit criminel de
l'Écosse éprouve un sentiment analogue à celui ressenti quand l'on
entend sa langue maternelle résonner en pays étranger. Si tout
nous est nouveau et nous déconcerte lorsque nous étudions la
répression des crimes et des délits en ANGLETERRE, beaucoup de
points nous paraissent familiers lorsque nous examinons les insti-</p><note place="bottom">(l) Les priucipaux ouvrages sur cette matière sont les suivants : ALISON, Principes and practice of the criminal law of Scotland ; HUME, Commentaries on the lauc of Scotland respecting crimes. Nous avons surtout
consulté avec fruit le remarquable Treatise on the criminal law of SCOTLAND, par M. J.-H.-A. MACDONALD, et le Manuel of criminal lauo (Scotland),
act 1887, du même auteur. D'utiles renseignements se trouvent aussi dans
le livre de Mittermaier : Histoire de la procédure criminelle de l'ANGLETERRE, de l'Ecosse et de l'Amérique du NORD, traduction CHAUFFARD, bien
qu'à notre avis il ait trop identifié la procédure écossaise avec celle suivie
en Angleterre. J'ai dû aussi d'intéressants renseignements à M. DANIELL,
avocat à EDIMBOURG, à qui je suis heureux d'exprimer ici toute ma reconnaissance. -
</note><pb n="110"/><p> tutions similaires écossaises. Ces analogies viennent-elles, comme
le prétend MITTERMAIER, du droit romain et de la faveur avec laquelle
il fut reçu de bonne heure en ÉCOSSE, ou comme le pense notre
savant collègue, M. le conseiller BABINET, des rapports fréquents
qui ont existé pendant tout le moyen âge et à l'époque de la Renaissance entre la France et l'Écosse?C'est un point d'histoire qu'il ne
nous appartient pas de traiter et que nous nous bornons à signaler.</p><p>Mais quelle que soit la solution qui lui sera donnée, le fait suivant
n'en reste pas moins acquis : que le droit criminel de l'Écosse présente des divergences profondes avec celui de l'Angleterre et se rapprocherait davantage de celui de notre pays, bien que, comme en
ANGLETERRE, les règles du droit écossais sur cette matière n'aient
fait l'objet d'aucune codification. Elles sont ou coutumières, ou
éparses dans des actes nombreux. Mais elles viennent d'être l'objet
de mesures législatives importantes : dans le courant de l'année 1887, le Parlement de Westminster a voté une loi (1) qui,
sans toucher aux principes fondamentaux de l'instruction criminelle, contient néanmoins des dispositions nouvelles sur bien
des points importants ; en 1888, une autre loi a rajeuni et heureusement modifié les règles de la mise en liberté sous caution.</p><p>Fait digne de remarque, ces deux lois récentes ont maintenu les
différences capitales qui séparent la législation écossaise de la législation anglaise, différences que notre rapide exquisse de la marche
de la procédure criminelle va mettre en lumière.</p><p>Organisation et compétence des tribunaux criminels écossais. -</p><p>Toute personne, sujette britannique ou étrangère, accusée d'être
auteur ou complice d'un crime ou délit commis en ÉCOSSE, peut
être traduite devant les Tribunaux criminels écossais. Il n'y a d'exception que pour les pairs écossais qui, lorsqu'ils sont accusés de
trahison, de meurtre, ou d'une felony quelconque, ne peuvent être
traduits que devant leur ordre. Quand un crime est commis partie
0Il ÉCOSSE, partie dans un autre pays, les Cours d'Écosse sont compétentes lorsque le principal acte est accompli en Écosse ou quand
l'acte délictueux, bien que commis hors de l'ÉCOSSE, y aura néanmoins des effets pratiques. - En principe, les Cours écossaises ne
sont pas compétentes pour connaître des crimes commis hors de
l'ÉCOSSE, à moins que la loi n'en dispose autrement (par exemple
dans le cas de piraterie exercée en mer sur un vaisseau britannique)</p>
<note place="bottom">(1) 50 et 5l Vict., ch. 35. V. dans l'Annuaire étranger de 188s la traduction de cette loi,</note>
<pb n="111"/><p> ou que le crime n'ait été commis sur un navire dans un rayon de
trois milles des côtes écossaises, ou dans un port ou rivière navigable de l'ÉCOSSE, quelle que soit d'ailleurs la nationalité du navire.</p><p>En cas de crime commis dans la haute mer ou dans un port étranger, elles n'ont de juridiction que si le navire était écossais. - Les
crimes ou délits militaires ou ecclésiastiques sont du ressort de
Cours spéciales, mais les militaires et ecclésiastiques n'en sont pas
moins justiciables des Tribunaux ordinaires pour les crimes et
délits de droit commun.</p><p>Les Cours criminelles écossaises (1) sont la Cour de justiciary et
la Cour du sheriff ou du substitut du sheriff. Les magistrats qui
composent ces Cours font également partie de celles chargées de
juger les affaires civiles. Les magistrats des bourgs et les justices
of peace jugent les affaires peu importantes; la connaissance de certains délits particuliers leur a été confiée par des lois spéciales.</p><p>La Cour de justiciary possède une juridiction universelle relativement aux crimes qui peuvent être justiciables des Tribunaux
écossais. Elle est seule compétente pour connaître : des quatre
crimes dits de la Couronne (meurtre, viol, vol qualifié (robbery) et
incendie) ; des violences ouvertes exercées contre les agents de la
justice ; des irrégularités commises par les magistrats dans l'exercice de leurs fonctions ; et en général de tous les crimes qui entraînent une peine supérieure à l'emprisonnement. Sa juridiction
s'étendant à toute l'ÉCOSSE, un crime commis dans un lieu quelconque peut être jugé par elle à Édimbourg. -</p><p>Avant l'act de 1887, la Cour était composée de sept juges, tous
membres de la Cour de SESSION, Cour suprême civile : le lord Justice GENERAL, président de la Cour de SESSION, le lord Justice clerk,
. vice-président de la même Cour et cinq lords commissioners of Justiciary.Aujourd'hui les treize sénateurs du Collège de justice (membres de la Cour de Session) font partie de la Cour de justiciary et
ont également reçu le titre de lords commissioners of JUSTICIARY,
mais les cinq lords en fonctions au moment de la mise en vigueur
de la loi nouvelle conservent un droit de préséance sur leurs collègues (2).</p><p>La Haute-Cour siège valablement lorsqu'il n'y a qu'un seul juge.</p><p>Dans les affaires importantes, elle est composée de deux juges, et,</p><note place="bottom">(l) Sur l'organisation de la justice, voir l'important travail de M. Du BUIT, BULLETIN, 1873, p.344.</note>
<note place="bottom">(2) Loi de 1887, art. 44.</note>
<pb n="112"/><p> 12 dans certains cas d'un plus grand nombre. Elle peut seulement
par ce moyen suffire à la tâche qui lui incombe, car elle n'est pas
sédentaire. Elle siège aussi en tournées de circuit. Avant 1887, ces
circuits avaient lieu deux fois paran seulement : en été entre le 20 mars
et le 12 mai, et en automne en septembre et en octobre. De plus, il
y avait un circuit pour Glasgow au commencement de janvier.</p><p>D'antiques traditions réglaient l'itinéraire de ces circuits, prescrivaient à chaque magistrat de séjourner trois jours au moins dans
chaque ville, qu'il y eut des affaires ou non, ce qui n'était plus
observé dans la pratique. ENFIN, des cérémonies du moyen âge
étaient encore accomplies lors de l'arrivée ou du départ des juges
de la Haute-Cour. Aussi quelqufois le juge se trouvait amené par
l'ordre de son circuit dans une ville où n'y avait point d'affaire. Il
y faisait entrée solennelle : une paire de gants blancs lui était
offerte ; puis il invitait à dîner les principaux habitants et repartait le lendemain. La loi de 1887 a apporté sur ce point d'utiles
modifications. Les cérémonies surannées sont abolies. Les sessions
n'ont plus lieu que dans les villes où il y aura des affaires à juger ;
dans les villes où ces affaires seraient en trop petit nombre, elles
doivent être réunies à celles de la ville du circuit le plus proche.</p><p>Les tournées de circuit n'auront plus lieu que lorsqu'il sera nécessaire et sur la réquisition du lord Avocat. Enfin les indemnités
accordées aux juges pour dépenses de circuit sont supprimées : ils
n'auront plus désormais que les appointements fixes qui leur sont
alloués (1).</p><p>Les circuits sont actuellement ainsi répartis :</p><p>1° Circuit du nord : PERTH, DUNDEE, ABERDEEN, Inverness.</p><p>2º Circuit de l'ouest : GLASGOW, STIRLING, Inverness.</p><p>3° Circuit du sud : AYR, DUMFRIES, Jedburgh.</p><p>Habituellement deux juges figurent dans chaque circuit ; mais un
juge suffit pour chaque affaire. Ils siègent dans la pratique chacun
de leur côté, de manière à rendre plus prompte l'administration de
la justice.</p><p>Au-dessous de la Cour de justiciary, viennent les Cours des sheriffs et de leurs substituts. Au point de vue judiciaire, l'Écosse eSt
partagée en districts, comprenant tantôt un comté tout entier,
tantôt une fraction de comté. Dans chaque district réside un sub-</p>
<note place="bottom">(1) Ces traitements ont été fixés par la loi de 1888 aux chiffres annuels
de : 5,000 f pour le Lord Justice General ; 4,800 E pour le Lord Justice
Clerk ; 3,600 f pour les Lords Commissaires. - -</note>
<pb n="113"/><p>- stitut du sheriff qui tient une Cour à la fois civile et criminelle : la
Cour du sheriff. - - -</p><p>Un groupe de districts forme le ressort du sheriff, magistrat supérieur responsable de la paix publique dans son comté ou groupe de
comtés. Le sheriff connaît en principe de tous les crimes et délits
commis dans son ressort, à l'exception de ceux qui ressortissent à
la Haute-Cour. Il siège tantôt assisté d'un jury, tantôt seul. Dans ce
dernier cas, il ne peut prononcer de condamnation supérieure à
soixante jours de prison et à 10 é d'amende. Cette disposition lui
permet de terminer rapidement un grand nombre d'affaires de peu
d'importance (1).</p><p>De l'exercice de l'action publique. - L'exercice de l'action publique en Écosse et c'est là un des traits originaux de cette procédure qui la séparent de l'Angleterre et la rapprochent de la FRANCE,
appartient au ministère public agissant dans l'intérêt de la société.</p><p>Le droit de poursuite des particuliers, seul connu en ANGLETERRE,
existe aussi en Écosse ; mais il se trouve réduit à une existence à
peu près théorique dans la plupart des cas. Un particulier ne
pourrait agir sans l'autorisation du ministère public, à moins
qu'une loi particulière ne lui confère ce droit dans une circonstance donnée ; mais dans le cas où le ministère public donnerait
l'autorisation, son devoir lui ordonne de poursuivre directement
devant les tribunaux compétents, l'application des peines prononcées par la loi. Néanmoins, les jurisconsultes écossais donnant
une théorie complète de ce droit des particuliers, nous croyons
devoir reproduire les principales indications qu'ils fournissent sur
ce point. -</p><p>Toute personne lésée par un fait délictueux peut en poursuivre
la répression, à moins qu'elle ne soit mise hors la loi. Une personne morale ou une compagnie ne peut agir, et la poursuite doit
être alors intentée à la requête des associés agissant individuellement. - Les parents de la partie lésée ne peuvent poursuivre
qu'en cas de crimes particulièrement atroces, tels que le meurtre,
le vol, le rapt. Le common law ne détermine pas quels sont parmi
les parents ceux auxquels appartient ce droit : en général, on admet que ce sont ceux entre lesquels le mariage est interdit. Plusieurs parents peuvent poursuivre ensemble, et même un parent
plus éloigné peut poursuivre lorsque de plus proches restent dans</p>
<note place="bottom">(1) V. sur le sheriff l'étude de M. Du Buit sur la procédure écossaise
(BULLETIN, 1873, p. 344).</note>
<fw place="bottom">XXI. 8</fw><pb n="114"/><p> l'inaction. - Le concours du ministère public ne peut être refusé
aux particuliers que pour des motifs sérieux; la Cour peut même
l'obliger à poursuivre si les raisons alléguées pour justifier son
inaction sont insuffisantes. - Les particuliers qui poursuivent
doivent fournir caution de soutenir l'accusation ; la Cour peut les
condamner aux dépens et même à des dommages-intérêts envers
l'accusé s'ils succombent. Si l'accusé l'exige, ils peuvent être contraints de prêter le serment de calumnia avant d'être admis à continuer les poursuites.</p><p>Le ministère public près la Cour de justiciary se compose du
Lord Advocate et de ses adjoints : le Solicitor general et les quatre
, avocats députés. Le Lord Advocate est le chef de tout le ministère
public écossais. Il peut saisir tout tribunal, et a seul pouvoir pour
agir soit par lui-même, soit par ses adjoints, devant la Haute-</p><p>Cour. Dans le cas où le poste de Lord Advocate se trouve vacant, le
dernier titulaire laissant des indictments non jugés, la Cour peut
désigner un membre du barreau pour soutenir les accusations
comme conseil de la Couronne. - Devant les Cours inférieures,
le ministère public est représenté par le procureur fiscal, qui est
libre de poursuivre une affaire ou de ne lui donner aucune suite.</p><p>SEUL, le Lord Advocate peut lui enjoindre de commencer des poursuites, de les continuer ou de les suspendre. Aucun membre du
ministère public ne peut être obligé de fournir caution lorsqu'il
agit. Le Lord ADVOCATE, seul, est exempt de toute responsabilité
pécuniaire envers une personne accusée sans que la conviction ait
été obtenue (1). Les procureurs peuvent être responsables des
dépens (2).</p><p>L'existence du ministère public a permis en cas d'accident, de</p><note place="bottom">(l) « On ne peut exiger d'aucun membre du ministère public une caution
« ou le serment de calumnia, mais seul le Lord Avocat est affranchi de
« toute responsabilité ou des pénalités pécuniaires pronomcées à la requête
« d'une personne accusée d'un crime, sans qu'une conviction soit obtenue
« ensuite contre elle. » (MACDONALD, op. cit., p. 279).</note>
<note place="bottom">(2) Cette responsabilité est plus théorique que pratique. Jusqu'en 1864
elle était rarement appliquée. A cette époque le « Summary Procedure
Act » en réglant la procédure devant les Cours inférieures a déchargé les
procureurs de cette responsabilité, sauf dans les cas où une disposition de
loi particulière en aurait décidé autrement. Mais le procureur qui succombe sur l'appel interjeté devant une Cour supérieure peut toujours être
condamné aux frais taxés; ces frais sont alors payés par le comté, la municipalité ou le bourg, suivant que le procureur exerce ses fonctions devant le sheriff, les magistrats municipaux ou de police.</note>
<pb n="115"/><p> mort violente, etc., de remplacer d'une manière efficace l'enquête
du coroner, si universellement décriée aujourd'hui. Le procureur
est chargé de faire toutes enquêtes nécessaires sous la direction du
sheriff. Le sheriff peut citer toute personne capable d'éclairer la
justice, interroger, recevoir toute déposition, et même contraindre
par l'incarcération à répondre à ses questions. Le procureur peut,
dès qu'il le juge convenable, intenter des poursuites contre telle
ou telle personne. S'il éprouve quelque hésitation à le faire, il présente un rapport à l'un des Avocats députés. Ce magistrat supérieur
s'entoure de tous les renseignements possibles, et s'il juge que les
preuves sont insuffisantes pour obtenir une condamnation, il donne
l'ordre de cesser les poursuites. Si l'Avocat député se trouve luimême embarrassé, il soumet l'affaire aux autres Avocats députés
qui se réunissent à cet effet une fois par semaine. Si la difficulté
ne peut être tranchée par la réunion des avocats députés, ils la
soumettent en dernier ressort au Lord Advocate. Tous ces magistrats supérieurs sont versés dans la médecine légale et peuvent
ainsi approfondir les questions délicates beaucoup mieux que le
jury du coroner.</p><p>Arrestation. - Lorsqu'un crime a été commis, le coupable peut
être arrêté :
a) Par tont magistrat témoin du crime qui peut alors ou effectuer l'arrestation, ou ordonner qu'elle ait lieu sur-le-champ. De
vieilles lois chargeaient même les magistrats d'ÉDIMBOURG, lorsqu'un crime était commis sous leurs yeux, de pendre sur-le-champ
le meurtrier de leurs propres mains.
b) Par les constables ou officiers de police. Ces derniers peuvent
agir soit en vertu d'un warrant délivre par un magistrat, soit
même sans warrant lorsque le crime a été commis sous leurs yeux
ou lorsqu'ils en ont reçu l'avis immédiat. Ils peuvent requérir à cet
effet l'assistance des spectateurs, et lorsqu'il s'agit de crime grave,
ils ont le droit d'enfoncer les portes des maisons dont l'entrée,
demandée par eux, leur a été refusée.
c) Par tout citoyen témoin d'une félonie. Mais le simple particulier ne pourrait agir sur un simple soupçon ou sur une information. En cas de simple breach of the peace, il ne pourrait opérer d'arrestation, mais simplement intervenir pour prévenir ou empêcher
le délit. l)es lois particulières confient dans certains cas à toute
personne ou à quelques personnes spécialement désignées, le soin
d'effectuer les arrestations.</p><p>Lorsque des témoins apportent au magistrat l'avis immédia
</p><pb n="116"/><p> l6 d'un crime, ce dernier peut ordonner verbalement l'arrestation de
la personne indiquée par eux. Mais le plus souvent l'arrestation
s'effectue en vertu d'un mandat lancé par un magistrat quelconque
d'après les indications qui lui ont été données (uvarrant to arrest).</p><p>Sauf dans le cas où cette formalité est requise par la loi, la délivrance du warrant n'a pas besoin d'être précédée d'une déclaration
sous serment quoique le magistrat puisse toujours l'exiger. Même
lorsque des dispositions particulières prescrivent la déclaration,
elles ne sont point applicables au ministère public.</p><p>Le warrant doit être daté et contenir la qualification du fait incriminé ; mais l'inobservance de cette règle n'a pas pour effet de le
frapper de nullité, pourvu toutefois qu'il soit signé du magistrat et
que l'accusé y soit désigné aussi clairement que possible. Les warrants peuvent contenir l'ordre d'amener la personne qui y est visée
soit devant le magistrat qui l'a émis, soit devant tout autre. Ils
peuvent être adressés à un officier de police ou même, s'il est
nécessaire, à de simples particuliers. Un officier de police ne peut
opérer d'arrestation que dans les limites de la juridiction du magistrat qui a délivré le warrant, à moins toutefois que le warrant
ne soit endossé (indorsed) par le magistrat dans le ressort duquel
le délinquant a fui. Les warrants délivrés par un sheriff sont exécutoires dans toute l'ÉCOSSE, pourvu qu'ils soient présentés par un
officier de la Cour qui les a émis ou par un messenger-at-arms.</p><p>Si le délinquant a quitté l'ÉCOSSE, le warrant doit alors être endossé
par le magistrat du lieu dans lequel se fait l'arrestation. Dans ce
cas, le porteur doit, s'il en est requis, affirmer sous serment la
sincérité du warrant. Tout warrant endossé peut être exécuté non
seulement par le porteur, mais encore par tout officier de police du
lieu de l'endossement.</p><p>L'officier de police, porteur du warrant, doit indiquer à la personne qu'il arrête la nature de l'accusation et montrer le warrant
s'il en est requis. Il doit la conduire sans délai devant le magistrat
pour y être interrogé, car le warrant à l'effet d'opérer l'arrestation
ne peut permettre de conduire un citoyen en prison sans qu'il ait
comparu devant le magistrat. La détention est permise pour une
nuit seulement, lorsque la distance, ou l'heure avancée, la rendent
indispensable.Quand l'arrestation est effectuée sur warrant endossé,
l'ofticier de police doit amener le prévenu devant le magistrat du
ressort afin que la question de la mise en liberté sous caution soit
examinée sur-le-champ; lorsqu'une caution ne peut être acceptée
ou trouvée, le magistrat confie le prévenu à la garde de l'officier
</p><pb n="117"/><p> pour être ramené devant le magistrat qui a émis le warrant. Dans
le cas d'une arrestation opérée en ANGLETERRE, on conduisait autrefois
le prévenu devant le magistrat d'un des comtés écossais les plus
proches, mais aujourd'hui la facilité des communications permet
de le ramener directement au magistrat qui a émis le mandat.</p><p>Les membres de la Chambre des Communes ne peuvent être
arrêtés durant la session du Parlement si ce n'est pour trahison ou
felony.</p><p>Instruction préparatoire et interrogatoire du prévenu. - Nous
avons dit que tout individu arrêté pour quelque cause que ce fût
devait être sans délai conduit devant le magistrat. Si l'affaire est
peu importante et ressort à la summary jurisdiction, il est procédé
au plus tôt au jugement. Mais si, au contraire, elle mérite un examen sérieux, le magistrat doit interroger le prévenu afin de se
rendre un compte sommaire de la valeur des charges qui s'élèvent
contre lui.</p><p>Cette partie de la procédure est très importante : de son issue
dépend pour le prévenu, soit la liberté immédiate, soit une détention préventive qui peut être longue. Aussi est-il nécessaire de
maintenir ici au moins la balance égale entre le poursuivant et le
poursuivi. Nous savons combien les droits de l'accusé sont protégés en Angleterre pendant toute cette phase de la procédure. Le
sont-ils aussi bien en Écosse ? c'est ce que nous allons examiner.</p><p>Un magistrat quelconque peut procéder à l'interrogatoire. Il
doit y être véritablement présent, c'est-à-dire, ajoutent les jurisconsultes écossais, que la personne physique même serait insuffisante. Tous les ressorts de son intelligence doivent y être employés; ainsi, un magistrat endormi serait considéré comme non
présent.</p><p>En premier lieu, le magistrat doit s'assurer que le prisonnier
est sain d'esprit et peut comprendre ce qui se passe autour de lui.</p><p>Lorsque cette vérification a donné un résultat affirmatif, le magistrat explique l'accusation portée et avertit le prisonnier du parti
que l'on pourrait plus tard tirer contre lui de ce qu'il va répondre,
ct l'informe qu'il est libre de garder le silence. Le prévenu a le
choix entre trois partis : garder un silence absolu, déclarer qu'il
refuse de répondre, ou répondre aux questions qui lui sont posées.</p><p>S'il choisit le premier, le magistrat l'interroge jusqu'à ce que sa
volonté de rester muet soit pleinement établie ; le fait est alors
recorded par le magistrat. Si l'accusé répond, il doit le faire librement et volontairement, ne pas céder à des promesses ni à des
</p><pb n="118"/><p> menaces. Le magistrat doit d'ailleurs continuer à garder une attitude absolument réservée et ne pas prononcer une parole qui semblerait exciter à parler. Il est dressé procès-verbal de tout ce que
dit l'accusé, non point mot à mot, mais dans un sens général. Ce
procès-verbal doit être dressé par une personne absolument indépendante et de l'accusation et de la défense (habituellement le clerk
du sheriff). Il est lu après l'examen à l'accusé, qui peut y faire
toutes modifications et additions ; il est ensuite signé par le magistrat et l'accusé. Si l'accusé ne peut ou ne veut signer, le fait est
mentionné et le magistrat signe seul. Tout étranger traduit devant
le magistrat pourra demander le secours d'un interprète chaque
fois que cela sera nécessaire, et même obtenir que deux témoins
connaissant la langue dans laquelle il s'exprime assistent à l'interrogatoire.</p><p>Si ce premier interrogatoire est insuffisant, il peut être procédé à
un second. Dans ce cas, on doit donner à l'accusé, avant de lui poser
de nouvelles questions, lecture du procès-verbal de l'interrogatoire
précédent. L'accusé ne peut être admis à obtenir la liberté sous
caution tant que ce second interrogatoire n'a pas eu lieu ; mais il
ne peut, dans ce cas, être détenu pendant plus de huit jours. Mais
un second interrogatoire ne peut avoir lieu après la signification de
l'indictment. - L'accusé peut demander lui-même à être interrogé de nouveau.</p><p>Certains auteurs, Mittermaier notamment, considèrent la situation ainsi faite à l'inculpé en Écosse comme moins favorable
qu'elle ne l'est en Angleterre. D'après eux, l'accusé qui accepte
de répondre peut être pris entre deux légistes, le juge et le procureur, qui peuvent l'embarrasser par leurs questions. Cependant il n'en serait rien ; dans la pratique, on applique le vieil
adage : le juge est le conseil naturel du prisonnier. Le rôle du
magistrat écossais consisterait à protéger le prévenu contre toute
question du procureur autre que celles absolument nécessaires à la
recherche de la vérité, et notamment à veiller à ce qu'il fût laissé
en repos lorsqu'il refuse de répondre. La loi de 1887 a cru devoir,
dans son article 17, ajouter une autre garantie : actuellement le
prévenu peut requérir l'assistance d'un conseil (ordinairement un
avoué) en présence duquel les interrogatoires doivent avoir lieu. A
cet effet, le magistrat peut différer l'interrogatoire de quarante-huit
heures au maximum, afin de permettre au conseil de s'y trouver.
- Les résultats pratiques donnés depuis deux ans par cette réforme
si souvent réclamée sur le continent sont, paraît-il, insignifiants.
</p><pb n="119"/><p></p><p>La plupart des accusés négligent d'invoquer l'assistance du conseil, les uns parce qu'à l'interrogatoire ils se renferment dans un mutisme absolu et refusent de répondre, les autres parce qu'ils ont
pleine confiance dans l'équité des magistrats instructeurs. Les conseils dont l'assistance est invoquée invitent presque toujours leur
client à rester muet; ils surveillent la procédure, et, si le procureur sort de son rôle en essayant de forcer le prévenu à parler sans
que le magistrat intervienne, ils font des représentations respectueuses à ce dernier pour l'inviter à remplir son devoir. En résumé,
les légistes écossais paraissent considérer la disposition nouvelle
de la loi de 1887 comme une satisfaction inoffensive donnée aux
réclamations de quelques théoriciens.</p><p>Instruction ou precognition (1). - L'interrogatoire n'est pas le
seul moyen de fixer la conviction du magistrat sur la décision à
prendre relativement à la personne amenée devant lui. Comme il
serait tout à fait insuffisant, le magistrat emploie tous moyens
d'instruction propres à amener la découverte de la vérité : notamment, il cite devant lui toute personne qui pourrait l'éclairer. Le
magistrat procède lui-même à cette audition du témoin. L'accusé
n'y est pas présent et me peut se faire représenter par personne pour
poser à ceux-ci des questions après qu'ils ont déposé. On n'entend
que des témoins à charge ; l'accusé n'a aucun droit d'en faire entendre à sa décharge. MAIS, dans la pratique, les magistrats écossais considèrent comme un devoir de déférer à la demande qui
serait faite par l'accusé à cet égard. Les témoins sont entendus,
chacun séparément ; le procureur fiscal peut leur poser des questions. Note est prise de ce qui résulte des dépositions, mais sans
mentionner les questions posées. - Les témoins qui ne déféreraient pas à la citation lancée par le juge sont amenés devant lui.</p><p>Le magistrat peut ordonner l'incarcération de ceux qui refusent de
répondre.</p><p>Cette partie de la procédure criminelle écossaise est celle qui
nous paraît la plus défectueuse. Nous avons rencontré, et nous
rencontrerons encore des parties supérieures aux errements suivis
en Angleterre ; mais, sur ce point, l'espèce de suspicion dans
laquelle est tenu l'accusé nous paraît bien au-dessous de la marche
suivie au grand jour par la justice anglaise. Heureusement
l'équité et les lumières des magistrats écossais compensent dans</p><note place="bottom">(l) Alison p. 135 et suiv.
</note><pb n="120"/><p> la pratique ce que cette théorie peut avoir de trop défectueux et de
trop partial.</p><p>Issue de l'instruction; du commitment; de la mise en liberté sous
caution. - Lorsque par tous les moyens légaux (interrogatoire,
audition des témoins, perquisitions, etc.), le magistrat est arrivé
à former son opinion sur les charges alléguées contre le prévenu,
il doit ou le mettre en liberté ou le renvoyer en prison pour y attendre le jugement (commitment for trial).</p><p>Quand il s'élève des préventions sérieuses contre l'accusé, il est,
comme nous venons de le dire, conservé à la disposition de la justice (committed for trial). A cet effet, le magistrat délivre un warrant mentionnant le nom du prisonnier et spécifiant exactement le
crime dont il est accusé, et une information signée de lui, mais qui
peut être sous forme de lettre, aucune formalité particulière n'étant requise. Un double de ce warrant doit être délivré au prévenu
par l'officier auquel il est confié ou par le gardien de la prison.</p><p>L'accusé committed peut, s'il le désire, demander à être mis en
liberté sous caution (bail). Il n'y a pas bien longtemps encore, les
choses se passaient ainsi : l'accusé présentait une requête à l'effet
d'obtenir la faveur qu'il sollicitait. Le magistrat, le ministère public entendu, accordait ou refusait. Lorsque le prévenu plaidait
coupable au cours de la première audience (first diet), la mise en
liberté ne pouvait lui être accordée que par une décision du lord
Advocate qui fixait lui-même l'engagement de la caution. - D'anciennes lois fixaient à des chiffres invariables l'obligation de la
caution qui ne pouvait excéder 30,000 francs pour un pair,</p><p>15,000 francs pour un gentilhomme propriétaire foncier, 7,500 francs
pour un gentihomme, un bourgeois ou le propriétaire d'un immeuble, 1,500 francs pour toute autre personne. La mise en liberté ne
pouvait être accordée dans un grand nombre de crimes ou de délits ;
mais, dans ce cas, le prévenu pouvait s'adresser à la Haute-Cour
qui pouvait l'accorder sous les conditions qui lui paraissaient équitables.</p><p>Une loi de 1888 vient de remanier cette matière (1). Désormais,
toute personne committed pourra réclamer sa mise en liberté sous
caution, sauf dans le cas de crimes ou de trahisons. Le magistrat
a vingt-quatre heures pour statuer sur cette requête.S'il laisse passer ce délai sans prendre de décision, l'accusé est mis en liberté.</p><note place="bottom">(l) Loi du 13 avril 1888 pour modifier les règles de la mise en liberté sous
caution (5l et 52 Vict., ch. xxxvi). La traduction sera publiée dans l'Annuaire de 1889.
</note><pb n="121"/><p></p><p>Accorde-t-il la mise en liberté, il fixe lui-même le chiffre de la caution.A-t-il rejeté la requête ou fixé l'engagement de la caution à
un chiffre exagéré, l'accusé peut interjeter appel devant la Haute-</p><p>Cour.Si cet appel n'est pas jugé dans les soixante-douze heures, l'accusé est mis en liberté, à moins que la Cour n'ait donné l'ordre
exprès de le retenir en prison. Le ministère public peut également
interjeter appel ; dans ce cas, l'accusé ne sera mis en liberté que lorsqu'il aura été statué sur cet appel. Chose digne de remarque, le
ministère public qui succombe dans son appel peut être condamné
aux dépens par la Cour.</p><p>Citation. - L'accusé committed reçoit une citation à l'effet de
comparaître devant la Cour. Cette citation contient la liste des témoins. L'accusé ne peut examiner ou faire paraître un témoin qui
ne serait pas mentionné sur la liste dressée par le ministère public,
à moins qu'une note manuscrite contenant les noms de ceux qu'il
désire faire entendre, ainsi que la désignation des pièces qu'il lui
paraît nécessaire de produire, ne soit remise par lui au ministère
public trois jours avant celui où le jury de jugement prêtera serment. Dans le cas où l'accusé prouverait qu'il n'a pu faire cette declaration en temps opportun, la Cour peut soit ajourner le procès,
soit prendre tout autre parti qui lui paraîtra convenable (1).</p><p>L'accusé a le droit d'examiner les objets et pièces à conviction ;
cet examen se fait dans le bureau du clerk de la Cour.- Il doit si-,
gnifier un jour au moins avant le procès ses défenses spéciales,.
telles que : folie, alibi, légitime défense, etc. Les pièces justificatives doivent être signifiées dans le même délai. :</p><p>De l'indictment. - Dans le cas où l'accusé plaide non coupable,
ce qui entraîne le renvoi devant le jury, il est indispensable de préparer un acte d'accusation ou indictment. La confection de cet indictment appartient au ministère public. Elle constitue une de ses
prérogatives les plus importantes. Comme il n'y a en Écosse ni
grand jury, ni chambre de mises en accusation, c'est l'indictment
qui fixe les termes du débat qui doit avoir lieu devant le jury de
jugement et qui détermine nettement la nature des faits incriminés.</p><p>En ANGLETERRE, au moment de l'ouverture des débats, le prosecutor analyse l'accusation et appelle l'attention des jurés sur les
divers points qu'il a l'intention d'établir (Sopen the case). Cette formalité n'existe pas en Écosse; mais cet exposé se trouve dans l'in-</p><note place="bottom">(l) Loi de 887, art. 36.
</note><pb n="122"/><p>dictment qui est par conséquent plus long et plus détaillé qu'en
Angleterre. L'indictment affecte la forme d'un syllogisme et contient trois propositions qui peuvent se résumer ainsi : le meurtre
doit être puni,- A est accusé de meurtre,- donc, si le fait est
établi, A doit être puni.</p><p>Avant l'act de 1887, la rédaction de l'indictment était soumise à
des règles nombreuses, compliquées : ce qui avait pour effet d'en
rendre la rédaction extrêmement délicate (1) et de multiplier les
causes de nullité. La loi de 1887 a apporté, sur ce point, une utile
réforme en élaguant la plus grande partie de l'indictment et en le
réduisant aux proportions d'un exposé analogue à celui de l'indictment anglais. Pour montrer l'importance de cette modification, nous croyons devoir reproduire un exemple d'indictment
avant et après la loi de 1887 (2).
« Patrick HUGHES, actuellement ou dernièrement prévenu dans
« la prison de DUNDEE, vous êtes poursuivi et accusé sur la
« demande du RIGHT HONOURABLE JOHN HAY ATHOL MACDONALD,
« avocat de Sa Majesté dans l'intérêt de Sa Majesté; coMME
« par les lois de ce pays et de tout autre pays bien gouverné,
« LE voL, surtout quand il est perpétré AVEc EFFRACTION et par
« une personne laquelle est voleur par habitude et réputation,
« est un crime, odieux de sa nature et sévèrement punissable ;
cEPENDANT vRAI EST-IL ET DE vÉRITÉ, que vous êtes coupable comme
auteur ou comme complice du susdit crime, aggravé comme il
est susdit : EN CE QUE
« Le 3 février 1887,
« ou quelques jours de ce mois ou de janvier immédiatement pré-
« cédent ou de mars immédiatement subséquent, vous violâtes et
« pénétrâtes, méchamment et avec une intention criminelle, la
« maison ou les lieux situés à ou près de Barnhill LINKS, dans la</p><note place="bottom">(l) Un exemple rendra cette importance tangible : nous avons sous les
yeux le grand ouvrage de M. Macdonald comprenant le droit pénal et l'instruction criminelle. Sur 630 pages formant son contenu, l62 sont consacrées
à la seule exposition des règles de l'indictment.</note>
<note place="bottom">(2) Nous devons la communication de cette pièce authentique à l'obligeance de notre collègue M. DANIELL, avocat à Edimbourg et membre correspondant de la Société de législation. Un remarquable exemple d'indictment est également fourni par Mittermaier (loc. cit., p. 281), celui lancé
dans le célèbre procès des officiers du navire l'Orion.
----</note>
<pb n="123"/><p></p><p>(
paroisse de MONIFIETH, comté de FORFAR, alors et actuellement ou
dernièrement occupés par Agnes KAY, vachère, alors et actuellement ou dernièrement y résidant, en levant par force le châssis
inférieur d'une fenêtre de la susdite maison ou des lieux susdits
et en vous y introduisant ; et vous ayant ainsi, ou de quelque
autre façon au plaignant inconnue, procuré l'entrée, alors et là
méchamment et avec une intention criminelle, vous volâtes et
comme voleur vous emportâtes :
« Dix-huit (plus ou moins) billets de banque, chacun de la valeur
d'une livre sterling,
« Deux (plus ou moins) demi-livres sterling en or,
« Quatre livres sterling (plus ou moins) en monnaie d'argent; en
la propriété ou légalement dans la possession de la susdite Agnes
Kay : et vous avez déjà été déclaré coupable de vôl ; et vous,
ayant été arrêté et amené devant JOHN CAMPBELL SMITH, ESQUIRE,
avocat, sheriff substitut du comté de FORFAR, avez, lui présent,
le 21 févr'er 1887, fait et soussigné une déclaration, laquelle accompagnée d'un pantalon, un gilet et une casquette et aussi de
deux (plus ou moins) vieux habits, de trois (plus ou moins)gilets
et d'une casquette et, en outre, d'extraits ou copies certifiés de
deux condamnations du crime de vol, dont vous avez été trouvé
coupable devant le Tribunal de police à Dundee le 1er mars 1873
et le 20 février 1879, sera mise en évidence contre vous lors de
vôtre procès ; et toutes ces pièces seront à ce but dûment mises
dans les mains du clerk de la Cour justiciaire en tournée, devant
laquelle vous serez traduit en justice, afin que vous ayez une occasion de les examiner; LEQUEL étant, entièrement ou partiellement,
établi par le verdict d'un jury ou confessé en pleine Cour par vous le
susdit Patrick HUGHES, devant le lord justicegénéral, le lord justice
clerk, et les lords commissaires de justiciaire, siégeant isolément,
ou plusieurs, ou-tous ensemble, dans leur session judiciaire en
tournée à Dundee au mois de mars de l'année courante 1887,
vous, le dit Patrick HUGHES, DEVEz être châtié au moyen des
peines de droit afin d'effrayer toute autre personne, de la sorte
qu'on ne perpètre jamais de tels crimes dans tout l'avenir.
« (Signé) James WALLACE, avocat député ».</p><p>Annexes. - Liste des témoins.</p><p>Liste des personnes citées pour le jury (22 spéciaux et 65 ordinaires, dont 5 spéciaux et 10 ordinaires seront tirés au sort).
</p><pb n="124"/><p></p><p>La rédaction du même indictment serait aujourd'hui à peu près
la suivante :
« PATRICK HUGHES, prévenu dans la prison de DUNDEE, vous
« êtes accusé sur la demande de JOHN HAY ATHOL MACDONALD,
« l'avocat de Sa Majesté ; et l'accusation contre vous est que, le
« 3 février 1888, vous pénétrâtes dans la maison occupée par Agnes
« KAY, vachère, à BARNHILL, MONIFIETH, et y volâtes vingt-trois
« livres sterling » .</p><p>Citation. - En même temps que la signification de l'indictment,
l'accusé reçoit une citation à comparaître. Les témoins sont cités
personnellement, les jurés par lettre recommandée.</p><p>La citation remise à l'accusé doit contenir la liste des témoins et celle des jurés sauf dans le cas où les deux instances
ont lieu devant la Cour de justiciary. Si l'accusé propose d'ajouter
des témoins qui ne sont pas sur la liste du poursuivant, il doit en
déposer la liste signée de lui ou de son fondé de pouvoir au clerk de
la COUR, et on en remettra le double au poursuivant. S'il veut invoquer une défense spéciale telles que alibi, folie, légitime défense, il
doit en donner avis par écrit signé de lui ou de son mandataire au
clerk de la Cour.</p><p>1 ° session, session des déclarations (first diet, pleading diet). -</p><p>Quand un indictment a été dressé contre un individu committed
for trial, il ne reste plus qu'à le traduire devant le tribunal compétent pour que le jury, après examen de la cause, prononce sur la
question de culpabilité. Mais la procédure écossaise se rapprochant
sur ce point de celle de l'ANGLETERRE, exige préalablement la connaissance de l'attitude que l'accusé compte prendre dans sa défense ainsi que le jugement des questions préjudicielles ou incidents qui viendraient à se poser; tout cela afin de déterminer si
l'affaire doit être ou non soumise au jury, et dans le premier cas
de présenter aux jurés une instance dans laquelle la question de
culpabilité est dégagée de tout incident de droit pur échappant à
leur compétence. De là deux phases bien distinctes dans le procès
(Trial), se passant comme en Angleterre devant le tribunal compétent, lorsque ce tribunal était la Cour de Justiciary. La loi de
1887 a réalisé sur ce point une utile réforme; elle a consacré cette
séparation effective en généralisant une pratique d'un usage courant devant les Cours de sheriff, et divisant toute procédure en
deux parties : session des déclarations (pleading diet) et session du
proces.
</p><pb n="125"/><p></p><p>Actuellement tout individu committed for trial doit être tout
d'abord cité devant le sheriff. Là on lui demande s'il entend plaider coupable ou non coupable. Si l'accusé se déclare coupable, le
sheriff peut renvoyer l'affaire à une autre audience dans laquelle
il prononcera le jugement, alors même que le procès eut dû ressortir définitivement au tribunal d'un autre sheriff (1). Si le premier sheriff préfère laisser au second le jugement qui doit suivre
l'arrêt de culpabilité, ou si le prévenu ne se déclare coupable que
d'une partie seulement des faits allégués ou avoue seulement s'être
rendu coupable d'un délit peu important (minor offense), le ministère public ne consentant pas à modifier l'indictment dans le
même sens, il y aura lieu de rendre un jugement interlocutoire
déférant l'affaire au sheriff compétent pour juger la seconde session. Mais si le procès est du ressort de la Cour de Justiciary ou
paraît d'une importance telle que cette Cour seule puisse le trancher, le sheriff doit renvoyer le prévenu devant cette Cour à l'époque et au lieu déterminé par le Lord Advocate (2).</p><p>Si la session du procès doit se dérouler devant la Haute-COUR,
elle yarrive désormais considérablement simplifiée. La loi nouvelle
a donné au sheriff procédant à la première session pleine compétence pour connaître de toutes irrégularités ou erreurs de forme
qui auraient pu se produire jusque-là dans la procédure. Si ces
irrégularités ne peuvent nuire à l'accusé ou sont sans importance,
le sheriff se borne à poser la question : coupable ou non coupable.</p><p>Au contraire, si elles ont été reconnues sérieuses ou nuisibles au
prévenu, le sheriff les mentionnera sur la copie officielle de l'indictment, signera cette mention et renverra l'indictment à la Cour
avec les autres pièces du procès (3).</p><p>L'accusé ne peut au cours de la session du procès présenter une
défense spéciale à moins que cette défense n'ait éte présentée et
enregistrée au cours de la session des déclarations. Cependant une</p>
<note place="bottom">(1) On peut aussi lorsqu'un accusé éclare l'intention de plaider c oupable lui signifier un acte d'accusation avec sommation de comparaiti e
dans les quatre jours devant le sheriff pour y entendre son arrêt (L. de
1887, art.31). L'accusé qui plaide coupable peut étre entendu par la Cour
pour demander une diminution de peine.</note>
<note place="bottom">(2) Si l'accusé refuse de répondre lorsqu'il est sommé de déclarer s'il
plaide coupable ou non coupable, il est considéré comme plaidant non
coupable. Il en est de même dans le cas où sa réponse est ambiguë ou
lorsque les communications sont ditficiles avec lui.</note>
<note place="bottom">(3) Act « le 1887, art. 20.</note>
<pb n="126"/><p> telle défense peut être admise par la Cour s'il est établi d'une manière satisfaisante que cette défense n'a pu être invoquée à une
époque plus rapprochée. Dans ce cas, elle devra être proposée deux
jours francs au moins avant la session du procès.</p><p>Le rôle de ministère public est rempli dans la première session
par le procureur fiscal du comté dans lequel elle se déroule; mais
si le procureur fiscal qui doit agir dans la deuxième session ou
l'un des avocats députés le demandent, ils pourront y prendre la
place du procureur fiscal compétent.</p><p>2° session, session du procès (second diet). - Il y a lieu de procéder à cette session lorsque l'accusé plaide non coupable. Dans ce
cas, il est cité à comparaître devant la Cour compétente assistée
d'un jury. Cette Cour doit siéger en public, c'est-à-dire que pendant l'audience toutes les portes doivent être ouvertes ; il est illégal d'exclure les assistants de la salle si ce n'est dans le cas où la
Cour a de légitimes raisons d'appréhender quelque désordre ou des
faits d'intimidation, ou bien encore lorsque le caractère de l'affaire
est tel que le huis clos devient une nécessité. Même dans ces circonstances particulières, il faut que les portes soient ouvertes de
nouveau avant que le jury ne prononce son verdict.</p><p>A la Cour est confié le pouvoir de maintenir l'ordre à l'audience
et de punir tous actes de mépris contre l'autorité ou la dignité des
magistrats. Si l'accusé, un témoin, un juré se présentent en état
d'ivresse, si quelqu'un se conduit d'une manière insultante ou méprisante pour la COUR, ces faits doivent être immédiatement réprimés et punis. La Cour peut également faire comparaître toute personne qui essaie d'entraver d'une manière quelconque la marche
régulière de la justice, par exemple en détenant des pièces à conviction.</p><p>Pour que l'affaire puisse être jugée, il est nécessaire que l'accusé
comparaisse en personne, ainsi que le poursuivant. Seul le Lord
Advocate peut comparaître par représentant. Néanmoins l'une et
l'autre des deux parties peuvent s'excuser et demander ou faire demander à la Cour un délai que celle-ci peut accorder ou refuser à
sa discrétion. Si l'une des deux parties, bien que présente à l'audience, n'est pas préparée, elle peut obtenir de la Cour un délai à
l'expiration duquel elle devra se représenter (1).</p><p>La Haute-Cour de justice a le pouvoir de revoir toute la procé-</p><note place="bottom">(l) L'accusé qui ne comparaît pas aux jour et heure fixés dans la citation
peut être mis lnors la loi.
</note><pb n="127"/><p>-- 127 -dure qui a eu lieu lors de la session des déclarations. Si dans cette
première session, l'accusé s'était reconnu coupable par erreur ou
dans des conditions qui puissent lui être préjudiciables, ou devant
une accusation mal fondée, la Cour peut lui permettre de modifier
ou de rétracter ses aveux. Dans ce cas, sur la requête du ministère public, la Cour pourra renvoyer l'affaire à une date ultérieure ou même abandonner le procès (1).</p><p>L'instance régulièrement appelée, la COUR, si l'accusé n'a point
de conseiller légal, lui en désigne un d'office ; elle lui donne également un interprète s'il ne comprend pas l'anglais ou s'il est muet
ou sourd.</p><p>Tout d'abord, il est procédé au jugement préalable par la Cour
de diverses questions ou exceptions (pleas in bar) dont l'existence
reconnue peut amener l'absolution de l'accusé ou l'abandon du
procès. La Cour décide sans l'assistance du jury. Parmi ces pleas
in bar, les principaux sont les suivants :</p><p>Insanity. Il est allégué que l'accusé a agi en état de démence.</p><p>Si ce fait est établi, la Cour décide qu'il sera enfermé dans un asile
d'aliénés jusqu'à ce que la volonté de la Reine soit connue à son
égard.</p><p>Want of jurisdiction. L'accusé demande à la Cour de se déclarer incompétente.</p><p>Res judicata. L'accusé prétend avoir déjà été traduit en jugement pour le même fait. On ne peut alors le poursuivre à nouveau. Ainsi l'accusé renvoyé des fins de la plainte par le substitut
du sheriff, ne peut être jugé par le sheriff. Ce plea se présente le plus
souvent sous la forme : Tholed an assize, c'est-à-dire que l'affaire
a déjà été amenée devant les assises pour la preuve y être faite
par le poursuivant. L'accusé, dans ce cas, ne peut être jugé de
nouveau. Mais il faut que le premier procès ait été régulier et porte
bien sur l'eadem res. Le poursuivant ne peut écarter l'exception de
re judicata en changeant la qualification du même fait.</p><p>Immunité garantie par le poursuivant.Ce qui a lieu lorsque le
ministère public fait citer un témoin et demande au juge de déclarer préalablement à l'interrogatoire qu'aucune poursuite ne
sera exercée contre lui au sujet du crime ou du délit pour lequel il
dépose. Quand une telle convention n'est point intervenue, c'est une
question controversée, parmi les jurisconsultes écossais, que de
savoir si le témoin peut être inquiété.</p><note place="bottom">(l) Act de 1887, art.4 l .
</note><pb n="128"/><p></p><p>Separation of charges, ou requête adressée à la Cour pour lui
demander de juger séparément certains faits.</p><p>Séparation of trials, requête adressée à la Cour à l'effet d'obtenir
que certains accusés soient jugés séparément. -</p><p>Sur ces deux derniers points, la Cour possède un pouvoir discrétionnaire.</p><p>Du jury. - Lorsque tous ces incidents préliminaires ont été
vidés, et que l'accusé continue à plaider non coupable, il est renvoyé devant la C'our assistée d'un jury pour y être définitivement
jugé.</p><p>Le jury ne siège pas d'une manière permanente : il doit être
constitué à nouveau pour chaque affaire. Les jurés sont choisis par
voie de tirage au sort sur une liste comprenant un tiers de jurés
spéciaux, et deux tiers de jurés communs; mais, depuis la loi
de 1887, le tirage au sort pour la formation de chaque jury ne
s'exerce plus sur l'ensemble de la liste. D'après la liste générale,
une liste particulière comprenant un nombre de jurés déterminés,
est établi par le clerk de la Cour; c'est sur cette liste que l'on procède au tirage. Le jury ainsi constitué, les noms des jurés qui n'ont
pas été appelés sont reportés sur la liste établie pour l'affaire suivante. - L'accusé et le ministère public ont le droit de récuser
cinq jurés chacun (peremptory challenge); deux jurés sp'ciaux et
trois jurés communs. Ils peuvent aussi élever des objections contre
tel ou tel juré pour différents motifs, tels que : insanité, mise hors
la loi, parenté avec la victime ou le poursuivant, etc. - Le jury définitivement constitué comprend cinq jurés spéciaux et dix jurés
communs. Tous ces jurés sont obligés de prêter serment, mais si le
juge estime qu'un des jurés a de bonnes raisons de se refuser à cette
formalité, il peut l'admettre à faire seulement une affirmation solennelle. - Quand les jurés ont prêté serment, ils ne peuvent plus
avoir de communications particulières avec personne. - Au cours
de l'instance, un juré vient-il à tomber malade ? Dans ce cas, on
peut, avec le consentement de l'accusé, le remplacer par un nouveau juré qui prête serment, et devant lequel les témoins déjà entendus déposent de nouveau.</p><p>Le jurv ainsi constitué, on lui fait connaître les défenses spé ciales déposées par l'accusé, telles que : l'alibi, la légitime défense,
la provocation, etc. PUIS, le poursuivant est admis à faire la preuve
des faits allégués dans l'indictment.</p><p>Rôle du président et de l'accusateur au débat. - Comme en ANGLETERRE, le juge préside aux débats, sans y intervenir personnel-
</p><pb n="129"/><p> lement. Il ne se livre pas, comme en FRANCE, à un long interrogatoire du prévenu ; cette formalité n'existe pas plus en Écosse
qu'en Angleterre et sa suppression permet de terminer plus rapidement le jugement des affaires. De plus, il nous semble que la
dignité du juge est ainsi mieux conservée, n'étant pas compromise
dans un débat duquel elle court le risque de sortir amoindrie (1).</p><p>Chacune des parties examine ou contre-examine les témoins
qu'elle a cités et ceux de la partie adverse. Le juge n'intervient que
pour poser simplement les questions propres à éviter les méprises
et à ramener dans de justes limites une interpellation indûment
faite (2), pour maintenir une balance égale entre l'accusateur et
l'accusé, pour simplifier les discussions et faciliter les délibérations
du jury. Il doit appeler aussi l'attention de l'accusé sur les facultés
que la loi lui accorde, conformément au vieil adage : The judge is
the counsel for the prisoner.</p><p>Le poursuivant (prosecutor), membre du ministère public, ne
jouit pas du droit qui appartient au prosecutor anglais d'ouvrir
les débats en résumant l'affaire pour les jurés (openning the case).</p><p>Mais il jouit d'un avantage beaucoup plus considérable. Ayant
rédigé l'indictment sans être lié par le verdict d'un grand jury, il
pose les bases de l'accusation telles qu'il les conçoit. De plus, au
cours des débats, il est en droit de les restreindre pour peu qu'il
s'aperçoive que l'accusation ne saurait être soutenue jusqu'au bout
telle qu'elle a été posée. Ajoutons que l'attitude des membres du
ministère public écossais est toujours très simple, très impartiale,
et qu'ils agissent dans la poursuite des criminels sans prendre un
ton d'autorité, parlant comme des hommes qui remplissent un
devoir, et par conséquent prêts à abandonner leur conviction
première sans aucun amour-propre blessé dès qu'èlle paraît
erronée.</p><p>De la preuve et des témoins. - Tout accusé ayant pour lui la
présomption qu'il est innocent, il appartient à l'accusation de faire
preuve complète de sa culpabilité. Cette preuve, comme celle contraire, peut être faite par tous les moyens, sauf pour le juge à statuer quand il y a contestation sur l'admissibilité du moyen em-</p>
<note place="bottom">(1) En FRANCE, en effet, le président des assises semble être plutôt que le
ministère public, le poursuivant. Aussi souvent un acquittement ou une
condamnation plus faible que celle requise semblent-ils un échec personnel qui lui est infligé.</note>
<note place="bottom">(2) MITTERMAIER, loc. cit., p.352.</note>
<fw place="bottom">XXI. 9</fw><pb n="130"/><p> ployé. Une preuve directe doit toujours passer avant une preuve
indirecte, et il est de principe que les jurés doivent rendre un verdict de non culpabilité lorsqu'un doute raisonnable peut s'élever
sur cette culpabilité (1). Bien entendu, le principal mode de
preuve est la preuve testimoniale.</p><p>En prucipe, toute personne citée peut et doit venir déposer,
mais par exception ne peuvent être entendus comme témoins :</p><p>Les enfants, à moins qu'il ne soit constaté par la Cour que leur
intelligence est assez développée pour leur permettre de comprendre
l'obligation de dire la vérité qui leur est imposée ;</p><p>Les personnes en état de folie ou d'idiotie au moment où le fait
incriminé a été commis ;</p><p>Les témoins qui ne croient pas en Dieu ; mais une tendance à
accueillir ces témoins semble se manifester, à moins qu'ils ne
déclarent formellement ne croire ni en DIEU, ni à la vie future (2) ;</p><p>Le ministère public, à moins qu'il n'ait été témoin eculaire du
crime ;</p><p>Les outlaws ;</p><p>Les témoins qui paraissent avoir une animosité personnelle
contre l'accusé.</p><p>Quand plusieurs accusés sont prévenus du même crime, ils ne
peuvent témoigner les uns contre les autres; mais on peut obtenir
ce résultat en demandant à la Cour de permettre que des instances
séparées soient ouvertes contre chacun d'eux. - Un témoin corrompu ou ayant été l'objet d'une tentative de corruption ne peut
être admis à déposer en faveur de la partie qui l'a corrompu ou
essayé de le corrompre. Mais ne serait pas reprochable comme corrompu le socius criminis appelé par la Couronne. Il n'y aurait pas
corruption dans le fait d'allouer au témoin une somme raisonnable
en sus de ses frais de déplacement, ou dans la promesse faite par
le prosecutor de le garantir contre la vengeance de l'accusé et de
ses amis. Mais il pourrait y avoir corruption dans le fait de
payer une somme extravagante comme frais ou dépenses. - On ne
peut reprocher un témoin sous le prétexte qu'il a fait marché avec
la Couronne àl'effet d'être déchargé des poursuites, ou parce qu'il
se trouve en prison et par conséquent au pouvoir du public pro-</p><p>SECATTOy°.</p><note place="bottom">(l) D'après ALISON, il ne doit pas demeurer a reasonable doubt in areasonable mind (Principes and practises of criminal lauc, p.55l).</note>
<note place="bottom">(2) MACDONALD, op. cit.</note>
<pb n="131"/><p></p><p>Le juge, avant de recevoir la déposition, fait prêter serment au
témoin. La formule du serment est la suivante : « Je jure par Dieu
tout-puissant, devant qui j'aurai à répondre au grand jour du
jugement, de dire la vérité, toute la vérité, rien que la vérité. » Si
le témoin peut alléguer des raisons sérieuses qui l'empêchent de
prêter serment, le juge a la faculté de se contenter d'une affirmation solennelle. Le témoin qui refuse de prêter serment ou d'affirmer solennellement, peut être emprisonné pour mépris de la Cour
(contempt of Court). - Les enfants au-dessous de douze ans ne
prêtent point serment, mais sont requis par le juge de dire la
vérité. -</p><p>Les témoins doivent répondre à toutes les questions qui leur
sont posées, sous peine d'être envoyés en prison s'ils refusent de le
faire. Il n'y a d'exception admise que dans le cas où la question
tendrait à incriminer le témoin lui-même : il peut alors refuser
de répondre.</p><p>Le témoin est d'abord examiné par le représentant de la partie à
la requête de laquelle il a été cité. Si l'autre partie ou un juré
désire lui poser une question, il y est procédé par la Cour. Les
questions posées doivent se rapporter aux faits visés dans l'indictment et ne pas s'en écarter. Le témoin doit y répondre de lui-même
et sans être dirigé par l'interrogateur, sauf dans le cas où il serait
nécessaire de préciser ses souvenirs sur un point particulier.</p><p>L'ouï-dire (hearsay) ne saurait constituer un moyen de preuve,
sauf dans le cas où il serait impossible de se procurer des renseignements plus précis : ainsi, par exemple, on peut invoquer les
dires de la victime blessée et morte depuis. Les dires ou écrits
émanant de l'accusé peuvent servir à sa condamnation, mais non à
sa défense. - - -</p><p>En principe, un seul témoignage est insuffisant pour établir une
preuve, à moins qu'il ne soit déclaré suffisant par une loi particulière, ou que ce témoignage unique soit confirmé par les circonstances ou les déclarations faites par l'accusé.</p><p>Lorsque la preuve a été faite, l'accusé qui jusque-là plaidait
non coupable, peut demander à être admis à plaider coupable. Il
est alors déclaré coupable par le jury dans les termes qu'il a luimême fixés.</p><p>Verdict.-Tous les moyens propres à apporter l'évidence aux yeux
des jurés ayant été employés, l'accusateur et l'accusé s'adressent au
jury. Le président, comme en ANGLETERRE, résume les débats, et le
jury est invité ensuite à délibérer sur le verdict qui doit être
</p><pb n="132"/><p> rendu par lui. Cette délibération peut avoir lieu à l'audience :
sans quitter la salle les jurés se consultent et formulent leur verdict. Mais ils peuvent aussi se retirer dans une pièce particulière
pour y discuter. Ils doivent alors être enfermés, sans communication avec le dehors, jusqu'à ce qu'ils se soient prononcés.
- Le verdict peut être rendu soit à l'unanimité, soit même à la
simple majorité. Il doit être conforme aux termes de l'indictment,
et serait irrégulier s'il ne répondait pas aux questions qui y sont
contenues. Le chef (chancellor) du jury en donne lecture.</p><p>Le verdict peut se présenter sous trois formes : coupable (guilty).
non coupable (not guilty), non prouvé (not proven) (1). Quand le
verdict est non coupable, la Cour prononce l'absolution et met l'accusé immédiatement en liberté, à moins qu'il ne soit committed
sous une autre accusation. Quand un verdict de culpabilité a été
rendu, le prosecutor demande à la Cour de prononcer son arrêt.</p><p>Mais s'il ne le fait ou refuse de le faire, aucune sentence ne peut
être prononcée. L'accusé peut ensuite prendre la parole sur l'application de la peine et présenter les objections ou exceptions nouvelles
qu'il pourrait avoir à invoquer. Après avoir vidé ces incidents, s'il
y a lieu, la Cour prononce la sentence.</p><p>Il m'entre point dans le cadre de cette rapide esquisse de traiter
des peines qui sont édictées, car nous sortirions de la procédure
criminelle pour entrer dans le droit pénal : mais nous croyons bien
faire en indiquant rapidement les pénalités usitées par les Cours
écossaises. Ce sont : la mort, la servitude pénale, l'emprisonnement
avec ou sans travail forcé, et finalement le solitary confinement. La
peine de la flagellation est encore édictée dans certains cas particuliers (2).</p><p>De la limitation de la durée des procès. - Comme l'on a pu s'en
convaincre par le rapide exposé que nous venons de faire, la procédure criminelle écossaise s'est efforcée de tenir la balance égale
entre l'accusateur et l'accusé. Pour compléter l'ensemble des garanties accordées à ce dernier, une loi de l'an 1701, rendue sous
le règne de Guillaume III, défendait qu'une détention préventive
trop longue lui fut infligée par suite d'un procès traînant en longueur. A cet effet l'accusé committed remis en prison pouvait de-</p><note place="bottom">(l) MITTERMAIER, loc. cit., p. 542. Il n'est pas à notre connaissance que
cette forme du verdict ait été supprimée. Cependant il nous paraît que
M. Macdonald n'em parle point dans son remarquable traité.</note>
<note place="bottom">(2) MACDONALD, loc. cit.,p. 16 et 17.</note>
<pb n="133"/><p> mander au procureur fiscal que l'indictment lui fût signifié au
plus tôt. Si le soixantième jour après cette demande, l'indictment
n'avait pas été signifié au prévenu, ce dernier devait être mis
immédiatement en liberté. Si l'indictment avait été signifié avant
le soixantième jour, le procès devait être terminé avant l'expiration
du centième jour ; si le cent-unième jour, le jugement n'était pas
rendu, l'accusé devait être déchargé de la poursuite. L'accusé, mis
en liberté par suite de l'expiration des délais dont il vient d'être
parlé plus haut, pouvait néanmoins être incarcéré de nouveau au
moyen de « dernières lettres criminelles , mais le procès devait être
terminé le quarantième jour d'incarcération nouvelle. Le maximum de la détention préventive était donc de cent-quarante jours.</p><p>L'article 43 de la loi de 1887 a substitué à ce système les dispositions suivantes : le prévenu, auquel un indictment n'a pas été
signifié dans les soixante jours, peut en donner avis au Lord ADVOCATE, si, dans les quatorze jours qui suivent, l'indictment ne lui
est pas signifié; le procureur fiscal sera invité à faire connaître les
motifs de ce retard. Si ses explications ne sont pas suffisantes, la
Cour peut ordonner la libération du prévenu dans les trois jours,
à moins que la signification ne soit faite pendant cette période.</p><p>L'accusé ainsi relaxé peut être appréhendé de nouveau au moyen
d'un warrant et remis en prison ; mais, si dans la première session
qui suivra le jugement n'est pas prononcé, il peut soumettre
l'affaire à la Haute-Cour qui aura un pouvoir discrétionnaire de
décision, allant même jusqu'à ordonner la mise en liberté. ENFIN,
tout prévenu ayant passé cent-dix jours en prison sans que le procès soit terminé aura droit à la mise en liberté sans condition, à
moins qu'il ne soit prouvé que le ministère public n'est pas responsable de ces délais. Dans ce dernier cas, la Cour prend les mesures rendues nécessaires par les circonstances.</p><p>La séance est levée à onze heures.
</p></div><pb n="134"/><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 22 NOVEMBRE 1889.</p><p>Présidence de M. DU BUTT, vice-président.</p><p>Sur la proposition de M. Ch. TRANCHANT, le CONSEIL, à l'unanimité, vote des remerciements à M. le Président Bufnoir
et à M. le Secrétaire général, pour le zèle qu'ils ont déployé en organisant et en dirigeant le Congrès tenu, au
mois de juillet 1889, à l'occasion du vingtième anniversaire
de la fondation de la Société.</p><p>De Conseil constate, avec satisfaction, le magnifique
succès qui a couronnè leurs efforts et décide qu'un extrait
de la délibération qu'il vient de prendre à cet égard sera
inséré dans le prochain Bulletin.</p><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 24 DÉCEMBRE 1889.</p><p>Présidence de M. C. BUFNOIR.</p><p>M. le Président informe le Conseil qu'il a reçu de M. le
Ministre de l'instruction publique et des beaux-arts le programme du Congrès des Sociétés savantes qui doit avoir lieu,
à la SORBONNE, en 1890. Ce programme, dans sa partie relative aux sciences économiques et sociales, contient les
questions suivantes :</p><p>PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES</p><p>A LA soRBONNE EN l890 (Extrait.)</p><p>Section des Sciences économiques et sociales.
l° Y a-t-il lieu de maintenir ou de supprimer les tribunaux de com-
</p><pb n="135"/><p> merce?S'ils sont maintenus, y a-t-il lieu de modifier leur organisation et
leur procédure? -</p><p>2° Rechercher quelle était, pour l'ancien régime dans les diverses régions de la FRANCE, la nature des fonctions des procureurs du Roi auprès
des autorités locales d'ordre municipal. - -</p><p>3° Faire l'histoire, dans une province ou une circonscription plus restreinte, des contrats intéressant l'ouvrier agricole au faire-valoir du propriétaire, tels que le glanage dans l'ARTOIS, l'engagement des maîtres valets dans les pays toulousains. -</p><p>4° Étudier l'influence exercée par la crise agricole au triple point de
vue de la division de la propriété, du mode d'exploitation des terres
(faire-valoir direct, métayage, fermage) et de la culture.</p><p>5° RECHERCHER, par voie d'observations directes portant sur une ou plusieurs communes, la fécondité comparative des diverses catégories sociales, notamment celles du paysan propriétaire ou non propriétaire.</p><p>6° Recherches locales sur la statistique des accidents, des maladies et
des décès dans les diverses professions.</p><p>7° De l'autorité paternelle sur la personne et sur les biens des enfants
légitimes ou naturels.</p><p>8º Des améliorations à introduire dans la tenue des registres de l'état
civil à l'effet d'y faciliter les recherches destinées à faire connaître l'ensemble de l'état civil d'une personne vivante ou décédée.</p><p>9° ETUDIER, en France et à l'étranger, les institutions qui sont de nature
à faciliter l'arbitrage et la conciliation entre patrons et ouvriers.</p><p>10° Jusqu'à quel point l'État peut-il intervenir légitimement dans les
questions d'hygiène publique?
l1o De la circulation fiduciaire comparée dans les résultats.</p><p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément
aux statuts et au règlement, un Secrétaire général, quatre
SECRÉTAIRES, un Trésorier et des Secrétaires adjoints pour
l'exercice 1890.</p><p>M. Fernand DAGUIN est réélu Secrétaire général, MM. Jules
CHALLAMEL, Christian DAGUIN, A. THEURAULT et Raymond
NICOLAs sont réélus Secrétaires; M. Etienne HÉRON DE VIL-</p><p>LEFOSSE est réélu Trésorier; MM. Paul BAILLIÈRE, Ernest
CHAVEGRIN, Charles DE LOMÉNIE et Alcide DARRAs sont
réélus Secrétaires adjoints.</p><p>Le Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition des
bureaux des Sections.
</p><pb n="136"/><p></p><p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p><p>Président : M. PICOT.</p><p>Vice-Présidents : MM. DU BUIT et A. GIGOT.</p><p>Secrétaires : MM. PASSEz et L. GUÉRIN.</p><p>SECTION DES LANGUES DU NORD .</p><p>Président : M. CH. LYON-CAEN.</p><p>Vice-Présidents : MM. GÉRARDIN et ESMEIN.</p><p>Secrétaires : MM. J. PREUx et P. HAMEL</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oRIENT.</p><p>Président : M. BARBOUx.</p><p>Vice-Présidents : MM. FÉRAUD-GIRAUD et N.</p><p>Secrétaires : MM. P. DAVID et Em. REIBAUD.</p><p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p><p>Président : M. L. RENAULT.</p><p>Vice-Présidents : MM. J. BOULLAIRE et A. CHAUMAT.</p><p>Secrétaires : MM. LOUICHE-DESFONTAINES et P. FAUCHILLE.</p><p>M. le Président croit utile d'informer le Conseil qu'un
Comité s'est constitué dans le but de faire graver le portrait de M. Paul GIDE, ancien président de la Société.Une
souscription a été ouverte pour couvrir les frais de gravure, et un exemplaire du portrait doit être remis à chaque
souscripteur.</p><p>Le CONSEIL, à l'unanimité, invite M. le Secrétaire général
à faire le nécessaire pour que le nom de la Société soit
inscrit sur la liste des souscripteurs (1).</p><note place="bottom">(l) Les membres de la Société qui désireraient prendre part à la souscription, peuvent adresser leur adhésion à M. LARNAUDE, agrégé à la Faculté de droit, 46, rue de RENNES, à Paris.
</note><pb n="137"/><p></p></div><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance dlu 20 décembre l889. - Présidence de M. DU BUIT. -</p><p>Présents : MM. NICOLAS, PRET, WEIL, Hubert-VALLEROUX, DARRAS, GIRAUD,</p><p>Fernand DAGUIN, Lucien Guérin. - Excusés : MM. PICOT, A. GIGOT,</p><p>CHEUVREUX, Babinet.</p><p>Annuaire étranger de 1889. - M. Vial a remis son travail sur l'État
de Névada. Tous les autres travaux de la section seront prêts en temps
utile.</p><p>Annuaire étranger de 1890.- Sur la proposition de M. le Secrétaire
général, la section décide qu'à l'avenir les îles Britanniques figureront
dans l'Annuaire sous le titre de Grande-Bretagne et Irlande.-M. Weil
veut bien se charger de la notice générale pour la Grande-Bretagne et
l'Irlande.</p><p>M. Nicolas accepte de faire la notice générale sur les États-Unis d'Amérique.</p><p>On remet à M. GIRAUD, pour l'examiner, l'acte 9 sur les bibliothèques et
l'acte 39 sur les Judicial factor.-M. Hubert-Valleroux se charge de rechercher s'il y aura lieu de traduire une loi sur la vente de la viande de
cheval, une autre sur le placement des fonds des sociétés, une troisième
sur les filatures de coton.-M. Guérin se livrera au même examen sur une
loi destinée à décharger le rôle des assises ; sur une autre loi appelée à
abolir les droits sur les charbons, précédemment accordés à la cité de
Londres. - M. Babinet sera prié de traduire une loi sur l'état des terres
en Irlande.-M. Darras fera de même à l'égard d'une loi sur les affiches
indécentes.-M. Hubert-Valleroux verra-s'il y a lieu de traduire une loi
sur les Friendly Societies.- M. Pret examinera la loi 30 qui a créé un
ministère de l'agriculture. - A M. Léon Lallemand est renvoyée la loi
44 sur la protection des enfants. - A M. PASSEZ, la loi 45 sur les préposés des marchands. - A M. CHEUVREUX, la loi 49 sur l'arbitrage. -</p><p>M. Dehaye sera prié d'étudier la loi sur le local government en Écosse.
– M. A. Gigot voudra bien se charger de la loi sur les Universités d'Écosse. - Celle sur les chemins de fer sera proposée à M. d'Eichthal. -</p><p>Celle sur les privilèges en matière de faillite, à M. Lyon-Caen. - Les
Codes du Bengale et de Birmanie seront remis, pour examen, à MM. Cheuvreux et Fuzier.</p><p>M. Guérin rappelle qu'il a déjà eu l'occasion d'attirer l'attention de la
section sur la Ligue fondée en Angleterre pour la défense de la liberté
et de la propriété. Cette Ligue a assumé la tâche de combattre le socialisme d'État et de résister à ce que nos voisins appellent l'Over-legislation. Depuis sa fondation la Ligue est restée fidèle à la tâche qu'elle s'était imposée et ses efforts ont abouti à la création d'un courant indivi-
</p><pb n="138"/><p> dualiste prononcé. Le dernier rapport transmis, celui de l889, constate
que le nombre des membres de la Ligue n'a cessé de s'accroître. Nous y
lisons que cent associations, ayant un but similaire, se sont confédérées
avec la Ligue. Parmi ces dernières, nous citerons deux associations fran-
çaises : l'Association pour la défense de la liberté commerciale et la Société
du publications libérales. Ces associations comptent plus de 500,000 membres qui, par leur confédération avec la LIGUE, peuvent être considérés
comme ses adhérents.</p><p>Les moyens d'action de la Ligue sont des plus variés. Dès qu'un bill
présenté lui est signalé par son comité parlementaire comme contenant
une atteinte quelconque à la liberté ou à la propriété, elle entre en campagne. Les membres sont informés du côté dangereux de la proposition
et invités à produire tous les arguments de nature à les faire repousser.</p><p>Une action commune est consentie avec les associations confédérées, un
pétitionnement contre la loi est organisé; des meetings sont tenus, des
brochures distribuées par milliers. La Ligue réussit ainsi à soulever de
tels mouvements d'opinions qu'un grand nombre de propositions contre
lesquelles elle s'était élevée ont été retirées par leurs auteurs. Beaucoup
d'autres ont été repoussées.</p><p>Indépendamment de cette action intermittente, la LIGUE, par une propagande continue, cherche à répandre dans les esprits les notions de l'individualisme et du self-government. Chaque semaine, des membres font
à l'Individuelist-CLUB, de City-ROAD, des conférences, dans lesquelles les
principes défendus par la Ligue sont appliqués à toutes les questions qui
ont rapport au bien-être des classes laborieuses. En outre, dans la seule
année l888, cent conférences ont été organisées à LONDRES, dans des
clubs ou réunions ouvrières, par les soins du Lecture Department. L'action de la Ligue ne s'est pas limitée à la métropole. Des meetings sont organisés dans les comtés. A. LEICESTCR, notamment, d'accord avec le National Association for the Defense of Personal RIGTHS, une série de
conférences a été organisée contradictoirement avec celles faites par le
Social Democratic Federation.</p><p>ENFIN, la Ligue publie, chaque semaine, un journal, le JUS, habilement
dirigé par M. Wordsworth Denisthorpe. Elle imprime et répand à profusion des rapports, d'imtéressantes brochures sur les questions du jour,
ou des ouvrages d'un caractère nettement anti-socialiste, tels que le célèbre
livre de H. Spencer : Man versus the State. Dans le cours de la dernière
année, plus de l50,000 brochures diverses ont été répandues.</p><p>Ces efforts si variés et si soutenus montrent les résultats que peuvent
obtenir les bonnes volontés individuelles quand elles se réunissent. Il y a
là, pour nos compatriotes, un enseignement et un exemple.</p><p>Comptes-rendus d'ouvrages. - M. A. Gigot sera prié de rendre
compte de l'histoire municipale de la Nouvelle-Orléans; M. Guérin de la
Harward law Review et M. DARRAS, de l'American law review.
</p></div></div><pb n="139"/><div type="section" feature="chronique"><head>CTHTRONIQUE LEGISLATIVE,</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES.
sESSION oRDINAIRE DE l889 (2° PARTIE.)</p><p>La seconde partie de la session ordinaire de l889 a duré du l4 mai au
15 juillet. Le Parlement ne devait plus se réunir avant les élections générales pour la Chambre des députés; il avait, avant la fin de la législature, à régler un certain nombre de questions urgentes : vote du budget
de 1890, loi de recrutement, mesures spéciales que le gouvernement jugeait nécessaires pour combattre le mouvement boulangiste. En outre, iI
désirait faire preuve de bonne volonté à l'égard des projets intéressant les
classes ouvrières; aussi, le jour même de la reprise de ses séances
(l4 mai), la Chambre des députés décida qu'elle tiendrait, le vendredi de
chaque semaine, une séance consacrée exclusivement à ces questions.</p><p>A raison des circonstances politiques, M. Jules Ferry crut devoir tenter
de constituer, sous son propre patronage, un parti républicain conservateur. Dans ce but, au cours de la discussion du budget, à la séance du
6 juin, il prononça un discours-programme dans lequel il insista spécialement sur l'idée d'une pacification religieuse. Cette tentative fut mal
accueillie de tous les côtés. M. de MUN, au nom de la droite, M. AMAGAT,
au nom du centre gauche, MM. LOCKROY, Clémenceau et GOBLET, au nom
de la gauche, repoussèrent les avances du chef de l'opportunisme ;cette
discussion théorique, qui dura trois jours, n'eut aucun résultat pratique.</p><p>Les débats de la Chambre des députés furent, dans les dernières semaines de la session, marqués par une animation extraordinaire. Les
procès faits au général Boulanger et à quelques-uns de ses amis politiques, les accusations portées à la tribune contre plusieurs membres du
gouvernement amenèrent des discussions qui prirent de part et d'autre
un caractère agressif et aboutirent à l'exclusion temporaire de plusieurs
députés (28 mai, interpellations de MM. Laguerre et Andrieux sur l'attitude du gouvernement à l'égard de la Haute-Cour; ordre du jour pur et
simple. - 29 juin, interpellation de M. Pichon sur une lettre de M. Jacques Meyer lue à une audience correctionnelle ; ordre du jour pur et
simple. - l° et 3 juillet, interpellation de MM. Lafont et Andrieux au
sujet de faits regrettables qui se seraient passés à l'occasion de l'exploitation d'un brevet d'invention; ordre du jour de confiance adopté à l'unanimité de 357 votants. - ll juillet, interpellation de M. Le Hérissé relative à l'arrestation de deux députés boulangistes à Angoulême; la discussion de cette interpellation, interrompue par une scène de tumulte,
</p><pb n="140"/><p> 40 n'a pas été achevée. - 12 juillet, projet de résolution déposé par M. de la
Martinière tendant à la mise en accusation de M. Constans pour actes de
malversation alors qu'il était gouverneur général de l'Indo-Chine; cette
demande est repoussée par la question préalable).</p><p>Lois politiques. - La Chambre a, le 25 mai, adopté la proposition de
loi relative à la translation au Panthéon des cendres de MARCEAU, de Lazare Carnot et de Baudin; la famille de Hoche s'étant opposée à la translation des restes de ce général, une disposition de la loi décida qu'on lui
consacrerait au Panthéon une plaque commémorative. La Chambre décida en même temps que le choix de la date de la cérémonie serait laissé
au gouvernement, pourvu qu'elle concordât avec l'anniversaire d'un des
événements principaux de la Révolution (l). Le l° juillet, le Sénat, en
adoptant le projet de loi, décida que le transfèrement des cendres de La
Tour d'Auvergne y serait compris. La loi devint définitive par l'acceptation de cette addition par la Chambre le 6 juillet et elle fut promulguée
dans le Journal officiel du ll.</p><p>Deux propositions d'amnistie à l'occasion du centenaire de la Révolut'on avaient été déposées l'une par MM. Camélinat et BASLY, l'autre par
M. Millerand. La discussion sur ces propositions, acceptée en principe
par le gouvernement, commença à la Chambre le l0 juillet.</p><p>La commission présentait un projet d'après lequel l'amnistie devait
s'appliquer aux faits de grève ou faits connexes, aux faits de presse, de
parole, à l'exception des délits de diffamation, aux faits de réunion ou
d'association et aux délits électoraux. Le gouvernement, de son côté, proposa un projet qui, plus restreint dans ses termes, ne s'appliquait ni aux
meurtriers de M. Watrin ni à l'anarchiste Cyvoct. La Chambre adopta le
projet du gouvernement et décida en outre que l'amnistie serait applicable
aux Arabes révoltés en l87l, aux déserteurs et insoumis qui seraient
l'objet d'une grâce avant le lºr janvier l890 et enfin à certaines condamnations fiscales, réserves faites des frais et des primes des agents. Le
l5 juillet, le Sénat adopta le projet, mais en effaçant l'article relatif aux
Algériens qui fut considéré comme dangereux et en restreignant sur divers points l'effet de l'amnistie en matière fiscale; l'effet de l'amnistie fut
reporté au l4 juillet. La CHAMBRE, le même jour, adopta les modifications introduites par le Sénat; la loi fut promulguée au Journal officiel
du 2l juillet.</p><p>Le l3 juillet, M. Viette et plusieurs de ses collègues déposèrent, sur le
bureau de la CHAMBRE, une proposition de loi interdisant les candidatures
multiples. C'était une arme défensive contre le général Boulanger qu'on
annonçait devoir se présenter dans un grand nombre de circonscriptions
électorales lors des élections générales. On était à l'avant-dernière séance
de la session; la Chambre prononça l'urgence et ordonna la discussion
immédiate. La proposition de loi fut vivement critiquée par les conserva-</p><note place="bottom">(l) La cérémonie eut lieu le 4 août 1889.
</note><pb n="141"/><p> teurs à titre de loi d'exception; elle trouva même des adversaires parmi
les républicains; M. Jaurès la qualifia de mesure impolitique, et M. Goblet de loi de panique.Néanmoins, après un discours de M. Brisson qui rappela les événements de l85l, la loi fut votée par 304 voix contre 229; la
Chambre ordonna l'affichage du discours de M. Brisson (promulgation,</p><p>J. off. du l8 juillet).</p><p>Lois administratives. - Sous cette rubrique, il n'y a lieu de signaler
que le vote définitif par la Chambre (6 juillet), de la loi sur la procédure
à suivre devant les Conseils de préfecture (promulgation, 24 juillet).</p><p>Affaires étrangères; traités. - Les conventions suivantes, précédemment acceptées par la Chambre des députés, ont été définitivement
adoptées par le Sénat : arrangement relatif au mariage des indigents signé à PARIS, le l2 décembre l888, entre la France et la Belgique (Sénat,</p><p>24 mai; promulgation, J. off. du 29 mai); convention relative à l'échange
des mandats de poste entre la France et diverses colonies britanniques
(Sénat, 27 mai; promulgation, 30 et 31 juillet); convention avec les
Pays-BAS, relative au règlement des limites des colonies de la Guyane
(Sénat, 18 juin; promulgation, 29 juillet); convention avec la Roumanie (Sénat, l3 juillet, promulgation de la loi, 2l juillet; du traité,
l3 août).</p><p>Justice. - Le Sénat a voté, en première et en seconde lectures (2 et
8 juillet), la proposition de loi de MM. Isaac et ALLÈGRE, concernant l'organisation judiciaire dans les colonies de la GUADELOUPE, de la Martinique
et de la Réunion.</p><p>Droit criminel. - La proposition de loi ayant pour but de compléter
l'article l77 du Code pénal, en ce qui concerne le trafic des grâces et faveurs, qui avait été adoptée par la Chambre des députés, dans le cours
de la première partie de la session, vint devant le Sénat à la séance du
6 juin. La Haute-Assemblée avait précédemment adopté (octobre 1888)
une proposition de loi, dans le même sens, émanée de M. Bozérian ; elle
fondit les deux projets en un seul qu'elle vota après déclaration d'urgence; la Chambre accepta, le 24 du même mois, le texte du Sénat et la
loi fut promulguée au Journal officiel du 6 juillet. Le l4 mai, la Chambre a adopté, après déclaration d'urgence, la proposition de loi de
MM. Le Roy et de La Bâtie, tendant à imputer la détention préventive
sur la durée des peines prononcées. Le Sénat a voté, le l° juillet, en seconde délibération, le projet de loi sur la réforme des prisons de courte
peine, tendant à exonérer les départements d'une partie des dépenses causées par la transformation des anciennes prisons en prisons cellulaires.</p><p>Droit civil et commercial. - Le projet de loi sur la nationalité, précédemment voté par la CHAMBRE, a été amendé par le Sénat (6 juin), puis
définitivement adopté par la Chambre (19 juin), enfin promulgué au
Journal officiel du 28 juin (l). Le Parlement a également amené à fin</p>
<note place="bottom">(1) Un décret portant règlement d'administration publique pour l'exécution de cette loi, et daté du 13 août, a été inséré au Journal officiel du
17 du même mois.</note>
<pb n="142"/><p> l'importante loi relative à la protection des enfants maltraités ou moralement abandonnés (CHAMBRE, l8 et 25 mai ; Sénat, l0 et 13 juillet; promulgation, 25 juillet)(l). Le Sénat a définitivement voté plusieurs parties
du Code rural : le 2 juillet, les titres II et III, livre l* relatifs au parcours, à la vaine pâture, aux bans de vendange, à la vente des blés en
vert, à la durée du louage des domestiques et des ouvriers ruraux (promulgation, l0 juillet); et le 5 juillet, le titre IV relatif au bail à colonat
partiaire (promulgation, 19 juillet). Dans le même ordre d'idées, il convient de signaler ie dépôt effectué, le l l juillet, sur le bureau de la
CHAMBRE, d'un rapport de M. Maxime Lecomte sur diverses propositions
de lois additionnelles à l'article l765 du Code civil pour le règlement des
plus-values données par les fermiers aux fonds loués.</p><p>En matière commerciale une innovation importante a été votée par la
Chambre qui, le 5 juillet, a adopté la proposition de loi de M. Ernest
Lefèvre ayant pour but de conférer l'électorat aux femmes pour l'élection
aux tribunaux de commerce (voir le rapport aux documents parlementaires
de la CHAMBRE, p. 629). Le Sénat a nommé, pour examiner ce projet,
une commission qui ne semble pas y être favorable. Les deux Chambres
ont voté un projet de loi modifiant l'article 6l7 du Code de commerce
(CHAMBRE, 6 juillet, Sénat, l3 juillet, promulgation, 20 du même mois (2).</p><p>Enfin la Chambre seule a adopté, le 26 juin, la proposition de MM. Delmas et Félix Faure tendant à abroger le troisième paragraphe de l'article 435 du Code de commerce et de modifier l'article 436. Elle a également voté, en première délibération, une proposition de M. Remoiville
tendant à la modification des articles du Code de procédure relatifs aux
saisies-arrêts et à la distribution par contribution.</p><p>Instruction publique. - Le projet de loi relatif aux dépenses ordinaires de l'instruction primaire, dont la discussion avait déjà été commencée au Sénat dans la première partie de la session, a été adoptée par
cette assemblée après une longue discussion qui a occupé huit nouvelles
séances, du 3 au 2I juin. Dans un but de conciliation, M. Bardoux avait
proposé, pendant le cours de cette discussion, un amendement ainsi conçu :
« Il ne sera procédé à aucune laïcisation d'écoles de jeunes filles sans
l'avis conforme des conseils municipaux »; cette proposition fut rejetée.</p><p>Le texte du Sénat, qui modifiait sur quelques points celui qu'avait adopté
la CHAMBRE, fut accepté, le 6 juillet, par cette dernière assemblée, et la
loi promulguée au Journal officiel du 20 juillet. Le numéro du même
journal, en date du 3l juillet, contient un décret, en date du 26, relatif à
l'exécution de cette loi. Le l7 mai le Sénat a voté, après urgence déclarée, la proposition de loi, précédemment adoptée par la Chambre des</p>
<note place="bottom">(1) Une circulaire du garde des sceaux adressée aux procureurs généraux pour l'exécution de cette loi a été insérée au Journal officiel, numéro
du l7 octobre.</note>
<note place="bottom">(2) Un décret en date du 20 août, inséré à l'Officiel du 23, rendu en vertu
de cette loi, a fixé la composition du tribunal de commerce de la Seine à
un président, vingt et un juges et vingt et un juges suppléants.</note>
<pb n="143"/><p> députés, ayant pour objet la reconnaissance d'utilité publique de l'Association pour l'enseignement des sciences anthropologiques. Enfin il y a
lieu de noter le dépôt fait sur le bureau de la CHAMBRE, le 16 mai, par
M. de Baudry-d'ASSON, d'une proposition de loi signée de hui et d'un grand
nombre de ses collègues de la droite, tendant à faire supprimer toutes
les écoles communales qui ne comptent pas lhabituellement dix élèves
dans les localités qui possèdent déjà une école fréquentée par la majorité
des enfants de la commune. L'urgence, demandée par les auteurs de la
proposition, fut repoussée par la Chambre.</p><p>Commerce et industrie. - Le 20 mai, M. Delisse saisit la Chambre
d'une interpellation dont le but était d'obtenir que l'inspection sanitaire
des viandes fraîches importées en France pour la consommation de PARIS,
inspection qui en fait avait lieu à la douane de PARIS, se fît dorénavant
à la frontière.Sur la réponse du gouvernement que la pratique attaquée
était conforme à la lettre d'un règlement d'administration publique, la
Chambre vota l'ordre du jour pur et simple. M. Delisse ne se tint pas
pour battu ; le jour même, il déposa une proposition de loi tendant à ce
que l'inspection se fît dorénavant à la frontière géographique; cette proposition fut, après déclaration d'urgence, votée par la Chambre des députés le 23 mai et par le Sénat le 4 juin. Ont également été votées, le
24 mai par le Sénat, la proposition de loi, précédemment adoptée par la
CHAMBRE, tendant à rendre obligatoires la vérification et le pointage par
l'état des densimètres employés dans les fabriques de sucre; et le l3 juillet, par la CHAMBRE, la proposition de loi précédemment adoptée par le
Sénat, obligeant les commerçants à indiquer aux consommateurs la nature du produit livré sous le nom de vin (promulgation, J. off. du
l5 août).</p><p>Questions ouvrières. - La loi en préparation sur les délégués mineurs est venue de nouveau en discussion devant chacune des deux
Chambres (Chambre des députés, 24 mai;Sénat, l3 juillet), mais la soluion n'a p fait un pas ; l'une et l'autre assemblée a persisté dans le texte
qu'elle avait déjà voté deux fois, texte absolument différent pour chacune
td'elles. Le projet de loi sur les sociétés de secours mutuels, précédemment voté par le Sénat, a été adopté en première et en seconde délibérations par la Chambre des députés (3l mai, l4 juin); des modifications de
détail introduites lors de cette discussion nécessiteront le retour de la loi
au Sénat. La Chambre a également voté, en première et en seconde délibérations, un projet de loi relatif aux sociétés coopératives de production
et sur le contrat de participation aux bénéfices (31 mai, 7 juin);une proposition de M. Laur portant addition à l'article l780 du Code civil et
prescrivant que le salaire des ouvriers devra être payé au moins tous les
quinze jours sans qu'il puisse être dérogé à cette disposition par une convention contraire (7 juin, l3 juillet); enfin la proposition de loi de M. Audiffred sur les caisses de secours et de retraite des ouvriers mineurs. Une
proposition de loi de M. Bovier-Lapierre ayant pour but de frapper de
</p><pb n="144"/><p> 44 peines correctionnelles les patrons qui renverraient des ouvriers parce
qu'ils font partie de syndicats reconnus par la loi du 2l mars l884 a également été votée par la Chambre le l7 mai.</p><p>Le projet de loi relatif au travail des enfants, des filles mineures et des
femmes dans les établissements industriels est venu en discussion au
Sénat (4 et 5 juillet). La Haute-ASSEMBLÉE, après avoir modifié les conditions dans lesquelles il pourra être dérogé à la prohibition générale du
travail de nuit, a décidé qu'elle passerait ultérieurement à une seconde
délibération. La même Assemblée a commencé, les lºr et 2 juillet, l'examen du projet de loi concernant la responsabilité des accidents dont les
ouvriers sont victimes dans leur travail.</p><p>Quelques-unes des propositions de lois votées par la Chambre des députés n'étaient que des démonstrations platoniques de l'intérêt que l'Assemblée portait à la classe ouvrière, puisque votées trop tard pour venir
utilement devant le Sénat, ces propositions devenaient caduques par la
fin de la législation. Dans cette classe, on peut ranger la prise en considération de deux propositions de loi, de MM. Camélinat et MESUREUR, relatives au placement gratuit des employés et ouvriers de toute profession,
et le vote (l5 juillet) d'une proposition de MM. Benjamin et Camille
Raspail tendant à attribuer à la création d'une caisse des invalides du travail, le produit de la vente des joyaux de la Couronne.</p><p>En dehors des projets et des propositions de lois, la Chambre fut saisie,
le 28 juin, d'une question intéressant une partie de la population ouvrière
de Paris. L'assemblée générale des actionnaires de l'usine Cail venait de
décider que cet établissement serait fermé; cette décision privait de travail une partie de la population de Grenelle. MM. Maillard et Laur portèrent devant la CHAMBRE, par voie d'interpellation, les doléances des intéressés. Les ministres des finances et de la justice répondirent au nom
du Gouvernement qu'il était complètement hors de son pouvoir de modifier la décision des actionnaires, et l'ordre du jour pur et simple fut
adopté.</p><p>Travaux publics. - M. Frébault avait déposé à la Chambre une proposition de loi tendant à conserver certaines parties du palais de l'Exposition. Sur les observations du GOUVERNEMENT, cette proposition fut
transformée en un projet de résolution que la Chambre adopta le 18 juin ;
la CHAMBRE, en conséquence, émit l'avis qu'il y a lieu de conserver la
Galerie des MACHINES, le Dôme central, la Galerie de trente mètres, le
palais des Beaux-ARTS, le palais des Arts-Libéraux et de convertir en jardins le reste des terrains du Champ-de-Mars. Le projet de loi, précédemment adopté par la Chambre des députés, ayant pour objet l'amélioration du port du Havre et de la basse Seine est venu en discussion au
Sénat les 27 et 28 juin ; à cette seconde séance l'ajournement de la discussion a été prononcé, à la demande de la commission qui a désiré examiner les conséquences financières de l'adoption d'un amendement de
M. Teisserenc de Bort.- Le Gouvernement avait pris la résolution d'ex-
</p><pb n="145"/><p>– l 45 ploiter par lui-même les téléphones en France; il déposa dans ce but un
projet de loi l'autorisant à effectuer le rachat des réseaux exploités par la
Société générale des téléphones est à traiter à l'avenir avec les villes qui
voudraient installer des réseaux téléphoniques (Voy. exposé des motifs,
documents parlem. de la Ch., p. 757). Ce projet de loi fut adopté par la
Chambre le l0 juillet, par le Sénat le l3 et promulgué au Journal officiel le 27. - Un certain nombre de lignes de chemins de fer secondaires
furent votées pendant la période dont je rends compte; je citerai la concession définitive, à la Compagnie des chemins de fer du Sud de la FRANCE,
des lignes de Grasse à Nice et de Nice à Puget-Théniers qui ont un intérêt stratégique (Ch., 6 juillet; Sénat, l3; promulgation, 30 du même
mois) (l); et l'adoption par la CHAMBRE, le l l juillet, du projet de loi
ayant pour objet l'incorporation définitive dans le réseau de la Compagnie
du Nord des lignes concédées à la Compagnie du Nord-Est.</p><p>Les travaux de percement de l'isthme de PANAMA, quoique entrepris à
l'étranger, n'en sont pas moins des travaux français. Les Chambres ont
donné une nouvelle preuve de l'intérêt qu'elles y attachent en adoptant
un projet de loi relatif à l'émission, dans des conditions spéciales, par le
liquidateur de la Société de PANAMA, des obligations à lots qui n'avaient
pas encore été souscrites (Ch., l3 juin; Sénat, l l juillet; promulgation,
l6 juillet). ENFIN, le Sénat a voté, le 5 juillet, le projet de loi, déjà adopté
par la CHAMBRE, approbatif de la convention conclue, le l7 mai 1889,
avec la Compagnie Eastern-Telegraph pour l'établissement et l'exploitation du câble sous-marin reliant Obock à Périm (2) (promulgation,
l0 juillet).</p><p>Beaux-Arts. - La Chambre des députés avait, précédemment, voté un
crédit de 30,000 francs destiné à couvrir les frais d'un concours pour la
reconstruction de l'Opéra-Comique. Ce projet vint en discussion, le
18 juin, devant le Sénat qui le rejeta. A la séance de la Chambre du lendemain 19, M. FALLIÈRES, ministre des beaux-arts, expliqua ce rejet par
la crainte que le Sénat avait éprouvée de voir les expropriations sur le
boulevard entraîner de trop fortes dépenses ; il annonça, pour le 2l, le
dépôt d'un nouveau projet.</p><p>ARMÉE, marine. - Une des œuvres principales de cette dernière
session de la législature a été le vote définitif de la loi sur le recrutement
de l'armée. Le Sénat aborda, le l6 mai, une nouvelle discussion de ce
projet de loi, après avoir déclaré l'urgence ; cette discussion occupa neuf
séances, jusqu'au 29 du même mois. La Haute-ASSEMBLÉE, contrairement
à l'avis du GOUVERNEMENT, persista à maintenir pour les jeunes gens
voués à certaines carrières libérales ainsi que pour les séminaristes, le</p>
<note place="bottom">(1) Voir exposé des motifs, Documents parlementaires de la CHAMBRE,
p. 1065 et 1066.</note>
<note place="bottom">(2) Voir exposé des motifs, Documents parlementaires de la CHAMBRE,
p. 1066.</note>
<fw place="bottom">XXI. 10</fw><pb n="146"/><p> 46 régime qu'il avait précédemment adopté, c'est-à-dire une seule année de
service en temps de paix; le principe du service de trois ans fut de nouveau proclamé malgré les protestations du maréchal Canrobert et du
général BILLOT, la taxe militaire maintenue, le recrutement régional repoussé. Le projet de loi devait retourner devant la Chambre des députés ; comme on pouvait craindre que ce va-et-vient d'une Chambre à
l'autre se prolongeât indéfiniment, il fut convenu d'un commun accord
que les commissions de l'armée de chacune des deux Assemblées se
réuniraient en une commission mixte ayant pour mission d'élaborer un
projet commun. Mais l'accord ne put s'établir, et, pour aboutir, la commission de la Chambre se décida à adopter sans modifications le texte
voté par le Sénat. Ce texte fut en effet accepté par la Chambre dans les
séances des 8 et 9 juillet. Cette transaction n'obtint pourtant pas l'adhésion de l'unanimité des députés; MM. Reille et de Plazanet déclarèrent,
en leur nom et au nom de leurs amis, qu'ils voteraient contre le projet
de loi parce qu'ils le considéraient comme « aggravant les charges de la
nation en diminuant la valeur de l'armée » et comme étant principalement inspirés par des considérations politiques. D'autre part, M. Camille
Pelletan déclara qu'il voterait la loi afin de donner satisfaction au pays,
mais qu'il protestait contre les modifications introduites par le Sénat et
qui, selon lui, portaient atteinte au principe d'égalité. Le ministre de la
guerre, M. de FREYCINET, conjura la Chambre de mettre fin à la longue
élaboration de cette loi, d'en fixer enfin les principes, sauf à faire modifier par la législature suivante les points qui ne donnaient pas satisfaction aux sentiments de l'Assemblée. La loi fut votée par 37l voix
contre l56; la majorité, pour faire connaître au pays les motifs qui l'avaient déterminée à adopter la loi, ordonna l'impression et l'affichage du
discours de M. de Freycinet (promulgation de la loi, J. off. du l7 juillet (l).</p><p>Les Chambres ont adopté définitivement : la loi donnant une autonomie complète au service militaire de santé (Sénat, l3 juin; CHAMBRE, l8;
promulgation, 3 juillet); la loi portant classement et déclassement d'ouvrages de défense tant en France qu'en Algérie (Sénat, 2l mai; promulgation 30 mai) ; la loi créant un régiment de sapeurs de chemins de fer
(CHAMBRE, 2 juillet; promulgation, l2 juillet).— Ont été adoptés : par le
Sénat (4 juillet) le projet de loi relatif à l'augmentation de l'artillerie de
campagne ; par la Chambre les projets de loi concernant la vente, tant en
France qu'en ALGÉRIE, d'un certain nombre d'immeubles militaires devenus inutiles (l l et l5 juillet); et le projet de loi portant modification des
tarifs des pensions de certaines catégories d'officiers et d'employés militaires (25 mai, première délibération).</p><p>Le projet de loi autorisant le ministre de la marine à entreprendre</p><note place="bottom">(l) Le Journal officiel du 24 novembre contient un règlement d'administration publique pour l'exécution de cette loi.
</note><pb n="147"/><p> dans les ports militaires des travaux évalués à 67,900,000 francs a été
examiné par le Sénat les 2l et 24 juin ; le Sénat, en adoptant le principe
de la loi, réduisit le crédit à la somme de 34, l90,000 francs. La Chambre
saisie de nouveau du projet (2 juillet), accepta le chiffre du Sénat (promulgation, l2 juillet). Le l5 juillet la Chambre vota l'emploi sur cette
somme d'une première annuité de 3 millions. Immédiatement après ce
vote, M. Delafosse déposa une proposition de loi portant ouverture au
ministère de la marine d'un crédit de 58 millions de francs pour les
besoins de la flotte. En prenant l'initiative de cette proposition, M. Delafosse déclara qu'il entendait ne pas laisser tomber en oubli l'engagement pris en ce sens par M. l'amiral KRANTZ, ministre de la marine. Le
ministre ne voulut pas laisser protester sa parole, et reprit pour son compte
la proposition de M. Delafosse; le crédit fut voté séance tenante.On était au
dernier jour de la session ; les deux projets de loi qui venaient d'être votés
par la Chambre furent aussitôt portés au Sénat qui n'eut le temps de
voter que le premier, celui qui concerne les travaux des ports ; au moment
où il allait aborder la discussion du projet de 58 millions pour la flotte,</p><p>M. FAYE, ministre de l'agriculture, lut le décret qui prononçait la clôture
de la session.</p><p>Finances. - Dès le l4 mai, jour de la reprise de ses séances, la
Chambre des députés commença la discussion du budget de l890. La discussion générale dura jusqu'au 2l ; le discours le plus marquant fut un
discours de M. Amagat qui occupa deux séances et avait pour but principal de réclamer des économies sérieuses. Puis vint la discussion du
budget de chaque ministère. Lors de la discussion du budget du ministère de la guerre, la Chambre se prononça pour la gestion directe du
service des fourrages (l). Sur le ministère des travaux publics, et à l'occasion d'un fait particulier qui lui fut révélé, elle manifesta, par un ordre
du jour formel, sa volonté de voir supprimer tout traitement supplémentaire donné sur les fonds du budget aux sénateurs et aux députés. Sur le
budget du ministère des finances, elle adopta une proposition ayant pour
objet d'améliorer la situation des sous-officiers, caporaux et soldats retraités antérieurement à la loi de l883; le bénéfice de cette disposition fut
étendu aux pensions militaires de la marine et à celle des douaniers ;
mais par des considérations d'économie l'augmentation demandée par
M. Paul-Casimir Périer pour les officiers retraités et pour leurs veuves
fut rejetée. A propos du même ministère des finances, la Chambre supprima complètement le crédit des fonds secrets. Lors de la discussion du
budget des recettes, la Chambre adopta un amendement de M. Javal ainsi
conçu : « Les pères ou mères de sept enfants seront exempts du paiement des contributions personnelle et mobilière »; puis un autre amendement de M. Charonnat exonérant de la patente les petits patrons tra-</p><note place="bottom">(l) Un crédit supplémentaire de 2,461,000 francs a été demandé de ce
chef par un projet de loi spécial et voté par la Chambre (25 juin, 15 juillet).
</note><pb n="148"/><p> vaillant à façon et, par compensation, augmentant les impôts des grands
magasins. Le 5 juillet l'ensemble du budget fut adopté; avant le vote,</p><p>M. d'Aillières déclara que ses amis politiques et lui refusaient de voter le
budget parce qu'il n'était pas réellement en équilibre. En trois jours, les
10, l l et l2 juillet, le Sénat, tenant deux séances par jour, vota à son
tour le budget. Il supprima l'augmentation de retraite des sous-officiers
de terre et de mer que l'état des finances ne lui parut pas permettre d'accepter; il refusa également de voter les amendements Javal et Charonnat; mais ces deux amendements furent rétablis par la Chambre qui insista également pour une diminution de divers crédits pour les trésoriers
généraux; on était au dernier jour de la session (l5 juillet), et le Sénat
dut se conformer à la volonté de la Chambre. La loi de budget a été promulguée dans le Journal officiel du l8 juillet.</p><p>Le traité avec la compagnie des allumettes prenant fin le 3l décembre
l889, il y avait lieu d'examiner quelles mesures devaient être prises. La
Chambre n'eut pas le temps de résoudre cette question, mais afin de la
laisser entière et d'éviter notamment que la compagnie ne se livrât à une
production exagérée, elle adopta (13 juillet) la résolution suivante : « La
Chambre invite le gouvernement à prendre les mesures nécessaires pour
que la compagnie des allumettes ne puisse, en aucun cas, prolonger sa
concession au delà du 3l décembre l889 en prélevant directement ou indirectement l'impôt sur les allumettes qui seront consommés en l890. »</p><p>Des calamités imprévues motivèrent des crédits extraordinaires sur le
budget de l889. Les l2 et l3 juillet, les Chambres votèrent un crédit de
200,000francs comme secours aux familles de deux cents ouvriers tués par
un coup de grisou dans une des mines de Saint-Étienne (promulgation,</p><p>28 juillet). Un crédit de 2 millions fut voté également à titre de secours
aux victimes des orages et des inondations qui avaient ravagé différentes
régions de la France (promulgation, 30 juillet).</p><p>Haute-Cour. - Quoique la session eût pris fin, il semble impossible
de ne pas mentionner, à titre d'épilogue, le procès porté devant le Sénat
constitué en Haute-Cour de justice. Durant le cours de trois audiences publiques (8, 9 et l0 août), le procureur général exposa les faits relevés
contre les trois accusés BOULANGER, Dillon et ROCHEFORT, tous trois contumaces. Dans la Chambre du CONSEIL, les sénateurs de la droite déclarè rent qu'à leur avis le crime d'attentat n'était pas établi et que dès lors la
Haute-Cour était incompétente pour statuer sur les autres incriminations.</p><p>N'ayant pu faire prévaloir cet avis, ils cessèrent de siéger. Le l4 août,
fut prononcé l'arrêt qui condamnait les trois accusés à la déportation dans
une enceinte fortifiée. P. VLAL,
</p></div><pb n="149"/><div type="section" feature="comptes"><head>CCNIETECS RENDUS D' OTU VERAGRES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>La Constitution américaine et ses amendements, texte, notice historique et commentaires, par M. L. VOSSION, consul de France à Philadelphie (l vol. in-8, Guillaumin et Cº, éditeurs).</p><p>Depuis un siècle, les questions constitutionnelles n'ont cessé, en
FRANCE, d'être à l'ordre du jour. Cela tient sans doute à notre habitude
d'attribuer aux défauts de notre Constitution tous les mécomptes que les
événements politiques réservent aux partis. Au cours des discussions
innombrables qui ont été ainsi soulevées, et surtout de celles qui ont lieu
à l'heure présente, il a été et il est de mode plus que jamais, de citer la
Constitution américaine. Mais pour beaucoup de gens qui parlent sans
c esse du pacte fédéral des États-UNIS, combien peu connaissent ce qu'ils
invoquent ? Aussi que d'idées fausses, que d'appréciations erronées ont
été émises sur cette charte fameuse. Elle diffère d'ailleurs tellement des
idées reçues sur le continent en cette matière ! Notre conception idéale de
la loi, en matière constitutionnelle comme en toute autre, c'est le texte
clair, logique, prévoyant tout, contenant une décision sur tous les cas
possibles. La Charte des États-Unis n'est rien de tout cela : c'est un
compromis entre ÉTATS, de mœurs, de coutumes, de races différentes,
mais réduit au strict nécessaire, c'est-à-dire aux points fondamentaux
qu'il était possible de trancher. Aussi y a-t-il à côté de la constitution
théorique, écrite, une autre constitution pratique constituée par la coutume, les précédents, les décisions de la Cour suprême.</p><p>C'est le texte seul de la Constitution fédérale dont M. Vossion nous
donne aujourd'hui une traduction, à laquelle il a joint celle des amendements qui y ont été ajoutés. Si son travail ne nous initie pas complètement à la vie constitutionnelle des Etats-UNIS, il aura néanmoins rendu
un grand service en montrant ce qu'est en réalité ce document si peu
connu chez nous. D'ailleurs une notice historique, un commentaire des
amendements ajoutés au texte primitif viennent combler cette lacune et
permettent, avec la préface que M. Joseph Chailley a placé en tête de
l'ouvrage, de se faire une idée suffisamment exacte du droit public de la
République américaine. Aussi ce cemarquable travail devrait-il se trouver
entre les mains de tous les membres de nos assemblées parlementaires
et de tous ceux qui se trouvent appelés à un titre quelconque à gérer
les affaires du notre pays. - Un intéressant récit du centenaire célébré
en l887, à PHILADELPHIE, complète d'une manière attrayante ce travail
dont nous sommes heureux de signaler l'apparition. L. GUÉRIN.
</p><pb n="150"/><p></p><p>L'Irlande économique et sociale en l889, par M. Ed. Van der SMISSEN, docteur en droit (mémoire présenté à la Société belge d'économie
sociale en sa séance du l0 avril l889), une brochure in-8, 33 pages. -</p><p>BRUXELLES, Société belge de librairie ; PARIS, Victor Palmé. 1889.</p><p>En parcourant nos annuaires, depuis un certain nombre d'années, on a
pu se rendre un compte très exact de la situation malheureuse des Irlandais et des tentatives nombreuses faites pour améliorer leur sort. M. Vander SMISSEN, dans une première partie, donne un résumé très succinct
mais très complet des lois agraires et des projets qui, par suite de diverses circonstances, n'ont pu aboutir ; il insiste particulièrement sur les
projets GIFFEN, Gladstone et Daryl. Dans une seconde partie, l'auteur
apprécie quelle serait la situation de l'IRLANDE, si les Landlords étaient
expropriés au profit des anciens propriétaires indigènes ; il s'efforce de
montrer que tout irait alors pour le mieux; en vue de démontrer ce
point, il passe successivement en revue les critiques adressées au sol de
l'Irlande ou à ses habitants, et il établit d'une manière victorieuse que la
pauvreté de l'Irlande n'est due qu'à l'oppression que l'Angleterre exerce
sur elle. A. DARRAs.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD,</head><p>SCHULDUEBERNAHME, par M. J. Unger. Une brochure, petit in-8,</p><p>VIENNE, Alfred HOLDER, l889.</p><p>Il est peut-être un peu tard pour signaler aux lecteurs du Bulletin
une brochure d'Unger extrêmement intéressante sur ce que j'appellerai,
faute de meilleur terme, la Cession de dette, ce qui est à proprement
parler, l'endossement de la dette d'autrui, la prise à son compte de la
dette d'un autre. Il eut certes mieux valu en parler au moment où paraissait ici-même le résumé du projet de Code civil allemand sur la matière.</p><p>Ce qui constitue en effet l'intérêt principal de cette étude, c'est précisément la critique très mesurée, et par cela même très pénétrante, qui s'y
trouve de la théorie acceptée par le projet en matière de succession aux
dettes d'autrui. Non pas que la monographie d'Unger soit une étude spéciale de cette partie du projet ; elle est au contraire un exposé de la question suivant le droit autrichien; elle forme la suite des études si nettes et
si précises d'Unger sur la théorie de l'obligation et dont la série a paru
dans la Revue de Grünhut.Seulement l'auteur a profité de la coïncidence
pour exposer, par voie de comparaison et sous forme de notes uniquement, le système adopté par la commission allemande. C'est dans ces
notes très nourries, très riches en citations de toutes sortes, qu'Unger a
donné place à la discussion.</p><p>Il relève tout d'abord certaines erreurs d'interprétation commises par
l'auteur des Motifs en ce qui touche le droit autrichien. Le rédacteur des
MOTIFS, suivant en cela l'opinion courante, avait pensé que le Code autri-
</p><pb n="151"/><p> chien contenait certaines applications de l'idée de succession à titre particulier aux dettes d'autrui. Unger est d'avis que le Code autrichien
ignore toute conception de ce genre ; le Code autrichien, comme le nôtre,
ne connaît, pour faire passer une dette sur la tête d'un autre, que la novation, et il en est resté aux théories romaines sur le caractère essentiellement personnel de l'obligation : celle-ci par nature étant incessible sous
le rapport passif.</p><p>Or c'est précisément cette réfutation des motifs qui nous semble, à nous
FRANÇAIS, particulièrement intéressante. Unger avoue que le Code autrichien ignore la cession de dette, ce qui ne l'empêche pas d'en décrire
minutieusement les conditions, d'en indiquer les effets, et de considérer
l'application qui peut en être faite comme absolument légale. Nous sommes donc autorisés à nous demander si nous ne pourrions pas en faire
autant chez nous, bien que notre Code civil soit aussi ignorant de la chose
que le Code autrichien.</p><p>Ce n'est pas qu'Unger ait longuement discuté cette question de légitimité. Il lui a semblé que les interprètes du Code autrichien n'étaient pas
absolument liés aujourd'hui par la conception que ce dernier s'était faite
jadis de l'obligation. Les conceptions juridiques forment précisément, .
dans le domaine de la science, la partie incessamment variable, livrée,
heureusement pour le progrès et le développement du droit, à la loi de
l'évolution. Les interprètes de la loi ne sauraient accepter de nouvelles
conceptions théoriques susceptibles d'aboutir à des résultats qui seraient
en contradiction avec la loi positive; mais ils peuvent donner droit de cité
à toutes les nouveautés qui, tout en respectant les solutions des textes,
peuvent combler les lacunes qu'offrent ces derniers. Nous ne songeons pas
à supprimer la théorie de la novation du Code civil; mais nous pouvons, à
côté de la novation qui implique substitution d'une dette à une autre,
accepter la cession qui implique transport de la même dette sur la tête
d'autrui.</p><p>Quant à l'exposé théorique de cette institution nouvelle de la cession de
dette, Unger accepte dans ses grandes lignes le système du projet de
Code civil allemand; et nous n'avons qu'à renvoyer au compte rendu qui
en a été donné ici même (l). Le point important était de savoir sur quelle
base juridique faire reposer l'acquisition au profit du créancier d'un droit
contre le nouveau débiteur : théoriquement cela est délicat, puisqu'on rejette l'idée de novation et par suite celle d'un contrat passé entre le créancier et le nouveau débiteur qu'on lui propose. Unger accepte la conception du projet, déjà proposée par WINDSCHEID, consistant à voir dans le contrat de cession passé entre l'ancien et le nouveau débiteur un acte de
disposition du droit d'autrui ; le droit qui appartient au créancier contre
l'ancien débiteur est bien en effet une valeur patrimoniale dont on dispose</p>
<note place="bottom">(1) Voir BULLETIN, février 1889. Etude sur la théorie générale de l'obligation d'après le projet de Code civil allemand, n° 81, 105 et suivants.</note>
<pb n="152"/><p> et dont on dispose à l'insu de celui à qui elle appartient ; et il s'ensuit
que l'opération ne pourra produire effet, comme toute autre aliénation du
droit d'autrui, que par la confirmation de l'intéressé, ici l'acceptation du
créancier. Il s'ensuit, au point de vue pratique, que si le créancier refuse la substitution de débiteur qu'on lui offre, tout tombe et la cession se
trOuve nOn avenue.</p><p>Peut-être s'étonnera-t-on de voir Unger approuver l'idée du projet que
l'acceptation du créancier soit subordonnée à une proposition formelle
émanant des parties ; il en résulte que celles-ci, même après cession conclue entre elles, peuvent se départir du contrat ; et il s'ensuit que le
créancier n'a pas encore acquis de droit irrévocable contre le nouveau
débiteur cessionnaire de la dette. L'ancienne théorie lui donnait, au contraire, un droit irrévocable fondé sur l'idée de stipulation pour autrui :
pourquoi en effet ne pas prendre au sérieux la cession opérée par les
parties ; et lorsqu'elles déclarent la dette transférée sur la tête de l'une
d'elles, pourquoi supposer qu'elles peuvent vouloir revenir sur leurs déclarations formelles ? Les raisons données à cet égard par les motifs du
projet paraissent sur ce point tout à fait insuffisantes. On pourrait donc
s'étonner qu'Unger les eut acceptées, si l'on ne savait que sous ces formules théoriques il se cache d'importantes questions pratiques, dont voici
la principale : lorsque le droit du créancier est subordonné à un avertissement officiel émanant des parties, on est sûr que le créancier ne pourra
pas invoquer de son chef une cession présumée pour agir contre un prétendu successeur aux dettes, par exemple un cessionnaire de fonds de
commerce ; si son droit, au contraire, naît de la cession sans autre formalité, on sera souvent tenté de présumer une cession de ce genre, toutes les
fois entre autres qu'un individu se sera rendu acquéreur d'une universalité
juridique, et de donner action aux créanciers contre ce prétendu successeur, déclaré successeur aux dettes.</p><p>L'étude d'Unger étant un exposé purement doctrinal de la question
pouvait se dispenser de révéler ce que j'appellerais ces petits dessous de
la pratique ; il était bon de les mettre en relief pour justifier par des raisons plus tangibles certaines solutions de l'auteur.</p><p>Raymond SALEILLEs.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Codigo civil español relacionado con las leyes vigentes y amotado,
par M. Dionisio Doblado (2e édition); l vol. pet. in-8. - MADRID, Vv* de
Hernando y CIA, 1889.</p><p>Le texte du Code civil espagnol, rédigé conformément aux bases posées par la loi du l l mai 1888, a été publié au mois d'octobre de l'année
dernière et présenté aux Cortès le l3 décembre suivant. Il devait commencer à régir la péninsule soixante jours après cette présentation, à moins que,
</p><pb n="153"/><p> dans l'intervalle, les Chambres n'eussent proposé d'y introduire des modifications.</p><p>Le Sénat et le Congrès nommèrent chacun une commission à l'effet
d'examiner si la rédaction préparée par le gouvernement était bien conforme aux bases établies par le pouvoir législatif; mais cette opération
paraissant impossible à terminer dans le délai primitivement imparti,
la date de la mise en vigueur fut reportée au l° mai l889. L'examen
auquel les Chambres se sont livrées les ont amenées à reconnaître que leurs
vues avaient été respectées dans leur ensemble, mais leur ont permis de
relever un certain nombre d'inexactitudes et d'incorrections de détail, qui
leur parurent rendre nécessaire la publication d'une nouvelle édition révisée du Code.Cette publication fut ordonnée par une loi du l6 mai l889.</p><p>En exécution de celle-ci, la Section civile de la Commission générale de
codification fut chargée de corriger les articles signalés comme défectueux.</p><p>Le 24 juin, le travail était achevée, et un décret royal prescrivait l'insertion
du texte amendé dans la Gaceta de MADRID, ce qui eût lieu le lendemain
et le surlendemain. Cent quatorze articles furent ainsi plus ou moins remaniés. En outre, des dispositions transitoires furent ajoutées, dans le but
de faciliter le passage du régime ancien au régime nouveau.</p><p>M. Dionisio Doblado avait, dès la fin de l888, c'est-à-dire aussitôt
après l'insertion à la GACETA, publié le texte du Code civil espagnol.</p><p>A la suite de l'importante révision dont ce texte a été l'objet, il a reconnu
la nécessité de donner une nouvelle édition de son livre. Comme pour la
première, du reste, il a obtenu l'autorisation du Ministère de grâce et de
justice, de sorte que son œuvre a, pour ainsi dire, un caractère semiofficiel. Quant à la disposition des notes, elle est restée la même ; sous
chaque article, l'auteur renvoie aux autres articles du code et aux lois
antérieures qui ont avec cet article des rapports plus ou moins directs.Ces
références, autant que nous avons pu en juger, sont établies avec beaucoup de soin et sont fort exactes. Nous devons ajouter que le volume est
complété par l'adjonction de l'instruction et des formulaires officiels relatifs à l'inscription des mariages canoniques sur les registres de l'état civil.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>IReforma de la enseñanza del derecho, par M. Valentin LETELIER,
professeur de droit administratif. - l25 pages, in-l8; Santiago; imp. de
« la Libertad electoral ».</p><p>Au mois d'avril l889, le Conseil de l'Instruction publique du Chili a été
saisi par le Ministre compétent d'un projet tendant à la réforme de l'enseignement dans la Faculté des lois et sciences politiques de Santiago.</p><p>Ce projet, qui augmentait d'une année la durée des études (portée à six
ans, au lieu de cinq) et créait plusieurs enseignements nouveaux
comprenant l'histoire du droit, le droit diplomatique, la science financière, etc., a provoqué des polémiques assez vives.</p><p>M. Valentin Letelier s'est mêlé au débat et, dans une série d'articles<!-- break in hathi --></p><pb n="154"/><p>de journaux aujourd'hui réunis en brochure, il a cru devoir donner son
avis sur les propositions ministérielles et formuler, à son tour, un programme d'études, qui diffère assez sensiblement du programme suivi
jusqu'ici. VOICI, en quelques mots, les considérations qui le déterminent
à demander la modification de ce qui existe actuellement.</p><p>M. Letelier constate que, dans la plupart des Universités de l'ancien
MONDE, les facultés de droit se préoccupent uniquement de former des
juristes et de donner un enseignement théorique. ll pense que ce système, approprié sans doute aux besoins de ces pays, ne répond nullement à ceux du Chili. Il réclame pour l'étudiant chilien l'obligation de
suivre des exercices pratiques avant d'obtenir son diplôme. Comme il
observe, d'autre part, que la Faculté des lois et sciences politiques n'est
pas appelée à former seulement des avocats et des magistrats, mais encore des hommes publics, il voudrait que les exercices pratiques fussent
non seulement d'ordre judiciaire, mais encore d'ordre administratif. La
pratique judiciaire serait acquise par la fréquentation des tribunaux, la
pratique administrative, au moyen de l'admission des étudiants comme
auxiliaires dans les différents ministères et dans les différentes administrations publiques.</p><p>Les conclusions de M. Letelier se résument dans une série de propositions tendant à la suppression des chaires de droit romain, de droit canonique et de droit naturel, à la refonte des cours de droit civil, à la
création de chaires nouvelles (science financière, histoire du droit, sciences
politiques et diplomatiques, etc.), enfin à la réorganisation des exercices
pratiques d'ordre judiciaire et à la création d'exercices pratiques d'ordre
administratif.</p><p>Telles sont, en abrégé, les réformes préconisées par M. Letelier. La
position qu'il occupe dans l'enseignement et sa compétence bien établie
engageront vraisemblablement le gouvernement chilien à tenir grand
compte des vœux qu'il formule. Fernand DAGUIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>J. Stuart Mill ; Turgot ; Malthus ; Bastiat. (4 vol.in-32 de la Petite
Bibliothèque économique (Guillaumin et Cº, éditeurs).</p><p>C'est M. Léon Roquet qui présente aux lecteurs de la Petite Bibliothèque
économique la grande figure de Stuart Mill. Il a su, dans une notice pleine
d'intérêt, nous montrer la formation intellectuelle du grand penseur qui
eut et a encore aujourd'hui tant d'influence dans toutes les branches des
sciences morales et politiques. Ce volume est complété par tous les passages les plus saillants du grand Traité d'économie politique qui a porté
si haut le nom de son auteur.</p><p>M. Robineau s'est chargé de la notice placée en tête du volume consacrée à Turgot. Il y retrace l'existence de cet homme de bien, dont la noble
</p><pb n="155"/><p> existence fut tout entière vouée à l'adoucissement du sort de ses semblables. Il nous fait connaître ses théories, les réformes qu'il avait conçues
et fait exécuter et dans quelques pages excellentes, juge et défend l'œuvre
de Turgot. Cet exposé est complété par les principaux écrits de Turgot
et le texte des grands édits qu'il fit rendre pour l'abolition des corvées
et des maîtrises et jurandes.</p><p>La notice sur Malthus est due à M. de MOLINARI, l'éminent rédacteur
en chef du Journal des Économistes. Il faudrait la citer tout entière, car
elle dissipe, dans son éloquente simplicité bien des erreurs, bien des
appréciations fausses qui ont cours journellement sur la personne et les
écrits de cet homme de bien. Elle est complétée par des extraits importants de l'Essai sur le principe de population, dont tant de gens invoquent les théories, sans les connaître.</p><p>F. Bastiat a eu la bonne fortune posthume d'échoir à M. de Foville
qui lui a consacré une notice digne du maître. Une heureuse sélection
dans le riche écrin des œuvres de l'économiste landais en fait un petit
volume qui devrait être dans toutes les mains.</p><p>BREF, ces volumes sont dignes de ceux qui les ont précédés. Aussi souhaitons-nous vivement leur diffusion. Il serait à désirer surtout qu'ils fussent mis entre les mains des élèves de nos lycées et de nos écoles qui y
trouveraient un vaste sujet d'instruction, de méditation et d'émulation.</p><p>L. GUÉRIN.</p><p>Le travail des femmes et des enfants dans l'industrie, par M. R.</p><p>Jay (brochure in-8, Marchal et BILLARD, éditeurs).</p><p>Depuis une vingtaine d'années environ, un mouvement considérable s'est produit dans les divers pays civilisés en faveur d'une législation protectrice de l'enfance et tendant à empêcherqu'une tâche trop lourde
fût imposée à des enfants trop jeunes. Ce mouvement a rencontré partout une approbation générale et a abouti en France au vote de la loi du
l9 mai l874, qui, bien que réalisant un progrès considérable, n'en est pas
moins susceptible de recevoir des améliorations. Des propositions ont été
déposées dans ce sens et ont abouti au vote par la Chambre des députés
d'un important projet actuellement pendant devant le Sénat.</p><p>C'est à l'étude de ce projet de réforme et surtout d'extension qu'est
consacrée l'intéressante brochure de M. Jay. M. Jay est un partisan
convaincu des principes qui ont inspiré le législateur de l874, et regrette
que le législateur de 1889 n'ait pas marché assez résolument dans la
voie d'un large développement donné à la sphère d'application de cette
législation spéciale. Il désirerait voir la loi de 1874 appliquée aux ateliers de
famille, aux établissements charitables et aux établissements de l'Etat ;
et même aux magasins et maisons de commerce dans lesquelles des
jeunes gens de moins de dix-huit ans sont employés ; l'âge de treize ans
fixé par la Chambre comme celui auquel un enfant pourra être employé
dans une manufacture lui paraît trop bas, mais il l'accepte avec le cor-
</p><pb n="156"/><p>- l6 rectif du certificat d'aptitude physique délivré par le médecin inspecteur
des écoles.</p><p>Suivant l'extension toute nouvelle donnée par la CHAMBRE, M. Jay se
montre partisan d'une réglementation du travail des femmes dans les
ateliers. ll désirerait voir fixée à dix heures pour les femmes de moins
de dix-huit ans, pour celles mariées et pour les veuves sans enfants, à
onze heures pour les autres la durée de la journée de travail. Même il
ne s'effraierait nullement d'une réglementation législative fixant pour
tous les ouvriers la durée de la journée de travail.</p><p>Le brochure de M. Jay est d'une lecture attachante. Elle contient un
excellent exposé de la question et d'utiles et nombreux renseignements
sur les dispositions adoptées par les nations étrangères qui ont légiféré
sur ce sujet.</p><p>L. GUÉRIN.</p><p>Traité de médecine légale, par A.-J. Taylor. Traduit sur la l0° édition anglaise, par le Dr Coutagne (Germer-BAILLIÈRE, éditeur).</p><p>Le traité de médecine légale de M. Taylor qui occupa avec tant d'autorité la chaire de médecine légale à Guy's-Hospital est depuis longtemps
un ouvrage classique de l'autre côté de la Manche. Sans cesse tenu par
son éminent auteur au courant de tous les progrès de la science, il atteignait en l879 sa l0° édition. Un tel succès pour un ouvrage aussi technique permet d'en préjuger la valeur et la lecture confirme cette impression. La traduction de M. Coutagne aura ainsi comme résultat de mettre
entre les mains de nos avocats et de nos médecins légistes un excellent
ouvrage qui leur sera d'autant plus utile que TAYLOR, bien qu'étranger,
était fort versé dans la connaissance de la jurisprudence française et des
travaux importants de ceux de nos compatriotes qui ont écrit sur cette
matière.</p><p>L'ouvrage de Taylor est divisé en 6 livres. Le premier, consacré à la
preuve médicale, est un excellent vade-mecum à l'usage des médecins
légistes de tous pays. Il contient d'excellents conseils sur les attributions
du médecin légiste, les éclaircissements qu'attend de lui la justice, l'attitude qu'il doit prendre à l'audience, conseils qui ont une grande valeur venant d'un homme qui avait acquis une aussi longue expérience. Le
livre II traite des poisons et substances toxiques, des ravages qu'ils produisent dans l'organisme, et des indices auxquels on reconnaît leur présence. Le livre III est consacré aux blessures; le livre IV, à la mort par
asphyxie provenant de submersion, pendaison, strangulation, poisons
gazeux, etc. Le livre V embrasse toutes les questions relatives à l'instinct
sexuel. Enfin dans le VI° livre sont étudiées les différentes manifestations
criminelles de la folie. - Parmi les chapitres composant ces différents
livres, il en est un certain nombre qui intéressent particulièrement les
jurisconsultes et que nous nous empressons de signaler à nos lecteurs; ce
</p><pb n="157"/><p> sont notamment ceux qui traitent de la légitimité, de la paternité, de
la capacité testamentaire des aliénés, etc.</p><p>La traduction de M. Coutagne est claire, précise et élégante. Elle est
précédée d'une préface dans laquelle le traducteur donne sur l'organisation judiciaire et la procédure criminelle en Angleterre des notions sommaires, il est vrai, mais suffisantes pour l'intelligence des points dans
lesquels Taylor vise spécialement les institutions de son pays.</p><p>L. GUÉRIN.</p><p>Traité de droit commercial, par MM. Ch. Lyon-Caen et L. RENAULT,
professeurs à la Faculté de droit de Paris et à l'École des sciences
politiques; t. I°. - l vol.in-8, l889. PARIS, PICHON, éditeur.</p><p>Les jurisconsultes demandaient depuis longtemps un traité de droit
commercial véritablement approfondi qui présentât une combinaison méthodique des faits et de la théorie; MM. Lyon-Caen et Renault viennent
de le leur donner, aussi complet et aussi utile que possible. Le premier
volume, le seul qui ait encore paru, permet de juger dès maintenant de
la dimension et de la valeur définitive de l'ouvrage : elles seront considérables.</p><p>Dans leur traité, les savants professeurs n'ont pas toujours suivi le
plan du Code de commerce ; dès l'abord, ils l'ont abandonné. Le volume
que nous présentons au public, après une brillante introduction sur l'histoire du commerce et du droit commercial en France et dans les pays
étrangers, renferme en effet le commentaire des deux matières les plus
éloignées dans le Code : les Actes de commerce et les Commerçants
(art. 631-638,1-17,65-70), les Juridictions commerciales (art. 615-648).</p><p>En les rapprochant, MM. Lyon-Caen et Renault ont substitué la logique
à l'arbitraire ; nous ne pouvons que les en féliciter.</p><p>La première partie du livre se divise naturellement en deux chapitres :
l'un traite des Actes de commerce, l'autre des Commerçants et de leurs
obligations.</p><p>La détermination précise des actes de commerce est d'une grande
importance; mais elle est des plus délicate. La loi n'a pas donné des
actes commerciaux par leur nature une définition générale, et il n'y a
pas d'idées rationnelles qui, à cet égard, puissent servir de guide certain.</p><p>Force est donc au commentateur de parler distinctement de chacune des
opérations qualifiées par le Code d'actes de commerce. C'est ce qu'ont
fait nos auteurs en groupant ces opérations en trois catégories : l° les
actes qui sont commerciaux à raison de l'intention de celui qui les accomplit; 2° ceux qui sont commerciaux sans qu'il y ait à s'inquiéter de l'intention des parties ;3° ceux que la loi qualifie d'entreprises. Dans cette
matière, où le détail des espèces joue un certain rôle, les décisions de la
jurisprudence ont été fréquemment mises à profit, tous les jugements ou
les arrêts un peu intéressants sont rapportés et toujours sainement appréciés. - Après l'étude des actes commerciaux par eux-mêmes, vient celle
</p><pb n="158"/><p> des actes réputes commerciaux à raison de la qualité des personnes dont
ils émanent : ici se place la théorie de l'accessoire, qui est examinée en détail et dans toutes ses applications. - ENFIN, MM. Lyon-Caen et Renault
s'occupent en quelques pages des conflits de lois concernant les actes de
commerce; pour eux, le principe à poser est celui-ci : toutes les fois que
la question de savoir si un acte passé en pays étranger est commercial
se présente en FRANCE, on doit, pour la trancher, consulter la loi fran-
çaise, sans se préoccuper de la loi du pays où l'acte est intervenu.</p><p>Le chapitre II, consacré aux commerçants, est divisé en cinq paragraphes. - Le premier précise les intérêts divers qu'il y a à distinguer les
commerçants et les non-commerçants ; à ce sujet, les savants professeurs
donnent quelques explications sur le registre du commerce imposé aux
commerçants par certains Etats (ALLEMAGNE, AUTRICHE, HONGRIE, SUISSE,</p><p>Espagne et Roumanie).–MAIS, qui est commerçant ? Est commerçant celui
qui se livre à des actes de commerce, en fait sa profession habituelle et a la
capacité nécessaire pour faire le commerce. Ces conditions sont les seules
exigées par la loi; pour être commerçant, il n'est pas besoin d'être Fran-
çais, ni d'être un individu ; les personnes morales publiques, si elles peuvent faire des actes de commerce, ne peuvent cependant avoir la qualité
de commerçant. D'après nos auteurs, là où un individu exerce une profession, celle-ci doit être caractérisée d'après la législation locale, quelle
que puisse être la législation du pays d'origine; l'étranger qui a en
France une agence ou un bureau d'affaires sera donc considéré comme
commerçant, même s'il appartient à un pays où les agents d'affaires ne
sont pas des commerçants. - L'étude des restrictions que subit la liberté de
faire le commerce fait l'objet du troisième paragraphe. En principe, tout
le monde peut faire le commerce, mais ce principe souffre une double
limitation : 1° on ne peut pas se livrer à toute espèce de commerce (monopoles de l'ÉTAT, agent de change, courtier maritime, courtier d'assurances maritimes, pharmacien, etc.); 2° tout le monde ne peut pas faire
le commerce (magistrats, avocats, etc.). Des restrictions à la liberté de
faire le commerce peuvent encore, dans une certaine mesure, être apportées par convention. - Le quatrième paragraphe est particulièrement important. Relatif à la capacité pour faire le commerce, il s'occupe du mineur commerçant et de la femme mariée commerçante. Ces parties du
livre sont traitées de main de maître. Comme dans les sections précédentes, quelques pages sont assignées à l'étude des conflits de lois. - Enfin
le chapitre II se termine par l'exposé des obligations spéciales aux commerçants : livres de commerce (avec un appendice sur les règles générales de la comptabilité), publicité du régime matrimonial des commer-
çants et des jugements prononçant une séparation de biens ou de corps
ou un divorce. L'obligation de tenir des livres, ainsi que les formalités à
observer pour la tenue de ces livres et les devoirs de publicité imposés
aux commerçants sont, d'après MM. Lyon-Caen et RENAULT, déterminés
par la loi du pays où le commerçant exerce sa profession.
</p><pb n="159"/><p></p><p>La deuxième partie du traité, relative aux juridictions commerciales,
s'occupe successivement des Tribunaux de commerce, des Conseils de
prudhommes, des Chambres de commerce, des Chambres consultatives des arts et manufactures et des Consuls.</p><p>Les tribunaux de commerce, dont les auteurs précisent avec soin l'origine, constituent, d'après eux, une juridiction nécessaire, et ils doivent
être conservés, mais leur organisation, telle qu'elle existe actuellement,
pourrait être utilement modifiée. L'organisation, la compétence et la procédure de ces tribunaux sont examinées par les professeurs de la Faculté
de Paris avec tous les détails qu'elles comportent; plus de deux cents
pages leur sont consacrées.</p><p>Les conseils de prudhommes étaient rarement traités avec ampleur
dans les ouvrages de droit commercial ; MM. Lyon-Caen et Renault ont
compris qu'ils ne devaient pas négliger cette sorte de tribunal de famille ;
ils leur ont réservé un chapitre tout entier. Leur origine, leur utilité,
leur organisation, leur compétence et la procédure suivie devant eux
sont successivement passées en revue. Un appendice a été consacré aux
prudhommes pêcheurs.</p><p>L'organisation et les attributions des chambres de commerce, des
chambres consultatives des arts et manufactures, du conseil supérieur
du commerce et de l'industrie et des consuls forment les deux derniers
chapitres du volume.</p><p>Tel est, rapidement analysé, le remarquable ouvrage dont MM. Lyon-</p><p>Caen et Renault ont doté la science juridique. Ce livre, qui sera aussi
utile aux hommes d'affaires qu'aux théoriciens, a sa place marquée dans
toutes les bibliothèques ; il obtiendra, nous en sommes convaincu, le
même succès que on aîné, le Précis de droit commercial. - Ajoutons
qu'une table analytique très détaillée permet de retrouver facilement
dans le volume toute indication désirée. Paul FAUCHILLE.</p><p>La Nationalité au point de vue des rapports internationaux, par
M. George COGORDAN, docteur en droit, ministre plénipotentiaire. 2° édition. - l vol. in-8°, l890. PARIS, Larose et FORCEL, éditeurs.</p><p>Depuis l880, plusieurs lois concernant la nationalité ont été rendues
dans différents pays ; en France notamment, une loi fort importante est
intervenue le 27 juin l889. Une seconde édition du livre de M. Cogordan
était donc des plus utiles.</p><p>Cette nouvelle édition a conservé les divisions générales de la première.</p><p>Après avoir défini la nationalité et indiqué les principes qui, en raison,
devraient être admis, l'auteur étudie successivement, dans plusieurs chapitres, l'Acquisition de la nationalité par la naissance, la NATURALISATION, la Naturalisation de la femme par le mariage, les Causes de
«léchéance de la nationalité, la Réintégration dans la nationalité
perdue, le Changement de nationalité résultant de cession de terri-
</p><pb n="160"/><p> toire, enfin la Conslatation de la nationalité. Dans les développements
qu'il consacre à ces diverses questions, M. Cogordan ne s'est pas placé
uniquement au point de vue français ; il donne un aperçu complet des
règles adoptées par les États étrangers et il examine les conflits qui peuvent naître de la diversité des législations. Le volume que nous présentons au public est donc, en même temps qu'un commentaire de la loi
française, une œuvre de droit comparé et de droit international. Cette
œuvre est, à tous points de vue, des plus remarquables; aucune des questions que la théorie de la nationalité fait naître n'a été passée sous silence,
et les solutions admises, toujours sérieusement motivées, témoignent d'un
esprit très judicieux. On trouvera dans ce livre le premier commentaire
approfondi qui ait été fait de la nouvelle loi française du 27 juin 1889 :
c'est dire son importance. Le régime de la naturalisation dans les colonies françaises et les pays de protectorat, tel qu'il a été organisé par des
décrets récents, est également indiqué d'une façon très complète. L'auteur, dans des annexes qui terminent le volume, a donné le texte des lois
françaises et étrangères et des documents internationaux les plus intéressants en matière de nationalité.</p><p>Cette seconde édition du traité de M. Cogordan mérite, comme la première, de recevoir du public l'accueil le plus empressé : cet accueil, cela
    est certain, ne lui fera pas défaut.</p><p>Paul FAUCHILLE.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PAR ls. - 1Mr c. MARPON Er E. AMMAAION, t,ue RACINE, 2 .</fw></body></text></TEI>