<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp25&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822423">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456304">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415018s"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1895-96.</title></ref>
                    <date when="1896-10-01">Octobre-Novembre-Decembre 1896</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>X" ÎO, 11,1». — Octobre-No vembre-Décenibre 18!&gt;(».</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ DI IMSMTION COIPARil</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Liste (les ouvrages offerts à la Société. — Étude sur le projet de Code pénal
                    russe, par M. Raoul de la Grasserie. — Etude sur les tribunaux populaires en
                    RUSSIE, par M. Kandinsky.</p>
                <p>Conseil de Direction1.</p>
                <p>Mouvement législatif. — France. — Allemagne. — Prusse.— Autriche.— Finlande. —
                    Pérou.— Vénézuéla.— État des Andes.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — L'Etat hongrois millénaire et son peuple,</p>
                <p>M. M. DUFOURMANTELLE. — De l'inviolabilité du domicile en droit musulman, par M.
                    Omar Bey Loutft; M. F. Dagcin. — Dix jours dans la Haute-ITALIE, par M. Léon
                    Say: M. Lepelletier. —De la récidive et de la détention préventive, par M.
                    Typaldo-Ba ssia; M. D. Buret.— Code pratique de la réglementation du travail
                    dans les industries du bâtiment et celles qui s'y rattachent, par MM. Brodu et
                    Despagnat; M. M. Dupouumantelle. — Etudes sur l'histoire de la procédure chez
                    les Romains;</p>
                <p>Tome 1" La procédure par le pari, par M. K. Jobbe-Duval; M. IL Lévy-</p>
                <p>Ullmanx.— Vie de BERRYER, par M. Ch. de Lacombe; M. F. Daglin.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p>
                <p>Collection de leyes y decretas (République dominicaine); un volume (t. XI, 1895),
                    offert par M. R. Montano.</p>
                <p>Le Pouvoir exécutif aux Etats-Unis; un volume in-8° offert par M. de Chambrun
                    (1896).</p>
                <p>Inlroduzione aile scienze giuridiche (MESSINE, 1895); brochure in-8° offerte par
                    l'auteur, M. de Cola Proto.<!-- break in hathi -->
                    <!-- break in hathi --></p>
                <fw place="bottom">XXVII. 39</fw>
                <pb n="570"/>
                <p>Istituzioni di diritto civile (livre II) (MESSINE, 1896); un volume ïri-8° offert
                    par l'auteur, M. de Cola Proto.</p>
                <p>Journal of the Society of comparative legislation; un volume in-8° (LONDRES,
                    1896) offert par la Société anglaise de législation comparée.</p>
                <p>Recopilacion de leyes y decretas vigentes en el Estado de « los Andes »; un
                    volume (CURAÇAO, 1894), offert par M. Caracciolo Parra.</p>
                <p>Statistica delia emigrazione italiana nel anno 1895; une brochure (ROME, 1896),
                    offerte par le Ministère de l'intérieur d'Italie.</p>
                <p>Moyens divers de réalisation du crédit agricole par l'initiative privée; une
                    brochure (MENTON, 1896), offerte par l'auteur,</p>
                <p>Charles Rayneri.</p>
                <p>Bulletin du Comité des travaux historiques; Congrès des Sociétés savantes de
                    1896; un volume in-8° (PARIS, 1896), offert par le Ministère de l'instruction
                    publique.</p>
                <p>Ordonnance sur le conseil de revision; une brochure in-8° (MONACO, 1896), offerte
                    par M. Jolivot.</p>
                <p>Code de procédure civile de Monaco; un volume in-8° (MONACO, 1896), offert par M.
                    H. de Rolland.</p>
                <p>Des clauses de non-responsabilité et de l'assurance. — De la responsabilité des
                    fautes; un volume in-8° (PARIS, 1896), offert par l'auteur, M. E. Boutaud.</p>
                <p>Les Impôts en France (t. I) ; un volume in-8° (PARIS, 1896), offert par les
                    auteurs, MM. CAILLAUX, Touchard et Privat-Deschanel.</p>
                <p>Recueil général de la Législation et des traités concernant la propriété
                    industrielle (t. I); un volume in-8° (BERNE, 1896), offert par le Bureau
                    international de la propriété intellectuelle.</p>
                <p>Das neue deutsche btirgerliche Recht in Sprùchen ; un volume in-12</p>
                <p>(BERLIN, 1896), offert par l'éditeur, M. Liebmann.</p>
                <p>Répartition des salaires du personnel ouvrier dans les manufactures de l'Etat et
                    les Compagnies de chemins de fer; un volume in-8° (PARIS, 1896),. offert par
                    l'Office du travail.</p>
                <p>Projet d'une loi fédérale sur le contrat d'assurance; un volume in-8° (BERNE,
                    1896), offert par le Gouvernement fédéral suisse.</p>
                <p>Compte-rendu des séances de la Chambre des députés du Grand-</p>
                <p>Duché de Luxembourg (session du 5 novembre 1895 au 28 avril 1896); un volume
                    in-8° (LUXEMBOURG, 1896), offert par M. Ruppert.</p>
                <p>Ensayo sobre la doctrina de la intervencion internacional (LIMA, 1896); brochure
                    offerte par l'auteur, M. Alberto Elmore.</p>
                <pb n="571"/>
                <p>Revue critique de droit criminel (année 1895); brochure in-8"</p>
                <p>(BRUXELLES, 1896), offerte par l'auteur, M. L. Limelette.</p>
                <p>Bulletin de l'Institut international de statistique (t. VIII et IX); deux volumes
                    in-8° (ROME, 1896), offerts par l'Institut.</p>
                <p>Statistische Uebersicht der Verhâltnisse der Kon. Landesstrafanstalten in dem
                    Kônigreich Kroatien und Slavonien fur die Jahre 1885 bis inclus 1894; un volume
                    in-4° offert par le Gouvernement autrichien.</p>
                <p>La Question du bimétallisme; une brochure (NIORT, 1896), offerte par l'auteur, le
                    marquis de Savignac.</p>
                <p>La Nouvelle Galles du Sud; la colonie-mère des Australies; un volume in-8°
                    (SYDNEY, 1896), offert par le Gouvernement de la Nouvelle Galles du Sud.</p>
                <p>La Ley de matrimonio civil y elderecho internacional privado; un volume in-8°
                    (Buenos-AYRES, 1896), offert par MM. Daireaux et Molina.</p>
                <p>Recueil publié par la Faculté de droit à l'occasion de l'Exposition nationale
                    suisse de GENÈVE, 1896; un volume in-4° (Lausanne), offert par l'Université de
                    Lausanne.</p>
                <p>Avant-projet de Code pénal suisse; un volume in-8° (BERLIN, GUTTENLAG, 1896),
                    offert l'éditeur.</p>
                <p>Die Rechtstellung der ausivârtigen Aktiengesellschaften in Griechenland; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Georges Streit.</p>
                <p>Proyecto de Côdigo de enjuiciamiento penal para la Repûblica de Chile; ouvrage
                    offert par l'auteur, M. Robustiano Vera.</p>
                <p>La Tutelle des mineurs et les conseils de famille; étude de législation comparée;
                    brochure offerte par l'auteur, M. Ernest Lehr.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Étude sur le projet de code pénal russe, par M. Raoul de la GRASSERIE, juge au
                    tribunal civil de Rennes.</p>
                <p>C'est en 1879 que, pour remplacer le Code actuellement en vigueur en RUSSIE, on
                    entreprit d'en rédiger un nouveau; ses bases furent fixées par le Conseil d'Etat
                    dont l'avis fut approuvé par l'Empereur. Une commission spéciale fut nommée,
                    elle était présidée par M. Frisch et composée de MM. Fôitnizki, NEKLUDOW, ROSIN,
                    Togantzev et LITZKOÏ, remplacé après son décès par M. Sloutchewski; elle se mit
                    au travail, s'aidant de la traduction de tous les Codes étrangers. Le projet fut
                    publié en 1881, après de nombreux amendements. En ce moment, il fait l'objet
                    d'une</p>
                <pb n="572"/>
                <p>enquête, surtout auprès des magistrats et des fonctionnaires, et sera bientôt
                    soumis à la délibération définitive du Conseil d'Etat et à la sanction
                    impériale. Nous nous proposons de donner une rapide analyse de ce qu'il renferme
                    d'essentiel.</p>
                <p>MAIS, auparavant, il importe d'indiquer en quelques mots la législation
                    antécédente et celle actuelle. Sans remonter aux origines du droit et aux temps
                    barbares, le droit pénal se codifie déjà dans la Sobornoe oulojenie édictée par
                    Alexis Mikhaïlowitch en 1649, dans laquelle la peine de mort, les supplices, la
                    torture sont en pleine vigueur. Il s'adoucit sous Pierre le Grand. Dans notre
                    siècle, les Tsars s'efforcèrent souvent de codifier à nouveau ce droit.
                    L'empereur Nicolas y réussit, et en 1832 réunit toutes les lois dans le Svod
                    ZAKONOV, divisé en huit parties, dont l'une est consacrée au droit pénal; ce
                    digeste est remanié périodiquement, mais ne forme, en réalité, qu'une
                    compilation des lois antérieures.</p>
                <p>Ce même empereur voulut composer un Gode véritablement nouveau et réalisa cette
                    entreprise en 1845, dans un Code spécial contenant 2,224 articles. DEPUIS,
                    l'organisation judiciaire fut refaite en 1864, et en même temps le Tsar
                    Alexandre promulgua des Godes sur la procédure civile et la procédure
                    criminelle.</p>
                <p>Il fallut, pour corriger les désaccords qui se produisaient, réviser le Code de
                    1845, c'est ce qui fut fait en 1866. C'est ce Code de 1845, révisé en 1866, qui
                    régit aujourd'hui la Russie au point de vue pénal; son édition dernière,
                    actuellement en vigueur, date de 1885.</p>
                <p>Cette législation existante, qu'il s'agissait d'amender et sur . bien des points,
                    de changer, comprend aussi un Code pénal pour l'armée et la marine, une
                    ordonnance sur les délits ecclésiastiques, une ordonnance judiciaire pour les
                    paysans, le règlement sur la déportation, un droit spécial pour le grand et le
                    petit état de siège, et surtout le Code des peines à appliquer par les juges de
                    paix.</p>
                <p>Le droit pénal actuel, tel qu'il résulte de ces documents, renferme dans sa
                    partie générale la culpabilité et les peines. Voici quels en sont les traits
                    saillants et ceux sur lesquels la réforme a dù surtout porter. La partie la plus
                    caractéristique de ce droit est celle qui concerne les peines; elle en présente
                    un grand luxe et le système est très compliqué. Les pénalités se divisent en
                    celles capitales et celles de correction; les premières emportent mort civile.
                    Ce sont: l°la peine de mort, qui n'existe que pour les crimes politiques ou
                    militaires et ceux contre la quarantaine pendant la</p>
                <pb n="573"/>
                <p>poste; 2° la déportation en Sibérie avec travaux forcés rigoureux, sans terme ou
                    temporaire (katorga); à l'expiration des travaux forcés. le condamné reste
                    toujours en Sibérie ; 3° la déportation avec résidence perpétuelle en Sibérie;
                    la bastonnade, qui accompagnait ces peines pour les gens non privilégiés, a été
                    abolie en 1863. La peine de mort s'exécute par la pendaison, l'exécution n'est
                    pas publique. Elle s'applique à la haute trahison, même si ce crime est loin de
                    la réalisation, ou si le coupable est un mineur, aux infractions aux règlements
                    sanitaires et aux crimes militaires; elle est supprimée pour les crimes de droit
                    commun, même les plus graves, même le parricide, depuis les oukases de
                    l'impératrice ÉLISABETH, de 1754; cette suppression, surtout remontant à une
                    époque éloignée, est très remarquable; il est à noter aussi que le droit pénal
                    russe n'admet pas de peines perpétuelles. La seconde peine, la katorga,
                    entraînait les travaux forcés, suivant les cas et les époques, dans les mines,
                    les fabriques, les forteresses; ces emplois disparurent; pendant quelque temps
                    cette peine fut convertie en détention sans travail; aujourd'hui les criminels
                    sont transportés dans l'île de SAKHALIN, où ils sont employés aux travaux
                    agricoles et aux mines de charbon; cette peine se divise en sept échelons
                    suivant la durée qui varie de quatre à vingt ans; en outre, il y a gradation de
                    régime, de celui des condamnés en observation on peut passer à celui des
                    corrigibles. La troisième peine, ou déportation avec résidence obligatoire,
                    comprend deux échelons : celle exécutée dans des contrées éloignées de la
                    SIBÉRIE, celle qui l'est dans des contrées moins éloignées; on répartit les
                    condamnés dans différentes communautés d'habitants, qui leur procurent des
                    terres et les surveillent; au bout de dix ans, le déporté en devient membre.</p>
                <p>Les peines de correction comprennent deux échelles : l'une pour les classes non
                    privilégiées, l'autre pour les classes privilégiées, c'est-à-dire pour les
                    nobles, les ecclésiastiques, les citoyens notables et les marchands inscrits aux
                    ghildes. Ce sont d'abord:</p>
                <p>1° l'incorporation dans les compagnies de discipline (deux ans et demi à quatre
                    ans) avec travail obligatoire, remplacée pour les privilégiés par la déportation
                    simple, mais à perpétuité, en SIBÉRIE, le tout avec privation perpétuelle des
                    droits civiques et des privilèges; la déportation simple consiste dans
                    l'expulsion du condamné et son installation dans un lieu de la Sibérie ou d'une
                    province éloignée de la Russie d'EUROPE, avec défense de la quitter pendant
                    douze ans; les compagnies de discipline consistent</p>
                <pb n="574"/>
                <p>dans la détention dans les maisons de correction, autrefois dans l'emploi à des
                    travaux à l'extérieur, d'où leur nom; la détention a lieu en commun le jour et
                    la nuit; au bout de deux ans,on peut passer dans la catégorie des amendés; avant
                    l'expiration de la peine, on demande à la commune si elle veut se charger du
                    prisonnier; dans le cas de la négative, le libéré est interné en Sibérie; 2° la
                    détention dans une forteresse, de quatre semaines à quatre ans, applicable
                    seulement aux crimes sans caractère infamant, comme le duel; 3° l'emprisonnement
                    de deux à seize mois, se divisant en neuf degrés, suivant la durée de la peine
                    et le délit, il y a, ou non, privation des droits; il a lieu en commun, sauf
                    faculté administrative du régime cellulaire pour un an et demi au maximum, avec
                    travail obligatoire, mais avec droit aux quatre dixièmes du produit de ce
                    travail; 4° les arrêts, d'une durée de trois jours à trois mois, divisés en
                    quatre échelons, d'après cette durée, sans obligation de travail; 5° l'amende;
                    6° la réprimande, divisée en trois catégories; en cas d'insolvabilité, l'amende
                    est remplacée par les arrêts ou l'emploi à des travaux publics; elle est
                    quelquefois du double ou du triple du dommage causé.</p>
                <p>Chacune de ces peines, capitales ou de correction, se divise en degrés; pour
                    aggraver ou atténuer, le juge passe d'un degré à l'autre ou d'une peine à
                    l'autre; la détention dans une forteresse reste seule en dehors de l'échelle;
                    celle-ci comprend en tout trente-deux degrés.</p>
                <p>En outre, une peine spéciale aux fonctionnaires pour les infractions relatives à
                    leurs fonctions consiste dans la destitution, la suspension, la réprimande.</p>
                <p>Les peines accessoires sont la privation des droits, la publication du jugement,
                    la défense de séjour dans les grandes villes, la surveillance de la police, la
                    pénitence religieuse. La privation des droits comprend plusieurs degrés, d'après
                    le Svod: 1° la privation de quelques droits et privilèges; 2° celle de tous les
                    droits attachés à la condition et des privilèges; 3° celle de tous les droits
                    civils, le tout à perpétuité. Il faut y rattacher la privation de droits
                    professionnels, d'exercer la médecine, de faire le commerce, de s'établir dans
                    un lieu déterminé, peine perpétuelle ou temporaire. La privation de quelques
                    droits emporte seulement l'incapacité électorale et celle d'exercer des
                    fonctions publiques.</p>
                <p>La privation de tous les droits spéciaux comprend, en outre, celle des privilèges
                    et distinctions, noblesse, droit d'être tuteur, etc.</p>
                <p>Enfin la troisième sorte correspond à notre ancienne mort civile,</p>
                <pb n="575"/>
                <p>les héritiers entrent en possession des biens, le condamné ne peut hériter, le
                    mariage est rompu sur la demande du conjoint, ainsi que la puissance
                    paternelle.</p>
                <p>En outre, il existe des peines exceptionnelles : 1° l'emprisonnement cellulaire
                    dans un cloître pour l'inceste en ligne directe;</p>
                <p>2° l'internement forcé au Caucase pour l'hérésie en récidive;</p>
                <p>3" la confiscation totale pour les crimes politiques.</p>
                <p>Toutes les peines ci-dessus sont prononcées par l'autorité judiciaire. Mais il y
                    en a d'autres qui le sont par voie administrative, soit par les organes de
                    l'administration, soit par les communautés agricoles, lesquelles ont un pouvoir
                    disciplinaire, et ces juridictions ont une autorité très étendue là où règne le
                    grand ou le petit état de siège.</p>
                <p>L'administration peut rendre des ordonnances édictant jusqu'à trois mois
                    d'emprisonnement et prononcer l'interdiction de séjour, fermer les
                    établissements industriels et commerciaux. Elle peut ailleurs, sans décision de
                    justice, prescrire l'exil en Sibérie jusqu'à cinq ans, l'emprisonnement
                    cellulaire pendant quatre ans, l'interdiction de séjour dans les grandes villes,
                    la surveillance de la police. Les communautés agricoles peuvent employer aux tra
                    vaux communaux, prononcer la détention et l'amende, et interner à perpétuité en
                    Sibérie.</p>
                <p>La peine peut être aggravée ou abaissée, suivant les circonstances de brutalité
                    de l'acte, de chiffre du dommage; mais alors le juge doit se mouvoir entre le
                    maximum et le minimum. Elle peut être élevée ou adoucie, et alors on peut passer
                    d'une peine à l'autre, il y a cause d'élévation dans l'effraction qui accompagne
                    le vol, d'adoucissement dans le repentir, la provocation, etc.; du reste, les
                    Codes judiciaires de 1864 admettent devant le jury les circonstances
                    atténuantes; dans ce cas, comme en FRANCE, les magistrats doivent abaisser la
                    peine d'un ou de deux degrés.</p>
                <p>Tel est le régime pénitentiaire de la Russie; il est très complexe, arbitraire,
                    d'une application difficile, il était nécessaire de le connaître sommairement
                    pour bien comprendre la portée des dispositions du projet.</p>
                <p>Le projet de Code pénal russe, comme tout Code pénal, comprend la partie générale
                    et la partie spéciale, quoique cette distinction n'y existe pas formellement. Il
                    contient, dans sa rédaction de 1895, un total de 589 articles et les chapitres
                    suivants : 1° des infractions et des peines en général; ce chapitre comprend
                    toute la partie générale; 2° des troubles; 3° de la trahison; 4° des</p>
                <pb n="576"/>
                <p>outrages envers le Souverain; 5° de la sédition; G° de la rébellion et des
                    outrages envers le pouvoir; 7° de la résistance à la Justice; 8" des infractions
                    aux lois sur le service militaire; 9° des infractions aux lois relatives à la
                    santé publique; 10° de celles aux lois sur la sécurité publique et privée; 11°
                    de celles aux lois relatives à l'ordre public; 12° de celles aux lois relatives
                    à l'usage des constructions et à celui des voies publiques de communication; 13°
                    de celles aux lois relatives au commerce, à l'industrie et au louage de travail;
                    14" de celles aux lois relatives à l'éducation de Ja jeunesse et à la morale
                    publique; 15° des infractions aux lois assurant l'ordre et la tranquillité
                    publiques; 16° des infractions aux lois sur la presse; 17° des attaques à la
                    religion;</p>
                <p>18" des atteintes à la famille; 19° des faux; 20° de la privation de la vie; 21°
                    des lésions corporelles et des violences; "2-2° du duel;</p>
                <p>23° de l'abandon; 24° des attentats à la liberté individuelle;</p>
                <p>25° des crimes contre les mœurs; 26° des outrages; 27° de la révélation des
                    secrets; 28° de la dégradation des propriétés, des voies de communication, des
                    signaux et autres objets; 29° de la non déclaration des objets trouvés, de
                    l'appropriation du bien d'autrui et de l'abus de confiance; 30° du vol, de la
                    rapine et de l'extorsion; 31° de l'escroquerie; 32° de la banqueroute, de
                    l'usure et autres atteintes à la propriété; 33° de la violation du droit de
                    propriété des auteurs; 34° de l'usage non permis du bien d'autrui; 3o° des
                    infractions commises dans l'exercice de fonctions publiques.</p>
                <p>De même que la partie générale ne se détache pas nettement de la partie spéciale,
                    de même dans celle-ci il n'y a point un chapitre consacré aux crimes, l'autre
                    aux délits, l'autre aux contraventions, le tout se trouve confondu; cependant le
                    Code russe admet la division tripartitc classique, que les Codes contemporains
                    ont en partie abandonnée. Comme chez nous, cette division est toute matérielle
                    et c'est d'après la peine appliquée que se distinguent ces trois catégories. Le
                    crime (prestuplenie) est l'infraction (prestupnoe dieianië) punie de mort, de
                    katorga ou de déportation ; le délit (postupka) est celle punie de maison de
                    correction, de détention ou d'emprisonnement, et la contravention (naruchenie)
                    est celle punie des arrêts ou de l'amende.</p>
                <p>Les divers sous-chapitres de la partie générale sont les suivants:</p>
                <p>1° des limites de l'étendue d'application du Code pénal; 2° des peines; 3° de
                    l'imputabilité; 4° des divers degrés de culpabilité;</p>
                <p>5° de l'adoucissement et de la commutation des peines; 6° du</p>
                <pb n="577"/>
                <p>cumul et de la récidive; 7° des circonstances qui détruisent la culpabilité ;
                    outre les dispositions préliminaires.</p>
                <p>Le Code pénal projeté ne doit pas s'appliquer à la FINLANDE, régie par une
                    législation spéciale (1894). Toutes les infractions commises en RUSSIE, soit par
                    un RUSSE, soit par un étranger, lui ressortissent, sauf celles commises dans les
                    pays habités par des tribus allogènes. Ce principe est celui de toutes les
                    législations.</p>
                <p>La difficulté commence quand il s'agit d'infractions commises à l'étranger, soit
                    par des RUSSES, soit par des étrangers. Celles consistant en crimes ou en délits
                    et commises par des RUSSES, les contraventions commises par des Russes et
                    reconnues punissables par un traité, enfin le crime ou le délit commis par
                    l'étranger, pourvu qu'il consiste en atteinte aux droits de nationaux russes ou
                    aux propriétés ou revenus du trésor public, ou toute infraction en cas de traité
                    conforme, sont punissables d'après le Code russe. Cependant la poursuite n'a pas
                    lieu, ou doit être abandonnée : 1° si le fait n'est pas incriminé par la loi du
                    lieu où il a été commis, à l'exception de ceux prévus par les articles 59 à 62,
                    et s'il s'agit de sujets russes, aussi par les articles 63 à 66 et 69 à 73 ; 2°
                    Si l'accusé a subi une condamnation pour ce fait ou a été acquitté par un
                    jugement étranger passé en force de chose jugée ; 3" si le fait est de ceux qui,
                    d'après l'article 10, ne permettent pas l'extradition. Les articles 59 à 62
                    ainsi visés sont ceux qui ont trait aux attentats à la vie de l'Empereur et aux
                    crimes ayant pour but le renversement de la dynastie; les articles 63 à 66 et 69
                    à 73 prévoient les crimes de trahison. D'autre part, la poursuite ne peut avoir
                    lieu qu'à la requête de la puissance étrangère ou sur la plainte de la partie
                    lésée, si l'atteinte a été faite aux droits de la puissance étrangère ou d'un
                    étranger.</p>
                <p>ENFIN, la peine se détermine comme dans le cas de circonstances atténuantes, si
                    le coupable a subi une partie de la peine qui avait été prononcée à l'étranger
                    ou si la législation du pays de l'acte édicte une peine moins grave; cette
                    restriction ne s'applique pas d'ailleurs aux crimes contre la vie du souverain
                    ou l'ordre de la succession au trône, ni à celui de trahison.</p>
                <p>Telles sont les dispositions de principe des articles 5 et 6. L'article 7 ajoute
                    que le sujet russe qui a subi à l'Étranger la peine à laquelle il a été
                    condamné, est passible, à son retour, de la privation des droits édictée par la
                    loi russe, ainsi que dela surveillance de la police, et celui qui a attenté à la
                    vie du souverain ou à la dynastie est condamné à l'exil. En ce qui concerne
                    l'extradition, elle</p>
                <pb n="578"/>
                <p>atteint l'étranger qui, hors des frontières de la RUSSIE, a commis un crime ou un
                    délit, en cas de traité ou de réciprocité, s'il n'a pas déjà été puni en Russie
                    pour ce fait, ou acquitté régulièrement.</p>
                <p>Elle s'applique enfin sous les mêmes conditions, en cas de réciprocité, à
                    l'étranger coupable d'un crime ou d'un délit provoqué par un mouvement politique
                    ou connexe à des délits politiques, et à celui coupable d'attentat à la vie ou à
                    la personne d'un souverain étranger, mais non à celui directement coupable de
                    crime ou de délit contre un État étranger. Le Code consacre enfin dans cet ordre
                    d'idées le principe d'exterritorialité.</p>
                <p>Quelques-unes de ces dispositions sont remarquables. La loi française ne permet
                    pas de poursuivre l'étranger qui a commis un crime à l'ÉTRANGER, si ce n'est en
                    cas de fausse monnaie ou d'attentat contre la sûreté de l'État ; au contraire,
                    sous certaines restrictions, le projet permet sa poursuite, elle ne l'exclut que
                    quand un étranger a lésé un particulier étranger à l'Étranger ; et encore n'y
                    a-t-il plus de restriction, s'il s'agit d'un crime. Il en résulte que le
                    gouvernement russe a, dans certains cas, le choix entre la poursuite suivie de
                    jugement en Russie et l'extradition.</p>
                <p>Par contre, la condition que le fait soit qualifié à la fois par la loi des deux
                    pays ne s'applique chez nous qu'aux [délits; d'après le projet, il s'applique
                    aussi aux crimes, à moins qu'il.ne s'agisse de crime contre la sûreté de
                    l'État.</p>
                <p>Le point le plus délicat était le cas de jugement prononcé à l'étranger; la
                    solution du projet nous semble très juste, quoiqu'elle diminue un peu l'autorité
                    du pays d'où vient le condamné.</p>
                <p>S'il a subi sa peine, comment le condamner de nouveau? On le pourrait davantage
                    s'il avait été acquitté, mais il serait bien dinde le soumettre à de nouvelles
                    épreuves judiciaires. Que s'il n'a pas subi la peine ou n'en a subi qu'une
                    partie, pratiquement s'il s'est évadé, le plus simple semblerait de suivre le
                    même principe, de faire subir en Russie la peine ou le restant de la peine
                    prononcée à l'Étranger. Le projet ne l'a pas voulu, ce sacrifice d'indépendance
                    des États lui a semblé trop grand; le coupable est jugé à nouveau, on n'impute
                    pas la peine subie, on lui accorde seulement les circonstances atténuantes.</p>
                <p>En ce qui concerne les limites dans le temps, l'article 11 décide qu'on
                    appliquera la peine du moment de l'infraction, à moins que celle édictée par la
                    loi postérieurement ne soit plus douce; quant à la prescription, si celle
                    édictée par la loi ancienne est d'un temps plus court, elle sera appliquée.</p>
                <pb n="579"/>
                <p>Le projet s'occupe ensuite des peines et, au point de vue de la réforme, c'est la
                    partie la plus intéressante. Les trente-deux degrés de peines sont abolis;
                    abolie aussi la distinction des peines en générales et particulières, pénales et
                    disciplinaires.</p>
                <p>Quant au régime pénitentiaire, on n'en trace que l'esquisse, le détail étant
                    laissé aux règlements. ENFIN, il n'y a plus deux échelles, l'une pour les non
                    privilégiés et l'autre pour les privilégiés. L'échelle unique est la suivante :
                    1° la mort; 2° la katnrga (travaux forcés avec déportation) ; 3° la détention
                    (zatotchenie);</p>
                <p>4° la transportation (poselenie); 5° la maison de correction (i's pravilelny dom)
                    ; 6° la prison [tiourma) ; 7° les arrêts ; 8° l'amende.</p>
                <p>La peine de mort a été maintenue dans les limites antérieures que nous avons
                    indiquées, mais la commission a exprimé le vœu qu'elle soit abolie. Elle est et
                    était déjà rare; cependant comme le knout existait et le knout sans merci, on
                    pouvait y voir une peine de mort oblique, et dans la suppression de la peine
                    capitale une apparence plus qu'une réalité; mais le projet supprime toutes les
                    peines corporelles, et l'abolition de la peine de mort deviendra absolue pour
                    tous les crimes de droit commun.</p>
                <p>Les travaux forcés ont été conservés, après discussion, mais l'application en est
                    restreinte. Ils sont prononcés soit sans terme, soit pour une période de 5 à 15
                    ans, mais à l'expiration de ce temps, la transportation survit aux travaux
                    forcés, les condamnés qui ont subi une certaine fraction, les deux tiers peuvent
                    être transportés de suite s'ils le désirent. La transportation ellemême peut
                    être remise au bout de dix ans par l'Administration.</p>
                <p>Quant aux femmes, elles pourront subir les travaux forcés dans des quartiers
                    réservés des maisons de correction. Les condamnés sont séparés de nuit ; ils
                    sont employés à de durs travaux, même hors de la maison; le dixième du produit
                    net leur revient. La transportation est sans terme; elle s'applique à ceux qui
                    ont fait leur temps de katorga et à ceux qui y sont condamnés directement pour
                    des actes non déshonorants; ils peuvent être libérés au bout de dix ans.</p>
                <p>La maison de correction, analogue à notre réclusion, est prononcée pour un temps
                    de dix-huit mois à six ans (article 15); pendant les six premiers mois, le
                    régime est cellulaire, puis la vie devient en commun, sauf en dehors du travail
                    et pendant la nuit.</p>
                <p>Si le médecin déclare que la cellule est dangereuse pour la santé, on la
                    supprime. Les travaux sont ceux commandés aux détenus, les hommes peuvent même
                    être employés en dehors de la mai-</p>
                <pb n="580"/>
                <p>son, mais sans pouvoir se mêler aux travailleurs libres; ils ont les trois
                    dixièmes du produit net.</p>
                <p>La détention s'étend de deux semaines à six ans, elle a lieu dans des
                    forteresses; les prisonniers sont en commun, sauf séparation de nuit; ils ont le
                    choix de leur travail. C'est une peine spéciale qui n'entraîne pas l'idée
                    d'infamie.</p>
                <p>L'emprisonnement est prononcé pour un temps de deux semaines à un an ; c'est une
                    réclusion inférieure. Les condamnés sont soumis au régime cellulaire, dont ils
                    peuvent être dispensés seulement pour raison de santé. Ils n'ont pas le choix de
                    leur travail, mais recueillent les quatre dixièmes du produit net.</p>
                <p>Les arrêts sont une détention inférieure, ils sont prononcés pour un jour au
                    moins et six mois au plus et subis en commun, mais les détenus peuvent obtenir
                    sur leur demande le régime cellulaire; ils ont le choix de leur travail et en
                    touchent le produit intégral.</p>
                <p>Les peines ne se prononcent point en toutes les fractions possibles (article 19);
                    mais la katorga seulement par années et semestres, la maison de correction par
                    années et mois, la détention et la prison par mois et semaines, les arrêts par
                    jour.</p>
                <p>L'amende est au moins de 50 kopeks; le condamné peut obtenir, pour la payer, un
                    délai d'un an, passé lequel elle se transforme en arrêts. C'est la prison
                    subsidiaire ; la durée en est iixée par le juge de la manière suivante : jusqu'à
                    25 roubles, une semaine ; de 25 à 100 roubles, d'une semaine à un mois ; de 100
                    à 500 roubles, d'un à trois mois; de 500 à 1.000 roubles, de trois à six mois;
                    au-delà de 1.000 roubles, de six mois à un an. Si le paiement a lieu au cours de
                    la prison subsidiaire, il y a réduction proportionnelle de l'amende.</p>
                <p>Les autres peines sont : 1° la perte de certains droits ; 2° la surveillance de
                    la police; 3° la publication du jugement; 4° la confiscation spéciale. Ceux qui
                    sont condamnés à la mort, à la katorga, à la transportation ou à la maison de
                    correction sont privés du rang spirituel, des fonctions ecclésiastiques, de
                    l'État ou publiques, du rang (tchin), des ordres honorifiques et des privilèges.
                    En outre, ceux condamnés à la katorga sont privés des droits ci-dessus, de la
                    situation et du titre de leurs dignités.</p>
                <p>ENFIN, ceux-là, pour toujours, les condamnés à la maison de correction pendant
                    dix ans, et ceux à la transportation pendant cinq ans à partir de leur
                    libération, sont privésdes droits suivants:</p>
                <p>1° d'être électeurs ou éligibles dans les élections politiques ou</p>
                <pb n="581"/>
                <p>municipales ou de communautés ; 2° de remplir des fonctions de l'État ou
                    publiques ; 3° de servir dans l'armée ou dans la flotte;</p>
                <p>4° d'être inscrits dans lesguildes; 5° d'être-tuteurs ou curateurs; 6° d'être
                    instituteurs ou professeurs dans un établissement public ou privé ; 7° d'être
                    juges, membres d'une direction de faillite ou d'administration, jurés, experts
                    ou directeurs dans les établissements publics ; 8° d'être témoins dans les actes
                    pour lesquels le témoignage est requis. Les condamnés à la détention pour plus
                    d'un an sont privés des mêmes droits, mais seulement pendant la durée de leur
                    peine. Les condamnés à la prison pour les faits énoncés dans les chap tros
                    XXVIII à XXXIV, ainsi que les ecclésiastiques pour ceux prévus aux chapitres
                    XVIII et XXXV, en sont privés, même après leur libération, pendant une période
                    d'un à trois ans ou d'un à cinq ans, suivant les cas.</p>
                <p>Le projet établit ensuite les autres condamnations accessoires. Suivant l'article
                    26, dans les cas spécifiés par la loi, le coupable est privé du droit d'exercer
                    pendant un temps déterminé un commerce ou une industrie ; on peut fermer son
                    établissement industriel ou commercial, et aussi lui imposer une réparation
                    pécuniaire, enfin les fonctionnaires et les ecclésiastiques peuvent être
                    suspendus de leurs fonctions. Le projet renvoie aux lois civiles (art. 27) pour
                    la dissolution du mariage, la tutelle des enfants mineurs des condamnés à la
                    katorga et à la transportation, les mesures à prendre relativement au
                    patrimoine. Tous ceux qui ont été déchus de leurs droits peuvent demander à y
                    être réintégrés lorsque la moitié du temps se sera écoulée, si le libéré a vécu
                    deux années dans le même lieu .et a fait preuve d'une bonne conduite.</p>
                <p>La surveillance de la police atteint celui qui a été libéré de la transportation,
                    pendant une période de deux à cinq ans, et de la maison de correction, pendant
                    le même temps, ou enfin de l'emprisonnement qu'il a subi en vertu des articles
                    28 à 34 du projet pendant une période d'un à trois ans; pour les étrangers,
                    cette surveillance peut être remplacée par l'expulsion pour le même temps. Les
                    effets sont de défendre de résider dans la ville ou autre lieu fixé par
                    l'administration, et à défaut de choix par le libéré à sa sortie, de transférer
                    ce choix au gouvernement, d'interdire de quitter le lieu imposé ou choisi
                    pendant six mois, sans autorisation spéciale, et passé ce temps, sans en avertir
                    la police (art. 30).</p>
                <p>Dans certains cas fixés par la loi, le tribunal peut ordonner</p>
                <pb n="582"/>
                <p>la publication de son jugement. La confiscation spéciale est analogue à celle de
                    notre droit.</p>
                <p>Le sous-chapitre suivant traite des conditions de l'imputabilité et de la
                    culpabilité [omienenie et prestupnosl). Ce sont les cas de non imputabilité,
                    c'est-à-dire l'exception, qui ont besoin d'être posés. L'article 33 les renferme
                    dans une formule nette : « n'est pas imputable l'action faite par une personne
                    qui, en raison de l'insuffisance de ses facultés mentales, ou de l'état maladif
                    de ces facultés, ou de son état d'inconscience, n'a pu en ce moment comprendre
                    la nature et la portée de ce qu'elle faisait ou gouverner sa conduite ; si
                    cependant le juge estime qu'il est dangereux de laisser cette personne sans
                    surveillance, il peut ou bien la confier à celle de ses parents ou de quelqu'un
                    manifestant le désir d'en prendre soin, ou la placer dans un établissement
                    spécial à ce destiné ; le mode de sortie de cet établissement sera déterminé par
                    une loi spéciale ». Cet article fondamental est très remarquable, il embrasse
                    dans une formule compréhensive, mais rigoureuse, tous lescasde non imputabilité,
                    et en même temps proclame le principe des mesures à prendre contre l'aliéné, dit
                    criminel. Les cas de non-culpabilité sont ensuite déterminés par les articles
                    suivants. C'est d'abord (art. 34) l'infraction commise par le mineur de dix ans,
                    ou même par le mineur de dix à dixsept ans, ce dernier, s'il n'a pas pu
                    comprendre la nature et la portée de son action, ou gouverner sa conduite; dans
                    ces cas, la non culpabilité est absolue; si cependant ils se sont rendus
                    coupables d'un crime ou d'un délit, le mineur de dix ans, dans des conditions
                    qui seront déterminées, et le mineur de dix-sept ans. en vertu du jugement,
                    pourront être placés dans une maison d'éducation forcée ou remis à leurs
                    parents, à leur tuteur ou à toute personne qui s'offrirait à en prendre soin. On
                    voit que ce système qui simplifie la législation précédente très compliquée ne
                    s'écarte pas beaucoup, en réalité, du système français. C'est ensuite l'article
                    35 qui contient une disposition absente de notre droit. L'action n'est pas
                    incriminée si son auteur ne pouvait la prévoir ni l'empêcher,</p>
                <p>L'ignorance d'une circonstance constitutive de l'infraction ou aggravante fait
                    qu'on ne doit pas en tenir compte, mais cette règle n'existe plus s'il s'agit
                    d'imprudence, lorsque celte ignorance elle-même est le résultat de faute ou de
                    manque de précaution. Cette disposition semble d'abord un peu obscure, et on se
                    demande quel est son champ d'application. On cite le cas du</p>
                <pb n="583"/>
                <p>chasseur qui a tiré sur un homme croyant tirer sur le gibier, il y a alors
                    ignorance d'une circonstance constitutive; cette ignorance écarte le délit
                    d'homicide, mais non celui d'homicide par imprudence, parce qu'il y a faute,
                    dans ce cas et au point de vue de l'imprudence, à avoir ignoré. Ce principe est
                    admis par le droit français.</p>
                <p>Il y a ignorance d'une circonstance aggravante lorsque quelqu'un tue son père
                    volontairement, mais en croyant tuer une autre personne ; dans ce cas, le projet
                    fait profiterde cette ignorance même le complice qui est seul à ignorer.
                    L'article 36 pose un autre cas de non-culpabilité, c'est celui où l'on a agi en
                    exécution de la loi ou sur ordre dans le service donné par l'autorité compétente
                    en suivant les règles légales, et pourvu qu'il ne s'agisse pas d'un acte
                    évidemment criminel. L'article 37 pose le principe de la légitime défense; il
                    s'agit de celle indispensable contre un attentat illégal sur la personne ou la
                    propriété soit de celui qui se défend, soit de toute autre personne. Que si la
                    légitime défense est dépassée, cela ne rend punissable que dans les cas spéciaux
                    indiqués par la loi. Il faut remarquer qu'elle reçoit une formule plus
                    compréhensive que dans notre Code; elle est. aussi mieux placée dans les
                    dispositions de la partie générale que dans celle spéciale sous la rubrique des
                    coups, enfin, et ce qui est le plus important, le législateur veut avec raison
                    que, sauf dans des circonstances que le texte indiquera, on ne se préoccupe plus
                    de la question si délicate de savoir si les limites ont été dépassées; cet
                    examen auquel se livre le juge français détruit souvent l'immunité légale, et a,
                    en outre, le tort d'être injuste, car comment mesurer ses coups lorsqu'on se
                    défend? L'article 38 renferme des dispositions qui n'existent pas chez nous, il
                    s'agit du cas de nécessité; n'est pas criminelle l'action commise pour sauver sa
                    vie ou celle d'autrui d'un danger résultant d'une contrainte illégale ou de
                    toute autre cause, danger qu'on ne peut repousser par un autre moyen; dans les
                    mêmes conditions, n'est pas criminelle non plus l'action faite pour sauver la
                    santé, la liberté, la chasteté de soi ou d'autrui, ou une propriété, si l'on a
                    estimé avec raison qu'il y avait là un mal moindre que celui dont on était
                    menacé; cette immunité n'a plus lieu lorsqu'il y a déjà une infraction dans le
                    fait de se soustraire au danger. Cette distinction entre le cas où il y a danger
                    de mort, ou seulement d'autres périls semble juste; dans le premier, le droit
                    est absolu, il ne s'agit pas, bien entendu, d'attaques de la part de</p>
                <pb n="584"/>
                <p>quelqu'un, car ce serait alors la légitime défense; on peut citer le cas souvent
                    proposé par les casuistes de celui qui, près de mourir de faim, vole un pain
                    chez le boulanger; si le danger est moindre, il faudra calculer l'équivalence ou
                    non des deux maux;, l'application de cette règle sera difficile. ENFIN, le cas
                    où l'on n'a pas le droit de résister se comprend de lui-même, c'est, par
                    exemple, celui du coupable qui a été arrêté.</p>
                <p>L'article 39 s'occupe du délit impossible. N'est pas punissable l'action dirigée
                    sur un objet absent ou incapable de produire le résultat que le coupable avait
                    en vue; par exemple, le meurtrier tire sur une fenêtre où il croit à tort que se
                    tient la victime, ou il croit l'empoisonner avec une substance non
                    vénéneuse.</p>
                <p>Telles sont les dispositions importantes de ce sous-chapitre.</p>
                <p>On y rencontre un ordre et un esprit scientifique remarquables; plusieurs sont
                    nouvelles ou essaient de nouvelles solutions; vis-àvis du droit russe actuel,
                    elles simplifient. Elles le font surtout en ce qui concerne les différentes
                    sortes d'aliénés et les diverses catégories de mineurs. Peut-être sur le premier
                    de ces points l'abréviation est-elle trop grande ; il y a intérêt, dans l'état
                    actuel de la science, à régler à part les cas du somnambule, du sourdmuet; il y
                    a là des nuances non négligeables; les auteurs du projet ne semblent pas se
                    douter qu'il y ait des cas de demi-responsabilité. Ils paraissent cependant,
                    dans leurs formules, libérer même le demi-responsable. D'ailleurs, celle
                    abstraite dont ils se servent est savante; ils distinguent : i° l'insuffisance
                    des facultés mentales; 2° l'état maladif de ces facultés; 3° l'inconscience, ce
                    qui a trait aux absences mentales momentanées, mais ils ne prévoient pas
                    l'ivresse, à moins qu'on ne la fasse rentrer dans cette dernière catégorie, et
                    alors ils auraient le tort d'innocenter le crime commis dans cet état, d'autant
                    que dans le stade actuel du droit russe, l'ivresse n'est pas une cause
                    d'atténuation et devient même une cause d'aggravation, si on se l'est procurée à
                    dessein. En ce qui concerne les mineurs, la simplification est plus heureuse;
                    auparavant, on distinguait les périodes suivantes:</p>
                <p>1° jusqu'à sept ans; 2° de sept à dix; 3° de dix à quatorze; 4° de quatorze à
                    dix-sept; S° de dix-sept à vingt-et-un ans; le système du projet est préférable.
                    Il exige d'ailleurs un discernement complet d'après la formule très précise que
                    nous avons indiquée.</p>
                <p>Le sous-chapitre suivant prévoit les diverses formes de culpabilité (vidy
                    vinovnosti). Il s'occupe d'abord de la distinction entre le délit volontaire et
                    le délit involontaire (art. 40), puis du degré</p>
                <pb n="585"/>
                <p>d'exécution de l'infraction, autrement dit, de l'acte préparatoire et de la
                    tentative (art. 41, 42), enfin des co-auteurs et des complices (art. 43 et
                    44).</p>
                <p>La distinction entre le délit volontaire et l'involontaire est assez subtile,
                    elle n'existe point dans notre Code. L'infraction est volontaire si le coupable
                    a voulu la commettre, a admis les effets produits par celte action; elle est
                    involontaire si l'auteur, quoiqu'il prévit ces effets, croyait qu'il les
                    empêcherait, ou si, quoique ne prévoyant pas le fait ou ses effets, il pouvait
                    ou devait les prévoir. La conséquence pratique de cette distinction est que les
                    crimes volontaires sont punis, que les délits involontaires le sont, mais
                    seulement lorsqu'il existe un texte spécial, que les contraventions, même
                    involontaires, sont punissables toujours.</p>
                <p>Cela revient à dire, en ce qui concerne les contraventions, que l'intention n'est
                    pas nécessaire, tandis qu'elle l'est en principe pour les délits, à moins que ce
                    ne soient des délits contraventionnels. S'il en est ainsi, cette disposition
                    abstraite se retrouve sous une forme concrète dans notre droit. Mais quand y
                    a-t-il ou non intention? Il faut définir ce mot. Notre Code ne le fait pas; le
                    projet, au contraire, définit d'une manière très nette; l'obligation ou la
                    possibilité de prévoir les effets, quoiqu'il n'y ait pas de prévision effective,
                    rentre dans l'imprudence ou la négligence; c'est ce qui fait que l'homicide par
                    imprudence est une infraction involontaire; cela est encore conforme au droit
                    français, et rentre dans la définition élargie du délit contraventionnel, mais
                    nous comprenons moins le cas où le coupable, prévoyant les effets, croyait qu'il
                    les empêcherait; il nous semble qu'il y a là plus que de l'imprudence, et que,
                    si l'intention est atténuée, il y a cependant intention. TOUTEFOIS, par cette
                    définition abstraite, le projet coupe court à des distinctions plus nombreuses
                    et plus subtiles du droit russe actuel.</p>
                <p>La théorie de la tentative est celle qui a exercé le plus l'esprit des
                    criminalistes. Le projet élargit cette idée, en s'occupant de tous les degrés de
                    l'action. Dans le droit russe actuel, l'intention manifestée par des paroles ou
                    des écrits et la préparation de l'infraction sont souvent incriminés, surtout en
                    matière politique.</p>
                <p>PUIS, si l'exécution de l'acte commence, on fait des distinctions entre le cas où
                    le commencement d'exécution a été abandonné volontairement, celui où il l'a été
                    involontairement, enfin celui du crime manqué. Le projet ne punit plus
                    l'intention, même manifestée, il ne reste plus que la tentative proprement
                    dite.</p>
                <fw place="bottom">XXVII. 40</fw>
                <pb n="586"/>
                <p>Comme en FRANCE, celle que le coupable arrête par sa seule volonté n'est pas
                    punissable. Celle qui est empêchée par des circonstances ne dépendant pas de
                    cette volonté est punissable, toujours pour les crimes, dans des cas spéciaux
                    pour les délits, jamais pour les contraventions, c'est la règle du droit
                    français, mais la peine est moindre que celle de l'infraction accomplie;
                    l'adoucissement est celui que l'article 45 prononce en cas de circonstances
                    atténuantes. Quant à la tentative d'infraction par un moyen incapable de la
                    produire employé dans ce but en raison d'une extrême ignorance ou superstition,
                    elle n'est pas punissable; c'est l'application du principe établi déjà pour
                    l'infraction manquée. On sait quelles controverses existent au point de vue
                    législatif, sur la question de savoir si la tentative doit être punie de la même
                    peine que le délit accompli; le projet a adopté l'idée la moins sévère.
                    L'article 42 définit l'acte préparatoire pour le distinguer de la tentative; cet
                    acte est punissable, mais seulement dans les cas où il existe un texte. Cette
                    disposition est conforme aux principes de notre droit.</p>
                <p>La théorie des co-auteurs et des complices est, avec celle de la tentative, une
                    des théories qui ont le plus exercé la sagacité et aussi la subtilité des
                    criminalistes. Si plusieurs personnes sciemment agissent en commun ou se sont
                    concertées pour commettre ensemble l'infraction, on considère comme co-auteurs
                    ou complices, car le projet ne distingue pas entre ces deux catégories:</p>
                <p>1° ceux qui ont immédiatement exécuté le délit ou participé à son exécution
                    (co-auteurs matériels); 2° ceux qui ont provoqué une autre personne à y
                    participer (co-auteurs intellectuels);</p>
                <p>3° ceux qui ont procuré les moyens, ou ont écarté les obstacles, ou ont prêté
                    assistance à l'accomplissement par leurs conseils, leurs renseignements ou leurs
                    promesses de ne pas apporter d'obstacles ou d'aider à les cacher (complices). Le
                    co-auteur ou complice d'un crime ou d'un délit est passible de la même peine que
                    l'auteur, mais ceux qui le sont seulement par aide et assistance de peu
                    d'importance (nesuchtchestvennà) bénéficient de la réduction de peine que
                    l'article 45 établit en cas de circonstances atténuantes; quant au co-auteur ou
                    au complice d'une contravention, on ne punit que celui qui commet directement
                    l'infraction, les autres (auteurs intellectuels et complices) ne sont
                    punissables que lorsqu'il existe un texte spécial. Par une disposition utile, le
                    projet déclare que les circonstances personnelles d'une infraction et les
                    conditions constitutives, aggravantes ou atté-</p>
                <pb n="587"/>
                <p>nuantes, ne se communiquent pas d'un co-auteur à l'autre, ni d'un auteur au
                    complice. En outre, le participant à l'infraction qui a renoncé à cette
                    participation avant son accomplissement total et qui a fait tout son possible
                    pour la prévenir, jouit d'une immunité. L'article 44 ajoute que celui qui fait
                    partie d'une société ayant pour but des crimes ou des délits, mais non
                    co-auteur, ne peut être incriminé que pour faire partie de cette association, ce
                    qui constitue un délit propre dans des cas spéciaux. Si on se livre à la
                    critique de ces dispositions, on remarque que le projet ne s'est pas occupé de
                    la subtile distinction entre le co-auteur et le complice, entre le co-auteur
                    matériel et le co-auteur intellectuel, entre le complice ordinaire et celui par
                    recel. D'abord, conformément à beaucoup de législations, il n'admet pas la
                    complicité par recel, en cela il est dans le vrai, le recel est bien plutôt une
                    infraction spéciale. Il assimile le co-auteur intellectuel tantôt au co-auteur
                    matériel, tantôt au complice. Le second point à retenir, c'est l'adoucissement
                    de la peine pour ce dernier; on sait combien cette question est vivement
                    discutée par les criminalistes ; ici encore le projet a adopté l'idée la moins
                    sévère, mais avec des distinctions d'une part entre le co-auteur matériel
                    (soutchastnik), l'auteur intellectuel {podstrekateï), et le complice par
                    assistance (posobnik), d'autre part, entre les crimes, les délits et les
                    contraventions; son système sur cette question est donc mixte. Il faut remarquer
                    la disposition utilitaire qui donne une immunité aux complices qui arrêtent
                    l'infraction. La provocation qui constitue la qualité de co-auteur intellectuel
                    peut avoir lieu par tout moyen, et non par ceux limitatifs du Code pénal
                    français. L'exclusion des circonstances aggravantes personnelles est très juste.
                    En somme, et sauf la détermination de la peine qui a le tort de ne pas suivre
                    une ligne droite et logique, la théorie du projet est bien constituée. Elle a,
                    en outre, le mérite de mettre fin à la législation actuelle très complexe.</p>
                <p>Le chapitre suivant traite de l'atténuation et de la commutation des peines.
                    L'article 45 admet les circonstances atténuantes et en fixe les effets, il est
                    complété par l'article 47 qui organise le recours en grâce. L'article 46 ordonne
                    l'imputation de la détention préventive. Les articles 48,49,50, 51 fixent
                    l'atténuation pour les mineurs ayant agi avec discernement, c'est-le complément
                    des dispositions sur ce point que nous avons déjà analysées. ENFIN, l'article 52
                    établit, de la manière que nous avons indiquée, le tarif de l'emprisonnement
                    subsidiaire; nous n'avons</p>
                <pb n="588"/>
                <p>pas à y revenir. Tout d'abord, l'article 45 répond à l'article 463 du Code pénal
                    français; en cas de circonstances atténuantes, le coupable ne peut être condamné
                    au maximum de la peine; si la loi fixe un minimum, le juge ne doit prononcer que
                    ce minimum; si la loi ne fixe pas de minimum spécial, il ne peut prononcer que
                    le minimum général de la sorte de peine dont il s'agit, il peut même descendre à
                    la peine moindre d'après l'échelle suivante : de la peine de mort à la katorga
                    sans terme ou de dix à quinze ans; de la katorga sans terme à la katorga à
                    temps; de la katorga à temps à la maison de correction; de la transportation à
                    la détention à temps pour un an au moins; de la maison de correction à la
                    prison; de la prison aux arrêts pour un mois au plus. Si les circonstances
                    paraissent plus atténuantes encore, le juge peut, dans les termes de l'article
                    77o du Code de procédure criminelle, adresser un recours en grâce à l'EMPEREUR,
                    et même demander la grâce entière. Un dernier moyen d'atténuation consiste dans
                    l'imputation de la détention préventive qui n'a pas lieu de droit, comme chez
                    nous, depuis notre loi du 18 novembre 1892, mais qui a besoin d'être prononcée;
                    elle n'est admise d'ailleurs que pour la maison de correction, la détention,
                    l'emprisonnement et les arrêts. Ce système est moins indulgent sur bien des
                    points que celui de la loi française. Cette dernière permet daus tous les cas
                    d'abaisser de deux degrés, et quant à l'imputation de la peine, elle a lieu de
                    plein droit; seul le recours en grâce exercé parle juge lui-même n'existe pas
                    chez nous, mais rentre dans l'arbitraire administratif.</p>
                <p>C'est avec beaucoup de soin que le projet établit une atténuation en raison de
                    l'âge du coupable. D'abord en ce qui concerne les vieillards, ceux de
                    soixante-dix ans ne subissent pas la peine de mort ni celle des travaux forcés,
                    qui sont converties en transportation. La seconde atténuation a trait au sexe :
                    la jeune fille mineure de dix-sept ans ne subira pas la peine de mort, qui sera
                    convertie en la katorga sans terme, sauf dans le cas d'attentat à la vie du
                    Souverain. ENFIN, quant aux mineurs qui ont agi avec discernement, le projet les
                    range en plusieurs catégories: pour celui de dix à quatorze ans, on convertit la
                    peine de mort, la katorga, la transportation, la maison de correction, la
                    détention et l'emprisonnement en envoi dans une maison d'éducation forcée; il en
                    est de même pour le mineur de quatorze à dix-sept ans, excepté pour la peine de
                    mort et la katorga; et, si au moment de l'exécution du jugement le coupable a
                    atteint dix-huit ans.</p>
                <pb n="589"/>
                <p>/ la conversion a lieu en emprisonnement avec réduction de moitié; si la peine
                    primitive était la transportation, l'emprisonnement sera de cinq ans. De
                    quatorze à dix-sept ans, la peine de mort ou la katorga sans terme seront
                    converties en emprisonnement de cinq à dix ans, la katorga à temps en
                    emprisonnement avec abréviation de moitié. ENFIN, les mineurs de dix à dix-sept
                    ans, au lieu des arrêts ou de l'amende, subiront une réprimande du juge; que si
                    celui-ci estime que la contravention est devenue une industrie pour le
                    contrevenant ou une habitude, il pourra l'envoyer dans un établissement
                    d'éducation forcée. Les mineurs de dix à dix-sept ans n'encourent pas la
                    privation des droits ni la surveillance de la police; en prison, ils doivent
                    être séparés de tous autres. De dix-sept à vingt ans, le mineur bénéficie encore
                    de la conversion de peine; celle de mort est remplacée par la katorga pendant
                    quinze ans; la katorga sans terme par celle de dix ans; celle à terme par la
                    maison de correction; celle-ci, la détention et la prison s'abrègent d'un tiers;
                    enfin la katorga seule emporte la privation des droits et la surveillance de la
                    police. Comme on le voit, les distinctions sont nombreuses, et les catégories de
                    la minorité un peu trop multipliées.</p>
                <p>Le sous-chapitre septième traite successivement du cumul des infractions et de la
                    réclusion. C'est l'article 53 qui s'occupe du premier cas, les articles 54 et 56
                    du second et l'article 57 d'un cas mixte entre les deux, non prévu par la loi
                    française. L'ensemble contient le sujet de la répétition des infractions.
                    Lorsqu'entre les deux, se place une condamnation judiciaire, la répétition
                    devient la récidive. La répétition simple, avant toute condamnation, est un cas
                    pour lequel le Code français émet une règle unique, celle du non-cumul; la peine
                    la plus forte est seule appliquée; comme, dans la pratique judiciaire, on ne
                    choisit guère, la peine, en cas d'infraction unique, qu'alentour du minimum, il
                    reste au juge une marge énorme pour punir l'infraction répétée, qu'il s'agisse
                    d'infractions de même nature ou de nature différente, mais la solution n'est pas
                    scientifique. Le projet a voulu résoudre les difficultés plus scientifiquement
                    et plus justement, au point de vue de la théorie. SI, en cas de récidive, la
                    peine est augmentée, pourquoi ne devrait-elle pas l'être, quoique dans une
                    mesure moindre, en cas de simple répétition? Peut-être y a-t-il lieu seulement
                    de distinguer entre la répétition ordinaire, c'est-à-dire la commission
                    d'infractions nouvelles différentes, et la répétition spécifique, c'est-à-dire
                    celle d'infractions de même</p>
                <pb n="590"/>
                <p>nature, distinction qu'on a récemment introduite dans le droit français en
                    matière de récidive. Le projet, conformément à ces principes,augmente la peine
                    au cas de plusieurs infractions/Alors le juge détermine d'abord celle qu'il
                    croit devoir être prononcée pour chaque délit, comme si ce délit était seul ;
                    puis, de ces deux peines, il choisit la plus grave, et peut ensuite l'augmenter
                    jusqu'à concurrence du maximum de celle prononcée par la loi. Si cependant la
                    peine la plus grave est la katorga ou la maison de correction, et que l'autre
                    fait ne soit frappé que de l'amende, des arrêts ou de la détention pour moins
                    d'une année, le juge ne peut dépasser la peine la plus grave par lui fixée. La
                    gravité de la peine est fixée d'après l'échelle ordinaire, mais la détention est
                    réputée plus sévère que la maison de correction ou la prison, si sa durée est
                    deux fois plus longue; il en est de même des arrêts vis-à-vis de la détention ou
                    de la prison; l'amende est plus sévère que les arrêts suivant le temps d'arrêts
                    que donne sa conversion en prison subsidiaire. D'autre part, six mois de travaux
                    forcés sont l'équivalent d'une année de maison de correction, de dixhuit mois de
                    prison, de deux ans de détention et de trois ans l'arrêts. On a ajouté à la
                    peine la privation des droits, la surveillance de la police, la publication du
                    jugement, la confiscation spéciale et les autres peines accessoires, quand même
                    elles ne seraient attachées qu'à la peine la moins forte. SI, pour l'une des
                    infractions, le coupable a déjà subi sa peine, on fixe l'autre, abstraction
                    faite de cette circonstance; mais on déduit ensuite de la peine fixée celle
                    subie, si celle-ci consistait en amende ou en peine privative de liberté à
                    temps. Dans tous ces cas, il s'agit du concours simple. L'article 54 règle le
                    concours spécifique, c'est-àdire celui où les infractions sont identiques ou de
                    même nature, de manière à constituer un commerce ou une habitude ; s'il n'existe
                    pas un texte spécial, le coupable est soumis d'abord à une aggravation de peine,
                    calculée de la même manière; en outre, s'il est condamné à la katorga sans
                    terme, on peut lui interdire de passer à la transportation avant l'expiration
                    d'un laps de vingt ans; s'il subit une privation de liberté à temps, on peut
                    prolonger la katorga jusqu'à vingt ans, la maison de correction et la détention
                    jusqu'à dix ans, l'emprisonnement jusqu'à deux ans, les arrêts jusqu'à une
                    année; enfin, en cas d'amende, on peut prononcer, en outre, les arrêts pendant
                    un mois au plus.</p>
                <p>L'article 55 trace les règles de la récidive; celui qui, après le jugement de
                    condamnation ou pendant qu'il subit la peine, se</p>
                <pb n="591"/>
                <p>rend coupable d'une autre infraction quelconque, est soumis au droit commun. Si
                    la privation de liberté fixée par le second jugement est moins grave par sa
                    nature que la première prononcée, non encore subie, on cumule les deux, mais
                    avec diminution, suivant les règles d'équivalence fixées par l'article 53. Si la
                    seconde peine prononcée est plus grave que la première par sa nature et que la
                    peine ne soit pas encore subie, on cumule la partie restant à subir avec la
                    peine nouvelle, sauf la diminution opérée toujours suivant les mêmes règles
                    d'équivalence; ilyadonc, dans tous ces cas, cumul simple, et par conséquent, pas
                    de récidive véritable quant aux effets. Celle-ci commence quand il s'agit
                    d'infractions de même nature, c'est la récidive spécifique, la seule reconnue et
                    qui fait l'objet de l'article 56, elle est punissable de la même manière que le
                    concours spécifique, mais il faut qu'il se soit écoulé, entre l'expiration de la
                    peine et l'infraction nouvelle, un temps maximum de cinq ans, s'il s'agit d'un
                    crime, de trois ans s'il s'agit d'un délit et d'un an s'il s'agit d'une
                    contravention. .Comme on le voit, la récidive spécifique n'est pas punie
                    davantage que le concours spécifique. L'avertissement de justice ne renforce pas
                    la culpabilité.</p>
                <p>Le règlement par le projet du concours d'infractions et de la récidive ne semble
                    pas très heureux. D'après lui, en cas de cumul non spécifique, les règles sont
                    très compliquées, et en pratique .arrivent simplement à permettre au juge
                    d'appliquer le maximum de la peine la plus forte, le droit commun lui suffirait;
                    en outre, la disposition du droit français qui permet de doubler le maximum,
                    quoiqu'un peu excessive, nous semble préférable. En ce .qui concerne la
                    récidive, il est regrettable de ne punir de peine augmentée que celle
                    spécifique.</p>
                <p>Le sous-chapitre huitième traite des faits qui empêchent l'application de la
                    peine; il s'agit de la prescription de l'action publique, réglée par les
                    articles 57 et 58; cette prescription s'accomplit par quinze ans, écoulés entre
                    l'infraction et la poursuite, pour les crimes punissables de mort, sauf ceux
                    consistant en attentats à la vie de l'EMPEREUR, par dix ans pour les autres
                    crimes, par six ans pour les délits passibles de maison de correction ou d'une
                    détention ne dépassant pas trois ans, par trois ans pour les autres délits, par
                    une année pour les contraventions. II y a aussi prescription si, du jour de
                    l'infraction au jour du jugement, il s'est écoulé un délai double, ou si, du
                    jour de l'infraction au jour de l'exécution du jugement, il s'est écoulé un
                    délai</p>
                <pb n="592"/>
                <p>triple. Que si, du jour de l'infraction au jour de la poursuite, il y a
                    intervalle de quinze ans, le coupable, quoiqu'il ne soit pas libéré, subit, à la
                    place do la peine de mort, celle de la transportation.</p>
                <p>Si l'infraction consiste en plusieurs actes, le temps de la prescription ne part
                    que du dernier, et s'il s'agit d'une action continue, que du moment de sa
                    cessation; si la poursuite est impossible pendant un certain temps en vertu de
                    la loi, la prescription est suspendue. La privation des droits résultant d'un
                    jugement passé en force de chose jugée, mais non exécuté en raison de la
                    prescription, n'est pas prescrite, et le temps en court du jour de la
                    prescription du jugement. L'autre fait juridique qui s'oppose à l'exécution de
                    la peine est la grâce.</p>
                <p>Telles sont les dispositions de la partie générale du projet.</p>
                <p>Cette partie d'un Code pénal est celle qui attire le plus, et même presque
                    exclusivement l'attention, parce qu'elle renferme les principes. Les auteurs se
                    trouvaient en situation de bénéficier des conquêtes et des essais de la science
                    sociologique et eriminaliste contemporaine; ils en ont usé et ont souvent voulu
                    innover, ils ont abouti à des solutions quelquefois remarquables; vis-à-vis du
                    droit en vigueur, ils ont le grand mérite de la simplicité; vis-à-vis des autres
                    législations, ils ont arboré certains principes très hardis, par exemple,
                    l'abolition de la peine de mort en droit commun; ils ont égalisé les diverses
                    classes de citoyens; dans un autre ordre d'idées, ils ont recherché dans
                    l'absolu des principes justes et logiques. CEPENDANT, leur œuvre reste encore
                    trop compliquée, un peu timide dans ses décisions, pas toujours très pratique;
                    c'est une contribution, non sans importance, mais une contribution seulement,
                    dans l'effort commun de rendre parfait le droit pénal dont les imperfections
                    s'accusent de plus en plus; il ne saurait être pris comme modèle du droit futur;
                    à ce titre, le Code italien et le Code hollandais, quoique nous n'en admettions
                    point toutes les théories, nous semblent plus rapprochés de l'idéal.</p>
                <p>Si l'espace ne nous manquait, nous voudrions donner aussi une analyse critique de
                    la partie spéciale du projet; cela nous est impossible ici, quoique nous
                    estimions*que le sujet des incriminations a une importance qui vaut bien celle
                    des principes généraux et qui, en pratique, est peut-être supérieure. Nous nous
                    contenterons, en nous cantonnant dans les infractions lésant les particuliers,
                    de citer quelques-unes des dispositions les plus remarquables que nous ne
                    possédons pas dans notre droit. Ces délits commencent avec le chapitre
                    dix-huitième:</p>
                <pb n="593"/>
                <p>« Atteintes à la famille. » Les auteurs du projet jy punissent celui qui
                    contraint à un mariage par la violence ou des menaces faites à l'autre conjoint
                    ou à sa famille, et l'ecclésiastique qui le célèbre; celui qui se marie avec une
                    personne atteinte d'aliénation mentale ou en état de privation de connaissance,
                    ainsi que le prêtre complice; le bigame, puni différemment suivant qu'il s'agit
                    de bigamie simple ou de bigamie double; celui qui se marie avec une personne
                    parente ou alliée au degré prohibé, de même le parent ou le tuteur qui permet ce
                    mariage et le prêtre qui le célèbre; le chrétien quj épouse une infidèle, à
                    moins que celle-ci ne se convertisse; le pubère qui se marie avec une impubère;
                    celui qui détermine à l'épouser en se donnant mensongèrement pour une autre
                    personne; celui qui enlève une jeune fille mineure de vingt-et-un ans dans le
                    but de l'épouser sans le consentement de ses parents; celui qui cache, détruit
                    ou falsifie les actes de l'état civil d'un autre citoyen ou qui se les applique
                    à luimême. Ce chapitre punit aussi celui qui refuse de s'acquitter de sa dette
                    alimentaire envers ses parents, celui qui se marie contre leur défense, le
                    parent ou le tuteur qui se comporte durement envers un mineur de dix-sept ans
                    sous sa dépendance ou qui, par de mauvais traitements, le force à contracter un
                    mariage, ou qui le fait se livrer au vagabondage ou à la mendicité. De même,
                    sont punis ceu.v qui accueillent les mineurs pour les faire mendier, ceux qui
                    maltraitent des aliénés qui leur ont été confiés, le patron qui brutalise ses
                    apprentis, celui qui a été chargé de la surveillance d'une maison et qui
                    l'abandonne, celui qui ne tient pas régulièrement les registres de l'état civil.
                    La plupart de ces incriminations, très fondées cependant, n'existent pas en
                    droit français.</p>
                <p>Les attentats à la vie ont pour point de départ le meurtre simple puni de la
                    katorga de huit mois. L'assassinat, l'infanticide, l'empoisonnement, ne sont pas
                    des délits distincts, ne formant, au lieu de circonstances constitutives, que
                    des circonstances atténuantes ou aggravantes, mais jamais la peine de mort, même
                    en cas de parricide, n'est prononcée pour les infractions de droit commun. Le
                    parricide seul est un délit distinct puni de la katorga sans terme. Le meurtre
                    avec préméditation (assassinat) n'est pas prévu. Il y a circonstance
                    aggravante:</p>
                <p>1° entre mari et femme, ascendant et descendant, frère et sœur;</p>
                <p>2° quand il s'agit du prêtre, pendant l'exercice, du fonctionnaire pendant
                    l'exercice ou à l'occasion de l'exercice de ses fonctions,</p>
                <pb n="594"/>
                <p>de l'Empereur ou de ceux qui le gardent; 3° quand on a employé des moyens
                    dangereux pour la vie de beaucoup de personnes;</p>
                <p>4° quand on a commis des actes de barbarie; 5° si le meurtre a été fait pour
                    faciliter un autre crime; alors la peine est la katorga sans terme ou de dix ans
                    au moins. Viennent ensuite les meurtres atténués : 1° celui décidé ou accompli
                    sous l'empire d'une passion violente, avec nouvelle atténuation s'il y a eu
                    provocation par une attaque à la personne; 2° celui commis en dépassant les
                    bornes de la légitime défense, s'il ne s'agissait pas de défendre sa vie ou de
                    repousser une attaque corporelle;</p>
                <p>3° celui commis sur la demande'de la victime et par compassion;</p>
                <p>4° l'infanticide, qui n'est passible que de la maison de correction;</p>
                <p>5° l'homicide par imprudence, avec distinction si, en même temps, il y a ou il y
                    a pas eu inobservation des règlements; 6°Tavortement qui n'est puni que de la
                    maison de correction pendant trois ans au plus; 7° la complicité de suicide.
                    L'incrimination atteint les faits préparatoires du meurtre, avec aggravation
                    s'il s'agit de matières explosibles. Enfin l'article 393 frappe celui qui excite
                    au suicide une personne mineure de dix-sept ans ou incapable de comprendre la
                    portée de ses actes, ou qui l'aide de ses conseils ou fournit les moyens de le
                    commettre.</p>
                <p>Les coups et blessures sont rangés en catégories autres que celles du droit
                    français. La première comprend ceux qui ont causé un trouble de santé dangereux
                    pour la vie, l'aliénation mentale, la perte de la vue, de l'ouïe, de la langue,
                    de la main, d'un pied ou de l'organe génital, la défiguration du visage; la
                    seconde: les troubles de santé non dangereux pour la vie, mais perpétuels,
                    détruisant l'usage d'un membre du corps, avec aggravation s'il y a lésion
                    corporelle grave ou la mort; la troisième : les autres blessures. Il y a
                    atténuation si l'on a agi sous l'empire d'une passion violente. Les causes
                    d'aggravation sont les cinq premières énumérées pour le meurtre. ENFIN, les
                    coups simples forment une quatrième catégorie, punie seulement des arrêts; les
                    voies de fait ne sont pas réprimées si elles ont été provoquées par d'autres
                    aussi fortes ou par une grave injure, ou si la victime s'est vengée de la même
                    manière; cette règle demeure la même si la voie de fait a lieu sur la personne
                    d'un fonctionnaire; cette disposition est très remarquable, surtout pour la
                    Russie. Que si les coups et blessures ont eu lieu parce qu'on a dépassé les
                    limites de la légitime défense, et qu'il ne s'agisse pas de la défense de la
                    vie, la peine est celle des arrêts. L'article 406 termine en pré-</p>
                <pb n="595"/>
                <p>voyant les coups par imprudence. Beaucoup de ces dispositions sont nouvelles au
                    regard du droit français.</p>
                <p>Le chapitre vingt-quatrième, sur le duel, organise l'incrimination de ce délit.
                    La peine est la détention pour une année au maximum ; comme on le voit, il
                    s'agit d'une peine non infamante, la tentative est incriminée et passible d'une
                    peine moindre. Il y a aggravation en cas de mort ou de blessure grave et surtout
                    s'il y a eu convention de duel à mort. Il y a aggravation aussi si le duel a eu
                    lieu sans seconds. Il existe un délit spécial dans la provocation au duel d'un
                    fonctionnaire en raison de l'exercice de ses fonctions. L'instigation de la
                    provocation ou de l'acceptation ou de la réitératation du duel est punissable si
                    le duel a eu lieu, mais une immunité couvre ceux qui ont été les intermédiaires
                    des négociations, les seconds, les médecins. Celui qui s'écarte des conditions
                    et nuit ainsi à son adversaire, celui qui incite ou aide à cette transgression
                    sont punissables. Enfin la loi atteint ceux qui conviennent de s'en remettre au
                    sort, si le résultat de cette convention a été le suicide de l'un d'eux ou s'il
                    y a eu tentative de suicide. II est remarquable que presque toutes les
                    législations, à l'exception de celle française, incriminent le duel.</p>
                <p>Les crimes et délits contre les mœurs font l'objet du chapitre vingt-cinquième.
                    Nous ne saurions entrer dans le détail de ces dispositions qui distinguent de
                    plusieurs manières l'âge des enfants et la qualité des coupables. L'enfant
                    consentant n'est particulièrement protégé que jusqu'à l'âge de douze ans. Pour
                    chaque fait, le projet distingue soigneusement le cas d'actes obcènes et celui
                    de copulation. De douze à seize ans, il ne punit pas seulement l'acte immoral
                    accompli par la violence, mais aussi celui où l'on a abusé de l'innocence de
                    l'enfant; cette disposition rectifie la limitation à l'âge de douze ans. Le
                    projet incrimine la pédérastie (art. 438) avec aggravation, quand la victime est
                    un enfant, ou en cas d'emploi de violence, l'inceste (article 440), soit en
                    ligne directe, alors l'ascendant et le descendant sont punis tous les deux, mais
                    de peines différentes, sauf le descendant mineur de dix-sept ans couvert par une
                    immunité, soit en ligne collatérale jusqu'au deuxième degré, soit en ligne
                    directe entre alliés.</p>
                <p>Dans tous ces cas, les circonstances aggravantes consistent:</p>
                <p>1° dans la copulation; 2° dans l'âge de la victime; 3° dans la contrainte ou
                    l'abus de l'innocence ; 4° dans l'autorité de l'auteur de l'infraction.</p>
                <p>Les attentats à l'honneur (injures et diffamation) font l'objet</p>
                <pb n="596"/>
                <p>du chapitre vingt-sixième; ils sont punis : les injures, des arrêts; et la
                    diffamation, de l'emprisonnement. Il y a aggravation, si la victime est le père
                    ou la mère, un prêtre, un fonctionnaire, un militaire dans l'exercice de leurs
                    fonctions, ou le chef d'un Etat étranger, ou si l'infraction a lieu par la voie
                    de la presse ou par un écrit répandu parle coupable. Sauf dans ces cas
                    d'aggravation, une immunité couvre celui-ci, si l'outrage a été provoqué par une
                    attaque à la personne ou par un outrage plus grave, ou si la victime s'est
                    vengée par un outrage ou une attaque aussi graves; cette règle s'applique, même
                    lorsqu'il s'agit de fonctionnaires. En outre, une immunité couvre aussi la
                    diffamation lorsque l'auteur prouve que le fait est véritable ou qu'il le
                    croyait tel de bonne foi et l'a divulgué dans l'intérêt public ou dans celui de
                    l'ETAT, ou en vertu d'une obligation qui lui incombait, ou enfin pour défendre
                    son honneur personnel ou celui de sa famille ; mais cette immunité lui est
                    retirée, si le fait divulgué concerne la vie privée ou familiale et si, en
                    outre, la diffamation a eu lieu par la voie de la presse, ou par écrit, ou dans
                    un dessin répandu exprès, ou dans un discours public, ou s'il s'agit du chef ou
                    de l'agent diplomatique d'une puissance étrangère, ou enfin si le fait invoqué
                    constitue un crime qui ne peut être poursuivi que sur plainte de la partie
                    lésée, laquelle n'a point fait cette plainte. L'offre de preuve du fait
                    diffamatoire, dans le cas où elle est admise, suspend les poursuites. Celui qui
                    s'est rendu coupable de la divulgation d'un fait mensonger portant atteinte au
                    crédit industriel ou commercial d'une personne, d'une société ou d'un
                    établissement, ou à leur solvabilité, est incriminée aussi, avec aggravation,
                    quand il a agi par la voie de la presse, par écrit, dessin ou discours public.
                    On voit que dans cette matière délicate, le projet a noté toutes les nuances, et
                    que les distinctions qu'il fait quant à la preuve du fait diffamatoire sont
                    beaucoup plus justes que les dispositions trop absolues de notre Code.</p>
                <p>Au chapitre vingt-neuvième qui ouvre l'incrimination des actes contraires à la
                    probité, le projet vise beaucoup de faits que notre droit pénal a passé sous
                    silence, non pas qu'ils ne soient jamais punissables, mais parce qu'ils sont
                    souvent confondus avec d'autres plus compréhensifs. C'est d'abord celui de
                    n'avoir pas déclaré les objets trouvés; chez nous, c'est un vol pur et simple,
                    d'après la jurisprudence; le projet en fait avec raison un délit spécial; il
                    distingue suivant la valeur de l'objet; ce cas comprend aussi le fait de celui
                    qui ne déclare pas le trésor trouvé dans le</p>
                <pb n="597"/>
                <p>terrain d'autrui, ou le bétail réfugié sur son héritage; l'intention de
                    s'approprier devient une circonstance aggravante, non constitutive; une autre
                    consiste dans la connaissance du propriétaire de l'objet; une autre plus grave,
                    dans la réclamation faite par celui-ci. L'abus de confiance, consistant à
                    s'approprier l'objet confié, est puni suivant la valeur; la peine est plus
                    forte, s'il s'agit d'un banquier qui reçoit des dépôts par profession, ou de
                    celui qui est préposé à la distribution des secours à la suite d'une calamité
                    publique. L'article 486 atteint l'administrateur légal ou conventionnel du bien
                    d'autrui qui nuit aux intérêts à lui confiés, et aussi les directeurs d'une
                    société ou d'un établissement public dans le même cas, avec aggravation si la
                    ruine de l'établissement en a été la conséquence. Ils sont aussi punis s'ils
                    détournent les fonds sociaux de leur destination. L'article 489 entre dans de
                    plus grands détails en incriminant beaucoup de faits frauduleux commis dans les
                    sociétés.</p>
                <p>Le chapitre trentième s'occupe du vol proprement dit, du vol avec violence
                    (rapine) et de l'extorsion. Le vol simple est puni par l'article 490 de trois
                    mois d'emprisonnement au moins ou de la maison de correction, suivant que la
                    valeur de l'objet ne dépasse pas ou dépasse 500 roubles; on retrouve cette
                    distinction dans l'incrimination de toutes les variétés d'actes contraires à la
                    probité. La peine est atténuée s'il y a restitution avant la condamnation. Il y
                    a circonstance aggravante du vol : 1° dans le cas de vol de chevaux habituel ou
                    quand on en fait un commerce; 2" dans celui de violation de sépulture; 3° pour
                    le vol commis par une bande; 4" en cas d'incendie ou de calamité publique.
                    L'article 492 prononce des aggravations analogues à celle du droit fran- çais,
                    lorsqu'il y a perpétration dans des lieux habités, si en même temps le voleur
                    était porteur d'armes, ou s'il s'y ajoute la circonstance de nuit. L'article 493
                    établit une récidive spéciale en cette matière, lorsqu'on a déjà subi trois
                    condamnations pour ce délit dans une période de trois ans depuis la fin de la
                    dernière peine. La peine est aggravée aussi par la circonstance du sacrilège, ou
                    lorsqu'on a employé des violences personnelles ou fait perdre connaissance à la
                    victime; c'est alors un délit différent, la rapine (razboi). Si la rapine a eu
                    lieu dans des circonstances au nombre de six énumérées dans l'article 495, ce
                    délit est puni d'une peine plus sévère; une de ces circonstances est celle
                    d'avoir été condamné trois fois dans un espace de trois ans pour des délits
                    analogues. La définition de l'extorsion est</p>
                <pb n="598"/>
                <p>plus large qu'en droit français; la peine s'élève pour diverses circonstances
                    aggravantes.</p>
                <p>L'escroquerie (mochennitchestvo) est l'objet d'une définition exacte, plus large
                    que dans notre droit et laissant moins facilement échapper le coupable. Elle
                    consiste: 1° dans la soustraction, au moyen de tromperie, d'un objet mobilier
                    appartenant à autrui, dans le but de se l'approprier; 2° dans le fait d'amener,
                    par le moyen d'une tromperie, dans le but de procurer à soi ou à autrui un
                    avantage pécuniaire, quelqu'un à céder un droit, à y renoncer, à contracter une
                    obligation; 3° dans le pesage ou le mesurage inexacts ou toute autre tromperie
                    sur la quantité ou la qualité des objets lors de la vente ou d'une autre
                    convention à titre onéreux; on distingue pour la pénalité suivant la valeur de
                    l'objet. L'article 499 incrimine la vente ou la mise en gage d'un objet qu'on
                    sait appartenir à autrui, ou même de son propre bien quand on a connaissance que
                    des obstacles juridiques s'opposent à cette vente; si l'on a su que l'objet
                    avait été obtenu à l'aide d'un délit, on est aussi punissable. L'article 500
                    incrimine le fait de recevoir d'une compagnie d'assurances l'indemnité de
                    sinistre à laquelle on n'a pas droit en raison de certaines circonstances. Il y
                    a escroquerie aussi à se faire passer pour un fonctionnaire. Il existe en
                    matière d'escroquerie une récidive spéciale après trois condamnations. C'est à
                    titre d'escroquerie encore que se trouve incriminé le fait de mettre le feu à sa
                    propriété, pour toucher le montant de son assurance.</p>
                <p>Les chapitres suivants prévoient aussi une foule d'actes contraires à la probité,
                    d'abord la banqueroute, puis les divers agissements du débiteur insolvable ayant
                    pour but de nuire à ses créanciers, ou d'un des créanciers ayant celui de se
                    procurer un avantage illégal. L'article 513 incrimine l'usure, lorsque
                    l'emprunteur est contraint par des besoins pressants connus du prêteur, ou quand
                    celui-ci a dissimulé des intérêts exagérés en les comprenant dans le capital.
                    L'article 514 punit celui qui fait le commerce de prêter à des paysans du blé ou
                    d'autres denrées, ou même de l'argent, à condition de rembourser en denrées,
                    produits agricoles ou travaux, si les conditions sont trop onéreuses; en outre,
                    le contrat est nul; il en est de même en cas d'achat. L'article 516 punit celui
                    qui profite de l'incapacité du co-contractant. pour faire avec lui un marché
                    onéreux, et aussi celui qui pousse à un tel marché, même une personne capable,
                    mais au moyen de promesses mensongères ou de machinations, lorsque cette
                    per-</p>
                <pb n="599"/>
                <p>sonne est peu intelligente, enfin celui qui pour exiger une créance présente un
                    titre qui a déjà été payé; l'article 517 frappe celui qui profite de la cécité
                    pour faire signer à un aveugle un acte qui ne renferme pas l'expression de sa
                    volonté; l'article 518 atteint l'abus du blanc-seing; l'article 519, le
                    chantage, avec circonstance aggravante en cas de récidive à la suite de trois
                    condamnations, ou de menace de divulgation par la voie de la presse, enfin
                    l'article 520 s'adresse à celui qui acquiert, reçoit en gage ou vend une chose
                    qu'il sait provenir d'un délit.</p>
                <p>Le chapitre trente-quatrième épuise cette matière en s'occupant de l'usage sans
                    droit du bien d'autrui. Sous cette rubrique, l'article 524 incrimine la chasse,
                    la pêche sur le sol, dans les bois ou dans les eaux appartenant à une autre
                    personne; le fait seul d'y être trouvé porteur d'engins est punissable; les
                    articles 525 et suivants prévoient les délits forestiers, il est permis
                    d'abattre du bois lorsque cela est nécessaire au voyageur pour continuer sa
                    route ; l'article 534 protège la propriété des produits des mines de charbonnage
                    et des pierres précieuses, et l'article 535 indique les divers cas de
                    grapillage.</p>
                <p>Telles sont les dispositions les plus remarquables de la partie spéciale du
                    projet. REMARQUONS, en outre, qu'elle comprend bien des sujets qui, en FRANCE,
                    font l'objet de lois spéciales : 1° le délit de contrefaçon; 2° les délits de
                    presse; 3° ceux relatifs à la police des chemins de fer, des télégraphes et
                    téléphones; 4° ceux rélatifs à l'instruction; 5° enfin tout un long chapitre est
                    consacré aux infractions commises par les fonctionnaires; c'est par là que se
                    termine le projet; il ne s'agit point de fautes disciplinaires, mais de
                    contraventions ou de délits véritables dont il est fait une véritable
                    synthèse.</p>
                <p>On retrouve dans cette partie spéciale un ordre très logique, un sentiment très
                    fin des nuances psychologiques de la criminalité, un désir louable de ne laisser
                    aucun acte dangereux impuni.</p>
                <p>D'ailleurs, telle est la tendance de tous les Codes pénals contemporains d'une
                    justice plus exacte et d'une science juridique plus grande que ceux du
                    commencement de ce siècle. Le projet a suivi les errements des Codes allemand,
                    suédois, hongrois, italien et hollandais, et non le système, trop simpliste et
                    en quelque sorte un peu brutal et élémentaire, du nôtre.</p>
                <pb n="600"/>
                <p>Etude sur les tribunaux populaires en Russie , par M. KANDINSKY, attaché à
                    l'Université de Moscou.</p>
                <p>Les rapports de la coutume et de la loi, ce thème en général si intéressant aux
                    yeux de tout juriste, présentent pour la Russie une question de première
                    gravité. L'importance théorique et pratique du problème tient : 1° à la
                    différence assez considérable qui existe dans les notions du droit chez le
                    paysan et le reste de la société russe; 2° au grand nombre de paysans qui
                    peuplent la Russie (ils forment près des neuf dixièmes de la population totale).
                    Telles sont les deux considérations qui ont conduit à donner aux paysans un
                    tribunal populaire spécial. Une connaissance imparfaite des coutumes, l'extrême
                    difficulté que présente leur codification, les variétés infinies qu'elles
                    présentent selon les localités et leur mobilité perpétuelle ont démontré la
                    nécessité de livrer au tribunal populaire, dans certaines circonstances,
                    mentionnées par la loi, le droit de se guider sur les coutumes locales. — Ce
                    droit, une fois accordé au tribunal populaire, devait naturellement devenir une
                    nouvelle source du droit cou . tumier. La pratique des jugements a consacré les
                    usages en les rendant plus solides et plus durabcs. On peut lire, dans la Revue
                    de Droit international et de Législation comparée, une description détaillée de
                    ces tribunaux des paysans (1). Mais je voudrais m'arrêter un peu plus longuement
                    sur les motifs qui ont engagé le législateur à fonder ces tribunaux spéciaux,
                    ainsi que sur les traits les plus caractéristiques du droit populaire.</p>
                <p>Sans nous étendre sur l'histoire de la coopération du peuple aux fonctions de la
                    justice, et sur l'histoire du servage, il est évident que toutes les deux n'ont
                    conduit qu'à un seul résultat: une immense portion du peuple russe, à l'époque
                    où les jugements anciens existaient encore, s'est trouvée, en ce qui concerne le
                    droit, entre les mains des propriétaires. Dans bien des cas, les propriétaires
                    accordaient aux serfs le droit d'avoir leur propre tribunal, ce qui ne les
                    empêchaient nullement de violer et souvent de mettre entièrement à néant les
                    jugements de ce tribunal.</p>
                <p>Quant aux propriétaires mêmes, ils rendaient la justice au point do vue de leur
                    propre intérêt.</p>
                <p>Les exceptions à cet ordre de choses furent trop peu nombreuses, sans doute, pour
                    que les populations rurales pussent</p>
                <note place="bottom">(1) M. Joseph Dubois; Les Juridictions inférieures en RUSSIE,
                    n° i, 1803.</note>
                <pb n="601"/>
                <p>acquérir des notions suffisantes sur la loi civile et sur la loi criminelle. Il
                    ne faut donc pas être surpris de voir qu'autrefois les paysans considéraient la
                    loi comme quelque chose d'indéterminé et de presque mythique; elle leur
                    inspirait * une certaine frayeur et semblait trop exclusive. Le propriétaire
                    utilisait le corps, les forces physiques de ses serfs; quant à leur âme (d),
                    elle ne présentait aucun intérêt pour lui; aussi pouvait-elle vivre sa propre
                    vie, se développer plus ou moins, non sans être influencée par les conditions de
                    son entourage. Livrés à eux-mêmes quant à leur développement intellectuel et
                    moral, les paysans se trouvaient à l'écart du cours commun de la vie russe, et,
                    à l'époque où des écoles moyennes et des universités furent fondées coup sur
                    coup, ils gardaient encore leur ignorance, leurs mêmes notions religieuses et
                    juridiques, si originales, et le même langage particulier. Il est réellement
                    extraordinaire que la compréhension du droit, chez le peuple, ait survécu, comme
                    il le fut prouvé dans la suite, aux longues années de servitude. Quand
                    fabolition du servage permit aux paysans d'exercer les fonctions de leur propre
                    justice, on vit comment le paysan envisageait le droit, tantôt s'attachant à des
                    principes qui remontent à la plus haute antiquité, tantôt ayant des conceptions
                    très originales et d'origine toute moderne.</p>
                <p>Les recherches permirent de lever le rideau qui dissimulait depuis si longtemps
                    l'âme du paysan aux regards étrangers;</p>
                <p>c'est ainsi que nous apprîmes à connaître la chanson russe, pleine de mélancolie,
                    l'épopée fantastique, les œuvres religieuses et, enfin, le droit populaire même.
                    Il s'est écoulé un peu plus de trente ans depuis la délivrance des serfs;
                    évidemment ce laps de temps est trop court pour que la différence de culture du
                    droit existant entre les classes de la société russe ait disparu. L'ignorance de
                    la loi et la persistance d'une certaine manière d'envisager le droit, qui se
                    sont maintenues dans une étroite corrélation, ont grandement contribué à
                    maintenir cette différence jusqu'à nos jours.</p>
                <p>Du reste, l'étendue du territoire et l'importance (2) de la popula-</p>
                <note place="bottom">(1) Je veux dire « l'âme » dans le vrai sens de ce mot, et non
                    d'après l'expression du temps de servage, quand, sous le nom d'âme, on
                    comprenait le corps. Posséder certaine quantité d'âmes voulait dire avoir un
                    certain nombre de serfs.</note>
                <note place="bottom">(2) On sait que la population de la Russie comprend plus de 110
                    milions</note>
                <fw place="bottom">XXVII. 41</fw>
                <pb n="602"/>
                <p>tion expliquent elles seules, cette infinité de différences et de nuances locales
                    dans le droit coutumier. La Russie d'Europe seule compte 11.750 volost
                    (communes); par conséquent, elle - possède autant de tribunaux de volost.
                    Beaucoup de grands et de petits RUSSIENS, d'habitants de la Russie blanche et de
                    nombreuses tribus étrangères ont recours à la justice de ces tribunaux.</p>
                <p>Ces parties de la population, de race pure ou mélangée, ayant quelquefois leur
                    histoire propre, souvent peu explorée, offrent une foule de particularités dans
                    leur culture, et présentent des caractères qui varient tellement d'une localité
                    à une autre qu'elles ne peuvent en aucune façon être comptées comme une masse
                    homogène de paysans. Il est évident que cette diversité ralentit encore le
                    rapprochement des classes du peuple. Déjà en 1838, les paysans d'État reçurent
                    le droit d'avoir leur propre tribunal et, pour leur donner un manuel à l'aide
                    duquel ils pussent se guider, on fit publier, en 1839, le Code rural, contenant
                    la procédure civile (près de 90 articles), la procédure criminelle (près de 90
                    articles) et les lois pénales (environ 135 articles). Ces divers Codes ou lois,
                    destinés spécialement aux paysans, avaient un grave défaut; ils n'étaient guère
                    appropriés aux particularités de la vie du paysan, et ne consistaient guère
                    qu'en un extrait de la législation commune avec quelques corrections introduites
                    par le rédacteur. Quand l'empereur Alexandre II octroya la liberté aux 22
                    millions de paysans, parmi les droits qui leur furent accordés, ils reçurent
                    celui de posséder leur propre tribunal de volost. Ce tribunal possède, comme
                    manuel renfermant tout ce qui concerne la vie des paysans, « Le Code des paysans
                    libérés du servage »</p>
                <p>(1861). Ce Code ne contient aucun détail sur la compétence du tribunal de volost;
                    il se borne à recommander à ce dernier, comme guide : « Le Code rural de 1839. »
                    Le gouvernement, prenant en considération l'originalité du développement
                    intellectuel des paysans, l'immensité du territoire qu'ils occupent, et les
                    nombreuses divergences existant entre les coutumes locales, après avoir désigné
                    les personnes et les affaires qui devaient être soumises au tribunal, lui laissa
                    la liberté de tenir compte également d'habitants, éparpillés sur une étendue de
                    18.750.000 verstes carrées (ce qui fait 22 millions de kilomètres carrés). La
                    Russie d'Europe seule a 85.250.000 habitants sur une étendue de 4.250.000
                    verstes carrées ou 4.750.000 kilomètres carrés. (Voir Annuaire de l'économie
                    politique et de le statistique, de M. Maurice BLOCK, et Annuaire statistique
                    delà RUSSIE, publication du Comité central de statistique, Ministère de
                    l'intérieur, Saint-Pétersbourg.)</p>
                <pb n="603"/>
                <p>•des usages locaux dans ses décisions. Une grande latitude fut donnée, quant au
                    droit civil; mais il n'en fut pas de même quant au droit pénal, car il aurait pu
                    paraître dangereux de réserver au peuple le droit de qualifier le crime et de
                    déterminer le châtiment (1). Dans les localités où le règlement des chefs
                    territoriaux fut mis en usage, on publia, en 1889, les nouvelles règles
                    provisoires sur le tribunal de volost. Ces règles, en posant certaines limites à
                    la liberté du tribunal, recommandèrent à ce dernier, comme manuel, « le Code des
                    châtiments infligés par les juges de paix. »</p>
                <p>C'est ainsi que, dans ces derniers temps, à mesure que les chefs territoriaux (2)
                    se sont multipliés, l'application de la coutume est devenue de plus en plus
                    rare. Le gouvernement, occupé depuis longtemps à reviser la législation civile
                    et criminelle, eût été désireux d'englober les paysans dans le ressort du droit
                    commun. Mais il paraît, quant à présent, difficile d'atteindre un pareil
                    résultat.</p>
                <p>EFFECTIVEMENT, quoique plusieurs coutumes locales aient des bases identiques,
                    néanmoins ces traits communs ne forment pas un ensemble assez solide pour qu'on
                    puisse laisser de côté les innombrables particularités locales. Dès les premiers
                    pas que l'on fit dans cette voie, on comprit la nécessité d'apprendre le droit
                    coutumier. CEPENDANT, de longues années s'écoulèrent pendant lesquelles le droit
                    suivi par le paysan dans les diverses circonstances de sa vie, demeura moins
                    connu que celui des peuples anciens, absolument étrangers à la culture russe, ou
                    que celui des peuples sauvages contemporains, habitant loin des frontières de la
                    Russie. L'ignorance de la vie populaire juridique était si .complète qu'il se
                    trouvait des savants pour contester la possibilité de l'existence d'un droit
                    coutumier en Russie (3). A l'origine, les coutumes juridiques ne faisaient
                    qu'accidentellement l'objet des recherches ethnographiques. Ces matériaux,
                    découverts si inopinément, excitèrent un vif intérêt et prouvèrent clairement la
                    nécessité d'études spéciales. A cet égard, les travaux de la commission
                    officielle pour la réforme des tribunaux de volost (1870) occupent une place
                    distinguée. Les membres de</p>
                <note place="bottom">(1) Dans les transactions commerciales et civiles, même dans
                    les jugements en général, on a réservé aux paysans le droit de prouver leurs
                    coutumes.</note>
                <note place="bottom">(2) On les a introduits graduellement dans les différents
                    gouvernements.</note>
                <note place="bottom">(3) Nos universités manquent, jusqu'à présent, de chaires de
                    droit coutumier; ce droit reste, par suite, inconnu à nombre de juristes.</note>
                <pb n="604"/>
                <p>la commission visitèrent quinze gouvernements (autrement dit 91 districts, ou 480
                    volost); les résultats de ces visites furent consignés dans sept gros volumes
                    in-4°. Cet ouvrage nous donne en abrégé la caractéristique de chaque volost; il
                    indique aussi le nombre des habitants, leurs occupations, leur instruction,
                    etc., ce qui est d'une grande importance. ENFIN, il cite une énorme quantité de
                    jugements rendus par les tribunaux de volost, et copiés textuellement sur les
                    procès-verbaux d'audience (1).</p>
                <p>Quoique ces matériaux ne se rapportent qu'à quelques parties assez restreintes de
                    la Russie d'EUROPE, ils sont, néanmoins, si volumineux, que, bien qu'on les ait
                    étudiés, depuis le moment où ils ont été publiés, on est loin d'en avoir tiré
                    tout le parti possible. A ces recherches, poursuivies officiellement, vient
                    s'ajouter l'action de différentes sociétés savantes (2), les expéditions
                    spéciales (3) et les travaux de certains comités statistiques (4) et de
                    particuliers, spécialistes ou non, qui publièrent, tantôt sous une forme fruste,
                    tantôt avec plus de développement, les jugements des tribunaux de volost, leurs
                    coutumes civiles et criminelles, et les règles de leur procédure.</p>
                <p>Dans le but d'utiliser la bonne volonté d'un plus grand nombre de personnes pour
                    la réunion de ces matériaux, les sociétés savantes et les spécialistes
                    publièrent une série de questionnaires écrits dans un langage accessible même
                    aux personnes ne possédant aucune instruction juridique spéciale. Les résultats
                    furent féconds : certaines catégories de gens, habitant la campagne, et doués
                    d'une instruction plus ou moins complète, tels que les prêtres, les
                    propriétaires, les greffiers communaux, les maîtres et les maîtresses d'école de
                    village, qui se trouvent en contact perpétuel avec les paysans et qui peuvent,
                    par conséquent, observer leur vie de près, fournirent à la science une quantité
                    de renseignements et de documents considérable.</p>
                <p>Dès que ces matériaux, à l'état brut, si l'on peut ainsi parler, furent publiés,
                    on se mit à l'œuvre pour en tirer parti et pour les</p>
                <note place="bottom">(1) Cet ouvrage rapporte aussi les réponses aux questions
                    posées aux juges, greffiers et autres fonctionnaires.</note>
                <note place="bottom">(2) La Sociéié impériale de géographie, section d'ethnographie
                    (commission spéciale) (Saint-Pétersbourg); la Société d'amateurs des sciences
                    naturelles, d'anthropologie et d'ethnographie (Moscou), etc.</note>
                <note place="bottom">(3) L'expédition de P. Tchoubinsky dans la Russie orientale,
                    organisée par la Société géographique.</note>
                <note place="bottom">(4) Le Comité statistique d'ARCHANGEL,</note>
                <pb n="605"/>
                <p>classer systématiquement, quoique la variété des coutumes suivant les diverses
                    localités, que nous avons eu déjà l'occasion de signaler, rendît fort difficile
                    le succès de l'entreprise. C'est le droit civil qu'on est parvenu à explorer et
                    à examiner de plus près. M. le professeur Pachmann (1) a eu le mérite de
                    l'exposer, le premier, comme une théorie commune du droit civil coutumicr.</p>
                <p>On est moins avancé en ce qui concerne le droit pénal et la procédure civile et
                    criminelle. Les renseignements qui ont été recueillis à leur égard sont encore
                    trop peu complets pour qu'on puisse porter, en ce qui les touche, un jugement
                    sérieux.</p>
                <p>On s'explique facilement, du reste, qu'aucun ouvrage complet n'ait été publié sur
                    ce sujet.</p>
                <p>Il faut, en effet, avoir des connaissances spéciales pour comprendre la nécessité
                    d'étudier cette section du droit; d'autre part, les principes fondamentaux qui
                    lui servent de base sont d'une observation plus difficile. Il faut convenir
                    aussi que, jusqu'à présent, l'idée de l'importance qui s'attache à l'étude du
                    droit coutumier n'est pas encore assez répandue; c'est pour cette raison que les
                    observations faites et les ouvrages publiés, soit par des particuliers, soit par
                    des corporations, ne répondent pas à un plan général: leur apparition est, le
                    plus souvent, due au hasard, et ils sont très inégalement répartis entre les
                    différentes provinces de la Russie d'Europe. Les matériaux qui ont été amassés
                    sur cette question sont tellement restreints qu'il serait au-dessus des forces
                    d'un homme de remédier, à l'aide de données générales, à l'insuffisance des
                    recherches. Aucune chaire de droit coutumier n'existant dans les universités
                    russes, l'étude de ce droit est, on peut le dire, abandonnée au hasard. Le plus
                    souvent, le droit coutumier n'est étudié qu'accessoirement par les personnes qui
                    s'en occupent, ce qui nuit au succès du travail. Les ouvrages qui s'y
                    rapportent, quelle qu'en soit la valeur, sont généralement le fruit de travaux
                    supplémentaires des professeurs et des savants. Tels sont les ouvrages des
                    professeurs M. Kovalevsky et A. KYSTIAKOVSKY, de M. P. EPHYMENKO, de M"16 A.
                    EPHYMENKO, de M. JAKOUCHKINE, des professeurs LEONTOWITCH, TCHOUBÏNSKY,
                    Kalatschew et autres. Ces ouvrages, d'ailleurs, sont encore peu connus dans la
                    société russe, et ne</p>
                <note place="bottom">(1) Le Droit civil coutumier en Russie. Esquisses juridiques, 2
                    volumes; Saint-Pétersbourg, 1877.</note>
                <pb n="606"/>
                <p>sont guère appréciés que par les spécialistes. En tout cas, outre le profond
                    intérêt scientifique qu'ils présentent, ils ont encore une grande importance
                    pratique : leur but est de faire connaître aux Russes qui n'appartiennent pas à
                    la classe des paysans, le droit de leurs frères cadets, et, comme conséquence,
                    de les rapprocher de ces frères. Grâce à ces ouvrages, on possède déjà des
                    aperçus suffisants pour se faire une idée de la notion du droit chez le
                    paysan.</p>
                <p>Nous allons indiquer, ci-après, les traits caractéristiques du droit coutumier
                    russe.</p>
                <p>LE DROIT CIVIL.</p>
                <p>La pratique des tribunaux de volost a contribué à établir une série de règles
                    juridiques, concernant, notamment, le régime familial, le régime héréditaire et
                    les obligations. Sans toucher à tous ces points du droit, nous nous bornerons à
                    envisager le côté économique du sujet, si important au point de vue de la
                    formation du droit civil coutumier (1). L'influence de cet élément se fait
                    nettement sentir dans les dispositions relatives au mariage, aux successions et
                    aux artels (associations). Nous limiterons notre étude à ces trois institutions,
                    qui suffiront pour faire bien saisir le caractère du droit populaire de la
                    Russie.</p>
                <p>§ I". Le mariage. — A raison de la situation matérielle du paysan, le mariage a
                    une importance économique capitale pour la vie populaire. Pouvoir compter un
                    travailleur gratuit de plus est un bienfait inappréciable pour le paysan, dont
                    le ménage ne peut subsister que grâce à un travail obstiné. Le mariage est donc
                    un moyen commode de se procurer un nouveau travailleur, car la femme étant
                    complètement subordonnée à son mari et à la famille de ce dernier, elle fournit
                    un élément de coopération gratuite qui n'est pas à dédaigner. Un grand nombre de
                    coutumes) qui réglementent les différentes questions relatives au mariage, sont
                    fondées sur ce calcul économique; c'est encore le même calcul qui fait du
                    mariage une transaction civile conclue sans que l'inclination réciproque des
                    fiancés soit consultée. L'inclination dans le mariage forme un élément
                    supplémentaire, accidentel, une espèce de luxe. C'est la force physique, l'état
                    de santé de la</p>
                <note place="bottom">(1) Comme nous le ferons voir plus lard, l'élément economique a
                    joué un grand rôle dans la formation du droit eriminel.</note>
                <pb n="607"/>
                <p>fiancée qui attirent principalement l'attention du futur mari; quant à sa beauté
                    et à ses qualités morales, elles ne sont guère prises en considération.</p>
                <p>Dans les villages, où l'on exerce des professions séparées (1), les jeunes
                    paysans se marient dans le but de pouvoir aller gagner leur pain ailleurs (2),
                    après avoir introduit dans la famille une nouvelle force. Dans quelques
                    localités, les jeunes gens se marient avant d'avoir satisfait à la loi militaire
                    (3).</p>
                <p>Il en résulte qu'après la noce, les jeunes mariés vivent ensemble pendant
                    quelques jours seulement et se quittent ensuite souvent pour de longues années,
                    forcés à la séparation par les nécessités de la vie, ou par le devoir envers la
                    patrie. Il est assez naturel qu'un ménage ainsi séparé ne puisse pas soutenir
                    dans la famille une morale bien rigide, ni conserver une fidélité rigoureuse à
                    la loi conjugale. La position de la femme dans la famille du paysan présente un
                    des côtés les plus tristes de la vie populaire. Si l'on peut constater que les
                    siècles qui nous séparent de la haute antiquité ont exercéune certaine influence
                    sur la situation de la femme des'campagnes, on peut dire aussi qu'ils l'ont
                    rendue peut-être plus précaire et plus abaissée. Néanmoins, malgré l'oppression
                    qui l'écrase, la femme mariée peut toujours compter sur la sauvegarde de son
                    mari; effectivement, l'insulte faite à une femme mariée est punie sévèrement,
                    tandis que les veuves et les orphelines sont privées de toute protection. Comme
                    il y a trois siècles, quand les jeunes filles, après avoir perdu à jamais
                    l'espoir de trouver un mari, étaient contraintes par leurs parents à prendre le
                    voile, de même, actuellement encore, les veuves et les vieilles filles n'ont que
                    cette issue à leur triste position.</p>
                <p>Tout en possédant quelques privilèges, la femme mariée n'en est pas moins
                    l'esclave de son mari; souvent elle est condamnée à une vie des plus dures, et
                    remplit les devoirs les plus pénibles</p>
                <note place="bottom">(1) Souvent les paysans qui n'ont aucun travail accessoire s'en
                    vont, pour tout l'hiver, en ville alin d'y trouver de l'ouvrage; quelques-uns y
                    passent même l'époque des travaux champêtres.</note>
                <note place="bottom">(2) Il arrive aussi que le paysan désireux de se marier, quitte
                    la ville pour passer à la campagne tout au plus quinze jours, époque nécessaire
                    pour célébrer le mariage; après la noce, il retourne en ville.</note>
                <note place="bottom">(3) L'époque même qui est choisie pour le mariage est fort
                    caractéristique; généralement le mariage a lieu avant la rude époque des travaux
                    champêtres, ou bien il est célébré en automne, si l'on a fait une bonne récolte;
                    jamais il n'est célébré pendant l'été. .</note>
                <pb n="608"/>
                <p>(dans certaines localités, le mari se charge d'un travail plus facile (1) que
                    celui de sa femme), enfin elle est fréquemment traitée avec violence (2) par son
                    mari et par toute la famille de ce dernier. La triste situation qui est faite à
                    la femme explique pourquoi les statistiques enregistrent un nombre de cas si
                    grand où les femmes s'enfuient du domicile conjugal.</p>
                <p>En pareille circonstance, ce n'est pas seulement la coutume, mais encore la loi
                    qui accorde au mari le droit de faire réintégrer à sa femme le domicile conjugal
                    à l'aide de la police. QUELQUEFOIS, à la suite d'évasions répétées de la femme,
                    le tribunal de volost (commune) se mêle enfin des rapports existant entre les
                    époux, et, tantôt retire au mari ses droits dans le ménage (ce qui le pousse
                    souvent à maltraiter sa femme encore plus), tantôt l'oblige à donner à sa femme
                    une autorisation de vivre séparément, d'une manière indépendante (3). Il arrive
                    aussi que les époux se présentent de concert devant le tribunal, où les juges
                    confirment un contrat de séparation, en' l'inscrivant sur le registre des
                    procèsverbaux.</p>
                <p>Ce cas nous fournit un exemple de l'autorité créatrice du'tribunal, qui donne
                    ainsi la vie juridique à un traité complètement inconnu à la loi. L'existence de
                    cette sorte de conventions montre quelle est l'action du tribunal de volost et
                    prouve que ce tribunal sait comprendre les exigences de la vie rurale, car il
                    établit une certaine équité dans les relations entre époux. Dans ces
                    circonstances, la coutume a devancé la loi.</p>
                <p>Les coutumes relatives au droit de la femme, en matière successorale, seront
                    exposées dans le paragraphe suivant.</p>
                <p>§ 2. Les successions. — Une autre institution du droit civil, intéressante au
                    point de vue économique, est la succession.</p>
                <p>Assez souvent, le paysan, à son lit de mort, exprime de vive</p>
                <note place="bottom">(1) Dans certaines localités, le mari s'occupe de différentes
                    industries, telles ([ue la chasse, la pèche, etc., et laisse tout le poids du
                    travail agricole retomber sur sa femme.</note>
                <note place="bottom">(?) La chanson populaire, en mille variantes, décrit le triste
                    sort de la femme. Il existe même une espèce de chansons toute particulière; elle
                    porte le nom de gémissements: ces chansons sont chantéesavant la noce. Il est
                    remarquable que, même en cas de mariage d'inclination, la fiancee est obligée de
                    pleurer et de montrer un désespoir feint. Telles sont les exigences de
                    l'étiquette, nées de la pratique des larmes sincères. '(3) Ce deuxième cas est
                    cité par J. SCHRAG, dans son ouvrage : Les Tribunaux ruraux dans le gouvernement
                    de Wladimir et celui de MOSCOU, p. 134.</note>
                <pb n="609"/>
                <p>voix, devant témoins, ses dernières volontés (les testaments par écrit sont
                    rares) et n'omet aucun détail dans les dispositions qu'il prescrit de prendre au
                    sujet de son humble patrimoine.</p>
                <p>L'examen des désignations d'héritier et des distributions de parts conduit aux
                    conclusions suivantes:</p>
                <p>1° La femme est entièrement privée de droits héréditaires, ou bien elle hérite
                    d'une part très restreinte. D'après les monuments de législation ancienne,
                    conservés jusqu'à nos jours {La Vérité russe, Rousskaïa Pravda), la veuve,
                    autrefois, avait le droit de gérer les biens de son mari défunt, et ses enfants
                    lui devaient une obéissance complète. A présent, c'est-à-dire neuf siècles plus
                    tard, les enfants ôtent quelquefois à leur mère veuve le moyen de subsister, en
                    l'éloignant de la maison.</p>
                <p>Il est aisé, pour tout observateur, de constater que les veuves se plaignent fort
                    souvent de leur manque de ressources. En effet, d'après la coutume, la femme n'a
                    pas le droit d'hériter des immeubles; il en résulte que le corps des paysans
                    retire fréquemment à la veuve le lot de terrain qui appartenait précédemment à
                    son défunt mari. QUELQUEFOIS, mais rarement, la veuve conserve la moitié du lot
                    entier; en général, elle n'obtient cette faveur que grâce à des libations
                    d'eau-de-vie dont elle régale le corps des paysans. AINSI, cette même femme qui,
                    non seulement prend sa part du travail commun, mais encore, bien souvent, en
                    supporte tout le poids, est ruinée en quelque sorte par les membres "de la
                    famille et n'est pas appelée à recevoir sa part du bénéfice commun. Cette
                    incapacité de succéder, dont la femme est frappée, s'oxplique par les croyances
                    séculaires propres à un peuple peu développé, comme le peuple russe, qui lui
                    font croire que la femme est un être inférieur, au point de vue de
                    l'intelligence, et susceptible seulement de grands efforts physiques.</p>
                <p>Nous essaierons de faire voir dans les pages suivantes, que, dans l'esprit du
                    peuple russe, le travail forme la base essentielle du droit de propriété.</p>
                <p>2° Les enfants légitimes ne sont pas les seuls qui soient appelés à la succession
                    du père de famille; le droit de succession s'étend aussi aux enfants adoptifs
                    (1), qui ont exactement la même part d'héritage que les premiers (2).</p>
                <note place="bottom">(1) C'est-à-dire les enfants étrangers recueillis par le maître
                    de la maison et élevés dans sa famille; ils ne sont pas toujours légalement
                    adoptés.</note>
                <note place="bottom">(2) Quelquefois les enfants illégitimes jouissent aussi du même
                    privilège dans le partage.</note>
                <pb n="610"/>
                <p>Cette égalité des droits héréditaires, rapprochée d'un ensemble d'autres faits, a
                    servi de fondement à une théorie toute nouvelle.</p>
                <p>Mme A. Ephymenko fut la première qui exprima à ce sujet l'opinion d'après
                    laquelle c'est plutôt le principe du travail que celui de la parenté, qui forme
                    la base fondamentale du droit de succéder.</p>
                <p>Les enfants adoptifs reçoivent une part d'héritage égale à celle des enfants
                    légitimes, parce qu'ils participent, comme ces derniers, au travail commun de la
                    famille. De cette feçon, le droit à la fortune et aux résultats du travail est
                    fondé sur une base économique; quant à la parenté, elle joue un rôle
                    secondaire.</p>
                <p>Il est cependant nécessaire d'ajouter que certains juristes, versés dans l'étude
                    du droit coutumier, n'admettent pas cette théorie.</p>
                <p>Quelques auteurs même la combattent, en citant une série de faits contraires; il
                    résulte de ces controverses que la question ne peut être encore définitivement
                    résolue aujourd'hui. Le nombre des documents qui contredisent cette théorie
                    s'explique par la diversité des coutumes locales.</p>
                <p>L'usage où l'on est de diriger chaque entreprise agricole d'une façon isolée,
                    rend ces entreprises plus ou moins individuelles et engendre une infinité de
                    procédés différents (1). En tous cas, si l'exactitude de la théorie dont il
                    vient d'être question ne peut être reconnue pour l'ensemble de la RUSSIE,
                    néanmoins, la prédominance de l'élément économique dans le droit ressort de
                    l'égalité généralement établie entre des personnes étrangères à la famille et
                    les parents les plus proches.</p>
                <p>§ 3. — Les artels (associations) (2). — D'après la définition de M. le professeur
                    S. PACHMANN, l'artel est « une union juridique dans laquelle plusieurs personnes
                    joignent leurs forces personnelles et parfois leur fortune, dans le but de
                    retirer d'une certaine entreprise un bénéfice commun. » « Ce n'est pas le
                    capital, mais le travail, l'union des forces personnelles, qui joue le rôle
                    principal dans l'organisation de ces artels. » Voilà pourquoi M. Pachmann leur
                    réserve, dans son ouvrage, le nom d'« associations de travail » (3). La nature
                    des artels varie beaucoup selon leur but et leur organisation.</p>
                <note place="bottom">(1) Les localités continues oui quelquefois des coutumes tout à
                    fait ditférentes.</note>
                <note place="bottom">(2) M. LONGININE, dans son ouvrage publié eu fiançais, fournit
                    des renseignements sur les artels. (Voy. Les Artels en RUSSIE, PARIS, 1886.) —Le
                    même sujet est traité dans le Nouveau Dictionnaire d'économie politique, publié
                    sous la direction de M. Léon Say. V° Artels. PARIS, 1891.</note>
                <note place="bottom">(3) Le Droit civil coutumier en RUSSIE, t. I, pp. 250,
                    252.</note>
                <pb n="611"/>
                <p>Cette sorte d'association populaire est tellement usitée qu'on trouve, dans
                    quelques localités, des artels de mendiants, de voleurs de chevaux, etc. La
                    forme la plus intéressante des artels autorisées par la loi est celle dont
                    l'organisation est fondée sur le principe de l'égalité complète. D'insignifiants
                    versements faits proportionnellement par tous les memhres de l'association
                    forment un capital qui sert de garantie aux tiers; en même temps, tous les
                    membres de l'artel sont placés sur le pied de l'égalité.</p>
                <p>Selon quelques auteurs, ce genre d'artels devient de plus en plus rare et fait
                    place aux associations ayant à leur tête un directeurentrepreneur.</p>
                <p>Sans étudier plus en détail les artels, nous nous bornerons à signaler un trait
                    caractéristique de celles dans lesquelles les membres sont placés sur le pied de
                    l'égalité et où le principe essentiel est le travail de tous les membres. Dans
                    ces artels, une maladie de courte durée n'est pas une cause suffisante
                    d'exclusion pour le malade; mais il en est autrement en cas de maladie prolongée
                    (trois ans, par exemple). PAREILLEMENT, le manque de bonne volonté au travail
                    est puni par l'expulsion du paresseux.</p>
                <p>LE DROIT CRIMINEL.</p>
                <p>Il n'y a que les délits peu importants qui soient de la compétence du tribunal de
                    volost. D'après la loi de 1889, ces délits comprennent les violences
                    réciproques, les rixes, l'offense personnelle (quelquefois par un acte) envers
                    des parents ou des personnes étrangères, la calomnie, la menace, les violences,
                    les déprédations, le vol, la filouterie et autres infractions du même genre. Le
                    délai de sept années qui s'est écoulé depuis la publication de cette loi n'est
                    pas suffisant pour permettre d'apprécier les résultats de la réduction de la
                    compétence des tribunaux de volost; il est constant qu'avant la loi de 1889, les
                    tribunaux de volost connaissaient de toute une série d'affaires qui, d'après
                    leur nature, auraient dù être renvoyées devant les tribunaux ordinaires. D'une
                    part, l'ignorance de la loi et la forme peu claire de certaines de ses
                    dispositions; d'autre part, l'habitude qu'ont les paysans de recourir à leurs
                    propres tribunaux, expliquent cet état de choses. De nombreuses affaires jugées
                    par les tribunaux de volost peuvent être consultées par qui veut des matériaux
                    pour se faire une idée de la manière dont le paysan envisage le crime et</p>
                <pb n="612"/>
                <p>le châtiment, quoique, pour les raisons que nous avons rapportées précédemment,
                    les matériaux concernant le droit criminel soient loin d'être aussi abondants
                    que ceux qui concernent le droit civil, sans compter qu'il reste beaucoup à
                    faire pour en tirer tout le parti possible. Néanmoins, les documents que l'on a
                    réunis jusqu'ici nous permettent d'indiquer quelques traits originaux de la
                    manière dont le peuple envisage l'infraction et le .châtiment.</p>
                <p>L'infraction. — Ce n'est pas le délit seul qui fera l'objet des lignes qui vont
                    suivre; il y sera en partie question de l'infraction en général, et de la
                    manière dont elle est envisagée par le paysan, autant que nous pouvons en juger
                    d'après les observations faites soit à la campagne, soit du banc des membres du
                    jury (1).</p>
                <p>L'exercice des fonctions de juré par les paysans fut l'objet de critiques
                    fréquentes. Pour prouver que les paysans sont incapables de remplir ce devoir
                    compliqué, on citait, entre autres, des cas dans lesquels ces derniers, appelés
                    à siéger comme membres du jury, n'avaient pas hésité à acquitter des criminels
                    visiblement coupables. Les cas qui excitent l'étonnement des classes éclairées
                    ne peuvent nullement être attribués au manque de compréhension des affaires par
                    les paysans; ils nous montrent comment les paysans mettent en pratique leur
                    maniéré d'envisager la justice. Ils ne se contentent pas de constater le fait
                    même de la culpabilité, mais ils prononcent leur arrêt en ayant égard à la
                    personne de l'accusé. Lorsqu'ils rendentla justice, même dans les tribunaux
                    ordinaires, ils conservent intégralement leur personnalité et font en sorte
                    d'approfondir les circonstances individuelles du crime qui leur est déféré; ils
                    préfèrent acquitter un prévenu évidemment coupable, plutôt que lui infliger une
                    punition trop sévère à leur avis.</p>
                <p>C'est dans les tribunaux de volost que les paysans ont le plus de latitude pour
                    manifester leurs sentiments en matière de justice, car ces tribunaux possèdent
                    une certaine souplesse, grâce à la coutume, qui y joue un rôle prépondérant.</p>
                <p>Autant que nous pouvons en juger, d'après nos propres observations et celles de
                    diverses autres personnes, la notion même de l'infraction apparaît dans le droit
                    coutumier sous une forme</p>
                <note place="bottom">(1) Les paysans remplissent les fonctions de membres du jury
                    avec toutes les autres classes sociales.</note>
                <pb n="613"/>
                <p>assez originale. Nous manquons assurément de données absolument précises à ce
                    sujet; néanmoins, nous savons qu'elle est constituée par deux éléments :
                    l'élément économique et l'élément religieux.</p>
                <p>1. L'élément économique. — L'influence de l'élément économique se fait sentir
                    même dans le domaine du droit criminel.</p>
                <p>C'est principalement cet élément qui différencie les dispositions coutumières et
                    celles admises par la loi. Certains crimes, par exemple, rangés par le droit
                    commun parmi les crimes capitaux, sont considérés comme des offenses
                    personnelles par le droit coutumier. En pareil cas, le droit coutumier nous
                    reporte à l'époque de la haute antiquité. « La vérité russe )&gt; (ttousskaïa
                    Pravda) ignore complètement le mot « crime »; elle le remplace par l'expression
                    « offense, outrage ». Cette dénomination seule démontre le caractère personnel
                    que présente la violation des droits; elle prouve que l'on a spécialement en vue
                    le dommage matériel causé aux particuliers. Dans le droit coutumier
                    contemporain, le vol a parfois le caractère d'un crime à l'égard de la personne
                    lésée. Le tribunal de volost, après avoir constaté le vol, oblige le voleur à
                    restituer l'objet volé et ajoute à cet ordre de restitution une certaine amende
                    au profit de la victime. Il arrive aussi, en cas de vol, qu'à la suite de
                    l'application faite par le juge d'une certaine peine, les parties, après s'être
                    retirées, reviennent au bout de quelque temps et prient le tribunal de radier le
                    jugement sur le livre des procès-verbaux, cette demande étant motivée par une
                    réconciliation mutuelle ; la chose volée est alors rendue au propriétaire; quant
                    à l'offense, elle est réparée par la remise d'une somme d'argent, d'une certaine
                    quantité d'eau-de-vie, ou bien par quelque autre moyen.</p>
                <p>L'arrêt est alors rayé sur le livre des procès-verbaux. Les mêmes considérations
                    économiques qui forment la base du droit de propriété (nous avons eu déjà
                    l'occasion d'en parler plus haut), font que certaines infractions ne sont point
                    considérées comme criminelles. Par exemple, on n'admet pas que le droit de
                    propriété puisse être violé là où, d'après la conviction populaire, il n'a
                    jamais existé. Il en résulte que voler des arbres dans la forêt d'autrui, y
                    ramasser des fagots, cueillir des fruits, occuper un terrain appartenant à
                    autrui, mais non encore cultivé, sont des faits qui ne semblent pas devoir être
                    envisagés comme réellement délictueux, car la forêt, le terrain, comme l'air et
                    l'eau, ne sont pas le produit du travail : Dieu les a créés pour l'usage de
                    tous..</p>
                <pb n="614"/>
                <p>Il y a des localités où les paysans ne croient pas à l'existence d'une loi
                    sauvegardant le droit de propriété sur les forêts; ils prétendent qu'elle a été
                    inventée par les gardes-forestiers désireux de s'enrichir par les amendes, 2.
                    L'élément religieux. — Il serait cependant excessif de soutenir que l'acte
                    délictueux est uniquement considéré comme une offense personnelle (1) ou comme
                    un dommage économique.</p>
                <p>Dans certaines localités, le sacrilège est regardé comme un crime des plus
                    odieux. Il est certain que la notion de l'acte délictueux comprend encore un
                    autre élément; effectivement, on l'envisage comme une infraction de l'accusé à
                    la loi divine. L'acte délictueux est fréquemment assimilé au péché; quelquefois
                    ces deux notions sont regardées comme identiques. Les paysans prétendent que
                    Dieu même, dans sa grandeur, châtie le crime, en manifestant sa volonté dans le
                    jugement de la justice humaine. Il est aussi certain que tout criminel ayant
                    réussi à échapper au jugement des hommes, tôt ou tard sera châtié par Dieu. Ces
                    deux éléments dans la notion du droit, que nous venons de mentionner, sont pris
                    en considération pour l'appréciation de la gravité de l'infraction.</p>
                <p>Les tribunaux de volost attachent aussi une grande importance à la personne de
                    l'inculpé, et prennent en considération : 1° le degré de corruption du coupable
                    (sa moralité comme individu, le l'ait qu'il a ou qu'il n'a pas comparu déjà
                    devant un tribunal, qu'il a ou qu'il n'a pas commis antérieurement une
                    infraction semblable à celle dont on l'accuse, sa conduite, etc.); 2° les
                    circonstances qui l'ont poussé à commettre ladite infraction (le fait d'avoir
                    été provoqué par celui qu'il a offensé, ou par les parents de ce dernier, etc.)
                    (2).</p>
                <p>Le châtiment. — Là où la connaissance de la loi a pénétré plus profondément dans
                    le milieu rural, les tribunaux de volost se bornent à infliger les pénalités
                    déterminées par la loi (peine corporelle, les verges, arrêts, amende, travaux
                    publics). L'influence de l'élément économique se fait aussi sentir au moment où
                    l'on procède au choix de la peine. Il subsiste encore aujourd'hui une opinion
                    très répandue dans le public, d'après laquelle, au point</p>
                <note place="bottom">(1) C'est-à-dire l'offense à la dignité de la personne.</note>
                <note place="bottom">(2) Contrairement à ce que décide la loi, l'état d'ivresse
                    supprime toute responsabilité.</note>
                <pb n="615"/>
                <p>de vue des paysans, les verges présenteraient le meilleur moyen de correction; ce
                    fait, dit-on, tient à l'ignorance des paysans, et à leur situation économique
                    (1).</p>
                <p>Cette opinion ne peut s'expliquer que par une connaissance superficielle des
                    données fournies par les travaux de recherche faits à ce sujet. La punition
                    corporelle empruntée, jadis, à Byzance et, plus tard, imitée de l'OCCIDENT, les
                    verges, introduites principalement par l'autorité administrative, ne sont,
                    évidemment pas une invention du peuple russe. Contrairement à la pratique des
                    tribunaux qui ont affaire aux éléments ruraux les plus corrompus, les tribunaux
                    de volost font rarement usage de la peine des verges, on peut même citer des cas
                    où elle est blâmée en principe. Si les paysans supportaient la peine corporelle
                    avec aussi peu de répugnance qu'on le prétend, le nom de fouetté ne leur serait
                    pas si odieux qu'il l'est en réalité (2).</p>
                <p>Les rares occasions où le paysan préfère la peine des verges à toute autre
                    prouvent le misérable état de sa situation économique, sans qu'on puisse
                    attribuer cette préférence à la rudesse de ses mœurs. En examinant les cas
                    isolés, on trouve des exemples d'individus condamnés à la peine des verges, qui
                    ont préféré le suicide à ce déshonneur. Il existe aussi tout un ensemble de
                    faits constatés, qui prouvent que l'amélioration de la position matérielle fait
                    disparaître les verges de la pratique des tribunaux; enlin, il y a des tribunaux
                    où la peine des verges est absolument inusitée.</p>
                <p>Il est nécessaire de savoir aussi que les tribunaux, dans le choix de la nature
                    de la peine, prennent en considération la personne du coupable; par conséquent,
                    la même infraction est châtiée différemment, suivant les cas. Pour produire de
                    l'effet sur l'un, il faut le punir sévèrement, tandis que l'autre est
                    profondément affecté d'une peine légère; la différence du châtiment se trouve
                    dans la personnalité même du prévenu. QUELQUEFOIS, le tribuna aggrave la
                    punition, sans dépasser dans sa forme les limites fixées par la loi; le vol de
                    chevaux par exemple, le véritable fléau des exploitations agricoles est puni
                    fort sévèrement. On cite un cas où le voleur fut puni de deux cents coups de
                    verges. En outre, plusieurs tribunaux (ceux notamment qui se trouvent près
                    des</p>
                <note place="bottom">(1) A la caution solidaire surtout.</note>
                <note place="bottom">(2) Ce nom de fouetté passe quelquefois aux enfants des
                    personnes qui ont été punies des verges.</note>
                <pb n="616"/>
                <p>grandes villes, des grandes routes commerciales, des centres industriels) (1)
                    ajoutent aux peines prévues par la loi; sous ce rapport, les localités les plus
                    proches du centre diffèrent de celles qui en sont le plus éloignées; dans les
                    premières, la peine ainsi ajoutée arbitrairement consiste en réprimandes ou en
                    observations (2); le coupable est tenu en état de suspicion; tandis que dans les
                    dernières, on applique parfois des punitions appelées « outrageantes. »</p>
                <p>Ces punitions d'ailleurs, dont l'origine est fort ancienne, deviennent de plus en
                    plus rares. Comme exemple d'une peine de ce genre, inventée par le tribunal, on
                    peut citer la promenade processionnelle du voleur à travers le village. Le
                    voleur, chargé des objets volés, est même conduit quelquefois dans les villages
                    voisins, accompagné par une foule qui crie et qui le hue. Du reste, ce genre de
                    punition est aussi, parfois, pratiqué sans l'intervention du tribunal.</p>
                <p>Pour en finir avec ce sujet, il reste à faire mention d'une certaine coutume qui
                    consiste à se faire justice soi-même. PARFOIS, les paysans (ordinairement à bout
                    de patience), peu satisfaits d'une punition trop indulgente à leur gré, que les
                    tribunaux ordinaires ont infligée, se décident à prendre des mesures énergiques.
                    Dans ce cas, des personnes, le visage couvert, entrent silencieusement chez
                    l'homme reconnu comme l'ennemi du village (c'est par exemple le voleur de
                    chevaux, l'incendiaire, etc.), le saisissent et le livrent tranquillement à une
                    mort cruelle (il est fortement battu, pendu par les pieds, etc.). HEUREUSEMENT,
                    ces cas deviennent rares, de même que ceux où l'on assassine par superstition
                    (3).</p>
                <p>Dans cette courte esquisse, nous n'avons pas eu la prétention de relever toutes
                    les particularités caractéristiques mises en lumière par les recherches
                    scientifiques; il va sans dire qu'il ne peut être question d'entrer dans les
                    détails du sujet. Notre but a été simplement de mettre en relief, en quelques
                    traits, le carac-</p>
                <note place="bottom">(1) La culture et la connaissance des lois se propagent autour
                    de ces localités.</note>
                <note place="bottom">(2) En réalite, s'il n'y avait que la peine des verges qui fit
                    impression sur les paysans, comment arriverait-il que, dans la pratique des
                    tribunaux, on ait fait usage de peines plus douces, qui n'agissent que par leur
                    côté moral?</note>
                <note place="bottom">(3) Par exemple, l'assassinat des sorciers et des sorcières,
                    qu'on accuse d'avoir provoqué des événements malheureux.</note>
                <pb n="617"/>
                <p>tère indépendant de la coutume populaire par rapport au droit commun, ainsi que
                    de signaler l'action créatrice des tribunaux de volost. Quant aux remarques
                    propres à établir l'utilité de ces tribunaux pour la population rurale, elles
                    feront l'objet de courtes observations sur la procédure.</p>
                <p>LA PROCÉDURE.</p>
                <p>On ne trouvera point, dans ce chapitre, un exposé détaillé de l'organisation
                    judiciaire; on n'y trouvera pas davantage le tableau de l'administration de la
                    justice, ni l'indication des formes de la procédure, dans le sens restreint de
                    ce mot. Nous nous bornerons, d'une part, à parler de l'organisation de certains
                    tribunaux, d'autre part, à indiquer quelques-unes des formes de la
                    procédure.</p>
                <p>§ 1er. — Des tribunaux. — La loi a donné au paysan un organe permanent pour
                    l'administration de la justice, c'est le tribunal de volost. Ce tribunal se
                    compose de juges élus par les paysans au nombre de quatre à douze, et nommés
                    pour un an. En dehors de ses multiples attributions, le greffier du tribunal
                    exerce encore les fonctions de secrétaire. Il inscrit les demandes sur le
                    registre des procès-verbaux, ainsi que la procédure et la sentence. Le plus
                    souvent, les membres composant le tribunal s'assemblent tous les quinze jours;
                    l'audience occupe fréquemment une journée entière. Indépendamment de la charge
                    morale que supporte le paysan en [exerçant les fonctions judicaires, il éprouve
                    aussi un préjudice matériel : la perte de temps et de travail — perte qui est
                    rarement compensée par l'allocation d'appointements.</p>
                <p>Généralement on élit, comme juges, des gens respectables, bons propriétaires,
                    sachant lire et écrire, s'il est possible. Bien souvent, les juges ne sont guère
                    au courant de leur mission et s'en reposent trop sur les connaissances
                    juridiques du greffier. La modicité des appointements alloués à ce dernier pour
                    ses fonctions pénibles et compliquées, fait qu'il est tenté parfois de recevoir
                    l'argent que lui offrent les plaideurs; cette subvention agit d'une manière
                    démoralisante sur les juges et les paysans : la loi se discrédite et leur esprit
                    de justice est profondément révolté.</p>
                <p>HEUREUSEMENT, le fait n'est ni constant ni général. La manière dont les paysans
                    envisagent le tribunal de volost varie beaucoup suivant les lieux. Là où ces
                    tribuunaux sont bien composés, on les considère comme la forme la mieux
                    appropriée à la vie des</p>
                <fw place="bottom">XXVII. 42</fw>
                <pb n="618"/>
                <p>paysans, car ils sont pour eux d'un accès facile, ils se tiennent au courant des
                    mœurs et des coutumes, et savent tenir compte de la moralité des plaideurs; dans
                    les localités où ces mêmes tribunaux ne sont pas aussi bien constitués, les
                    paysans expriment leur mécontentement et vont même jusqu'à songer à la nécessité
                    d'une réforme.</p>
                <p>La loi autorise l'assemblée communale, c'est-à-dire la réunion de tous les
                    propriétaires et des membres compétents de la communauté des paysans, à exercer
                    certaines fonctions judiciaires.</p>
                <p>Entre autres droits, cette assemblée possède celui d'expulser certains individus
                    des limites de localités déterminées, à condition que cette expulsion soit
                    fondée sur des motifs admissibles.</p>
                <p>Indépendamment du jugement par arbitres, autorisé par la loi, on trouve, dans
                    plusieurs localités, la justice rendue par les vieillards. Cette juridiction,
                    purement populaire, n'est pas reconnue par la loi, et, par conséquent, les
                    décisions qui en émanent n'ont pas de valeur juridique. Les paysans vénérables,
                    avancés en âge, rendent la justice dans les affaires civiles et criminelles. La
                    soumission à leurs décisions n'est fondée que sur la coutume.</p>
                <p>Laissant de côté les autres juridictions populaires, nous signalerons seulement
                    la coutume consistant à se rendre justice à soi-même; cette justice sommaire n'a
                    pas un caractère organique.</p>
                <p>PARFOIS, les personnes qui s'érigent en juges rendent une justice bizarre et sans
                    règles; d'autres fois, au contraire, elles agissent avec sang-froid, selon
                    toutes les règles, et la sentence est rendue, après un examen prolongé et
                    jusqu'à un certain point, impartial.</p>
                <p>Le plus souvent, on a recours à ce mode de justice dans les cas où tous les
                    moyens de défense autorisés par la loi, ont été épuisés en vain. L'impuissance
                    de la loi fait place alors à la force illégale.</p>
                <p>Les tribunaux mal organisés existant avant la réforme, le peu de respect pour la
                    loi qu'on trouvait au temps du servage, l'ignorance, l'isolement, telles sont
                    les sources de la défiance peu réfléchie, des paysans à l'égard des tribunaux
                    ordinaires et du manque de foi en leur justice.</p>
                <p>Le courant boueux qui se dégage des fabriques et qui infecte des communes
                    entières d'ivrognerie et de débauche, les déplacements faits au loin pour
                    trouver du travail et du pain, désagrègent, sans doute, la famille; mais ils ont
                    ce bon résultat de</p>
                <pb n="619"/>
                <p>faire pénétrer dans le milieu rural, par parcelles, il est vrai, la connaissance
                    des lois et la confiance en la justice. Conserver ces parcelles, pour en édifier
                    une construction solide, est un devoir pour les civilisateurs de la société
                    russe contemporaine.</p>
                <p>§ 2. — Formes de la procédure. — Les juges siègent dans le local réservé à
                    l'administration communale, pièce le plus souvent vaste, bien éclairée et tenue
                    proprement; ils sont assis autour d'une table recouverte de drap, souvent dans
                    des fauteuils capitonnés. Ils sont sérieux, concentrés, mais simples. Leur
                    sévérité n'est pas une majesté inabordable, leurs interrogatoires sont
                    entremêlés de conseils, de réprimandes, de plaisanteries même.</p>
                <p>On introduit les parties plaidantes, les témoins; après qu'on les a interrogés,
                    on les fait sortir. Après le prononcé du jugement, tous les personnages qui ont
                    figuré au procès se rassemblent dans la salle, où la sentence a été rendue. Leur
                    conversation animée se perd dans les cris, le tapage. Les juges se voient
                    obligés de calmer les passions déchaînées. En observant les juges, on s'étonne
                    parfois de leur entendre prononcer rapidement une décision qu'on n'aurait pas
                    attendue d'eux au premier abord.</p>
                <p>EFFECTIVEMENT, après l'interrogatoire des témoins et l'audition des parties en
                    cause, les juges ont à peine le temps d'échanger furtivement leurs impressions,
                    tandis que l'un d'eux cherche à faire comprendre à ses collègues qui se taisent
                    ou qui prononcent des paroles insignifiantes, dans quel sens il serait désirable
                    que la sentence fût rendue, que l'on voit déjà le greffier rédiger cette
                    sentence.</p>
                <p>La célérité de la décision n'est qu'une impression superficielle : il suffit
                    d'approfondir la pensée et la marche du raisonnement chez les juges, la
                    diplomatie de leur conduite, et cette promptitude de décision cessera de
                    surprendre. Ils restent aussi impassibles devant la déposition du richard,
                    populaire au village, que devant celle du pauvre paysan. L'accumulation des
                    données se produit dans le même ordre chez tous les juges, car tous les
                    personnages figurant dans l'affaire leur sont connus également, c'est de là que
                    vient l'unanimité avec laquelle la décision est rendue, sauf exception. On doit
                    remarquer, toutefois, qu'une pareille unanimité ne tient pas à la manière
                    d'envisager l'affaire en s'attachant trop aux formes, et qu'elle n'empêche pas
                    l'opinion de se produire librement.</p>
                <p>Le fait que les tribunaux de volost excèdent, dans l'exercice de leurs fonctions,
                    les limites qui leur sont assignées par la loi, fait</p>
                <pb n="620"/>
                <p>que nous avons signalé plus haut, confond quelques auteurs.</p>
                <p>Autrefois surtout, c'était une opinion courante que les tribunaux étaient faciles
                    à suborner : on prétendait qu'ils violaient la loi et la justice.</p>
                <p>Les circonstances, obligeant la plupart du temps les juges à remplir leur office
                    gratuitement, on est tenté d'admettre, a priori, qu'ils sont facilement
                    corruptibles, par suite du désir qu'ils ont d'être rémunérés, même illégalement,
                    pour la peine qu'ils prennent et le temps qu'ils perdent. L'usage très répandu
                    de régaler les juges d'eau-de-vie après le gain d'une affaire paraît aussi être
                    un moyen commode de faire pencher la balance de la justice. L'opinion que nous
                    rapportons et qui, sans aucun doute, est exagérée, a pénétré même dans la
                    littérature étrangère.</p>
                <p>TOUTEFOIS, plusieurs observateurs, qui eurent l'occasion d'étudier de près les
                    tribunaux de volost, nient le fait de corruption.</p>
                <p>Quant au régal d'eau-de-vie, offert aux juges, il est toujours compris dans les
                    dépenses de l'affaire, quelle que soit celle des parties qui ait obtenu gain de
                    cause.</p>
                <p>Nous avons eu l'occasion d'assister, personnellement, à des séances des tribunaux
                    de volost, et nous pouvons certifier que nous avons vu des plaignants pauvres
                    gagner leurs procès contre des rivaux riches, uniquement parce qu'ils avaient
                    raison. Il est évident, néanmoins, qn'en donnant des appointements aux juges, on
                    diminuerait encore les cas de corruption qui, du reste, ne sont pas
                    fréquents.</p>
                <p>En terminant, nous prendrons la liberté de faire la remarque suivante:</p>
                <p>L'existence de plusieurs côtés avantageux dans l'institution des tribunaux de
                    volost et dans l'application des coutumes juridiques populaires, est de nature à
                    retenir ceux qui voudraient porter à ce sujet un arrêt défavorable.</p>
                <p>Les côtés faibles n'en doivent pas moins être soigneusement notés, afin de
                    permettre une amélioration possible.</p>
                <p>Il est, sans doute, facile de détruire; mais rappelons-nous qu'on ne songe pas à
                    abattre un arbre, sain et fort, parce qu'il porte quelques branches desséchées.
                </p>
            </div>
            <pb n="621"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 20 NOVEMBRE 1896.</p>
                <p>Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil désigne, pour
                    représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés savantes: MM. Ch.
                    TRANCHANT, BUFNOIR,</p>
                <p>Ch. Lyon-CAEN, J. CHALLAMEL, M. DUFOURMANTELLE,</p>
                <p>PASCAUD, CHEYSSON, de la GRASSERIE, J. DRIOUX, LALLIER,</p>
                <p>H. FROMAGEOT, SALEFRANQUE, Robiquet et F. Dagtjin.</p>
                <p>M. le Secrétaire général annonce au Conseil que le Comité de législation
                    étrangère a mis à la disposition de la Société cent cinquante exemplaires du
                    Code civil portugais, traduit et annoté par M. Laneyrie. Sur sa proposition, le
                    Conseil décide que ce volume sera offert aux membres du CONSEIL, aux présidents,
                    vice-présidents et secrétaires des sections, ainsi qu'aux collaborateurs des
                    tomes XXIII et XXIV de YAnnuaire de législation étrangère et des tomes XXIV et
                    XXV de \ Annuaire de législation française. Les intéressés devront réclamer
                    T'ouvrage à M. DUPIN, agent de la SOCIÉTÉ, avant le 1er juillet 1897.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>FRANCE.</head>
                    <p>18 juillet 1896. — Loi modifiant l'article 11 de la loi du 29 juin 1894 sur
                        les caisses de secours et de retraites des ouvriers mineurs.</p>
                    <p>31 juillet 1896. — Loi relative aux pigeons voyageurs.</p>
                    <pb n="622"/>
                    <p>8 août 1896. — Loi déclarant Madagascar et les lies qui en dépendent colonies
                        françaises.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</head>
                    <p>28 juin 1896. — Loi modifiant celle du 3 août 1893 sur l'effectif de l'armée
                        allemande en temps de paix.</p>
                    <p>5 juillet 1896. — Loi sur les devoirs des commerçants qui ont en dépôt des
                        valeurs appartenant à autrui.</p>
                    <p>6 août 1896. — Loi modificative de la loi sur l'industrie.</p>
                    <p>12 août 1896. — Loi modificative de celle du 1" mai 1889 sur les sociétés
                        coopératives, et relative aux opérations des sociétés de consommation.</p>
                    <p>18 août 1896. — Promulgation du Code civil, qui ne doit entrer en vigueur
                        qu'en 1900.</p>
                    <p>PRUSSE.</p>
                    <p>3 juin 1896. — Loi sur l'extension du réseau des chemins de fer de l'ÉTAT, et
                        sur la participation de l'État à la construction des chemins de fer privés
                        et d'intérêt local, ainsi qu'à la création d'entrepôts agricoles de
                        grains.</p>
                    <p>8 juin 1896. — Loi complétant celle du 31 juillet 1895 sur la création d'une
                        caisse centrale pour le développement du crédit personnel coopératif.</p>
                    <p>8 juin 1896. — Loi sur la transmission par héritage des Rentengûter.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="at">
                    <head>AUTRICHE.</head>
                    <p>27 avril 1896. — Loi sur les marchés à terme.</p>
                    <p>3 mai 1896. — Loi modificative des articles 206 et 248 de la loi générale sur
                        les mines du 23 mai 1854.</p>
                    <p>27 mai 1896. — Loi sur la procédure d'exécution.</p>
                    <p>14 août 1896. — Loi sur la création d'associations dans les exploitations
                        minières.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>FINLANDE.</head>
                    <p>2 mai 1895. — Loi sur les sociétés paradions.</p>
                    <p>2 mai 1895. — Loi sur les registres de commerce, les raisons de commerce et
                        les prokuras.</p>
                    <p>12 juin 1895. — Loi sur le partage des immeubles.</p>
                    <p>19 juin 1895. — Loi sur les caisses d'épargne.</p>
                    <p>5 décembre 1895. — Code d'exécution.</p>
                    <p>5 décembre 1895. — Loi sur la responsabilité des patrons en cas d'accidents
                        survenus à leurs ouvriers.</p>
                </div>
                <pb n="623"/>
                <div type="subsection" state="pe">
                    <head>PÉROU</head>
                    <p>12 novembre 1895. — Loi modificative de la Constitution.</p>
                    <p>Il janvier 1896. — Loi sur le monopole du sel.</p>
                    <p>22 janvier 1896. — Loi créant un ministère du Fomento (travaux publics,
                        assistance publique).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="ve">
                    <head>VÉNÉZUÉLA.</head>
                    <p>7 mai 1895. — Loi sur les banques.</p>
                    <p>12 mai 1896. — Décret portant règlement pour l'école d'artillerie du district
                        fédéral.</p>
                    <p>16 mai 1896. — Loi sur les terres inoccupées (tierras baldias).</p>
                    <p>18 mai 1896. —Loi relative à la procédure à suivre dans les procès en
                        responsabilité, intentés contre le Président de la République et les autres
                        hauts fonctionnaires.</p>
                    <p>18 mai 1896. — Loi définissant le délit de trahison envers la patrie.</p>
                    <p>18 mai 1896. — Loi sur la construction et l'exploitation des chemins de
                        fer.</p>
                    <p>19 mai 1896. — Loi abrogeant la loi du 12 mai 1894, concernant la
                        réglementation de la garantie édictée par l'article 14;— 6° de la
                        Constition.</p>
                    <p>ÉTAT DES ANDES.</p>
                    <p>30 janvier 1895. — Constitution.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>L'État hongrois millenaire et son peuple. — 1 vol. in-12, BUDAPEST,
                            1896.</p>
                        <p>Au moment où la Hongrie célébrait son millenaire par son exposition
                            nationale, il a semblé qu'il convenait de fixer dans un livre l'état de
                            la civilisation intellectuelle et matérielle de la Hongrie à cette
                            heure, et de retracer en un ouvrage commémoratif quel a été son passé et
                            quel est son présent. C'est à cette pensée qu'a obéi le ministre
                            hongrois du commerce en ordonnant la rédaction de ce livre précieux,
                            auquel ont collaboré, sous la direction du docteur JEKELFALUSSY, des
                            savants et des publicistes. L'histoire, la géographie, la littérature,
                            les arts de la HONGRIE, son organisation politique, administrative,
                            judiciaire, économique, son commerce et</p>
                        <pb n="624"/>
                        <p>son industrie dans ses branches variées, son régime agricole, mililaire,
                            social, etc., forment autant de monogrophies du plus vif intérêt, où les
                            renseignements abondent et font connaître le sympathique peuple hongrois
                            dans ses aspirations et ses activités diverses. Bien entendu, toutes les
                            questions n'ont pas été approfondies dans tous leurs détails; un seul
                            volume n'eût pas suffi à pareille entreprise; mais, du moins, les traits
                            caractéristiques de chaque manifestation sociale d'activité sont exposés
                            d'une façon suffisamment complète pour fournir une introduction aux
                            études plus amples qui pourront être tentées à l'avenir. Ce livre
                            constitue donc un document du plus haut intérêt, dans lequel les
                            économistes (pour ne parler que d'eux), trouveront à moissonner une
                            riche récolte.</p>
                        <byline>Maurice Dlfoubmantelle.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>De l'inviolabilité du domicile en droit musulman, par M. Omar Bey LOUTFL,
                            sous-directeur de l'École khédiviale de droit du Caire. — 7 p. pet.
                            in-8°; s. 1. n. d.</p>
                        <p>On est assez porté à croire, en FRANCE, que le respect du domicile tient
                            une faible place dans les préoccupations du monde musulman. CEPENDANT,
                            si des faits regrettables et malheureusement trop fréquents témoignent
                            du peu de cas que, dans certains pays soumis à l'islamisme, on fait de
                            l'inviolabilité des demeures privées, il n'en est pas moins vrai que la
                            loi de Mahomet réprouve absolument de pareils actes.</p>
                        <p>C'est ce que M. Omar Loutfl vtent de mettre en lumière dans une petite
                            brochure pleine d'intérêt. L'auteur rappelle que le KORAN, interprété
                            par les commentateurs, interdit à toute personne de pénétrer dans la
                            maison d'aùtrui sans le consentement du propriétaire, sauf dans quatre
                            cas:</p>
                        <p>1° lorsqu'on est habituellement autorisé à le faire; 2° lorsqu'on y est
                            appelé, l'appel équivalant à une autorisation; 3° lorsqu'on se trouve en
                            présence d'un incendie, d'une inondation ou d'un crime; 4°lorsqu'il
                            s'agit d'un maison ouverte au public, telle qu'une boutique, un
                            établissement •de bains, etc. Quiconque porte atteinte à l'inviolabilité
                            du domicile encourt une peine taazif ou arbitraire, c'est-à-dire une
                            peine qui peut aller de la réprimande à la peine capitale, selon la
                            gravité du fait et la condition du coupable.</p>
                        <p>D'ailleurs, l'interdiction de pénétrer, sans autorisation, dans la
                            demeure d'aùtrui concerne aussi bien lés autorités publiques que les
                            simples particuliers; il faut en conclure que, si le domicile des
                            citoyens n'est pas toujours à l'abri des violences administratives, cela
                            tient, non à ce que ces violences sont tolérées par la loi, mais à ce
                            qu'elles ne sont pas suffisamment réprouvées par l'opinion publique,
                            pervertie par une longue habitude du despotisme.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <pb n="625"/>
                    <div type="item">
                        <p>Dix jours dans la Haute-ITALIE, par M. Léon Say. — PARIS, GUILLAUMIN,
                            1896. — In-12, ui-209 pages. 2 fr. 50.</p>
                        <p>Si les guides sont parfois bien ennuyeux quoique toujours fort utiles, il
                            en est autrement lorsqu'ils ont pour auteur un charmeur et un écrivain
                            de talent comme le fut M. Léon Say? Quoi de plus séduisant à lire, en
                            effet, que son petit journal de voyage à travers les institutions
                            coopératives de la Haute-ITALIE, qu'on vient de rééditer? Comme on suit
                            avec plaisir le savant auteur dans ses pérégrinations au milieu des
                            merveilles de l'initiative privée, qui s'appellent la caisse d'épargne
                            et la banque populaire de MILAN, la banque mutuelle agricole de LODI, la
                            banque populaire et la société de secours mutuels de CRÉMONE, la banque
                            populaire de Padoue et la caisse d'épargne de Bologne! C'est qu'à chaque
                            pas on rencontre, au milieu de cette nomenclature qui devrait être
                            aride, des bienfaits réalisés par les institutions de crédit, de
                            coopération et d'épargne, des descriptions charmantes de paysages
                            délicieux, « de campagne où le raisin forme des guirlandes, de prairies
                            t découpées en petites pièces par des fossés, toujours bordées de peu- «
                            pliers et de saules en têtard, de montagnes avec des seconds et des «
                            troisièmes plans bleuâtres, de beaux torrents dont l'eau a la couleur
                            &lt; bleue et l'apparence un peu laiteuse de l'eau des glaciers!» C'est
                            qu'on admire en même temps cette merveilleuse éclosion d'œuvres si
                            florissantes dont la fécondité a répandu dans ces contrées, jadis si
                            déshéritées, tant de richesses et tant de bienfaits! D'ailleurs, ce
                            petit livre, si plein de charme et d'utiles renseignements, n'est-il pas
                            accompagné d'une lettre préface du grand coopérateur français, M.
                            ROSTAND, résumant à merveille l'histoire et les résultats des
                            institutions de prévoyance de la Haute-ITALIE, que le dévoué président
                            de la caisse d'épargne des Bouchesdu-Rhône a jadis pour son compte
                            visitées, étudiées et décrites? C'est plus qu'il n'en faut pour assurer
                            le succès de ces pages qui resteront l'une des œuvres les plus
                            sympathiques de l'éminent économiste enlevé trop tôt à la science et à
                            son pays!</p>
                        <byline>F. Lepelletieiî.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La récidive et la détention préventive. — Théorie et commentaire des lois
                            postérieures au Code pénal, par M. A. Typaldo-BASSIA, juge suppléant,
                            agrégé de l'Université. — PARIS, Chevalier-Marescq et C°, 1896. — In-8°,
                            184 pages. Prix : 5 francs.</p>
                        <p>Le problème de la récidive devient de jour en jour plus important, on
                            pourrait dire plus vital. M. Arthur DESJARDINS, dans sa remarquable
                            introduction à l'ouvrage de M. Typaldo-BASSIA, affirme avec raison qu'il
                            domine tout le système pénal On doit savoir gré à M. Typaldo-Bassia d'en
                            avoir réuni les matériaux et d'avoir rassemblé, en les commentant, les
                            solutions que les lois récentes ont cherché à lui donner. — L'auteur</p>
                        <pb n="626"/>
                        <p>envisage sous quatre aspects différents la législation préventive et
                            répressive de la récidive: 1° moyens pénitentiaires; 2° moyens
                            éliminatoires^" moyens d'amendement et reclassement; 4° moyens
                            judiciaires- — Comme moyen pénitentiaire, M Typaldo-Bassia préconise
                            l'emprisonnement individuel et regrette que les difficultés budgétaires
                            ne permettent pas uue application plus étendue de la loi du 5 juin 1875;
                            comme moyen d'élimination, il est partisan de la rélégation et il
                            commente judicieusement la loi du 25 mai 1885. Parmi les moyens
                            d'amendement et de reclassement, l'auteur signale les œuvres de
                            patronage, la réhabilitation, enfin et surtout la libération
                            conditionnelle; peu de mesures lui paraissent aussi efficaces pour
                            amener l'amélioration morale du coupable. La loi du 26 mai 1891,
                            considérée comme moyen judiciaire préventif et répressif, est l'objet
                            d'une longne et intéressante étude.</p>
                        <p>M. Typaldo-Bassia a parfaitement saisi combien, lors des discussions au
                            Parlement de la proposition Bérenger, la pensée primitive de son auteur
                            a été méconnue; telle qu'elle a été votée, la loi du 26 mars 1891
                            constitue une loi d'atténuation plutôt qu'une loi d'aggravation à
                            l'égard des récidivistes. Un commentaire de la loi du 15 novembre 1892
                            sur l'imputation de la détention préventive, le texte des lois analysées
                            et des tableaux synoptiques des cas de relégation et des combinaisons de
                            récidive terminent cet ouvrage qui sera lu attentivement et avec fruit
                            par tous ceux qu'intéresse le problème complexe de la récidive.</p>
                        <byline>Daniel Buret.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Code pratique de la réglementation du travail dans les industries du
                            bâtiment et celles qui s'y rattachent, par MM. J. Brodu et E. Despagnat.
                            — 1 vol. in-8"; PARIS, ROUSSEAU, 1897. — Prix: 6 francs.</p>
                        <p>Comme ils l'indiquent eux-mêmes dans leur préface, les auteurs de ce
                            volume n'ont pas visé à faire une œuvre de science pure, mais à faire
                            une œuvre pratique. 11 nous semble qu'ils y ont réussi et que leur livre
                            sera consulté avec fruit par les industriels auxquels il s'adresse plus
                            spécialement. Le plan d'ailleurs en est simple, clair et de nature à
                            faciliter les recherches : l'ouvrage, en effet, se divise en deux
                            parties, composées par l'analyse des lois, décrets, règlements et
                            jurisprudence en la matière, d'une part la protection du travail,
                            d'autre part la surveillance administrative. La première partie traite
                            des principes concernant l'emploi, dans l'industrie du bâtiment, des
                            enfants, des apprentis, des adultes, et expose les mesures d'hygiène et
                            de sécurité applicables ainsi que la question des accidents. La seconde
                            partie est consacrée à l'inspection du travail. Ce volume présente, en
                            outre, l'avantage de réunir en annexes tous les textes, rapportés in
                            extenso, relatifs aux matières traitées, ce qui lui donne le véritable
                            caractère d'un Code où sont utilement groupées toutes les dispositions
                            légales applicables à l'industrie du bâtiment.</p>
                        <byline>Maurice Dufourmajitelle.</byline>
                    </div>
                    <pb n="627"/>
                    <div type="item">
                        <p>Études sur Vhistoire de la procédure civile chez les Romanis. — Tome 1 :
                            La procédure par le pari (agere per sponsionem), par M. Emile
                            Jobbé-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de Paris. — 1 vol. in-8",
                            vih-508 pages. PARIS, Arthur ROUSSEAU, éditeur, 1896. — Prix : 12
                            francs.</p>
                        <p>La procédure civile des Romains est fort en honneur dans nos Facultés de
                            droit. L'étude de la procédure constitue en effet une méthode nouvelle
                            et indispensable pour aborder le droit romain : le fonctionnement du
                            droit fait connaître le droit lui-même; de plus, l'évolution de la
                            sanction, source d'information historique précieuse, renseigne sur
                            l'histoire du droit sanctionné. Mais l'étude de la procédure civile des
                            Romains présente, en outre, un intérêt historique propre : par quelle
                            transition, par exemple, les Romains passèrent-ils de la procédure
                            archaïque des legis actiones, des paroles solennelles et des gestes
                            sacramentels, au mécanisme souple et ingénieux de la procédure
                            formulaire, appelé à constituer entre les mains des prêteurs un si
                            mwveilleux instrument de rénovation? — Problème attachant, mais
                            difficile entre tous, à la solution duquel M. Jobbé-DUVAL, professeur de
                            droit romain à l'Université de PARIS, a dessein de consacrer une
                            première série des Etudes qu'il entreprend. Cette série, qui comprendra
                            deux volumes dont le premier seul a paru, est présentée sous une
                            rubrique qui, en elle-même, résume toute la thèse : La procédure par le
                            pari.</p>
                        <p>L'auteur, dans un livre préliminaire destiné à servir d'introduction,
                            après avoir exposé dans ses grandes lignes la procédure primitive des
                            Romains (afin de faire connaître la pratique judiciaire dont les abus
                            inspirèrent aux plaideurs le désir d'une réforme) analyse les caractères
                            juridiques du pari, puis définit la procédure par le pari. Dans cette
                            procédure, le juge, tranchant le litige d'une façon indirecte, se
                            bornait à décider qui des deux litigants avait gagné un pari; le pari
                            apparaissait donc comme un expédient employé pour aboutir à la sentence,
                            — tantôt entrant dans la composition d'une legis actio plus moderne que
                            celles dont on avait jusque là fait usage, tantôt figurant à la base
                            d'une procédure nouvelle créée de toutes pièces par la jurisprudence
                            afin d'échapper à la nécessité de recourir à une legis actio.</p>
                        <p>Le reste du volume est consacré uniquement à la recherche des origines et
                            du domaine d'application de la procédure par le pari au cours de la
                            période historique qui s'étend jusqu'au vote de la loi Aebutia.</p>
                        <p>Ayant déjà, par avance, rejeté hors du domaine de cette procédure la
                            legis actio per sacramentum (assertion qui ne laissera pas d'être
                            vivement prise à partie par d'autres romanistes), l'auteur en relève
                            successivement les caractères : 1° Dans la legis actio per condictionem
                            de la loi Silia; 2° dans la legis actio per condictionem de la loi
                            Calpurnia;</p>
                        <p>3° dans la procédure des interdits; 4° en matière d'actions in rem, dans
                            les interdits possessoires et dans l'action in rem per sponsionem. — A
                            chacune de ces procédures est consacrée une section spéciale où, à
                            l'occa-</p>
                        <pb n="628"/>
                        <p>sion du sujet traité, tous les problèmes soulevés par les origines et
                            l'évolution des condicliones, des interdits, de la revendication
                            mobilière et immobilière, qui semblent dérouler les efforts de la
                            critique contemporaine, sont développés et approfondis avec une extrême
                            abondance de documents. A tous les problèmes soulevés, M. Jobbé-Duval
                            s'attache à proposer des solutions nouvelles, qu'il expose et défend
                            avant de réfuter les systèmes adverses. Pour appuyer ses doctrines, à
                            côté des textes utiles, il fait de fréquents appels à l'histoire
                            comparée des institutions.</p>
                        <p>Le livre de M. Jobbé-Duval révèle donc une œuvre de haute généralisation,
                            d'une hardiesse toute magistrale. De pareils travaux semblent également
                            passer l'éloge et la critique. Qu'il nous soit permis cependant de
                            rendre à la méthode de l'exposé, à la richesse de l'information comme
                            aussi à la sûreté de la doctrine, l'hommage qui leur est légitimement
                            dû. Cette étude entreprise fait, on peut le dire, le plus bel honneur à
                            notre science; car à la mise en œuvre historique des textes, où les
                            Universités d'Allemagne semblaient nous avoir surpassés, elle applique
                            les qualités vraiment françaises : l'ampleur et l'élévation de la
                            synthèse, l'élégante clarté de la forme.</p>
                        <byline>Henri Lévy-Ullmann.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Vie de BERRYER, par M. Charles de Lacombe. — 3 vol. in-8°; Paris;</p>
                        <p>Firmin-Didot; 1894-1895.</p>
                        <p>Berryer est né à PARIS, le 4 janvier 1790, et s'est éteint à AUGERVILLE,
                            le 29 novembre 1868. Pendant le cours de sa longue carrière, il a été
                            mêlé, comme avocat et comme homme politique, à tous les grands
                            événements qui se sont accomplis en France. AUSSI, le récit de sa vie
                            est-il plus qu'une biographie; c'est, dans une certaine mesure, une
                            contribution à l'histoire de notre pays pendant la période mouvementée
                            qui s'étend de la chute du premier empire à la fin du règne de Napoléon
                            111.</p>
                        <p>M. Charles de Lacombe était placé dans des conditions exceptionnellement
                            favorables pourretracer avecune fidélité parfaite le tableau de cette
                            existence, qui fut si bien remplie. Dès sa jeunesse, il avait été admis
                            dans l'intimité de l'illustre orateur, qu'il avait ainsi appris à
                            connaître et à aimer. Grâce à des confidences reçues dans une pratique
                            presque quotidienne, il a pu saisir mille traits fugitifs du caractère
                            de son héros, qui lui ont permis de dessiner son partrait avec un relief
                            et une vérité d'altitude que d'autres eussent vainement tenté
                            d'atteindre. Il faut ajouter qu'il a eu la bonne fortune d'avoir à sa
                            disposition la collection des lettres, des papiers et des notes de
                            Berryer; les emprunts fréquents faits à ces documents précieux
                            contribuent à imprimer à son récit un cachet d'authenticité absolue.</p>
                        <p>L'ouvrage comprend trois volumes, qui correspondent à trois phases de la
                            vie de Berryer.</p>
                        <p>Dans le premier, consacré à sa jeunesse, l'auteur nous fait connaître</p>
                        <pb n="629"/>
                        <p>ses origines et sa famille; il le suit dans les établissements
                            d'instruction où son éducation s'est poursuivie, et il nous le montre
                            enfin embrassant la carrière du barreau, à laquelle il devait demeurer
                            fidèle jusqu'à la mort.</p>
                        <p>Arrivé à l'âge d'homme, Berryer ne tarda pas à acquérir une situation
                            prépondérante au PALAIS, et M. de Lacombe nous le fait voir engagé dans
                            des affaires retentissantes et devenu l'émule des plus célèbres avocats
                            de son temps. BIENTÔT, il se mêle nu mouvement politique, et sa
                            réputation devient telle qu'il se trouve porté à ladéputation, dès qu'il
                            est parvenu à l'âge de l'éligibilité. MAIS, il arrive à la Chambre des
                            députés pour voir s'écrouler le régime, objet de ses plus chères
                            affections. La Révolution de 1830 et l'avènement de la branche cadette
                            des Bourbons le trouvent à son poste, et il entreprend alors, comme
                            homme politique,une lutte acharnée contre un gouvernement qu'il
                            considère comme ayant usurpé les droits de son prince légitime.</p>
                        <p>Le tome II s'ouvre sur les premiers démêlés du fouguenx orateur avec la
                            monarchie de juillet. Non content de servir par la parole la cause de la
                            branche aînée, Berryer veut se rendre utile par ses conseils, et il
                            s'expose à des poursuites criminelles, qui, du reste, aboutissent à un
                            acquittement glorieux. La période de 1830 à 1848 est celle de ses grands
                            triomphes oratoires. La tribune et la barre retentissent des éclats de
                            son éloquence passionnée et entraînante.</p>
                        <p>Mais l'Empire arrive et son avènement suspend, pour quelques années, le
                            rôle politique de Berryer. Les succès au Palais et à l'Académie
                            française le consolent de sa retraite forcée, jusqu'au jour, où, rendu à
                            la vie publique par le choix des électeurs marseillais, il lui est
                            permis, de nouveau, d'élever la voix dans l'intérêt de la justice et de
                            la liberlé.</p>
                        <p>Cette dernière partie de la vie de Berryer fait l'objet du III* volume,
                            qui termine l'ouvrage. La mort du grand orateur est racontée en termes
                            saisissants. Il meurt, fidèle aux convictions de toute sa vie, et son
                            dernier cri est encore un acte de foi politique.</p>
                        <p>Tel est brièvement résumé, le livre de M. de Lacombe. Écrit avec une
                            simplicité de style qui n'est exempte ni de charme, ni de chaleur, il
                            est digne, de tous points, de l'illustre champion de la cause
                            royaliste.</p>
                        <p>Ceux qui ont pu appprocher Berryer dans les dernières années de sa vie,
                            seront heureux de retrouver, en lisant ces pages, l'homme extraordinaire
                            qu'ils ont connu et admiré; ceux qui, trop jeunes à cette époque, n'ont
                            pu ni le voir, ni l'entendre, sauront gré à M. de Lacombe d'avoir fait
                            revivre pour eux celte grande et noble figure.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
