<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp27&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749527">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822910">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456320">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150195"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822910"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.27 1897-1898.</title></ref>
                    <date when="1898-01-01">Janvier 1898</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 27</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. - Janvier 189s.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ |)| | INITI0 (0I'll </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>S O MIMI A I R E</p>
                <p>Séance du 8 décembre 1897. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. -
                    Élection d'un Vice-Président et de quatre Membres du Conseil de Direction. -
                    Communication de M. Marcel Cos MAo-DUMANOIR sur le projet de loi suisse relatif
                    au contrat d'assurance. - Observations de MM. HUBERT-BRUNARD, CHEYSSON et
                    LÉVY-ULLMANN.</p>
                <p>Conseil de direction.</p>
                <p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise.</p>
                <p>Mouvement législatif. - France. - Allemagne. - Prusse. - Autriche. -</p>
                <p>Grande-Bretagne et Irlande.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - Du contrat de louage, par MM. Baudry-Lacantinerie et
                    A. VVahl ; M. M. DU FOU IMANTELLE. - Les dessins et modèles de fabrique;
                    DOCTRINE, législation et jurisprudence, par M. Vaunois ;</p>
                <p>M. M. DUFOUIRMANTELLE. - Pandectes françaises; Tables décennales du Recueil
                    mensuel de jurisprudcnce et de législation, par MM A. WEISS,</p>
                <p>Lucas et Balland ; M. II. CHAPOY. - Les vices rédhibitoires et les maladies
                    contagieuses dans les ventes et les échanges d'animaux domestiques, par M.
                    Gaure; M. F. DAGUIN. - Jeu et pari au point de vue civil, pénal et
                    réglementaire, par M. G. Frèrejouan du Saint ; M. lP. DAGUIN. -</p>
                <p>Annuaire de la statistique et de l'économie politique pour 1897, par M. Block ;
                    M. IIUBERT-VALLE ROUx.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 8 DÉCEMBRE 1897.</head>
                <p>Présidence de M. E. CIIEYSSON, vice-président.</p>
                <p>La séance est ouverte à neuf heures.</p>
                <div type="item">  <p>M. Cheysson a le regret d'annoncer à l'assemblée que M. Ch. LYON-CAEN, atteint
                    d'une indisposition, heureuse- </p>
                <pb n="70"/>
                <p>ment sans gravité, mais qui le retient à la chambre, ne pourra présider la
                    séance. Son allocution de fin d'année se trouve, par ce fait, renvoyée à la
                    séance générale de janvier 1898.</p>
                <p>M. Cheysson remarque dans l'assistance, M. HUBERT-BRUNARD, avocat à la cour
                    d'appel de Bruxelles ; il lui souhaite la bienvenue.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="membres">
                <p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme ayant été admis à la
                    dernière séance du Conseil de Direction :</p>
                <p>MM. BELKOWSKY (Grégoire), professeur à la Faculté de droit, à Sofia
                    (Bulgarie);</p>
                <p>COUROT (Paul), avocat à la Cour d'appel, 13, rue Michelet (Paris);</p>
                <p>DJUVARA, député, ministre de la justice du royaume de ROUMANIE, à Bucarest
                    (Roumanie);</p>
                <p>DOBRI (Mincoff), procureur général à la Cour d'appel, à Philippopoli
                    (Bulgarie);</p>
                <p>FRANK (Louis), avocat à la Cour d'appel, 83, rue MONTOYER, à Bruxelles
                    (Belgique);</p>
                <p>LE CHEVALIER (Georges), docteur en droit, ministre plénipotentiaire honoraire,
                    ancien délégué de la France à la Commission de la Dette égyptienne, 134,
                    boulevard Saint-GERMAIN, Paris ;</p>
                <p>LETTENBAUR (J.-A.), docteur en droit, vice-consul de l'empire d'ALLEMAGNE,
                    OOSTEINDE, 4, à Amsterdam (Pays-Bas);</p>
                <p>RODANET (Albert), docteur en droit, avocat a la Cour d'appel,</p>
                <p>82, rue TAITBOUT, à Paris ;</p>
                <p>THEOTOKAs (Michel), avocat, à Constantinople (Turquie).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à la
                    Société :</p>
                <p>Compte rendu des séances de la Chambre des députés du Grand-Duché de Luxembourg ;
                    volume offert par le gouvernement du Luxembourg.</p>
                <p>Les dessins et modèles de fabrique. - Doctrine. - Législation. - Jurisprudence;
                    volume offert par l'auteur, M. ALB, Vaunois.</p>
                <p>1 nnuaire de l'économie politique et de la statistique; volume offert par M.
                    Block.</p>
                <p>Code civil allemand et loi d'introduction, traduits et annotés ; volume offerte
                    par M. R. de La GRASSERIE, traducteur. </p>
                <pb n="71"/>
                <p>-</p>
                <p>Reclamaciones presentadas al Tribunal anglo-chileno (1894-</p>
                <p>96);- Informe del ajente del Chile : 5 volumes offerts par M. Ballesteros.</p>
                <p>The Statutes of California (1897); volume offert par M. J.</p>
                <p>Bœufvé.</p>
                <p>Leyes de caracter permanente y de interes general evpedidas por el Congreso;
                    brochure offerte par le gouvernement de la Colombie.</p>
                <p>La Famille à Madagascar; brochure offerte par l'auteur, M. Cournot.</p>
                <p>La doctrine de Monroë : volume offert par l'auteur, M. Delarue de
                    Beaumarchais.</p>
                <p>Report amd accompanying papers. - The Parliaments Debates; 4 volumes offerts par
                    M. Bœufvé.</p>
                <p>EENOKPATIA KAI BAXIAEIA EN EAAAAI; volume offert par l'auteur, M. G.
                    Philarétos.</p>
                <p>Domaines congéables, commentaire ; volume offert par les auteurs. MM. F. Pinchon
                    et E. Gourvil.</p>
                <p>Societa reale di Napoli. .1 tti della reale accademia di science morali e
                    politiche (28° vol.); volume offert par l'Académie des sciences morales et
                    politiques de Naples.</p>
                <p>De la responsabilité civile, étude ; volume offert par l'auteur, M. Ch.
                    Muteau.</p>
                <p>Le droit romain : exposé de ses principes fondamentaux et de ses rapports avec le
                    droit français (t. I°r); offert par l'auteur, M. Typaldo-Bassia. - -</p>
                <p>Commentaire complet du codle de justice militaire pour les :armées de terre et de
                    mer; volume offert par l'auteur, M. V.</p>
                <p>Nicolas.</p>
                <p>Maps of the Orimoca-Essequibo region south america ; volume offert par M. J.
                    Bœufvé.</p>
                <p>Les partis politiques en IIollande; brochure offerte par l'auteur, M. G. Van den
                    Bossche.</p>
                <p>Officielle Sammlung der Gesetse des Stands Zürich (1896);-</p>
                <p>Offizielle Sammlung der für Stand Schaffhausen GESETCE, etc.;</p>
                <p>2 volumes offerts par M. de Salis.</p>
                <p>Recopilacion de leyes, decretos y acuerdos dictados por la asemblea legislativa
                    de Los Andes (1897); brochure offerte par M. Caracciolo Parra.</p>
                <p>Dulletin officiel des lois, décrets, arrêtés du canton de Fri bourg (65° vol.);
                    volume offert par M. l'abbé Speiser. </p>
                <pb n="72"/>
                <p/>
                <p>Du régime de la dot en Normandie; volume offert par l'auteur, M. R. Ranchon.</p>
                <p>The John Crerar library second annual report 1896; brochure offerte par M. J.
                    Bœufvé.</p>
                <p>La législation du travail en France; rapport offert par l'auteur, M. Paul
                    Pic.</p>
                <p>De la réforme parlementaire en France ; brochure offerte par l'auteur, M. Séverin
                    de la Chapelle.</p>
                <p>La question d'Orient depuis le traité de Berlin ; volume offert par l'auteur, M.
                    Max Choublier.</p>
                <p>EAAHNIKON xrNTATMATIKON AIKAION; volume offert par l'auteur, M. Jean Arabantinos.
                    -</p>
                <p>La synthèse du droit international privé ; 2 volumes offerts par M. le comte de
                    Vareilles-Sommières.</p>
                <p>Code de commerce et lois commerciales nusuelles, avec des motions de législation
                    comparée ; ouvrage offert par l'auteur, M. Emile Cohendy.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Il est procédé à l'élection d'un vice-président en remplacement de M. A. CHAUMAT,
                    vice-président sortant et non rééligible. M. HUBERT-VALLEROUx est élu
                    vice-président pour quatre ans.</p>
                <p>Le scrutin est ouvert, ensuite, pour l'élection de quatre membres du Conseil en
                    remplacement de MM. P. DARESTE,</p>
                <p>R. SALEILLES, L. THÉVENET, G. D. WEIL, membres sortants et non rééligibles. MM.
                    Th. DUCROCQ, DE BOISLISLI, loUCHIÉ DE BELLE et Charles LACHAU, sont élus membres
                    du Conseil pour quatre ans.</p>
                <p>M. Marcel Cosmao DUMANOIR, licencié en droit, donne communication d'une ÉTUDE SUR
                    LE PROJET DE LOI SUISSE</p>
                <p>RELATIF AU CONTRAT D'ASSURANCE.</p>
                <p>Au congrès des actuaires qui eut lieu en 1895 à BRUXELLES,</p>
                <p>M. ADAN, Directeur de la Royale BELGE, résumait dans un remarquable exposé l'état
                    actuel des législations sur le contrat d'assurance sur la vie, et formulait en
                    cette matière les desiderata des </p>
                <pb n="73"/>
                <p> spécialistes (1 ). Ces desiderata consistaient dans la sanction législative des
                    principes élaborés par la doctrine et la jurisprudence, mais le savant
                    rapporteur adjurait le législateur futur de fonder son œuvre sur des éléments
                    techniques fortement assis.</p>
                <p>Comme une réponse anticipée au vœu des actuaires, M. Adan signalait la
                    préparation d'un projet, confiée par le gouvernement suisse au Dr Rölli, ancien
                    chef de la division juridique du bureau fédéral des assurances. L'œuvre du Dr
                    Rölli est aujourd'hui terminée; son avant-projet (2), accompagné d'un exposé des
                    motifs, a été publié et communiqué aux Compagnies d'assurances qui opèrent en
                    Suisse. Celles-ci ont formulé leurs observations : nous croyons pouvoir affirmer
                    que le projet du Dr Rölli a trouvé parmi les spécialistes de l'assurance sur la
                    vie un accueil généralement peu favorable.</p>
                <p>Le premier et grave reproche qu'on peut lui adresser, et qui a été exprimé
                    énergiquement par les Compagnies d'assurances dans leurs observations : c'est
                    d'embrasser toutes les branches d'assurances terrestres sans distinction. La
                    seule classification que connaisse le projet, est une division vraiment bien
                    sommaire, en assurance des choses et assurance des personnes.</p>
                <p>Ce n'est probablement pas une excellente méthode législative que de soumettre à
                    des dispositions uniformes les assurances contre l'incendie, les assurances
                    agricoles, les assurances industrielles, surtout lorsque la réglementation porte
                    en grande partie sur le détail; il est moins naturel encore de réunir
                    l'assurance sur la vie à l'assurance des choses, dans une loi où, sur
                    quatre-vingt-douze articles, cinquante sont communs aux assurances en général
                    (3). D'ailleurs, il n'aurait pas été difficile de consacrer</p>
                <note place="bottom">(1) Congrès international des ACTUAIRES, BRUXELLES, septembre
                    1895. DOCUMENTS, 3° question, 3° alinéa. Nécessité d'une législation spéciale
                    consacrant les principes généraux du contrat d'assurance sur la vie. 1 br., 12
                    p.</note>
                <note place="bottom">(2) Le texte allemand du docteur Rolli est accompagné d'une
                    traduction française du D* CERESOLE, secr. Jur du B. F. des ass. Il existe entre
                    les deux versions un certain nombre de légères divergences de rédaction ; en
                    raison de celles-ci, aussi bien que du caractère officiel de la traduction, il y
                    a lieu de ne pas séparer les deux textes. Au surplus, le texte français est en
                    général moins précis que le texte allemand.</note>
                <note place="bottom">(3) M. de la Grasserie a publié récemment, dans la Revue
                    internationale des assurances (1897, 2° N° trim., p. 239 s.), l'essai d'un
                    projet de loi général sur les assurances, qui s'applique également à toutes les
                    assurances terrestres. Le savant magistrat s'est par là trouvé amené à
                    méconnaître (notamment en matière d'assurances vie) des données techniques
                    fondamentales qui rendraient inapplicables certaines dispositions de son
                    projet.</note>
                <pb n="74"/>
                <p>à l'assurance sur la vie un chapitre exclusif : il aurait suffi de transporter
                    ailleurs les articles 76 et 77, les seuls de la troisième partie qui concernent
                    l'assurance des personnes contre les accidents, et qui décident l'un, qu'en cas
                    d'assurance collective, la victime d'un accident a une action directe contre
                    l'assureur, l'autre, qu'en cas de diminution permanente de la capacité de
                    travail, l'indemnité sera évaluée en proportion de cette diminution.</p>
                <p>L'auteur du projet s'est donc trouvé amené pour ainsi dire malgré lui à faire une
                    place très à part à l'assurance vie.</p>
                <p>Ce qui frappe tout d'abord dans le projet Rölli, c'est l'absence d'une définition
                    générale du contrat d'assurance, susceptible de s'appliquer aussi bien à
                    l'assurance vie qu'aux autres assurances terrestres. C'est seulement au début de
                    la deuxième partie, spéciale à l'assurance des choses, que l'objet et la portée
                    du contrat d'assurance sont définis.</p>
                <p> « Le contrat d'assurance peut avoir pour objet tout intérêt « économique qu'une
                    personne possède à la non réalisation d'un « risque. Même si le contrat a été
                    conclu par un intermédiaire, « l'indemnité n'est due qu'à la personne dont
                    l'intérêt fait l'objet « de l'assurance. - Cette personne s'appelle l'assuré.
                    »</p>
                <p>Le sens de cet article est bien clair : l'assurance ne peut servir qu'à réparer
                    un dommage, c'est un contrat d'indemnité.</p>
                <p>Cette définition, imposée, sinon formulée, par l'article 46, l'auteur ne l'a pas
                    jugée, sans doute, applicable à l'assurance sur la vie, et, à notre avis, il a
                    eu raison (1). Nous ne prétendons pas soutenir que l'assurance sur la vie ne
                    soit pas une assurance, et nous n'ignorons pas que l'assurance suppose un
                    dommage éventuel dont il s'agit de pallier les conséquences. Mais nous ne
                    croyons pas que le capital assuré soit toujours et en soi une indemnité. Cette
                    doctrine, qui tarit dans leur source plusieurs contraverses juridiques, et dont
                    la jurisprudence, alors qu'elle flottait encore, s'est parfois servi comme d'une
                    sorte d'excuse, tombe devant la réalité des faits. Le capital assuré est,
                    presque dans la majorité des cas, un pur gain pour celui qui le recueille.</p>
                <p>Que ce soit là une déformation économique de l'assurance sur la vie, nous ne le
                    croyons pas pour notre part, mais peu importe,</p>
                <p>(1 Le Code civil de Zürich donne, dans son article 496, une définition du contrat
                    d'assurance qu'il applique à l'assurance sur la vie, et qui est identique à
                    celle que nous dégageons de l'article 46 du projet Rôlli. </p>
                <pb n="75"/>
                <p>- »- - 1 ) -il suffit que cette déformation soit juridiquement possible pour
                    qu'on ait le droit d'affirmer que l'assurance sur la vie n'est pas
                    essentiellement, au point de vue juridique, un contrat d'indemnité.</p>
                <p>Il y a donc quelque chose à la fois d'un peu étroit et d'un peu vague dans cette
                    conception du contrat d'assurance. Mais l'absence d'une définition complète et
                    précise n'est pas la seule marque de la difficulté qu'on éprouve à grouper des
                    éléments hétérogènes dans des formules complexes; le style du projet tout entier
                    comporte trop souvent des expressions abstraites, même dans des dispositions de
                    détail. Nous signalerons les plus frappantes, à mesure qu'elles se
                    présenteront.</p>
                <p>C'est donc sans définir le contrat d'assurance que débute le projet du Dr Rölli.
                    Il est divisé en quatre parties.</p>
                <p>I. Dispositions générales.</p>
                <p>II. Dispositions spéciales à l'assurance des choses.</p>
                <p>III Dispositions spéciales à l'assurance des personnes.</p>
                <p>IV. Dispositions finales. - L'article 1er dispose qu'autant que la présente loi
                    n'en dispose pas autrement, le contrat d'assurance est soumis aux dispositions
                    générales du code fédéral des obligations. Ce rappel n'était pas indispensable.
                    Aussitôt après, commence la réglementation extérieure du contrat d'assurance.
                    Aucune forme spéciale n'est prescrite, et, nous allons le voir, il s'agit d'un
                    contrat purement consensuel, au moins en théorie, car le contrat formé in
                    abstracto reste à peu près sans effet tant que n'ont pas été accomplies
                    certaines formalités.</p>
                <p>D'après un usage constant, toute personne qui désire s'assurer rédige une
                    proposition, le plus souvent d'après un formulaire qui émane de l'assureur.
                    Cette proposition, destinée avant tout à fournir à ce dernier les renseignements
                    dont il a besoin pour fixer les bases du contrat, peut avoir dans l'intention de
                    celui qui la rédige, une signification très variable. Ce peut être une simple
                    feuille de renseignements; ce peut être un engagement ferme. L'usage qui a
                    prévalu en France est de n'attribuer à la proposition qu'une valeur de
                    renseignement. Même à ce point de vue, la proposition conserve une grande
                    importance, puisque les renseignements fournis inexactement ou omis par l'assuré
                    peuvent donner lieu à la nullité du contrat. MAIS, quelle que soit cette
                    importance, le signataire d'une proposition demeure libre </p>
                <pb n="76"/>
                <p> de se retirer; il n'est pas plus engagé envers l'assureur que n'est engagé
                    envers un marchand le passant qui entre dans une boutique pour demander le prix
                    d'un objet. Le contrat d'assurance tel que l'a fait notre pratique, est un
                    contrat formaliste; la solennité consiste dans la signature d'une police en
                    double original, et le paiement de la première prime. C'est en effet une
                    nécessité d'ordre technique que le risque accepté par l'assureur soit couvert
                    d'avance.</p>
                <p>Le projet qui nous occupe s'est placé à un point de vue tout différent.</p>
                <p>La proposition d'assurance constitue une offre; que l'acceptation de l'assureur
                    vienne s'y joindre, et le contrat est conclu.</p>
                <p>Mais ici, il n'en est pas comme d'une offre ordinaire, qui peut être retirée tant
                    qu'elle n'a pas été acceptée : le proposant ne peut retirer sa proposition
                    pendant un délai qui est, suivant les cas, de dix jours ou de trois semaines
                    (art. 2). Si l'acceptation de l'assureur ne lui parvient qu'après ce délai, le
                    proposant peut refuser de donner suite à l'assurance. Il en résulte, à contrario
                    que l'acceptation notifiée dans le délai voulu transforme l'offre d'assurance en
                    un contrat d'assurance. lleureusement, l'article 2 laisse au proposant la
                    faculté de faire ses réserves, moyennant quoi la proposition perd sa valeur
                    d'engagement. Il n'est pas - inutile, en matière d'assurance vie principalement,
                    que la proposition puisse être examinée et au besoin modifiée avant que
                    l'affaire soit définitivement conclue : le proposant a pu se méprendre, et ce
                    n'est pas la précaution imposée par le projet Rölli (art. 4), d'inscrire dans le
                    formulaire de proposition les condi . tions générales de la police, qui
                    suffirait à pallier cet inconvénient. ll est fâcheux que l'assuré se trouve
                    engagé alors que l'assureur ne l'est en aucune façon, et nous n'hésitons pas à
                    pré férer le système qui laisse au proposant le droit de se retirer tant que
                    l'engagement de l'assureur n'a pas pris naissance. De plus, il résulte de
                    l'article 78, qu'en matière d'assurance-vie, les primes autres que la première
                    sont facultatives ; cette formule, souvent employée en FRANCE, n'y est pas très
                    exacte, car la première prime elle-même est facultative, en ce sens que, si elle
                    n'est pas payée, le contrat ne sera pas conclu, mais l'assureur ne peut pas
                    forcer l'assuré à la payer, même après la signature de la police. Dans le projet
                    Rölli, l'assureur aurait une action en paiement de la prime contre le signataire
                    d'une proposition acceptée dans le délai voulu. </p>
                <pb n="77"/>
                <p>-- 77 _ Ces dispositions ont un défaut peut-être plus grave que ceux que nous
                    venons d'indiquer : c'est leur inutilité. Comme elles ne sont pas de celles qui,
                    aux termes de l'article 88, s'imposent sans dérogation conventionnelle possible,
                    on peut, sans crainte d'exagération, affirmer que la dérogation deviendrait
                    promptement de style.</p>
                <p>En échange de la proposition, qui forme le titre de l'assureur, celui-ci, doit,
                    de son côté, fournir un titre à l'assuré. Ce titre, ou police, peut être refusé
                    par l'assuré, s'il ne le juge pas conforme à ce qui a été convenu (art. 14). On
                    voit combien est singulière cette situation des deux parties qui se trouvent
                    liées l'une envers l'autre, mais dont l'une n'est pas encore nantie d'un titre
                    approuvé par elle, et définissant les obligations du contractant. Il y a là une
                    nouvelle raison d'affirmer que la pratique rendrait bientôt lettre-morte le
                    système si contestable, qui forme le mécanisme extérieur du contrat
                    d'assurance.</p>
                <p>Puisque l'assuré est, dans l'ordre du temps, le premier engagé, examinons d'abord
                    quelles sont ses obligations. La première à laquelle il ait à satisfaire est
                    celle de déclarer toutes les circonstances qu'il connaît et qui sont de nature à
                    influer sur l'opinion du risque. Ce devoir de déclaration est sanctionné dans le
                    projet comme on pouvait s'y attendre (art. 6). Il était sans doute inutile de
                    définir ce que c'est qu'une circonstance importante erheblich) pour l'opinion du
                    risque : il aurait été facile d'imaginer de soimême que ce sont « les
                    circonstances envisagées généralement nach der Auschauung des Verkehres) comme
                    de nature à influer sur le consentement de l'assureur ». En revanche, il était
                    bon, comme le fait l'article 7. de spécifier que lorsque l'assurance est faite
                    par mandataire, les déclarations doivent porter sur les faits connus au mandant
                    et sur les faits connus au mandataire, de même qu'en cas d'assurance pour le
                    compte d'un tiers.</p>
                <p>L'usage s'est introduit de remettre au proposant un questionnaire qu'il doit
                    remplir; le proposant s'est-il acquitté de son obligation lorsqu'il a rempli ce
                    questionnaire, c'est une question que le projet tranche par l'affirmative, mais
                    cette solution parait contestable (1). En fait, le formulaire contient toutes
                    les questions utiles, ou peu s'en faut. Mais il est évidemment impossible de
                    prévoir tous les cas particuliers .. c'est pourquoi le projet nous</p>
                <note place="bottom">(1) Elle est cependant admise par certains auteurs. C.
                    Ambroselli. Du contrat d'assurance sur la vie. Obligationsde l'assuré et de
                    l'assur eur, p.41.</note>
                <pb n="78"/>
                <p> semble aller beaucoup trop loin en décidant que, dans tous les cas, le proposant
                    n'aura qu'à répondre aux questions posées.</p>
                <p>La conséquence d'une fausse déclaration ou d'une réticence. c'est que l'assureur
                    n'est pas lié (art. 9). Quel est dans cette hypothèse le fondement de la nullité
                    du contrat? ll y a controverse, en FRANCE, sur l'interprétation de l'article 348
                    du Code de commerce.</p>
                <p>Pour les uns, il s'agit de fausses déclarations ou de réticences faites de
                    mauvaise foi; pour les autres, peu importe la bonne ou la mauvaise foi; pour les
                    premiers, c'est la théorie du dol qui est en jeu ; pour les autres, c'est la
                    théorie de l'erreur. Dans cette discussion, nous pencherions, en droit positif,
                    plutôt vers la seconde opinion, quoi qu'elle traite (et c'est un sérieux
                    inconvénient) la bonne et la mauvaise foi sur le même pied. Le projet Rölli,
                    comme la loi belge du 11 juin 1874, supprime la controverse en exigeant que la
                    réticence ou la fausse déclaration ait eu lieu sciemment (art. 9, § 1.
                    L'assureur se trouvera donc soumis à la nécessité de prouver, non pas seulement
                    que le fait omis ou dénaturé viciait substantiellement son opinion sur le risque
                    à accepter, mais que le proposant a voulu le tromper. En fait, les Compagnies
                    d'assurances usent fort peu de la faculté de faire annuler un contrat pour
                    fausse déclaration; elles ne s'engagent dans des contestations de cette espèce
                    que lorsque l'évidence est en leur faveur, et encore bien souvent laissent-elles
                    passer sans protestation bien des règlements, pour ne pas attacher leur nom à un
                    procès. La question est donc en réalité presque purement théorique; elle est
                    d'autant moins pratique, en matière d'assurance-vie, qu'il figure en tête de la
                    plupart des polices, et notamment de la police du Comité français des
                    Compagnies-vie, une clause par laquelle la Compagnie s'interdit d'invoquer la
                    fausseté des déclarations lorsque cinq années se sont écoulées. L'auteur du
                    projet n'a pas cru devoir sanctionner législativement cet usage. On ne peut l'en
                    blàmer, car il pourrait se produire telles circonstances qui amèneraient les
                    Compagnies à ressaisir une arme dont elles se sont volontairement dépouillées,
                    par exemple, si leur tolérance en cette matière engendrait l'abus. Mais le
                    législateur (art. 11) admet d'une façon générale que l'assureur peut même
                    tacitement renoncer à se prévaloir de la nullité.</p>
                <p>Examinons maintenant les conséquences de la nullité prononcée.</p>
                <p>Les primes versées sont acquises à l'assureur, y compris celle de la période en
                    cours. Suns les primes versées d'avance pour </p>
                <pb n="79"/>
                <p> les périodes futures, et que l'assureur restitue, il retient le quart.</p>
                <p>Ce sont là des peines infligées au dol de l'assuré.</p>
                <p>Il n'y a rien à rien à dire au sujet de cette disposition sinon en ce qui
                    concerne le dernier paragraphe, qui soulève des objections en tant qu'il
                    s'applique à la fausse déclaration dolosive. En matière d'assurance-vie, lorsque
                    le contrat a une valeur de rachat, c'est cette valeur de rachat que l'assureur
                    doit restituer en cas de nullité pour fausse déclaration. On pourrait être tenté
                    de justifier cette solution par un rapprochement avec le précédent paragraphe.
                    Qu'est-ce, en effet, que la valeur de rachat? C'est une partie de la réserve
                    (Cpr., art. 82, § 2), et la réserve se constitue au moyen d'une partie des
                    primes, mise de côté pour l'avenir. Puis donc qu'on restitue les primes
                    afférentes aux périodes futures, sauf une déduction à titre de peine, on doit
                    restituer la réserve, sauf une déduction, et cette déduction sera la même qu'en
                    cas de rachat. MALHEUREUSEMENT, il subsiste une véritable iniquité, c'est celle
                    qui consiste à mettre sur le même pied l'auteur de la fausse déclaration
                    dolosive et l'assuré malheureux, qui, hors d'état de payer sa prime, subit le
                    rachat de son contrat.</p>
                <p>C'est là un traitement qui ne peut être accepté. L'article 9 serait explicable si
                    la nullité pour fausse déclaration était opposable à l'assuré de bonne foi ; il
                    cesse de l'être, puisqu'il n'est question que de l'assuré qui a agi sciemment.
                    C'est pourquoi l'article 9, qui s'applique par analogie et par renvoi chaque
                    fois (ou à peu près) qu'un contrat prend fin avant son terme normal, est bien
                    mieux adapté à ces différentes hypothèses qu'à celle de la nullité pour fausse
                    déclaration,</p>
                <p>La seconde obligation du preneur d'assurance consiste dans le paiement de la
                    prime. C'est à lui qu'incombe ce paiement (art. 21).</p>
                <p>CEPENDANT, dans le cas d'assurance pour compte d'autrui, s'il est hors d'état de
                    l'effectuer, l'assureur peut s'adresser à l'assuré. Le créancier gagiste n'est
                    pas tenu de payer les primes (art. 22). L'échéance de la prime (implicitement
                    déclarée payable d'avance, art. 23), le lieu du paiement, la mise en demeure
                    pour ce paiement, les conséquences du défaut de paiement sont réglés par les
                    articles 21 à 26 du projet. Aucune disposition notable ou différente des
                    procédés en usage n'est édictée par ces articles, si ce n'est l'obligation pour
                    l'assureur de sommer par écrit le cessionnaire de l'assurance ou le créancier à
                    qui elle a été donnée en gage, si l'assureur a été avisé de la cession ou de la
                    mise en gage ; ce cessionnaire ou ce créancier, bien qu'ils ne soient pas tenus
                    au </p>
                <pb n="80"/>
                <p> paiement de la prime, ont un intérêt considérable à cette information ; aussi,
                    bien que cette disposition du projet n'ait pas trouvé bon accueil chez tous les
                    assureurs, nous n'hésitons pas à l'approuver entièrement. Elle est d'ailleurs
                    appliquée officieusement par beaucoup de Compagnies.</p>
                <p>Quant aux conséquences du non-paiement de la prime, elles consistent dans la
                    faculté pour l'assureur de se retirer ou d'exiger le paiement; en attendant, le
                    contrat est considéré comme résilié. En ce qui concerne l'assurance sur la vie,
                    la prime est généralement stipulée facultative ; il n'y a là qu'un usage, adopté
                    d'ailleurs à ce titre par des compagnies étrangères sans s'y obliger
                    contractuellement. Les raisons en faveur de ce caractère facultatif, dont la
                    principale est l'importance du chiffre des primes-vie, sont pratiquement assez
                    puissantes pour que le législateur puisse transformer cet usage en règle légale.
                    C'est ce que fait le projet dans l'article 78. A ce propos, remarquons qu'il
                    était inutile de placer dans la partie générale une disposition qui ne
                    s'applique pas à l'assurance-vie. Il aurait mieux valu mettre l'article 22 dans
                    la partie spéciale à l'assurance des choses.</p>
                <p>Lorsqu'un contrat d'assurance sur la vie est résilié par suite de non-paiement de
                    la prime, il y a lieu de le laisser en vigueur pour un capital réduit, ou bien
                    d'en opérer le rachat. ll est inutile d'insister ici sur ces points bien connus
                    du mécanisme de l'assurance sur la vie. L'article 85 du projet adopte l'usage
                    courant, en ce qui concerne le délai de trois ans, nécessaire pour donner à la
                    police une valeur de rachat. Ajoutons que l'article 26 règle le lieu du paiement
                    de la prime et tranche dans le sens de l'affirmative la question toujours
                    pendante et sujette à tant de discussions de savoir si le fait d'avoir fait
                    encaisser habituellement les primes à domicile rend cette coutume obligatoire.
                    Les inconvénients que cette solution présente pour l'assureur sont palliés par
                    la faculté qui lui est accordé de rendre de nouveau les primes non quérables par
                    un avertissement exprès à l'assuré.</p>
                <p>La troisième obligation de l'assuré consiste à ne pas aggraver, au cours de
                    l'assurance, le risque accepté par l'assureur, ou, si cette aggravation a eu
                    lieu sans son fait, à la faire connaître à l'assureur. .1 fortiori, l'assuré ne
                    doit pas déterminer lui-même l'événement qui constitue le risque (art. 17). Le
                    projet Rölli ne diffère pas, sur ce point, des principes admis couramment.</p>
                <p>Nous ne nous arrêterons pas à quelques bizarreries de rédaction que contient
                    l'article 30, § 1", et sur lesquelles la traduction </p>
                <pb n="81"/>
                <p> française étend un voile complaisant. Lorsque le preneur d'assurance, en cas
                    d'aggravation involontaire, a effectué la déclaration prescrite, le contrat
                    n'est pas résilié. La résiliation du contrat est donc, dans l'esprit du projet,
                    une sorte de peine contre le preneur d'assurance, coupable de n'avoir pas fait
                    la déclaration.</p>
                <p>S'il a fait la déclaration, il n'a rien à se reprocher, l'assurance reste en
                    vigueur. lci, comme partout, l'auteur du projet considère l'avantage de
                    l'assuré, et mesure ce qui est équitable à l'aune de celui-ci. Nous saisissons
                    cette occasion de signaler cette tendance qui perce dans les moindres détails du
                    projet; l'assuré doit toujours, et quand même, être défendu contre les embûches
                    de l'assureur. Cette idée préconçue fait oublier ici la réalité des choses : si,
                    par suite de l'aggravation du risque, il y a lieu d'admettre la résiliation, ce
                    n'est pas à raison d'une faute, mais parce que l'engagement de l'assureur n'est
                    plus en proportion avec celui de l'assuré : l'accord des volontés n'existe donc
                    plus.</p>
                <p>Il y a lieu de laisser d'ailleurs à l'assureur le choix d'opter entre la
                    résiliation et la continuation du contrat, avec ou sans sur- - prime, car, en
                    réalité, c'est une nouvelle convention qui interviendra. Faire subsister
                    l'ancienne moyennant une simple déclaration nous paraît aussi contraire à
                    l'équité qu'à la véritable notion du contrat d'assurance. L'assureur n'a pas à
                    faire œuvre de philanthropie, il n'a qu'à remplir ses engagements comme un
                    commerçant qu'il est, dans les conditions où il a entendu s'engager; s'il veut
                    faire davantage, il risque de dépasser ses ressources, et le lui imposer, c'est
                    une injustice et une spoliation.</p>
                <p>Heureusement que le remède est à côté du mal, et l'article 31 lui-même nous
                    l'indique implicitement : l'assureur peut se réserver contractuellement le droit
                    de résilier. C'est ce qu'il fait actuellement (voir les polices françaises du
                    Comité), c'est ce qu'il ferait d'autant plus si l'article 31 devenait la loi, et
                    cette disposition, comme tant d'autres que nous avons rencontrées ou que nous
                    rencontrerons, est destinée à rester lettre morte. Ajoutons qu'il est singulier,
                    lorsqu'on résilie un contrat d'assurance par suite d'aggravation du risque, de
                    faire cesser l'effet de ce contrat quatorze jours après la notification, au lieu
                    de le faire cesser au moment même où l'aggravation se produit.</p>
                <p>Avant d'étudier les obligations de l'assureur, il convient de passer en revue les
                    dispositions du projet relatives à la personne même de cet assureur.Aux termes
                    de la loi fédérale du 25juin 1885, les Compagnies d'assurance sont soumises à la
                    surveillance soit</p>
                <fw place="bottom">XXIX. 6</fw>
                <pb n="82"/>
                <p> des autorités fédérales, soit des autorités cantonales. Lorsque l'autorisation
                    fédérale est retirée. le souscripteur peut se départir du contrat, ou bien, s'il
                    a payé d'avance pour toute la durée de l'assurance, contracter aux frais de
                    l'assureur une assurance à une autre compagnie. Ce droit d'exiger qu'une autre
                    assurance soit souscrite aux frais de l'assureur est exorbitant, alors qu'il
                    s'agit d'une cause tout à fait étrangère à l'assureur. Il est singulier de
                    remarquer que l'auteur du projet qui, lorsqu'il s'agissait d'une aggravation du
                    risque distinguait avec tant de soin, selon que l'aggravation provenait ou non
                    du fait de l'assuré, ne fait aucune distinction de ce genre quand il s'agit de
                    l'assureur. L'administration peut donc, en retirant la concession fédérale,
                    peut- être par une mesure de protectionnisme, exposer les Compagnies vie à
                    assurer à leurs frais ceux qui ont versé des primes uniques et cela peut-être à
                    des conditions onéreuses. Ce danger est d'autant plus grand qu'aux termes de
                    l'article 9 § 2 de la loi fédérale sur la surveillance des assurances, c'est
                    dans les cas où la situation d'une Compagnie d'assurance paraît embarrassée
                    qu'il y a lieu de lui retirer la concession. Tout ce que l'équité exige en
                    pareil cas, c'est la restitution des primes correspondantes à des périodes
                    futures. Et même, il nous semble exagéré de restituer la totalité de la réserve,
                    en cas d'assurance vie. Ce qui sera dit plus loin sur la réserve, justifiera
                    notre manière de voir.</p>
                <p>La faillite de l'assureur met fin au contrat d'assurance. C'est une hypothèse
                    très rare, mais il suffit qu'elle soit possible pour qu'il y ait un intérêt
                    législatif à le prévoir. La situation de l'assuré sur la vie vis-à-vis de
                    l'assureur failli est très particulière. Il n'a pas contre cet assureur une
                    créance actuelle, si ce n'est celle d'une obligation de faire; or, la faillite
                    suppose justement, l'impossibilité matérielle d'exécuter cette obligation, qui
                    consiste à recevoir le dépôt des primes pour les faire valoir. Si on s'en tenait
                    aux principes généraux, on laisserait subsister en théorie l'obligation de
                    faire, qui resterait sans utilité réelle pour le créancier; car les
                    domages-intérêts auxquels il pourrait avoir droit seraient une compensation
                    toute platonique. Il est plus naturel de considérer l'obligation comme éteinte,
                    et c'est ce que fait l'article 38, premier alinéa. Mais comme il ne s'agit pas
                    ici d'une application de principes, mais simplement de la sanction légale d'un
                    fait matériel, on peut regretter que l'auteur du projet se soit contenté de
                    décider laconiquement que le contrat s'éteint sans indiquer dans quelles
                    conditions. Pour les assu- </p>
                <pb n="83"/>
                <p> rances où la prime payée pour chaque période correspond exactement au risque
                    couru pour cette période, on peut sans inconvénient arrêter l'assurance à la fin
                    d'une période quelconque. Mais pour l'assurance vie, il en va autrement.
                    L'assureur avait en dépôt une partie des primes antérieurement versées sur
                    l'ensemble des contrats. C'est ce qui constitue ses réserves mathématiques; à
                    quel titre les possède-t-il, c'est une question controversée. Pour les uns, les
                    réserves sont la propriété des assurés; pour les autres, elles sont la propriété
                    de l'assureur sans que l'assuré ait sur elles aucun droit d'aucune espèce. Nous
                    croyons que la vérité est dans un juste milieu. Les réserves n'appartiennent pas
                    aux assurés, mais l'assureur a contracté envers eux l'obligation de les
                    constituer, et à cet effet il a reçu des sommes d'argent avec une affectation
                    spéciale. Lorsque cette affectation spéciale cesse d'être possible, l'argent
                    qu'il a reçu se trouve entre ses mains sans cause, et il doit le restituer (1).
                    Il y aurait donc lieu de décider ici que l'assuré est créancier de la valeur de
                    rachat et d'admettre à la faillite les titulaires de contrats ayant acquis une
                    valeur de rachat au même titre que ceux qui ont droit à une indemnité échue.</p>
                <p>REMARQUONS, pour en finir avec l'article 38, que les sommes dues par les
                    réassureurs tombent dans la masse. On aurait pu soutenir que la réassurance de
                    chaque contrat devait être exclusivement affectée au règlement de ce contrat.
                    Pourquoi en effet est contractée la réassurance ? Parce que l'assureur principal
                    trouve le risque trop considérable pour en conserver l'aléa entier; il ne veut
                    pas que ce risque lui cause un préjudice, et il se garantit d'avance. La
                    réassurance est en somme un moyen pour l'assureur de se procurer les moyens de
                    faire face à son engagement. OR, n'est-ce pas là ce à quoi il s'est engagé
                    envers l'assuré ? DONC, la réassurance n'est pas un acte purement personnel à
                    l'assureur et exécuté dans son propre intérêt, l'assuré a prévu et voulu cet
                    acte; il lui est opposable en bien comme en mal, et c'est lui seul qui doit en
                    profiter.</p>
                <p>Bien que nous soyons fermement convaincu que l'assuré n'est pas étranger au
                    fonctionnement technique de l'assurance qu'il a contractée et que ce
                    fonctionnement lui est opposable, nous ne</p>
                <note place="bottom">(1) Nous n'entendons pas établir par la que l'assuré peut à son
                    gré demander le rachat comme un droit en dehors de toute stipulation
                    contractuelle. Nous ne parlons ici que des cas où le contrat prend fin pour une
                    cause étrangère à la volonté des contractants. </note>
                <pb n="84"/>
                <p> pensons pas que la réassurance puisse être considérée comme opposable à
                    l'assuré. Ce n'est pas pour fournir à son assuré une sûreté pour le paiement de
                    ce qui lui sera dû un jour, que l'assureur se réassure, c'est pour se garantir
                    lui-même. L'assuré ignore le réassureur, il ignore même la réassurance. Ce n'est
                    pas une chose qu'il a voulue. S'il avait eu volonté de ce genre, il se serait
                    assuré pour moitié à deux compagnies. Il ne résulte donc pas de la nature des
                    choses que la réassurance soit applicable uniquement au contrat réassuré. La
                    disposition de l'article 38,</p>
                <p>§ 3 doit donc être approuvée, et il faut féliciter l'auteur d'avoir songé à
                    aplanir cette controverse.</p>
                <p>Pour en terminer avec ce qui concerne la personnalité de l'assureur, signalons
                    l'article 35, qui définit les pouvoirs des agents.</p>
                <p>Les nécessités des affaires amènent les compagnies d'assurance à s'attacher des
                    agents de différentes espèces. Ce sont ou bien des fonctionnaires purement
                    administratifs chargés d'une mission de surveillance et de contrôle, ou des
                    représentants chargés de recevoir et de transmettre les propositions
                    d'assurance, ou de simples courtiers. Au milieu de cette diversité, il est
                    difficile au public de savoir toujours le caractère exact de l'agent auquel il
                    s'adresse, et à cette difficulté s'ajoute encore ce fait que, dans l'usage, les
                    diverses espèces d'assurances en usent différemment.</p>
                <p>C'est ainsi que le mandat des agents d'assurance sur la vie est beaucoup plus
                    restreint que celui des agents d'incendie, par exemple. Il y a lieu également de
                    signaler ce fait, que les agences, sauf exception, ne sont pas des succursales.
                    La réglementation entreprise sur ce point par le projet n'est pas très heureuse.
                    A part la modification des conditions générales des polices qui est formellement
                    exclue des pouvoirs présumés des agents par l'article 35 § 3, tout peut être
                    considéré, à la rigueur, comme faisant partie de ces pouvoirs. Ceux-ci
                    s'étendent aux actes que comportent les fonctions confiées à l'agent d'après
                    l'usage des affaires. On sent ici l'inconvénient de réglementer ensemble dans le
                    détail toutes les espèces d'assurances. Comme il y a autant d'usages que
                    d'espèces d'assurances et presque que de compagnies, la confusion n'est
                    nullement supprimée par cet article. Si l'on ajoute à cela que l'approbation
                    tacite de l'assureur tient lieu de mandat lorsque l'agent a coutume de faire
                    certaines choses, on voit que cet article n'est pas de nature à applanir les
                    difficultés que peut soulever la question de savoir si tel ou tel acte fait par
                    un agent est opposable à la compagnie d'assurance. </p>
                <pb n="85"/>
                <p/>
                <p>Bien loin de là, le vague des expressions employées est de nature à faire naître
                    des litiges qui ne naissaient pas jusqu'ici.</p>
                <p>En dehors des obligations qui résultent pour lui de chaque contrat pris en
                    lui-même, l'assureur est soumis à des prescriptions d'ordre administratif. Leur
                    place est ailleurs que dans une loi sur le contrat d'assurance. Mais l'article 5
                    dispose cependant que l'assureur sera tenu de publier les conditions générales
                    de ses polices dans la feuille officielle du commerce. Cette obligation fait un
                    peu double emploi avec celle de faire figurer les conditions générales dans les
                    feuilles de proposition. L'assuré, en tous cas, ne pourra pas alléguer que les
                    clauses de son assurance lui ont été mal connues.</p>
                <p>La publication est également obligatoire pour les modifications apportées aux
                    conditions générales. ll est à craindre d'ailleurs que ces modifications ne
                    soient pas fréquentes sous l'empire du projet Rölli. Celui-ci en effet donne aux
                    assurés dont les contrats sont en cours, le droit de demander l'application des
                    nouvelles conditions, ce qu'ils ne feront évidemment que s'ils les jugent plus
                    favorables. Cette faculté est de nature à faire reculer les assureurs prudents
                    devant tout avantage nouveau à faire aux futurs assurés, et par là, l'article 36
                    est un obstacle au progrès.</p>
                <p>La première obligation de l'assureur (art. 13) est de délivrer à l'assuré une
                    police relatant les droits et obligations des parties, et l'assuré peut exiger
                    qu'il y soit joint une copie des pièces de proposition.</p>
                <p>Ceux qui ont vu dans la pratique les difficultés de toute sorte occasionnées par
                    les polices à ordre, en matière d'assurance sur la vie, applaudiront à la
                    disposition de l'article 15, qui les proscrit entièrement. Peut-être y aurait-il
                    eu lieu de faire une distinction, car, pour les autres catégories, la faculté
                    d'endosser peut rendre des services. Nous verrons plus loin qu'il a été pourvu
                    par le projet à ces besoins par d'autres procédés. En matière d'assurance-vie,
                    le principal inconvénient n'est pas que telle police soit à ordre; c'est la
                    possibilité de la clause à ordre, en général, dans les polices. JADIS, dans
                    certaines compagnies, toutes les polices étaient endossables, sauf stipulation
                    contraire; aujourd'hui, les polices ne sont endossables (dans les polices du
                    Comité), que moyennant stipulation expresse. Mais il est demeuré comme une
                    croyance à l'endossabilité des polices, de sorte que l'on voit quelquefois
                    produire pour un règlement une police non à ordre revêtue d'un endossement. Les
                    Compagnies se trouvent ainsi </p>
                <pb n="86"/>
                <p> dans le fâcheux dilemme de méconnaitre la volonté certaine de l'assuré, ou de
                    faire un paiement irrégulier.</p>
                <p>La police au porteur n'est pas prohibée. Elle est complètement inusitée en France
                    , et le besoin ne s'en est jamais fait sentir.</p>
                <p>On se demande pourquoi le projet l'admet, tout en proscrivant la clause à ordre .
                    -</p>
                <p>Tant que l'assurance est en cours, les obligations de l'assureur sont peu de
                    chose. C'est lorsqu'elle arrive à échéance (1) que ces obligations prennent de
                    l'importance. Elles se résument à payer l'indemnité stipulée. Mais pour que ce
                    paiement lui soit possible, il faut qu'il ait été informé de l'événement du
                    sinistre, et mis à même de faire les constatations nécessaires. C'est à quoi
                    pourvoient l'article 39 et les suivants; il n'y a rien de particulier à noter
                    dans ces dispositions , si ce n'est le caractère un peu vague de la
                    rédaction.</p>
                <p>Tel est l'ensemble de la partie commune aux assurances en général. L'observation
                    qui s'en dégage est le côté tout pratique des dispositions qu'elle contient,
                    pratique d'intention, car outre les cas que nous avons signalés, il existe bien
                    des points dont l'application n'irait pas sans difficulté. Ces caractères vont
                    se retrouver dans les deux parties spéciales, dont la première (art. 46 à 68)
                    concerne l'assurance des choses.</p>
                <p>L'article 46 a déjà été étudié par nous, et nous avons dit que ce n'est pas une
                    définition complète de l'assurance qu'il y faut chercher. Il ne donne qu'un côté
                    de cette définition, en délimitant l'objet possible du contrat d'assurance. Cet
                    objet possible, c'est tout intérêt économique qu'une personne possède à la
                    nonréalisation d'un risque. L'exposé des motifs fait remarquer que par là se
                    trouve tranchée la question de savoir si l'objet de l'assurance est l'objet
                    matériel assuré, ou bien l'intérêt qu'on peut avoir à sa conservation. La
                    tendance de la théorie adoptée par le projet est de permettre à quiconque a un
                    intérêt économique, d'en faire l'objet d'une assurance. C'est ainsi qu'un
                    créancier hypothécaire peut assurer son intérêt à la conservation de la chose.
                    L'usufruitier pourra assurer son usufruit, et ainsi de suite. Cette définition
                    abstraite de l'objet de l'assurance est plus philosophique peut-être que celle
                    qui consiste à considérer l'indemnité d'assurance comme le substitut de l'objet
                    lui-même ;</p>
                <p>1) L'article 34 définit les événements qui donnent ouverture au droit de
                    l'assuré. Cette définition est un pur truisme. </p>
                <pb n="87"/>
                <p> elle a un avantage au point de vue où se place le D" Rölli. Ce point de vue,
                    plus scientifique que législatif, est de donner une définition qui comprenne
                    toutes les espèces d'assurance des choses. L'auteur a entendu englober dans une
                    formule commune l'objet de l'assurance-incendie, par exemple, et l'objet de
                    l'assurance contre les risques du remboursement au pair. Il est bien certain que
                    dans l'un comme dans l'autre cas, il y a un événement (l'incendie ou la
                    désignation par tirage au sort) que l'on a intérêt à éviter. Mais en dépit de ce
                    caractère commun, il est difficilement contestable qu'une différence importante
                    sépare ces deux hypothèses. Lorsqu'il s'agit d'une assurance contre le
                    remboursement au pair, ou d'une assurance de la responsabilité civile, on veut
                    soit conserver l'état de choses actuel, soit faire face à un moment donné à une
                    certaine dépense; mais, lorsqu'il s'agit d'un objet matériel exposé à un danger,
                    le but de l'assurance est de se procurer les moyens de remplacer cet objet s'il
                    disparaît, ou de le réparer s'il est endommagé; on peut bien dire en un certain
                    sens, que c'est là garantir l'intérêt qu'on a à la conservation de la chose ; à
                    un point de vue moins philosophique, mais mieux adapté à une législation
                    pratique, il est plus simple et aussi exact de dire qu'on assure la chose
                    elle-même.</p>
                <p>L'avantage de cette conception moins abstraite se marque dès que l'on pénètre
                    plus avant dans les dispositions du projet.</p>
                <p>Un des points les plus importants de la théorie juridique de l'assurance des
                    choses est le moyen de faire tenir dans le patrimoine de l'assuré la place de la
                    chose disparue par l'indemnité touchée.</p>
                <p>Pendant que l'assurance sur la vie évoluait de façon à faire échapper le capital
                    assuré au patrimoine de l'assuré, l'assurance des choses, par voie de
                    jurisprudence et par voie législative, arrivait à faire échapper à la masse des
                    créanciers chirographaires l'indemnité d'assurance pour l'attribuer au titulaire
                    d'une sûreté réelle sur la chose. Cette conception, qu'on peut considérer
                    aujourd'hui comme acquise non seulement en droit positif, mais en doctrine,
                    s'adapte très bien à l'opinion qui considère l'assurance comme s'appliquant à la
                    chose même. Il n'en est pas tout à fait de même pour l'opinion adoptée par le
                    projet.</p>
                <p>La généralité de l'article 46 a peut-être pour but de ne laisser aucun doute sur
                    le point de savoir si toute espèce d'assurance est possible. Ce doute n'aurait
                    pas eu grande portée, car on aurait pu répondre victorieusement que tout ce qui
                    n'est pas défendu est permis. Quoi qu'il en soit, et dût-il y avoir là un </p>
                <pb n="88"/>
                <p> défaut de logique, le projet admet les solutions que lui imposaient les
                    nécessités de la pratique. Le droit de gage sur la chose assurée s'étend à
                    l'action contre l'assureur et à l'indemnité, ainsi qu'à l'objet que soit
                    l'assureur, soit l'assuré, à l'aide de l'indemnité reçue, a fait établir pour
                    remplacer l'objet disparu (art. 56 .</p>
                <p>Les droits réels régis par les lois cantonales restent régis par ces mêmes lois.
                    Il paraît vraiment difficile de faire cadrer la notion de l'objet assuré qui
                    résulte de l'article 46 avec cette série de subrogations. Quoi qu'il en soit, la
                    solution est en elle-même heureuse et ne saurait qu'être approuvée. Il en est de
                    même de l'article 58, qui, en cas d'assurance contre la responsabilité civile,
                    donne au tiers lésé un droit de gage sur l'indemnité due par l'assureur à celui
                    qui l'a lésé. Le projet place cette disposition immédiatement après celle qui
                    établit la subrogation de l'indemnité d'assurance à la chose assurée. Et
                    pourtant. la raison de décider n'est pas la même. Dans un des cas, c'est la
                    nature des choses ; dans l'autre, aucun principe juridique ne justifie la
                    solution adoptée, ce sont seulement des raisons pratiques qui peuvent la faire
                    préférer. Il est également difficile de trouver ailleurs que dans la loi
                    positive le fondement de l'article 54, qui fait passer de plein droit, sur la
                    tête de l'acquéreur de la chose assurée, les droits et obligations résultant de
                    l'assurance. L'usage français prévoit pour cette hypothèse la faculté de
                    continuer la police ou la résiliation. Dans certains cas, la facilité de créer
                    des polices à ordre pourrait rendre des services. Le projet Rölli, nous l'avons
                    vu, n'admet pas les polices à ordre, mais la disposition de l'article 58 en est
                    le succédané.</p>
                <p>Le projet s'occupe très minutieusement de la valeur de la chose assurée et de la
                    fixation de l'indemnité. Il définit avec soin et non sans quelque prolixité la
                    valeur assurable ( Versicherungswert , la somme assurée t Versicherungssumme )
                    et la valeur d'indemnité ( Ersatzwert (1).</p>
                <p>Le VERSICHERUNGSWERT, aux termes de l'article 47, est le montant total de
                    l'intérêt que l'assuré a à éviter l'événement redouté.</p>
                <p>Cette valeur peut être fixée par les parties, faute de quoi elle est évaluée
                    d'après les règles d'estimation de l'article 48. Ces règles n'ont aucun intérêt
                    particulier en elles-mêmes, mais l'ar-</p>
                <note place="bottom">(1) Il est curieux de remarquer que la traduction officielle du
                    projet traduit Ersatzwert par valeur de remplacement, ce qui est matériellement
                    exact, mais ce qui n'est pas en rapport avec la théorie implicite de l'article
                    46, telle que la développe l'exposé des motifs.</note>
                <pb n="89"/>
                <p> ticle 48 peut servir à montrer combien sont inutiles en matière de législation
                    les définitions trop abstraites : après avoir dit que la valeur assurable d'une
                    maison est l'intérêt que son propriétaire possède à ne pas la voir brûler, on
                    est amené à dire que cet intérêt est égal à la valeur de l'immeuble. La somme
                    assurée représente le maximum de l'indemnité que l'assureur aura à fournir, sauf
                    cependant les frais faits par l'assuré pour amoindrir les conséquences du
                    désastre, et qui sont à la charge de l'assureur, même quand, ajoutés à
                    l'indemnité, ils dépassent la somme assurée (art. 65). Cette somme est
                    d'ailleurs soit fixée par les parties, soit, à défaut de fixation, supposée
                    égale au versicherungswert. Si elle lui est inférieure (art. 64), l'assuré est
                    censé demeurer son propre assureur pour une fraction, et par conséquent
                    l'indemnité à fournir par l'assureur sera, au risque total, dans le même rapport
                    que la somme assurée à la valeur assurable.C'est la consécration législative
                    d'une théorie que la jurisprudence a adoptée, et que nous considérons pour notre
                    part comme en contradiction formelle avec l'intention des parties dans la
                    plupart des cas. D'ailleurs, les parties peuvent se soustraire à cette
                    interprétation en spécifiant leur volonté dans le contrat.</p>
                <p>L'hypothèse réglée par l'article 64 est celle d'une Unterrersicherung. En cas de
                    UEBERVERSICHERUNG, c'est-à-dire si la somme assurée est supérieure à la valeur
                    assurable, l'assurance est nulle pour tout ce qui dépasse la valeur assurable,
                    et l'assureur peut demander à toute époque que l'assurance soit réduite. Si
                    l'assuré a été de mauvaise foi, le contrat est nul pour le tout. A
                    l'Ueberversicherung se rattache la DOPPELVERSICHERUNG, c'est-àdire le cas où
                    l'assurance a été faite pour une somme supérieure à la valeur assurable, mais
                    répartie entre plusieurs assureurs.</p>
                <p>Aucun de ces assureurs n'est lié si l'assuré a agi de mauvaise foi.</p>
                <p>Dans l'usage des compagnies françaises contre l'incendie. un article de la police
                    impose la déclaration des coassurances. Il y a là, de même que dans le projet
                    Rölli, la préoccupation d'éviter la recherche d'un bénéfice au moyen d'un
                    contrat qui ne doit être qu'un contrat d'indemnité. Le système français a
                    l'avantage de ne pas imposer à l'assureur la preuve toujours difficile de la
                    mauvaise foi.</p>
                <p>Le surplus des dispositions de la deuxième partie se rapporte aux déelarations à
                    faire après l'événement du sinistre, à l'évaluation du dommage, et sur ces
                    différents points, aucune disposition ne mérite une mention spéciale, si ce
                    n'est celle qui impose </p>
                <pb n="90"/>
                <p>à l'assuré l'obligation de conserver ses actions contre des tiers à raison du
                    dommage survenu, lesquelles passent de plein droit à l'assureur.</p>
                <p>L'impression générale que laisse l'étude de cette deuxième partie, c'est que
                    l'utilité de ses dispositions n'est pas absolue.Ce que désirent les praticiens
                    de l'assurance, lorsqu'ils demandent une intervention législative, ce n'est pas
                    la transformation en articles de loi des articles de leurs polices usuelles,
                    encore moins la prohibition de certaines de ces clauses. Le rôle du législateur
                    est tout autre, à notre avis ; il consiste à poser des principes très généraux,
                    et à laisser à la pratique le soin du détail. Le projet du Dr Rolli s'est placé
                    à un point de vue tout différent.</p>
                <p>C'est en matière d'assurance-vie que les juristes français sont surtout portés à
                    étudier curieusement les législations étrangères.</p>
                <p>C'est sur ce point, en effet, qu'une législation était le plus nécessaire chez
                    nous; la jurisprudence l'a remplacée jusqu'à présent : ce n'est peut-être pas la
                    seule matière sur laquelle il nous soit donné de posséder un droit prétorien,
                    mais c'est peut-être celle où le développement de ce droit prétorien est le plus
                    curieux. Il est permis d'espérer que la jurisprudence de la Cour de cassation,
                    malgré la résistance de quelques cours d'appel, est devenue aujourd'hui
                    définitive ; le temps ne paraît pas proche où le législateur songera à la
                    consacrer ou à la modifier, car les propositions de loi pendantes en France sont
                    relatives à l'organisation et à la surveillance des compagnies d'assurances
                    françaises ou étrangères, et laissent de côté le contrat d'assurance sur la vie.
                    - En tête des dispositions spéciales à l'assurance sur la vie, le projet édicte
                    que l'assurance sur la tête d'un tiers est nulle, si ce tiers n'a pas donné son
                    adhésion. Ce principe est considéré comme un axiôme, bien que tous ceux qui
                    l'admettent ne soient pas d'accord sur sa raison d'être. Dans la pratique,
                    certaines compagnies étendent aux cessions l'exigence de ce consentement ; dans
                    les polices du comité des compagnies françaises, elle fait l'objet d'une
                    stipulation spéciale, et certains voudraient que ce fût là la solution, même
                    sans cette stipulation spéciale. Nous considérons cette extension, en droit
                    comme inexacte, et en fait comme une exagération. C'est pourquoi nous approuvons
                    le paragraphe 2 de l'article 69, qui, en dehors de la stipulation spéciale,
                    considère comme inutile le consentement de la tête assurée en ce qui concerne
                    les cessions.</p>
                <p>L'article suivant concerne les déclarations à faire par l'assuré, </p>
                <pb n="91"/>
                <p> et notamment celle de son âge. Il est d'usage, dans la plupart des cas, de se
                    contenter, pour la fixation de l'âge de la tête assurée, de sa seule déclaration
                    ; c'est seulement au moment du règlement que l'assureur se fait fournir la
                    justification de l'âge.</p>
                <p>Si l'âge déclaré n'est pas exact, la compagnie ne s'en prévaut pas pour obtenir
                    la nullité. Cette conception, qui est consacrée par une clause des polices du
                    comité, est théoriquement exacte, car il n'y a pas là modification de l'opinion
                    du risque au point de vue de son acceptation. Mais il a été accepté à des
                    conditions différentes de celles qui auraient été imposées si l'on avait connu
                    l'âge réel.</p>
                <p>Si l'assuré s'est rajeuni, on lui paie seulement le capital correspondant à la
                    prime payée pour son âge d'entrée réel. S'il a déclaré un âge trop élevé, il a
                    trop payé; d'après les polices françaises, on lui restitue la totalité du trop
                    perçu. Le projet, plus exact, dispose qu'on lui restituera la différence entre
                    la réserve actuelle et la réserve moins forte qui aurait dû être constituée. On
                    sait, en effet, que, pour le passé, les primes versées sont consommées, sauf une
                    partie, qui constitue la réserve. Lors donc que, d'une façon générale,
                    l'assureur a à restituer quelque chose pour le passé, ce ne peut être ni le tout
                    ni une partie des primes encaissées, ce ne peut être que le tout ou une partie
                    de la réserve.</p>
                <p>La solution du projet Rölli est donc rationnelle.</p>
                <p>Le point capital de la théorie des assurances sur la vie est l'attribution du
                    bénéfice de l'assurance. Les principes de la stipulation pour autrui, tels qu'on
                    les applique en France à l'assurance sur la vie, exigent que le bénéficiaire
                    soit une personne certaine et précisément désignée. Faute de cette désignation,
                    le bénéfice de l'assurance demeure partie intégrante du patrimoine du
                    souscripteur. Le projet Rölli exige la désignation précise du bénéficiaire dans
                    les termes suivants (art. 71) : « Il y a assurance « en faveur d'un tiers
                    lorsque le contrat stipule que l'assureur « fournira ses prestations à un tiers
                    désigné nominalement ou « d'une façon suffisamment précise. »</p>
                <p>Évidemment cet article n'a pas été écrit pour nous apprendre qu'il y a assurance
                    en faveur d'un tiers lorsque ce tiers doit en recueillir l'émolument. Pour que
                    l'article ait un autre sens que celui d'un pur truisme, il faut l'interpréter
                    comme la consécration de la théorie énoncée ci-dessus, c'est-à-dire comme
                    exigeant la désignation précise du bénéficiaire pour l'acquisition à son profit
                    d'un droit propre. Droit propre, mais non irrévocable : </p>
                <pb n="92"/>
                <p> le souscripteur peut disposer à son gré de l'assurance souscrite au profit d'un
                    tiers (art. 72); mais la mort du souscripteur rend irrévocable le droit du
                    bénéficiaire, les héritiers ne peuvent pas révoquer le bénéfice. C'est là un
                    point qu'il était utile de fixer ; on sait qu'une controverse importante existe
                    sur ce point en droit français : si personne ne soutient plus guère aujourd'hui
                    que l'acceptation du bénéficiaire ne peut avoir lieu après la mort du
                    souscripteur, on n'est pas d'accord sur la question de savoir si la révocation
                    ne demeure pas possible par les héritiers du souscripteur. Si favorable que
                    puisse être à l'assurance l'opinion qui déclare le bénéfice irrévocable à dater
                    du décès du souscripteur, nous ne croyons pas pouvoir la déduire des principes
                    (1); c'est pourquoi la disposition de l'article 72, § 2 nous paraît éminemment
                    désirable.</p>
                <p>Du vivant du souscripteur, l'irrévocabilité du bénéfice ne résulte pas, comme
                    dans la doctrine française, de l'acceptation par le bénéficiaire. Celui-ci ne
                    possède, aux termes du projet, aucun moyen de rendre irrévocable à son profit la
                    désignation dont il a été l'objet. C'est le souscripteur qui peut, dans la
                    police même, s'interdire le droit de révoquer; l'irrévocabilité est acquise si
                    la police a été, en outre, remise au bénéficiaire. On le voit, le projet part
                    d'un principe entièrement opposé à celui de la doctrine française. Dans l'une,
                    c'est le bénéficiaire; dans l'autre, c'est le souscripteur qui prononce
                    l'irrévocabilité. Exiger la remise de la police, c'est donner lieu à des
                    contestations sur le caractère volontaire de cette remise, contestations que
                    supprime le système français, dans lequel le seul fait d'avoir la police en
                    mains et d'en invoquer les stipulations vaut comme acceptation tacite. - Il faut
                    supposer d'ailleurs que la renonciation au droit de révoquer, dont parle
                    l'article 72 in fine, peut avoir lieu aussi bien a posteriori au moyen d'un
                    avenant que dans la police ellemême, car autrement le souscripteur qui aurait
                    négligé de le faire, et peut-être à dessein, au moment où la police a été
                    dressée, se trouverait dénué de tout moyen de rendre le bénéfice
                    irrévocable.</p>
                <p>L'intérêt que possède le bénéficiaire à cette irrévocabilité est très grand, car
                    tant qu'elle n'est pas acquise, une saisie ou la</p>
                <note place="bottom">(1) En mitigeant toutefois l'opinion contraire par une exigence
                    d'élémentaire équité : que le bénéficiaire ait été mis dans la possibilité
                    matérielle de faire acceptation.</note>
                <pb n="93"/>
                <p> déclaration de faillite du souscripteur fait évanouir le bénéfice.</p>
                <p>La loi fait donc rentrer de plein droit dans le patrimoine du souscripteur le
                    bénéfice de l'assurance que celui-ci en avait fait sortir. Cette disposition se
                    comprend mieux pour le cas de faillite que dans le cas d'une saisie-arrêt. La
                    base de cette disposition est le désir de faire rentrer dans le gage des
                    créanciers une valeur qu'il serait peut-être choquant de voir subsister comme
                    pur gain au profit des proches du débiteur, alors que les créanciers ne sont pas
                    payés de leur dû. Mais c'est le caractère de l'assurance sur la vie en elle-même
                    que de créer des capitaux à côté du patrimoine du souscripteur. OR, les
                    créanciers n'ont dû compter que sur ce patrimoine, et du moment qu'il n'a pas
                    été diminué pour constituer l'assurance, ils n'ont rien à réclamer sur celle-ci.
                    -</p>
                <p>Une fois rentré dans le patrimoine du failli, quel sera le sort du contrat
                    d'assurance ? RAREMENT, en fait, il sera continué. Le rachat sera la solution
                    ordinaire. MAIS, dit l'article 75, c'est au souscripteur du contrat,
                    c'est-à-dire au failli, qu'il incombe de choisir entre les deux alternatives. Ce
                    choix est l'usage d'un droit exclusivement attaché à la personne ; ce sur quoi
                    la faillite peut mettre la main, c'est sur le résultat pécuniaire du choix
                    effectué par le failli, le choix lui-même lui échappe.</p>
                <p>Insistons ici sur une disposition très intéressante, la plus intéressante
                    peut-être de tout le projet. Elle atténue au profit de la femme et des enfants
                    de l'assuré les conséquences de la révocation de plein droit du bénéfice de
                    l'assurance en cas de faillite.</p>
                <p>Lorsque le rachat du contrat est décidé, la femme et les enfants, avec l'adhésion
                    de l'assuré, peuvent acquérir la propriété du contrat en versant à la masse le
                    prix de rachat. Celle-ci n'y perd rien, et la famille de l'assuré conserve une
                    ressource précieuse pour elle dans la ruine de son chef. En FRANCE, lorsque le
                    bénéfice est nominativement attribué à la femme ou aux enfants du failli, le
                    contrat échappe à la faillite, mais le système de l'article 75, § 2 serait d'une
                    application utile dans les cas où le contrat est rédigé de manière à ce que le
                    bénéfice du contrat demeure dans le patrimoine de l'assuré et tombe dans la
                    masse de la faillite. Quant à la justification juridique de l'article 75, § 2,
                    il n'y en a point d'autre que son utilité; ce droit ne résulte pour la femme et
                    les enfants d'aucun principe général. On n'aura pas manqué de remarquer
                    l'analogie de ce droit avec un droit de retrait. </p>
                <pb n="94"/>
                <p/>
                <p>Pour en finir avec les articles relatifs à l'attribution du bénélice du contrat
                    et aux incidents qui peuvent l'entraver, il nous reste à signaler que l'article
                    73 fait, sauf stipulation contraire, passer le droit du bénéficiaire,
                    irrévocable ou non, aux héritiers de celui-ci, s'il meurt avant l'assuré. On
                    sait que l'usage et la jurisprudence sont, en FRANCE, contraires à cette
                    décision. Nous croyons que l'article 73 interprète très inexactement l'intention
                    des parties : celui qui souscrit une assurance au profit d'une personne, croit
                    que cette personne lui survivra, et s'il néglige de désigner un bénéficiaire en
                    seconde ligne, ce n'est pas parce qu'il veut faire passer le bénéfice aux
                    héritiers du premier bénéficiaire, c'est parce qu'il n'a pas considéré comme
                    vraisemblable le prédécès de celui-ci.</p>
                <p>Le projet est muet sur les questions si délicates qui concernent l'assurance-vie
                    dans ses rapports avec le droit des successions et avec le droit matrimonial. La
                    raison en est que ces deux matières sont du ressort du droit cantonal. Nous
                    n'examinerons pas si certains points ne pouvaient pas cependant être effleurés
                    dans une loi fédérale : c'est plutôt là une question de droit constitutionnel
                    suisse que d'assurance sur la vie.</p>
                <p>Le surplus des articles de la troisième partie contient la sanction législative
                    de notions techniques importantes. Il est à regretter que l'auteur du projet
                    n'ait pas employé ses éminentes connaissances spéciales à préciser le caractère
                    de certaines opérations usuelles en matière d'assurance-vie : il n'aurait pas
                    été inutile, selon nous, de consacrer à la participation aux bénéfices, sous ses
                    différentes formes, quelque chose de plus étendu et de moins énigmatique que
                    l'article 86; il n'aurait pas été inutile de définir certaines espèces de
                    contrats d'assurance, comme l'assurance mixte, afin de dégager sans controverse
                    possible les règles juridiques qui leur conviennent.</p>
                <p>Les notions techniques dont nous venons de parler sont celles de la valeur de
                    réduction et de la valeur de rachat. Nous avons déjà parlé de la valeur de
                    rachat à propos de l'article 9, et de ceux qui s'y réfèrent.</p>
                <p>On sait qu'à raison des méthodes employées pour calculer les primes, une
                    compagnie d'assurance sur la vie doit conserver, pour chaque catégorie
                    d'assurance, des sommes prélevées sur l'ensemble des primes, et destinées à
                    couvrir, avec l'adjonction des primes futures, les engagements de la compagnie.
                    Bien que ces réserves soient calculées par groupes d'assurés et que la T </p>
                <pb n="95"/>
                <p> sécurité qui résulte de l'existence des réserves n'ait un sens que si l'on
                    calcule par groupes, il n'en est pas moins vrai que si un contrat disparaît, la
                    compagnie, n'ayant plus à couvrir le risque correspondant à ce contrat, se
                    trouvera avoir quelque chose en trop dans ses réserves. C'est ce quelque chose
                    (qu'on peut d'ailleurs calculer par des procédés directs) qu'on appelle la
                    réserve du contrat. Lorsqu'un assuré cesse de payer ses primes, il peut ou bien
                    laisser à la compagnie la réserve de son contrat comme prime unique d'une
                    assurance réduite ou bien se faire restituer cette réserve; il choisit entre la
                    réduction ou le rachat. Il est universellement admis que l'assureur doit, en cas
                    de rachat, faire une retenue sur la réserve. Cette retenue est destinée à
                    couvrir le bénéfice normal de l'assureur et les frais de toute nature non encore
                    amortis, et dont l'amortissement était calculé pour la durée normale du contrat.
                    L'usage, consacré par le projet Rölli, est de n'accepter le rachat ou la
                    réduction qu'après le paiement de trois années de primes. De plus, comme le
                    grand nombre des rachats est un danger pour une compagnie, il importe qu'elle
                    ait le moyen de les enrayer en les rendant plus onéreux pour l'assuré. C'est
                    pourquoi les compagnies stipulent dans leurs polices le droit de modifier à
                    toute époque les bases du calcul des valeurs de rachat. Une autre raison de
                    cette stipulation, c'est l'éventualité d'une modification du taux d'intérêt
                    employé dans les calculs entre la conclusion du contrat et le jour du rachat. En
                    fait, les compagnies n'usent pas toujours du droit d'appliquer aux contrats
                    anciens les taux nouveaux. Mais il est juste que ce droit leur soit réservé.
                    C'est pourquoi nous ne saurions approuver l'article 82, ni dans son paragraphe
                    1°, qui impose pour le calcul du capital réduit les tarifs en usage lors de la
                    conclusion de l'assurance, ni dans son paragraphe 2, qui fixe pour la valeur du
                    rachat un mode de calcul immuable. Cette valeur doit être au moins égale à la
                    réserve diminuée de 2 p. 100 du capital assuré. Le résultat de cctte disposition
                    serait le suivant : la proportion entre la retenue fixe et la réserve étant de
                    moins en moins forte à mesure que cette réserve augmente, on favoriserait le
                    rachat des assurés qui se retirent après un grand nombre d'années, c'est-à-dire
                    ceux qui constituent, pour employer le langage de la pratique, les bons risques.
                    L'équilibre nécessaire entre les risques divers assumés par une compagnie
                    pourrait se trouver compromis par là, comme par toute mesure qui favorise
                    l'antisélection; on appelle ainsi la tendance natu- </p>
                <pb n="96"/>
                <p> relle des bons risques à renoncer à l'assurance, qui leur devient onéreuse,
                    tandis que les risques mauvais ou médiocres restent à la charge de la
                    compagnie.</p>
                <p>Les articles 81 et 82 que nous venons d'analyser, sont les plus importants de
                    cette dernière portion; il n'est pas nécessaire d'entrer dans le détail des
                    dispositions relatives à la procédure du rachat et de la réduction, qui n'ont
                    pas un intérêt général.</p>
                <p>On attendrait, à la suite de la définition technique du rachat, quelques
                    explications sur son fonctionnement juridique. A qui appartient le droit de le
                    demander? C'est une question importante et controversée. D'après la solution
                    adoptée par le projet en matière de faillite, ce droit est considéré comme
                    attaché à la personne du souscripteur de l'assurance. Mais dans l'hypothèse de
                    la faillite, il n'y a plus de bénéficiaire désigné, nous l'avons vu. Ce droit
                    que les créanciers n'ont pas, ne peut-il pas appartenir au bénéficiaire,
                    irrévocable ou non, avec ou sans le concours du souscripteur ? C'est un point
                    qui pouvait être tranché d'un seul mot, et il serait intéressant d'avoir un
                    point d'appui dans la loi pour départager ceux qui, d'une part, limitent
                    étroitement les droits du bénéficiaire au capital assuré, et ceux qui
                    transportent sur sa tête la presque totalité des droits résultant du contrat,
                    notamment le droit au rachat.</p>
                <p>Tel est ce projet destiné à remplacer dans la législation suisse les dispositions
                    cantonales sur la matière demeurées provisoirement en vigueur. Nous faisions
                    allusion, en débutant, aux désidérata des assureurs, et nous laissions entendre
                    qu'ils n'avaient pas ménagé les critiques; nous en avons formulé quelques-unes,
                    chemin faisant; nous les résumerons en disant que le projet aurait mieux atteint
                    son but s'il s'était montré plus sobre sur les points de détail et de pratique
                    qui peuvent sans inconvénient être abandonnés à la libre convention des parties,
                    et s'il avait, dans l'énonciation des principes et des définitions, préféré des
                    formules moins abstraites et plus précises.</p>
                <p>La parole est donnée à M. Hubert BRUNARD, avocat à la Cour d'appel de BRURELLES,
                    pour faire une communication.</p>
                <p>M. Hubert Brunard désire tout d'abord exprimer sa gratitude à M. CHEYSSON, qui
                    préside la séance, à raison des compliments de bienvenue qu'il a eu l'extrême
                    obligeance de lui adresser.</p>
                <p> - Depuis lS89, il a été empêché d'assister aux assemblées de la So- </p>
                <pb n="97"/>
                <p> ciété; c'est assez dire le plaisir qu'il ressent à se retrouver au milieu de ses
                    membres.</p>
                <p>Il avait songé à apporter son contingent aux délibérations de cette séance; mais
                    il a constaté qu'il s'était mépris.</p>
                <p>Il n'avait pas eu en vue l'assurance ordinaire, qui est réglée, en BELGIQUE, par
                    une loi de l874, et n'avait pensé qu'aux assurances ouvrières, qui forment
                    l'objet des principales préoccupations actuelles.</p>
                <p>CEPENDANT, l'assemblée trouvera peut-être quelque intérêt à apprendre à quel
                    point sont parvenues en Belgique les études qui y sont relatives, au moment où
                    la Chambre des députés française vient de voter une loi qui les concerne.</p>
                <p>M. le Président ayant consulté l'assemblée sur le point de savoir si elle
                    remettrait à une réunion ultérieure la discussion sur le projet d'assurance
                    suisse pour entendre la communication de M. Hubert BRUNARD, et la réponse ayant
                    été unanimement affirmative, la parole lui est continuée.</p>
                <p>M. Hubert BRUNARD, signale qu'une particulière attention a été prêtée, dans son
                    pays, cette année, aux assurances ouvrières.</p>
                <p>En premier lieu, le conseil supérieur du TRAVAIL, organisme nouveau, a longuement
                    discuté deux projets de lois émanés de hauts fonctionnaires; la délibération de
                    cette assemblée a abouti au vote du principe de l'assurance obligatoire,
                    couvrant même la faute grave; toutefois, toute liberté serait laissée quant au
                    mode d'assurance.</p>
                <p>PUIS, à l'occasion de l'exposition, un Congrès sur les assurances s'est réuni à
                    Bruxelles.</p>
                <p>Ce qui a principalement frappé M. Hubert BRUNARD, c'est la propagande que de
                    notables fonctionnaires de l'administration allemande y ont faite en faveur de
                    l'assurance telle qu'elle est organisée dans leur pays ; l'honorable M. Cheysson
                    y a opposé une très remarquée contradiction, aussi convaincue que
                    convaincante.</p>
                <p>L'Union syndicale, association influente, qui est composée d'un nombre
                    considérable de commerçants des mieux posés, possède à sa tête un Comité
                    central.</p>
                <p>Après d'importantes discussions, auxquelles ont pris part, non seulement des
                    industriels, mais encore des juristes et des économistes distingués, cette
                    assemblée a fini par adopter une série de propositions qui lui avaient été
                    soumises par M. SPINAEL, président de l'UNION, et qu'il est spécialement
                    convenable de prendre en considération parce qu'elles expriment le sentiment
                    d'un groupe considérable d'industriels et de commerçants. Elle ont été formulées
                    en ces termes :</p>
                <fw place="bottom">XXLX. -</fw>
                <pb n="98"/>
                <p>« ANNEXE Au PRocÈs-vERBAL DE LA SÉANCE DU l2 NOVEMBRE l897. « Voeux émis au sujet
                    de la réparation des accidents du travail : « I. Le principe de l'entière
                    liberté du choix de l'assureur en imposant à celui-ci un régime de publicité à
                    déterminer, en le soumettant à un contrôle financier par des fonctionnaires du
                    ministère des finances. « La liberté, pour l'industriel, de demeurer son propre
                    assureur. « II. La réparation du dommage occasionné par le risque professionnel.
                    « La restriction de la responsabilité aux accidents procédant du travail et
                    produits au cours du travail commandé par le patron.</p>
                <p> « ILI. L'exclusion de toute application des articles l382 et suivants du Code
                    civil à la responsabilité des accidents du travail.</p>
                <p> « L'exclusion de l'obligation patronale à la réparation du dommage occasionné
                    par le fait volontaire, la faute inexcusable ou l'ivresse notoire de
                    l'ouvrier.</p>
                <p> « Le maintien de la faute inexcusable ou du fait volontaire du patron sous le
                    régime des articles l382 et suivants exclusivement. « IV. L'adoption de la
                    compétence du juge de paix fonctionnant comme arbitre avec assistance d'un
                    médecin et d'un ingénieur, assesseurs, en première instance. « V. L'adoption
                    d'une procédure sommaire, rapide, peu coûteuse. « L'adoption de mesures propres
                    à abréger les formalités de l'article 467 du Code civil. « VI. L'adoption du
                    principe du règlement de l'indemnité en capital au maximum :</p>
                <p> « a) De 6.000 francs par tête d'ouvrier en cas d'accident mortel, avec faculté
                    de faire décider par le juge de paix, en cas d'existence de mineurs de moins de
                    seize ans, le dépôt en livret de la Caisse d'épargne et de retraite, du capital
                    ou de la portion de capital leur revenant, avec détermination des conditions de
                    retrait par fractions annuelles ; » b) En cas d'invalidité totale et permanente
                    : l.000 fois le salaire quotidien de la dernière quinzaine, sans pouvoir
                    dépasser le chiffre de 7.000 francs ;</p>
                <p> « c) L'adoption d'une échelle rationnelle et graduée d'indemnités suivant la
                    gravité de la mutilation ; « d) Faculté pour le juge de paix d'ordonner
                    exceptionnellement la constitution du capital alloué pour l'accident en rente
                    viagère à la Caisse d'épargne et de retraite de l'État et au tarif de cette
                    caisse, à moins de constitution de garantie équivalente par voie d'inscription
                    hypothécaire, ou d'inscription au Grand Livre de la Dette publique, ou de dépôt
                    à une caisse de l'ÉTAT, d'un capital soit en espèces, soit en fonds d'État ou
                    garantis par l'ETAT, dont le déposant conserverait la nue-propriété; « e) En cas
                    d'incapacité temporaire, une indemnité de moitié du </p>
                <pb n="99"/>
                <p>→- 99 salaire quotidien, sans pouvoir dépasser 4 francs par jour et durant 26
                    semaines au plus, à partir du jour de l'accident :</p>
                <p> « f) En cas d'assurance, service de la prime exclusivement à la charge de
                    l'employeur. »</p>
                <p>ENFIN, l'Union syndicale a, pendant le mois d'août, provoqué de son côté la
                    réunion d'un Congrès dont une section s'est occupé des assurances ouvrières.</p>
                <p>Trois rapports y ont été présentés.</p>
                <p>L'un, rédigé par M. RAHLENBEEK, ayant surtout un caractère théorique, a préconisé
                    l'assurance obligatoire.</p>
                <p>Les deux autres, très documentés, s'y montraient plutôt contraires.</p>
                <p>Dans le second, œuvre de M. HEGENER, il était mis, avec chiffres à l'appui, en
                    relief qu'en Allemagne et en AUTRICHE, le système d'assurance, qui y a été
                    pratiqué, a, loin d'en dimiduer le nombre, amené une augmentation notable des
                    litiges déterminé, semble-t-il, en encourageant l'insouciance du danger par la
                    certitude de la réparation, un accroissement dans le chiffre des accidents, et
                    engendré une aggravation sensible de charges.</p>
                <p>M. Adan a fait, dans le troisième rapport, ressortir, entre autres
                    considérations, les graves inconvénients des charges qu'occasionne l'assurance
                    obligatoire au point de vue de la concurrence industrielle, faite par
                    l'étranger.</p>
                <p>Ces éléments d'appréciation sont de nature à déterminer de sérieuses
                    méditations.</p>
                <p>M. CHEYSSON, président, pose la question suivante :</p>
                <p>Les dispositions que j'avais constatées lors du Congrès auquel j'ai assisté à
                    BRUXELLES, m'avaient montré que le gouvernement inclinait vers l'assurances
                    obligatoire ; mais mes observations m'avaient paru avoir produit impression et
                    avoir amené un changement; M. Hubert Brunard pourrait-il nous renseigner sur les
                    intentions actuellement formulées par le gouvernement belge ?</p>
                <p>M. Hubert Brunard regrette de ne pas être en mesure de satisfaire au désir
                    exprimé par M. le Président.</p>
                <p>M. le Président Cheysson rappelle que le projet sur les assurances ouvrières,
                    préparé, sous les auspices du gouvernement belge, pour le Congrès des accidents
                    tenu à Bruxelles en 1897, s'inspirait du système allemand; mais ce système
                    perdit du terrain lors de la discussion. Une évolution s'est produite dans
                    l'esprit de nos amis de BELGIQUE, et M. Cheysson a l'impression qu'à la suite du
                    CONGRÈS, les opinions se sont modifiées dans le sens de la liberté des
                    assurances. </p>
                <pb n="100"/>
                <p/>
                <p>M. Lévy-ULLMANN, avocat à la Cour d'appel, chargé de conférences à la Faculté de
                    droit de PARIS, voudrait aussi, à l'exemple de M. le PRÉSIDENT, apporter, à
                    l'appui des paroles de M. BRUNARD, un bref récit de témoin. Il a été, au Congrès
                    international du commerce et de l'industrie, l'hôte de l'Union syndicale de
                    BRUXELLES, et il ne se rappelle pas sans émotion l'accueil qu'on y a fait aux
                    personnes et aux idées. -</p>
                <p>Il n'a pas été frappé des objections de statistique élevées par les adversaires
                    du système de l'assurance obligatoire à l'encontre de ce système ; car, en
                    réponse, on faisait observer, non sans apparence de raison, que si le chiffre
                    des accidents et des procès avait augmenté, il y avait lieu de tenir compte
                    aussi de l'augmentation du nombre des personnes assurées.</p>
                <p>Il a, au contraire, gardé un très vivant souvenir d'une argumentation présentée
                    par M. de VERGNIES, le savant économiste belge, et démontrant, avec une grande
                    puissance, que si certaines nations peuvent discuter sur l'adoption éventuelle
                    du système de l'assurance obligatoire, la BELGIQUE, pour des raisons qui lui
                    sont particulières, ne peut même pas y songer.</p>
                <p>Il résulte de tous les calculs, a dit M. de VERGNIES, que l'introduction en
                    Belgique du système allemand aurait pour résultat immédiat une augmentation
                    notable des charges de l'industrie. Or on ne connaît que trois moyens de subir
                    cette charge nouvelle :</p>
                <p>Ou la faire peser sur le salaire de l'ouvrier :</p>
                <p>Ou la prélever sur les bénéfices du patron ;</p>
                <p>Ou l'incorporer dans le prix payé par le consommateur.</p>
                <p>Si l'ouvrier et le patron allemand s'accommodent du système, c'est que le premier
                    n'en supporte pas la charge et que le second n'en a pas prélevé le montant sur
                    ses bénéfices. D'où vient cela ? C'est que, préalablement à l'assurance
                    obligatoire, le prince de BISMARCK, entourant le marché allemand de fortes
                    barrières douanières, avait livré à l'industrie allemande 54 millions de
                    consommateurs à exploiter sur le marché intérieur : ce qui a permis à celle-ci
                    d'incorporer la charge dans le prix et d'en faire payer les frais aux
                    consommateurs.</p>
                <p>Mais ce dernier moyen ne peut être employé par l'industrie belge, parce qu'en
                    Belgique le marché intérieur n'existe pour ainsi dire pas, que l'exportation est
                    la vie même de l'industrie belge, et que le prix, augmenté de la charge qui y
                    serait incorporée, l'empêcherait de se présenter avec quelque chance de succès
                    sur les grands marchés du monde. - Quant aux deux autres moyens, il n'en saurait
                    être question en Belgique.</p>
                <p>Telle a été, dans ses grandes lignes, l'argumentation de M. de Vergnies. Elle a
                    obtenu le plus vif succès. Les journaux l'ont reproduite tant en Belgique qu'au
                    dehors. M. Lévy-Ullmann estime qu'elle méritait de trouver un écho à la Société
                    de législation comparée.</p>
                <p>La séance est levée à onze heures et quart. </p>
            </div></div>
            <pb n="101"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRA 1T DU P R O CÈ s - v E R BAL D E LA SÉANCE</p>
                <p>DU 20 DÉCEMBRE 1897. -</p>
                <p>Présidence de M. Ch. LYON-CAEN, président.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un secrétaire général, quatre secrétaires, un trésorier et des
                    secrétaires-adjoints pour l'exercice 1898.</p>
                <p>M. Fernand DAGUIN est réélu secrétaire général ;MM. Jules CIIALLAMEL, A.
                    THEURAULT, Paul BAILLIÈRE et Alcide DARRAs sont réélus secrétaires; M. Étienne
                    HÉRON DE VILLEFOSSE est réélu trésorier; MM. Paul HAMEL, Lucien GUÉRIN, Maurice
                    DUFOURMANTELLE, Henri FROMAGEOT, Casimir CHEUVREUx-et Félix ROUSSEL sont réélus
                    secrétaires-adjoints ;</p>
                <p>M. CHALLAMEL remplira les fonctions de secrétaire général adjoint.</p>
                <p>Le Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition des bureaux des sections
                    :</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président . M. A. GIGOT.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. P. IIUBERT-VALLEROUX et A. DE HAYE.</p>
                <p>Secrétaires . MM. E. GIRAUD et H. LÉVY-ULLMANN.</p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président : M. CII. LYON-CAEN.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. GÉRARDIN et ESMEIN.</p>
                <p>Secrétaires . MM. BELLOM et CHAMBON.</p>
                <p> sECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oRIENT.</p>
                <p>Président : M. FÉRAUD-GIRAUD.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. Léon LALLEMAND et LANEYRIE.</p>
                <p>Secrétaires : MM. SALEFRANQUE et E. TURREL. </p>
                <pb n="102"/>
                <p>-- 102 -</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                <p>Président : M. L. RENAULT.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. J. BOULLAIRE et A. CHAUMAT.</p>
                <p>Secrétaires : MM. P. FAUCIIILLE et D. BURET.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le secrétaire général, le Conseil désigne, pour
                    représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés savantes, MM. Ch.
                    LYON-CAEN, BUFNOIR,</p>
                <p>Ch. TRANCIIANT, F. DAGUIN, H. FROMAGEOT, H. PRUDIIOMME,</p>
                <p>R. DE LA GRASSERIE, H. PASCAUD, LALLIER et Ch. LACHAU. </p>
                <pb n="103"/>
                <p/>
            </div>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAIS E.</head>
                    <p>Présidence de M. HUBERT-VALLEROUX, Vice-Président. -- La séance est ouverte à
                        quatre heures et demie. - Présents : MM. Hubert-Valleroux. DAGUIN,
                        CHEUVREUX, FROMAGEOT, BAILLIÈRE, LALLEMAND, E. ALIX,</p>
                    <p>Dufourmantelle , Guérin et E. Giraud. - Excusés : MM. Gigot et Harmand.</p>
                    <p>Annuaire de l897. (Lois de l896)- Grande-Bretagne : Tous les travaux ont été
                        remis, sauf la loi sur les épizooties. - États-Unis .</p>
                    <p>M. Guérin a remis la notice sur les lois fédérales. - Sont distribuées : les
                        lois de la Louisiane à M. E. Giraud; celle de l'État de New-York à M.
                        Verneaux. - Canada : Les lois de l'Ontario sont remises à M. Louis Roussel.
                        - M. Cheuvreux se charge des lois des Indes. -- M. Fromageot a remis la
                        notice sur Hawaï.</p>
                    <p>Annuaire de l898. (Lois de l897.) - Grande-Bretagne : La notice est, comme
                        d'ordinaire, confiée à M. Weil. - Sont distribuées pour premier examen :
                        Chap. 5. Loi sur les subventions aux écoles primaires, à M. E. Giraud. -
                        Chap. 8. Loi sur les trustees en ÉCOSSE, à M. Baillière. - Chap. 19. Loi sur
                        les payements privilégiés, dans les faillites des sociétés, à M. Lyon-Caen.
                        - Chap. 22. Loi sur les tenures agricoles en ÉCOSSE, à M. Cheuvreux.-Chap.
                        3l. Loi pour la désinfectation des personnes, à M. Lallemand. - Chap. 37.
                        Loi sur les accidents industriels, à M. Hubert-Valleroux. - Chap. 38. Loi
                        modifiant la législation sur l'hygiène en ECOSSE, à M. Cheuvreux. - Chap.
                        43. Loi sur les manœuvres militaires, à M. Alix. - Chap. 46. Loi sur
                        l'application du sysstème métrique, à M. Baillière. - Chap. 52. Loi sur
                        l'emploi des enfants dans les travaux dangereux, à M. Hubert-Valleroux. -
                        Chap. 57. Loi sur la protection de la vie de l'enfance, à M. Lallemand. -
                        Chap. 59. Loi relative au Code de la marine marchande, à M. Fromageot. -
                        Chap 62.</p>
                    <p>Loi sur l'enseignement primaire en ÉCOSSE, à M. E. Giraud. - Chap. 63</p>
                    <p>Loi sur la vente des objets fabriqués dans les prisons étrangères, à M.
                        Guérin. - Chap. 65. Loi sur le transfert de la propriété foncière, à M.
                        Taudière.</p>
                    <p>Bulletin. - M. Alix examinera les documents relatifs au différend entre les
                        États-Unis et le Vénézuéla.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures un quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="104"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et ordonnances publiées en France et à l'étranger.</p>
                <p>FRANCE.</p>
                <p>21 février 1897. - Règlement ayant pour objet de prévenir les abordages en mer
                    (Journ. Off. du 25 février 1897). ler mai l897. - Loi modifiant, en faveur des
                    hommes auxquels il a été fait application de la loi du 26 mars l88l, les
                    articles 5, 48 et 59 de la loi du l5 juillet 1889 sur le recrutement de l'armée
                    (Journ. Off. du 4 mai 1897).</p>
                <p>18 juillet 1897.→- Décret portant règlement d'administration publique, pour
                    l'application de la loi du 7 avril l897, relative au régime des sucres (Journ.
                    Off. du 20 juillet l897).</p>
                <p>22 août l897. - Loi modifiant les article 49, 76, 33l, 45 et 70 du Code civil
                    (Journ. Off. dudit jour). -</p>
                <p>9 novembre 1897. - Décret portant règlement d'administration publique pour
                    l'application de la loi du l6 avril l897, concernant la répression de la fraude
                    dans le commerce du beurre et la fabrication de la margarine.</p>
                <p>17 novembre 1897. - Loi portant renouvellement du privilège de la Banque de
                    France (Journ. off. du l7 décembre l897).</p>
                <p>7 décembre l897. - Loi ayant pour objet d'accorder aux femmes le droit d'être
                    témoins dans les actes de l'État civil et les actes instrumentaires en général
                    (Loi modificative des articles 37 et 980 du Code civil, et des articles 9 et l l
                    de la loi du 25 ventôse an Xl).</p>
                <p>8 décembre l897. - Loi ayant pour objet de modifier certaines règles de
                    l'instruction préalable en matière de crimes et délits.</p>
                <p> l4 décembre l897. - Loi modifiant les articles 407 et 433 du Code de commerce
                    (Journ. off. du l9 décembre l897). "</p>
                <p> coLONIES FRANÇAISEs.</p>
                <p>7 février l897. - Décret déterminant les conditions auxquelles les dispositions
                    de la loi du 26 juin l889, sur la nationalité, soit applicables aux colonies
                    autres que la GUADELOUPE, la Martinique et la Réunion (Journ. Off. du l0 février
                    l897).</p>
                <p> l3 juillet l897. - Décret portant suppression du ministère public près les
                    justices de paix à compétence étendue de la Cochinchine (Journ.</p>
                <p>Off. du l4 juillet 1897).</p>
                <p>ALLEMAGNE.</p>
                <p> l7 mai l897(R. G. Bl. l897, p.155).-Loi modificative du mode de calcul </p>
                <pb n="105"/>
                <p> →des pensions des veuves et des orphelins (Gesetz wegen anderweiter Bemessung
                    der Wittwen-und Waisengelder).</p>
                <p>9 juin l897 (R. G. Bl. l897, p. 473). - Loi sur l'émigration (Gesetz iber das
                    Auswamderungswesen).</p>
                <p>26 juillet 1897 (R. G. Bl. 1897, p. 663). - Loi modifiant la loi sur l'industrie
                    (GESETZ, betreffend die Abänderung der Gewerbeordn un g).</p>
                <p>PRUSSE.</p>
                <p>29 avril 1897 (G. S. 1897, p. l l7). - Loi complétant quelques dispositions
                    relatives au droit de chasse (GESETZ, betreffend die Ergänzung einiger
                    jagdrechtlichen Bestimmungen).</p>
                <p>3l mai 1897 (G. S. l897, p. 13l). →- Loi de finances pour l'exercice 1897-98.</p>
                <p>8 juin l897 (G. S. 1897, p. l7l). - Loi sur l'extension du réseau des chemins de
                    fer de l'ÉTAT, sur la participation de l'État à la construction des chemins de
                    fer d'intérêt local, et sur la création d'entrepôts agricoles de céréales (G.
                    betreffend die Erweiterung des STAATSEISENBAHNNETZES, und die Betheiligung des
                    Staates an dem Dau von KLEINBAHMEN, sowei an der Errichtung im
                    landwirthschafllichen Getreidelagerhäusern).</p>
                <p>26 juin 1897 (G. S. 1897, p. 205). →- Loi modificative des lois du 9 juillet l886
                    et du 6 juin 1888, sur la construction de nouveaux canaux de navigation et
                    l'amélioration des voies navigables existantes (Gesetz betreffend die Abinderung
                    der Gesetze rom 8"" Juli 1886 und vom 6*" Juni l888, betreffend den Baun euer
                    Schiffahrtslanile und die Verbesserung vorhandener Wasserstrassen).</p>
                <p>4 août 1897 (G. S. 1897, p. 3l l). - Ordonnance municipale pour la province de
                    Hesse-Nassau (Landgemeinde-ordnung fir die Provin :</p>
                <p>Hessen-Nassau).</p>
                <p>19 août 1897 (G. S. 1897, p. 343. - Loi modificative de la loi du 24 février l870
                    sur les chambres de commerce (Gesetc betre/fend die Abänderung des Gesetzes iber
                    die Handels-KAMMERM, vont 24" Februar 1870).</p>
                <p>AUTRICHIE.</p>
                <p>9 mars 1897 (R. G. Bl. 1897, n° 195. - Loi relative à l'impôt sur les
                    négociations des effets publics (Effektenumsatzsteuer).</p>
                <p>GRANDE-BRETAGNE ET lRLANDE.</p>
                <p>6 août 1897 (60 Vict., ch. 30). - Loi portant plus ample disposition,
                    relativement aux objets demeurés aux mains de la police (An Act lo mahe further
                    provision with respect to the disposal of propertu in the possession of the
                    Police).</p>
                <p>6 août 1897 (60 Vict., ch. 37). - Loi modifiant la législation relative </p>
                <pb n="106"/>
                <p> aux indemnités à accorder aux ouvriers pour les accidents dont ils ont été
                    victimes au cours de leur emploi (An Act to amend the law with respect to
                    compensation to worhmen for accidental injuries suffered in the course of their
                    employment).</p>
                <p>6 août 1897 (60 Vict., ch. 38). - Loi codificative et modificative de la
                    législation concernant l'hygiène publique en Écosse (An Act to consolidate and
                    amend the la ws relating to the public health in Scolland).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 46). - Loi rendant légal l'emploi des poids et mesures
                    du système métrique (An Act to legalize the use of weights and measures of the
                    metric system).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 48). - Loi étendant la compétence des Stipendiary
                    magistrates en Écosse (An Act to extend the jurisdiction of Stipendiary
                    magistrates in Scotland).</p>
                <p>6 août 1897 (60 Vict., ch. 50). - Loi modifiant les lois de l828 à l887 sur la
                    compétence des licences de débitants en Écosse (An Act to amend the licensing
                    (Scotland) Acts 1828 to l887).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 52). - Loi étendant la limite d'âge au-dessous de
                    laquelle l'emploi des enfants à des besognes dangereuses est interdit (An Act to
                    extend the age under which the employment of young persons im dangerous
                    performances is prohibited).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 57). - Loi modifiant la législation protectrice de
                    l'enfance (An Act to amend the law for the better protection of infant
                    life).</p>
                <p>6 août 1897 (60 Vict., ch. 59. - Loi modifiant la loi de l894 sur la marine
                    marchande, en ce qui concerne le pouvoir de saisir pour insuffisance d'équipage
                    (An Act lo amend the me rchant Shipping Act 1894, with respect to the power of
                    detention for umdermanning).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 6l).– Loi supprimant certaines exemptions de pilotage
                    obligatoire (An Act to remove certain exemptions from compulsory pilotage).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 63). - Loi interdisant l'importation d'objets
                    fabriqués dans les prisons à l'étranger (An Act to prohibit the importation of
                    foreign prisonmade goods).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 65). - Loi instituant un représentant de la fortune
                    immobilière, et modifiant la loi de l875 sur les transmissions immobilières (An
                    Act to establish a real representative and to amend the land transfer ACT,
                    1875).</p>
                <p>6 août l897 (60 Vict., ch. 66). - Loi modifiant les lois d'organisation
                    judiciaire en Irlande de 1877-1888, et portant réunion de la Cour des faillites
                    en Irlande à la Cour suprême, ainsi que diverses autres dispositions s'y
                    rattachant (An Act to amend the judicature (Ireland) Acts 1877 to 1888; and to
                    provide for the union and consolidation of the Court of bankruptcy in Ireland
                    with the supreme COURT, and for other purposes connected there with). </p>
            </div>
            <pb n="107"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>CCDMDEPTHCS EN EN DUS D'OUVERAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Traité théorique et pratique de droit civil : Du contrat de louage, par MM.
                        Baudry-Lacantinerie et A. Wahl. - 2 vol. in-8°; PARIS, LAROSE,</p>
                    <p>1898, prix : 20 francs. -</p>
                    <p>La grande œuvre du commentaire du droit civil entreprise sous la direction de
                        M. Baudry-Lacantinerie vient de s'enrichir de deux nouveaux volumes sur le
                        contrat de louage, dus à la plume de notre savant collègue M. A. WAHL,
                        professeur à l'Université de LILLE, et que nous sommes heureux de signaler à
                        nos lecteurs.Je ne crois pas qu'on puisse rencontrer d'ouvrage plus complet
                        sur cette importante matière. Le tome Ie et une partie du tome II sont
                        consacrés au louage de choses ; puis, dans le tome II, sont successivement
                        exposées les règles relatives au louage de services, dont les développements
                        constituent un véritable traité de la matière, au contrat de transport, aux
                        divers louages d'ouvrage, au bail à cheptel. Les auteurs ne se sont pas
                        bornés à faire une œuvre théorique et scientifique ; la jurisprudence est
                        analysée et rapportée de façon très complète pour la grande satisfaction de
                        la pratique; enfin les principes de droit international tiennent dans ces
                        deux volumes la place qui leur revenait. De tels livres ne peuvent guère
                        s'analyser; aussi devonsnous nous borner à en signaler le mérite et la
                        valeur considérables, ainsi que l'intérêt indiscutable qu'ils présentent
                        pour l'École comme pour le Palais : nous ne saurions trop attirer
                        l'attention de nos lecteurs sur cet ouvrage. Maurice DUFOURMANTELLE.</p>
                    <p>Les dessins et modèles de fabrique : DOCTRINE, législation, jurisprudence,
                        par M. A. Vaunois. - l vol. in-8°; PARIS, Chevalier-MARESCQ,</p>
                    <p>1898; prix : 8 francs.</p>
                    <p>Les ouvrages spéciaux sur les dessins et modèles de fabrique sont peu
                        nombreux, et déjà un peu anciens ; en outre, la législation sur cette
                        matière est assez sèche et assez incomplète pour que l'on accueille avec
                        satisfaction la publication de traités, qui exposent en détail les principes
                        régissant ce sujet d'après les données de la doctrine et de la
                        jurisprudence. Nous devons savoir gré à M. Vaunois d'avoir abordé ce travail
                        difficile, et nous devons le féliciter de l'avoir conduit à son honneur. Son
                        livre est des plus complets : les décisions de justice, qui jouent dans
                        cette matière un rôle si considérable, y sont rapportées avec la plus grande
                        précision, et illustrent en quelque sorte par les espèces de fait, les
                        principes juridiques doctrinaux. L'auteur ne s'est pas borné d'ailleurs </p>
                    <pb n="108"/>
                    <p>à l'exposé détaillé du droit français interne; il a présenté également des
                        notions de droit international conventionnel et de législation étrangère :
                        sous forme d'appendice enfin, il a reproduit les anciens textes, servant à
                        l'histoire des dessins et modèles, la loi du l8 mars l806 avec ses travaux
                        préparatoires, les dispositions législatives ou conventionnelles
                        postérieures, les propositions de lois présentées dans ces dernières années,
                        et dressé un formulaire relatif aux différents actes auxquels l'exploitation
                        d'un dessin ou d'un modèle de fabrique peut donner lieu. Cet ouvrage
                        présente donc le double mérite d'être une précieuse contribution à l'étude
                        scientifique de cette partie délicate du domaine de la propriété
                        industrielle, et d'être également un guide très utile à tous ceux qui
                        touchent de près à la pratique; la compétence de M. Vaunois en ces matières
                        est d'ailleurs assez connue, pour que nous n'ayons eu aucune surprise à le
                        voir signer ce livre, qui lui fait grand honneur.</p>
                    <p>Maurice DUFOURMANTELLE.</p>
                    <p>Pandectes françaises. - Tables décem males du Recueil mensuel de
                        jurisprudence et de législation, - l886 à l896, - par MM. André WEISS,
                        professeur de droit civil à l'Université de PARIS, et P.-L. LUCAS,
                        professeur de droit civil à l'Université de DIJON, avec le concours de M. L.
                        BALLAND, bibliothécaire de l'Université. - l vol. in-4°, l.029 p. sur 3
                        col.; A. Chevalier-Marescq et C*, édit.; E. PLON, Nourrit et CE, imp. –
                        PARIS, l897.</p>
                    <p>Il y a dix années révolues que, sous le patronage et avec la collaboration de
                        magistrats, de professeurs de droit et d'avocats, M. Robert FREMONT, avocat
                        lui-même à la Cour d'appel de PARIS, osait jeter dans le monde juridique les
                        Pandectes françaises. - Il y avait déjà le DALLOZ, le Sirey ; que venaient
                        faire les Pandectes ? Quel avenir leur était réservé ? La réponse, les beaux
                        volumes de jurisprudence que nous avons vu naître l'ont fournie. Bien
                        imprimés, de manipulation facile, les Pandectes se sont faites une place par
                        le droit de conquête que donne la science bien comprise et bien exposée. Le
                        choix judicieux des jugements et des arrêts, le souci d'une annotation nette
                        et utile aux hommes d'affaires, le soin méticuleux du texte dans la
                        publication des lois, décrets et circulaires ont peu à peu attiré
                        l'attention sur cette grande publication juridique et lui ont donné de
                        l'autorité.</p>
                    <p>Chaque recueil mensuel comporte sa table ; deux fois par an, il est dressé
                        une table alphabétique des matières contenues dans le volume annuel ;
                        néanmoins il est de toute évidence qu'après un certain laps de temps, il
                        faut autre chose pour permettre d'effectuer rapidement les recherches dans
                        un tel arsenal. Les jurisconsultes qui s'occupent des Pandectes ont estimé
                        qu'après dix ans, il fallait une récapitulation ; ils ont été sages de
                        réaliser leur pensée. C'est un service qu'ils viennent de rendre au droit et
                        à tous ceux qui l'utilisent pour eux-mêmes ou pour les autres.</p>
                    <p>Le volume comprend quatre parties : l° Une table alphabétique des </p>
                    <pb n="109"/>
                    <p> matières; 2° une table chronologique des décisions judiciaires ou
                        administratives ; 3° une table chronologique des lois, décrets et
                        circulaires ;</p>
                    <p>4° une table alphabétique des noms des parties en cause dans les décisions
                        citées. - Nous ne croyons pas qu'il soit possible d'établir une table
                        décennale supérieure en mérites à celle dont nous nous occupons. Elle est
                        remarquable non seulement par l'ordre général, le choix des mots sous
                        lesquels tout vient se classer, mais encore par l'ordre particulier des
                        choses sous les mots eux-mêmes. Nous ne pouvons faire saisir ces qualités
                        qu'en entrant dans quelques détails, les expressions contributions
                        indirectes et donations nous les fourniront. - La première comporte 319
                        numéros répartis entre deux chapitres : celui de la législation, celui de la
                        jurisprudence. Le deuxième chapitre comprend huit sections : droits sur les
                        boissons ; - obligations des débitants et transporteurs de boissons ;-
                        droits divers; - visite des employés, refus d'exercice; - constatation des
                        contraventions, procès-verbaux, notification, foi due, inscription de faux
                        ;- poursuite, compétence et procédure ; - peines, excuses, immunité ; -
                        privilège du Trésor. Un paragraphe renvoie a d'autres mots de la table, un
                        index alphabétique spécial classe les points qui ont été l'objet d'un
                        paragraphe, par exemple : amende, contravention, acquit à caution, etc.
                        ENFIN, une bibliographie indique les ouvrages généraux ou spéciaux qui font
                        autorité en la matière. Sous l'expression donations et testaments, nous
                        trouvons 783 numéros répartis entre sept sections. La sixième est consacrée
                        à l'enregistrement et au timbre, et la septième qui embrasse 34 alinéas est
                        consacrée au droit international privé sur la matière.</p>
                    <p>Autant qu'il est possible de le faire apparaître dans cette analyse, il y a
                        là presque un traité, en tous cas une sorte de mise au point de l'état du
                        droit au moment même où nous sommes, - non seulement en ce qui touche à
                        notre pays pris isolément, mais encore dans les rapports juridiques avec
                        l'étranger, ce qui est d'un indiscutable intérêt. - Il faut encore noter que
                        la formule des arrêtistes est digne d'attention. Elle est simple et claire,
                        le plus souvent rédigée avec le texte même des jugements et arrêts; mais il
                        y a longtemps que ce mérite a été relevé; il a été un élément de succès pour
                        les Pandectes françaises, il en sera un pour la table décennale. Le Recueil
                        mensuel est une œuvre d'actualité, la Table de l886-1896, telle qu'elle a
                        été comprise, est un monument durable.</p>
                    <p>Elle prend rang parmi ces outils merveilleux que notre siècle a façonnés et
                        sans lesquels la pratique des affaires serait sinon impossible, du moins
                        extrêmement difficile à notre époque ; - elle sera un de ces éléments
                        puissants qui concourent à l'unité de jurisprudence, ce rêve de tous ceux
                        qui pensent et considèrent la justice comme la plus haute conception de
                        l'esprit humain. Henri CHAPOY.</p>
                    <p>Les vices rédhibitoires et les maladies contagieuses dans les ventes et
                        échanges d'animaux domestiques, par M. J. Gaure. - 46 p. </p>
                    <pb n="110"/>
                    <p>-- l 10 petit in-80; PARIS, Chevalier-Marescq et C*, 1898. - Prix : l
                        franc.</p>
                    <p>Les marchands de bestiaux et les personnes qui veulent vendre, acheter ou
                        échanger des animaux domestiques, ont un grand intérêt à savoir quels sont,
                        parmi les maladies et défauts qu'on observe chez les animaux, ceux que la
                        loi considère comme vices rédhibitoires et ceux qui ne le sont pas. La
                        question a son importance, notamment au point de vue de la procédure à
                        suivre et des délais à observer pour les réclamations.</p>
                    <p>Certains vices peuvent motiver une action en résiliation de la vente ou de
                        l'échange, quelle que soit la nature des animaux vendus ou échangés;
                        d'autres ne peuvent être invoqués qu'à l'égard de certaines espèces,
                        spécialement désignées par la loi ; ces espèces sont les chevaux, ànes,
                        mulets et porcs. Une procédure très rapide a été organisée et des délais
                        très courts ont été fixés par la loi du 2 août l884, modifiée par celle du
                        3l juillet 1895, pour le jugement des demandes en résolution.</p>
                    <p>Les règles concernant les vices de droit commun sont déposées dans les
                        articles l64l et suivants du Code civil. Ces articles ne spécifient pas
                        quels sont les vices qui peuvent entraîner la résolution du contrat, mais
                        ils déterminent les caractères généraux auxquels on peut les
                        reconnaître.</p>
                    <p>Les tribunaux ont, par suite, à cet égard, un pouvoir réglementaire
                        étendu.</p>
                    <p>ENFIN, en dehors des cas que nous venons d'indiquer, les maladies
                        contagieuses peuvent donner lieu à la rescision des contrats dont les
                        animaux contaminés ont été l'objet.</p>
                    <p>Devant quelle juridiction l'action doit-elle être portée ? Dans quel délai
                        faut-il agir ? Quels sont les maladies et les défauts susceptibles
                        d'entraîner la résolution de la vente ou de l'échange ?</p>
                    <p>Sur tous ces points, on trouvera, dans l'ouvrage de M. GAURE, des
                        renseignements aussi précis que complets. Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Jeu et pari au point de vue civil, pénal et réglementaire ; loteries et
                        valeurs à lots; jeux de bourse ; marchés à terme ; par M. G. Frèrejouan du
                        SAINT, ancien magistrat, etc. l vol. in-8°; Paris; LAROSE, 1893. - Prix : 8
                        francs.</p>
                    <p>Malgré le labeur énorme et incessant que lui impose sa participation à la
                        Direction du Répertoire général alphabétique du droit français,</p>
                    <p>M. Frèrejouan du Saint trouve encore le temps de prendre part aux concours
                        académiques, et le moyen d'y obtenir le premier rang. C'est à un concours,
                        en effet, qu'est dû l'ouvrage que nous annonçons et qu'il a fait paraître,
                        il y a quelques années, sur le jeu et le pari.</p>
                    <p>L'Académie de législation de Toulouse avait décidé de décerner le prix du
                        Conseil général, en l892, au meilleur des mémoires qui lui seraient remis
                        sur la question suivante : « Étude économique et juridique sur le jeu ou
                        pari et sur les marchés à terme. » Le mémoire, présenté par </p>
                    <pb n="111"/>
                    <p> l1 --</p>
                    <p>M. Frèrejouan du SAINT, a emporté tous les suffrages et a valu à son auteur
                        la récompense promise.</p>
                    <p>Son étude, remaniée, a été publiée, peu après, chez LAROSE, en un volume,
                        dont nous venons rendre compte aujourd'hui. Quiconque lira cet ouvrage sera
                        prêt, nous en sommes convaincu, à ratifier le jugement si flatteur que
                        l'Académie a porté sur lui.</p>
                    <p>La monographie de M. Frèrejouan du Saint se divise en cinq parties.</p>
                    <p>Les quatre premières correspondent aux quatre divisions du sujet : jeu, pari,
                        loterie, marchés à terme. La dernière est consacrée à l'examen des questions
                        de droit international qui peuvent se poser à propos de l'une ou de l'autre
                        de ces opérations, et à l'exposé des règles juridiques en vigueur dans les
                        différents pays étrangers à l'égard de chacune de celles-ci. -</p>
                    <p>L'auteur s'occupe, d'abord, du jeu proprement dit. Il indique les cas dans
                        lesquels le jeu engendre une action en justice, et ceux dans lesquels il
                        laisse le gagnant dépourvu de toute action. Il justifie le principe admis,
                        sur ce point, par le Code civil français, et en déduit, avec beaucoup de
                        sagacité, les conséquences. Il étudie ensuite le jeu au point de vue pénal
                        (tenue de jeux dans les lieux publics, maisons de jeu) et au point de vue
                        administratif (police des cercles et des casinos).</p>
                    <p>Doit-on appliquer aux paris les règles admises en matière de jeu ?</p>
                    <p>Cette question est examinée dans la deuxième partie. Après avoir signalé les
                        différentes opinions qui se sont fait jour sur ce point, M. Frèrejouan du
                        Saint déclare, avec raison, selon nous, s'arrêter au systàme de
                        l'assimilation absolue.</p>
                    <p>La troisième partie traite, nous l'avons dit, des loteries. Cette forme du
                        jeu est interdite en FRANCE, sauf dans certains cas particuliers où
                        l'administration juge à propos, pour des raisons de convenance, de donner
                        son autorisation. Les effets, au point de vue civil, du contrat constitutif
                        de la loterie, selon que celle-ci est ou n'est pas autorisée, sont très
                        nettement mis en lumière dans le chapitre V de cette troisième partie.</p>
                    <p>En ce qui concerne les marchés à terme, la jurisprudence ditinguait,
                        autrefois, entre les marchés sérieux et les marchés fictifs, reconnaissant
                        aux premiers une valeur qu'elle déniait aux seconds. La loi du 28 mars l885
                        a sanctionné un principe différent, en déclarant légaux tous marchés à terme
                        sur effets publics et autres, et tous marchés à livrer sur denrées et
                        marchandises. La quatrième partie du livre dont nous présentons la brève
                        analyse, peut être considérée comme un commentaire approfondi de cette
                        loi.</p>
                    <p>En somme, M. Frèrejouan du Saint avait à traiter un sujet à peu près neuf et,
                        en tous cas, plein d'intérêt. Il l'a fait avec le soin qu'il apporte à ses
                        moindres travaux et avec cette sûreté de doctrine qui distingue tous ses
                        ouvrages. Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Annuaire de la Statistique et de l'Économie politique pour 1897 : </p>
                    <pb n="112"/>
                    <p/>
                    <p>PARIS, Guillaumin et Ci°, in-18; l.052 pages, publié sous la direction de M.
                        Maurice BLOCK, de l'Institut : 9 fr.</p>
                    <p>Cet ANNUAIRE, qui en est à sa cinquante-quatrième année d'existence, est le
                        recueil le plus complet et le plus intéressant qui existe en ce genre.</p>
                    <p>On y trouve un grand nombre de chiffres et de renseignements très utiles,
                        qu'on a souvent besoin d'avoir de suite sans qu'on ait le loisir de les
                        chercher, souvent même sans qu'on sache où les prendre.</p>
                    <p>La première partie, et la plus longue, concerne la France : budget,
                        population, état du commerce, de nos établissements officiels, statistique
                        judiciaire, tout y est rapporté jusqu'au cours des principales valeurs de
                        bourse en l896. Vient ensuite, avec le même détail, la statistique de la
                        Ville de PARIS, puis celle de l'ALGÉRIE, et enfin celle des pays étrangers
                        :</p>
                    <p>EUROPE, Amérique et même Asie et AFRIQUE, dès qu'on peut avoir des
                        statistiques certaines.</p>
                    <p>On remarquera que ces Annuaires paraissent à la fin de l'année dont ils
                        portent la date : celui de 1897 est donc tout récent, il donne même des
                        chiffres et renseignements publiés seulement au cours de la présente année.
                        HUBERT-VALLEROUx.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Editeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. - IMP, E. FLAMMARION, RUE
                RACINE, 26.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
