<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp22&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456270">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164769">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822571">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414862f">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164769"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1892-93.</title></ref>
<date when="1893-03-01">Mars 1893</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 22</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><head>N» 3. — Mars 1893.</head><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
I<!-- break in hathi --></p>
</div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 8 février 1893. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à
la Société. — Observations de M. Camoin de Vence et de M. Léveillé. —
Étude par M. G. LELOIR, sur la représentation proportionnelle dans le
canton de Neuchâtel.</p><p>Conseil de direction.</p>
    <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française.</p>
    <p>Comptes-rendus d'ouvrages. — Der Zugriff des LEGATARS, par M. Dunkslberg; M. M. Dufourmantelle. — Projet de Code civil allemand, traduit, avec introduction, par M. R. de la Grasserie; M. J. Challamel. —
I. Les nouveaux Codes japonais; II. La question ouvrière au Japon;</p><p>III. Du bimétallisme moyen dans le novveau Code civil japonais, par
M. Boissonade ; M. R. Worms. — Corso di diritto penale secundo il nuovo
Codice pénale (t. II), par M. Tuozzi Pasquale; M. J. Valéry. — OU
articoli 49 à 60 del Codice penale italiano, par M. U. Conti; M. J. Valéry. — Essai de projet de loi hypothécaire, par M. Raoul de la Grasserie; M. A. Theurault. — La notion de la force majeure, par M. A.</p><p>Exner; ouvrage traduit et précédé d'une préface par M. E. Seligraann:</p><p>M. P. Lacroix. — Collection d'auteurs étrangers contemporains:</p><p>I. Interprétation économique de l'histoire, par M. J. Th. ROGERS, traduit
M. Castelot; II. Le passé et l'avenir des Trades-UNIONS, par G. Howel.
traduit par M. Le Cour de Grandmaison; M. I.. Guérin. — Manuel-formulaire de l'enregistrement, des domaines et du timbre, par M. F. Castillon; M. P. Lacroix. — I. La taxe des frais de justice, par M. A.Martinot; II. Commentaire de la loi des frais de justice, par M. J. Godin;</p><p>III. Les frais de justice, par M. E. Besson ; M. L. Salefranque. — Traité
théorique et pratique de droit pénal, par M. V. Molinier; M. J. Boul-</p><fw place="bottom">XXIV. 15</fw><pb n="214"/><p> laire. — Jules FAVRE, Plaidoyers et discours du bâlonnat, publiés par
M"" V* Jules Favre; M. J. Boui.laire. — De la révision de la Constitution belge, par M. van den Heuvel; M. J. Boullaire.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 8 FÉVRIER 1893.</head><p>Présidence de M. Féraud-Giraud.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le"procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président proclame membres de la Société:</p><p>MM.'4Bensa (Enrico), professeur à l'Université et à l'Ecole supérieure
de commerce, 19, via San-BERNARDO, à Gênes (Italie);</p><p>Berryer (Paul), avocat, 45, rue de Rennes (Paris);</p><p>Beudant (R.), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Grenoble
(Isère);</p><p>Bouit (Henry), juge au Tribunal civil, 15, rue du DOYENNÉ, à
Epinal (Vosges);</p><p>Cantilli (Georges), avocat, professeur à la Faculté de droit, ancien
ministre, 4, strada ACADEMIEI, à Bucarest (Roumanie);</p><p>Cassagnade (Ernest), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel,</p><p>33, rue de Poissy (Paris);</p><p>CHALMEIIS, juge de COMTÉ, àBirmingham (Angleterre);</p><p>DEMARTEAU, commissaire de l'arrondissement, à Liège (Belgique).</p><p>DUOZ, directeur de l'Office central des transports internationaux
par chemins de fer, à Berne (Suisse);</p><p>DUPRIEZ, professeur de droit à l'Université catholique de LOUVAIN,
oi, rue DUPONT, à Bruxelles (Belgique);</p><p>Eisenman'n (Ernest), avocat et représentant du ministère des
mines et de l'agriculture de la République mexicaine, 2, cité
Rougemont (Paris);</p><p>Lekebvre de Béhaine, capitaine à l'état-major de la 4e division
d'infanterie, à Compiègne (Oise).</p><p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des
ouvrages offerts à la Société de Législation comparée.</p><p>Sveriges fiikes Lag (1893); volume offert par l'auteur, M. UPPSTRÔM, juge à Stockholm.</p><p>Résultais financiers de l'assurance obligatoire contre les accidents
en Allemagne et en Autriche; volume offert par M. le Ministre du
commerce.
</p><pb n="215"/><p>Code de commerce argentin, traduit par M. H. Prudhomme;
volume offert par le traducteur.</p><p>Derggesetz fier die Mexikarrische Republik; volume offert par
l'auteur, M. EISENMANN, avocat.</p><p>Mexique. Algunas observaciones al Côdigo de mineria; brochure
offert par l'auteur, M. Eisenmann.</p><p>Venseignement du droit et des sciences politiques dans les Universités d'Allemagne; volume offert par l'auteur, M. Eugène Duthoit.</p><p>LEurope politique en 1893 (l'A utriche-Hongrie et la Belgique);
volume offert par l'auteur, M. Sentupery.</p><p>Regislro oflcial de la Repûblica del Ecuador; 2 fascicules offerts
par le Gouvernement de l'Equateur.</p><p>Côdigo de Enjuiciamientos en materia criminal de la Repûblica
del Ecuador; volume offert par le Gouvernement de l'Equateur.</p><p>New Codes and old customs by J.-H. Wigmore. Materials for the
■Study of private law in old Japan (Société asiatique du Japon);</p><p>5 volumes offerts par M. J.-H. Wigmore.</p><p>Les Ministres dans les principaux pays d'Europe et d'Amérique;</p><p>2 volumes offerts par l'auteur, M. Dupriez.</p><p>J. Helenus Ferguson. Juridiction et exterritorialité en Chine
(Compte-rendu); brochure offerte par l'auteur, M. MULDER, avocatavoué à la Haute-Cour de justice des Pays-Bas.</p><p>Vergelijkende juridische bibliographie; brochure offerte par l'auteur, M. MULDER, avocat-avoué à la Haute-Cour de justice des
Pays-Bas.</p><p>Le régime des Eaux en Alsace-Lorraine; volume offert par l'auteur, M. BLUMSTEIN, avocat.</p><p>De la compétence des Tribunaux fi'ançais à l'égard des étrangers;
volume offert par l'auteur, M. Charles LACHAU, avocat à la Cour
d'appel de Paris.</p><p>Wet van 12 décember 1892, op het Nederlanderschap en het
Ingezetenschap; brochure offerte par l'auteur, M. Mulder.</p><p>Du droit des compositeurs de musique sur leurs œuvres; volume
offert par l'auteur, M. Dumont.</p><p>Eludes sur la question ouvrière en Suisse; volume offert par
l'auteur, M. Raoul JAY, professeur à la Faculté de droit de
Grenoble.</p><p>Le Congrès international de droit maritime de Gênes; brochure
offerte par l'auteur, M. Henri PRUDHOMME, substitut du procureur
de la République à Sens.
</p><pb n="216"/><p>1</p><p>M. Camoin de VENCE, ancien magistrat, présente les
observations suivantes sur le système pénitentiaire du
nouveau Gode italien.</p><p>Dans son Etude sur le système pénitentiaire italien, M. Rivière
a donné une nouvelle preuve de sa science toute spéciale et de son
expérience des moindres détails de l'organisation pénale.</p><p>Nous serons d'accord avec lui sur plusieurs points de ses appréciations critiques. Sur d'autres nous aurons quelques divergences,
mais c'est précisément une discussion très large et très sincère qui
peut donner à nos séances le plus réel intérêt et l'utilité la plus
pratique.</p><p>Le but essentiel de la Société de législation comparée n'est-il
pas de rechercher partout les meilleures solutions législatives, d'en
suivre attentivement les applications, de voir ce qu'il nous conviendrait d'adopter nous-mêmes, en tenant grand compte des
différences de caractères,, de traditions, de mœurs si variables do
peuple à peuple?</p><p>Nous devons nous méfier des dissertations purement théoriques,
des combinaisons imaginées a priori, des élucubrations vaines et
irréalisables. C'est surtout en matière pénitentiaire qu'il faut préférer la méthode expérimentale, partir de ce qui est acquis, longuement expérimenté, découvrir les modifications nécessaires, les
améliorations désirables, voir enfin ce qui peut être réalisé immédiatement.</p><p>Il y a un point sur lequel tous les criminalistes sont d'accord,
c'est que les peines, en général et dans tous les pays, sont reconnues de plus en plus inefficaces, tant au point de vue de l'intimidation qu'à celui de l'amendement. Jamais on n'a mieux compris
la vérité de la fameuse inscription de la prison Sa» MICHÈLE, à
Rome : Parum est coercere improbos pœna, nisi probos efficias disciplina.</p><p>I</p><p>Dans le nouveau Code italien, la peine capitale est remplacée par
VErgastolo. C'est désormais la seule peine perpétuelle, subie pendant les six premières années en cellule, ensuite avec le travail en
commun sous la loi du silence.
</p><pb n="217"/><p>— .217 —
Six ans de cellule pour les crimes les plus horribles, pour les
attentats les plus monstrueux, c'est évidemment trop peu. Et c'est
par là qu'on prétend remplacer la peine de mort!</p><p>M. Lacointa a vivement critiqué la suppression absolue de la
peine de mort. Le Code toscan, il est vrai, l'avait abolie depuis
longtemps; mais les Codes savoisien et napolitain l'avaient maintenue.</p><p>Nous avons repris nous-même cette grave question dans une
Etude sur le nouveau Code pénal hollandais (1). Nous n'hésitons
pas à renouveler, avec énergie, notre protestation.</p><p>L'abandon de la peine de mort est une réforme hardie, excessive
et qui offre les plus grands dangers. Puisqu'on ne cesse d'attaquer
le principe même, il ne faut pas craindre de recommencer une
discussion qui devrait être à jamais épuisée, et de défendre résolument ce principe essentiel de lâ légitimité de la peine de mort.</p><p>Les partisans de l'abolition de la peine de mort croient avoir
tout dit en opposant l'inviolabilité de la vie humaine. MAIS, nous
no nous lasserons pas de le répéter, si la société ne peut pas se
défendre efficacement contre les grands crimes par une autre peine
que la peine de mort, la peine de mort est nécessaire et par cela
même légitime, au point de vue social. La vie sociale n'es^-elle pas
tout aussi inviolable que la vie humaine?</p><p>La justice sociale, on le proclame, est le plus sacré des devoirs.</p><p>La peine suprême en est un élément, une condition nécessaire et
par conséquent légitime. Si la mort de l'assassin est le seul moyen
■d'atteindre le but que le devoir impose à la justice sociale, s'il est
prouvé que, dépouillée de cette arme terrible, la société deviendrait la proie d'attentats plus violents, de crimes plus atroces, la
mort est, sans nul doute, une peine légitime.</p><p>La peine des travaux forcés, même à perpétuité, telle qu'elle sera
exécutée désormais, n'a plus aucun caractère effrayant pour ces
natures aventureuses qui, bien loin de redouter un voyage en
CALÉDONIE, y voient plus de chances d'évasion et se réjouissent
d'aller retrouver dans un monde nouveau une certaine liberté.</p><p>Un savant criminaliste,MOLINIER,a dit avec sa haute expérience:
« Il est certain que la peine de mort est la seule qui ait une grande
puissance d'intimidation et qui inspire de la terreur. La supprimer
en ne lui substituant pas une peine autre que celle des travaux
forcés, serait laisser la société désarmée, puisque cette peine est</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin de la Société générale des prisons, 1889, p 454.</note>
<pb n="218"/><p>placée, par l'opinion des malfaiteurs, bien au-dessous de celle de
la réclusion qui n'occupe cependant que le quatrième degré dans
l'échelle pénale affectée aux peines ordinaires. »</p><p>On objecte encore en vain que les progrès de la civilisation sont
incompatibles avec le maintien de la peine de mort. Qu'a de commun leprogrès avec l'existence des pires scélérats? N'est-ce pas, au
contraire, pour sauvegarder une société civilisée que la peine
suprême est indispensable contre les attentats sanguinaires qui,
s'ils se multipliaient, ramèneraient les horreurs de la vie sauvage?</p><p>Peut-on sérieusement affirmer que désormais la peine de mort
soit devenue inutile? C'est une de ces questions redoutables qu'il
ne faut pas résoudre avec le cœur, mais avec la raison. Or la raison
éclairée par l'expérience démontre, d'une manière irréfragable, que
la société ne peut se défendre efficacement des plus grands crimes
et contre les plus audacieux criminels que par la peine de mort.</p><p>Toutes les objections philosophiques et humanitaires se brisent
contre cette loi suprême de la nécessité sociale. On ne peut pas
faire une question de sentiment de ce qui doit demeurer une question de raison et d'expérience. C'est la plus fausse des philanthropies qui seule peut vouloir désarmer la société au profit des
scélérats.</p><p>UERGASTOLO, par lequel le législateur italien a cru pouvoir remplacer la peine de mort nous paraît une peine absolument insuffisante contre les grands criminels; elle est tout à fait illusoire,
d'ailleurs, en cas de perpétration de nouveaux crimes.</p><p>II</p><p>Après VErgastolo vient la réclusion dont la durée peut varier
depuis trois jours jusqu'à vingt-quatre ans. C'est ici la peine principale et pour ainsi dire unique, remplaçant à la fois les travaux
forcés, la réclusion et l'emprisonnement. L'internement en cellule
dure au moins six mois et peut être maintenu pendant trois ans.</p><p>Pour les condamnés au-dessus d'un an, la cellule n'est infligée que
pendant la première période, égale au sixième de la peine. L'isolement ensuite est rigoureusement maintenu la nuit; le jour, il y
a travail en commun, sous la loi du silence. En somme, on a
voulu appliquer aux longues peines le système dit irlandais ou
progressif. On aurait dû aller plus loin dans la durée de l'emprisonnement cellulaire.
</p><pb n="219"/><p>M. Beltrani SCALIA, dans les conclusions de son rapport très
savamment développé, sur le règlement général de l'administration pénitentiaire, signale les principes fondamentaux du nouveau système. Il veut qu'on applique le plus complètement possible
le système progressif; qu'on en contrôle le fonctionnement dans
sa partie la plus essentielle, qui est l'avancement et la rétrogradation de classes pour les condamnés; qu'on donne la plus large
extension au système des récompenses; qu'on autorise la promotion ou la déchéance de classe par le calcul des bonnes ou des
mauvaises notes; enfin qu'on utilise le mieux possible l'amourpropre du condamné, ses sentiments do famille, la satisfaction de
ses besoins personnels pour l'amener à un sérieux amendement.</p><p>Le système irlandais ou progressif comprend trois périodes:</p><p>1° L'emprisonnement cellulaire individuel doit avoir, en principe, une durée minimum de six mois. Il peut être augmenté ou
abrégé, suivant le degré do corrigibilité. On le suspend dès qu'il y
a danger pour la santé physique ou morale. Lo détenu est soustrait
aux mauvaises influences, mais soumis aux influences salutaires
telles que visites des employés de la prison, surveillants, contremaîtres; des ministres du culte, instituteurs, médecins, etc.</p><p>Le travail en commun : la conversation est interdite, excepté
pour les nécessités du travail; les détenus ne sont réunis que par
catégories, en tenant compte du degré de corrigibilité.</p><p>3° La prison intermédiaire pour les individus déjà un peu
amendés : la peine est alors subie en commun, sans aucune restriction. Si le détenu commet une infraction disciplinaire, il est
replacé dans la première ou la deuxième catégorie. En ITALIE, ce
troisième stade est facultatif.</p><p>Après ces trois périodes arrive la libération conditionnelle, qui
ne doit être accordée que lorsque le condamné a subi les trois
quarts de la peine.</p><p>C'est principalement en AMÉRIQUO, dans les établissements pénitentiaires pour femmes, qu'on a constaté les excellents effets du
système progressif. La prison d'Indianopolis est citée comme modèle. Le règlement ne fixe que 5 heures pour le travail, 3 heures
pour l'instruction pratique. La majeure partie des libérées ont une
conduite exemplaire.</p><p>La combinaison de la cellule et du système progressif pourra
être de plus en plus perfectionnée et fournira le meilleur moyen
d'appliquer le principe nouveau de l'individualisation de la peine.
</p><pb n="220"/><p>L'essentiel est que le système cellulaire soit organisé de manière
que tout détenu libéré redoute vivement, en rentrant dans la prison, d'y retrouver un régime rigoureux et un travail pénible. La
cellule, dans ces conditions, effraiera même les criminels endurcis.</p><p>C'est, sans aucun doute, après la peine de mort, la seule peine
dont on puisse espérer un effet réel d'intimidation.</p><p>Les ennemis du système cellulaire (et il y en a encore beaucoup)
se figurent, à tort, que le détenu est dans un isolement absolu,
sans aucun travail, sans la moindre communication avec qui que
co soit, livré forcément aux plus perverses habitudes et à un abrutissement fatal. Ce n'est pas vrai. Le détenu cellulaire doit avoir
un travail régulier, obligatoire; on lui donne des livres, il reçoit
les visites des fonctionnaires de la prison, des membres des conseils
de surveillance, des aumôniers.</p><p>La séparation des détenus l'un de l'autre seulement (from cach
other only) est la condition primordiale. On soumet les isolés à
toutes les bonnes influences, on les préserve des mauvaises. La
cellule ne peut devenir funeste pour le corps ou pour l'esprit que
si la solitude absolue dépasse certaines limites, variables suivant
les individus. La séparation ou plutôt l'éloignement seul de la
communauté pernicieuse, laissant toujours ouvert l'accès des
influences bienfaisantes, ne peut produire que d'heureux résultats.</p><p>L'illustre criminaliste anglais, TALLACK, dit avec raison que l'instruction ne suffirait pas pour amender les condamnés, il faut le
sentiment religieux auquel rien ne supplée. En effet, l'instruction
sans religion ne fait qu'accroître les mauvaises tendances, car
elle développe le mal comme le bien et fournit plus de moyens de
mal faire.</p><p>Partout ou l'on ne peut pas appliquer d'une manière complète le
système cellulaire, et ce sera longtemps encore le cas pour l'ITALIE,
on devrait au moins organiser la séparation des détenus en différentes catégories, suivant la nature des délits, le degré do perversité, le plus ou moins de corrigibilité. Il serait essentiel de créer,
avec le plus grand soin, dans toutes les maisons de détention, des
quartiers de préservation et d'amendement. C'est là une mesure
qui n'est ni difficile ni coûteuse.</p><p>Le système irlandais appliqué à la répression de la récidive amène
nécessairement à organiser l'aggravation progressive des peines.
</p><pb n="221"/><p>_ 221</p><p>C'est le système des châtiments accumulés pratiqué en Angleterre
depuis quelques années. 11 a l'avantage de distinguer d'une manière absolue le criminel d'habitude du criminel d'accident. Notre
Code français ne punit pas la récidive prise en elle-même, il y voit
seulement une circonstance aggravante. Il aggrave par conséquent
la peine portée contre le délit nouveau, mais cette aggravation
elle-même disparaît s'il y a dos circonstances atténuantes.</p><p>Le système anglais est plus logique. Lorsqu'un prévenu est
condamné une première fois pour un délit, il encourt un mois de
prison cellulaire. On lui fait comprendre que s'il commet un second délit, il aura six mois d'emprisonnement; un troisième délit
sera frappé de sept ans de servitude pénale, et cela quelles que
soient les circonstances do ce nouveau délit, sans avoir à se préoccuper du plus ou moins de gravité. C'est là évidemment le système qui peut produire la plus sérieuse intimidation.</p><p>La Russie n'a pas hésité à l'adopter. Le Congrès de Stockholm
l'a signalé comme l'une des meilleures mesures pour arrêter la
récidive.</p><p>Un autre moyen à employer contre les récidivistes, c'est de leur
refuser le bénéfice de la libération conditionnelle. Tout au moins
ceux qui auraient subi trois condamnations et ceux qui auraient
déjà bénéficié une première fois de la libération anticipée ne devraient plus l'obtenir.
■ En ITALIE, précisément, la libération conditionnelle n'est accordée qu'au réclusionnaire et au détentionnaire. Le réclusionnairo
doit avoir subi les trois quarts de sa peine et il no peut être libéré,
ainsi que le détenu, s'il lui reste plus de trois ans à faire. Celui
qui est récidiviste pour la deuxième fois n'y est pas admis, si l'une
de ces peines a excédé cinq ans; de même le libéré provisoire dont
le permis a été révoqué.</p><p>Pour la répression de la mendicité et du vagabondage, le nouveau Code italien parait avoir adopté le système de l'internement
dans des maisons do travail, système pratiqué en BELGIQUE, HOLLANDE, ALLEMAGNE, SUISSE, Suède. C'est une paresse invétérée et
vicieuse qui mine le plus souvent les mendiants et les vagabonds.</p><p>Il faut les réduire à un travail pénible dans des établissements fermés et leur montrer la cellule comme épouvantait. UARRESTO, nouvelle peine italienne de la mendicité et du vagabondage, est subi
dans les maisons de travail. Il peut, dans certains cas, être remplacé par une prestation de travail d'utilité publique.
</p><pb n="222"/><p>C'est, sans aucun doute, par une combinaison raisonnée de l'internement cellulaire plus ou moins prolongé (suivant le degré de
corrigibilité) et de la maison de travail qu'on trouvera enfin la
solution de cet éternel problème de la mendicité et du vagabondage.</p><p>III</p><p>M. Beltrani SCALIA, qui a été si longtemps directeur général des
prisons d'ITALIE, était résolument opposé au principe de la transportation. On n'est plus dans des idées aussi absolues. On ne confond pas, comme le croit M. RIVIÈRE, toutes les transportions pénales dans la même défaveur.</p><p>L'administration pénitentiaire italienne est très loin de renoncer
à l'Erythrée. Sans doute la transportation a le tort d'être attractive,
c'est-à-dire que les malfaiteurs en viennent à la désirer comme un
moyen de faire une sorte de voyage d'agrément, de se lancer dans
une vie d'aventures, comptant beaucoup sur toutes les chances
d'évasion.</p><p>Il n'en serait plus ainsi et l'on atténuerait ce caractère attractif
de la transportation si l'on imposait d'abord un stage cellulaire
plus ou moins long suivant le degré de perversité et le progrès de
l'amendement.</p><p>La transportation serait appliquée aux individus dont on jugerait l'éloignement nécessaire et qui, d'après leurs conditions physiques et morales, pourraient être sérieusement utilisés dans les
colonies. Il y aurait pour les transportés le travail en commun,
sous une discipline très sévère et au besoin pour les incorrigibles
obstinés, toujours la menace d'un internement cellulaire plus ou
moins prolongé. Enfin arriverait la libération conditionnelle et,
comme prix de la régénération morale bien reconnue, la liberté
dans la colonie.</p><p>Le Portugal a toujours pratiqué le système do la transportation
de la manière la plus intelligente. C'est Pinheiro Ferreira qui. dès
1860, proposa d'enfermer d'abord les condamnés dans des maisons
de correction et de les transporter plus tard, quand ils seraient déjà
un peu amendés. En 1867. la peine des travaux publics à perpétuité ou à temps fut remplacée par l'emprisonnement cellulaire
suivi de la déportation à vie en Afrique; la prison perpétuelle par
six ans de cellule suivis de dix ans de déportation. En cas de récidive, les condamnés qui subissaient la déportation devaient
</p><pb n="223"/><p>accomplir la moitié de la peine en. prison cellulaire au lieu même
de la déportation. La cellule restait toujours Vultima ratio et, sous
ce rapport, la loi portugaise méritait déjà de servir d'exemple.</p><p>Le nouveau Code pénal portugais, pour les peines majeures, a
maintenu d'abord l'internement cellulaire et, après un temps plus
ou moins prolongé, la déportation. La peine la plus forte comprend
huit années d'internement cellulaire suivies de vingt ans de
déportation.</p><p>La meilleure preuve que l'Italie ne renonce pas au principe do
la transportation, c'est que l'administration y recherche, avec le
plus grand soin, tous les moyens d'organiser le travail des condamnés.</p><p>Il y a trois manières différentes d'employer, aux colonies, le travail des condamnés : 1° travaux publics au compte de l'Etat;</p><p>2° location du travail des condamnés soit à titre individuel, soit
par groupes à des entrepreneurs particuliers; 3° transformation
progressive des condamnés en colons libres, concessionnaires et
propriétaires par la grâce, la réhabilitation.</p><p>La confection des travaux publics par les condamnés au compte
de l'Etat est surtout possible dans les pays où l'ouvrier libre a répugnance à émigrer et où les salaires sont élevés. Il faut comparer le
taux des salaires libres avec les frais d'entretien, do garde et de
rétribution des condamnés. La balance penche souvent en faveur du
travail des condamnés. En AUSTRALIE, le travail du condamné correspondait autrefois aux 2/3 du travail libre. En ITALIE, au contraire, les salaires sont bas et évidemment inférieurs au coût total
du travail des condamnés.</p><p>Il y a sur le territoire italien divers établissements pénitentiaires, notamment celui si connu des Tre Fontane où néanmoins
les résultats ne sont pas encore bien appréciés. Il y a de nombreuses colonies agricoles à PIANOSA, GORGONA, CAPRIA, Custiodas.</p><p>Du 1er janvier 1875 au 30 juin 1885 la dépense totale dans ces
colonies agricoles a été de 15.500.000 lires environ, la recette de
9.700.000. Il y a un déficit approximatif de 5.700.000 lires. Ces
dépenses ne s'appliquant qu'à une moyenne de 13 à 1.400 condamnés, on no peut pas dire que le résultat soit favorable.</p><p>Dans la colonie de l'Erythrée à laquelle, nous le répétons, on est
loin de renoncer, ce qui diminue les frais de garde c'est l'impossibilité de l'évasion. Un blanc est aussitôt reconnu en pays nègre et,
en admettant qu'il ne lui arrive pas malheur, les indigènes s'em-
</p><pb n="224"/><p>presseraient de le saisir et de le livrer par l'appât de la prime.</p><p>On doit évidemment employer plutôt le travail des condamnés
que les ouvriers libres dans les pays malsains.</p><p>En Italie même on peut employer les condamnés à des travaux
d'assainissement des parties marécageuses si ravagées par la malaria. Il est plus juste d'exposer à ces maladies funestes des criminels
condamnés que d'honnêtes ouvriers.</p><p>Plus les travaux à exécuter seront importants, plus les dépenses
do garde se perdront dans le montant total des frais.</p><p>Dans l'Erythrée il y aurait des travaux nécessaires d'irrigation
clans le Sam bar et toutes les terres riveraines du TOGADEL, du BARRESSA, de l'ALIGHEDÈ, do l'Anseba et autres cours d'eau. Ces travaux
pourraient être laissés à l'industrie privée qui aurait grand intérêt
à employer les condamnés. On a constaté que dans ces diverses parties de l'Erythrée le climat était trop chaud, l'air trop malsain pour
y faire travailler les émigrants libres. D'autre part, il s'agit là de
travaux exigeant cette habileté technique et cette force musculaire,
cette résistance prolongée qu'on ne trouve pas chez les indigènes
bien que tout acclimatés.</p><p>On pourrait donc facilement imposer aux concessionnaires des
travaux l'obligation d'employer les condamnés. Les frais de garde
seraient à la charge des entrepreneurs; on les soumettrait à des
conditions de surveillance suffisantes pour empêcher soit les mauvais traitements exercés sur les condamnés, soit les violences ou
rébellions de ceux-ci.</p><p>Toutes les questions relatives à la transportation seront longtemps encore à l'étude. Le principe lui-même nous paraît indiscutable, en dehors de tous les moyens très variables d'exécution.</p><p>Quand on a tout fait pour l'amendement et que le condamné reste
incorrigible, la transportation est Vultima ratio. Ce sont des incurables obstinés, irréductibles dont le retour à la vie sociale est
impossible. Il n'y a plus que l'élimination, Péloignement perpétuel.</p><p>On admet généralement aujourd'hui que le colon pénitentiaire
doit préparer le terrain, ouvrir la voie au colon libre. Quand le
colon libre arrive, le condamné doit avancer dans la sarane dont il
est le premier pionnier. Il importe de ne mettre les condamnés en
contact avec les colons libres que lorsqu'ils ont donné des garanties
sérieuses d'amendement.</p><p>Il faut que le colon pénal, noyé pour ainsi dire dans un milieu
de travailleurs honnêtes, fortifié par l'exemple de voisins laborieux,
</p><pb n="225"/><p>se trouve placé dans les conditions les plus favorables pour revenir
au bien et mériter sa réhabilitation.</p><p>C'est surtout dans ce but d'amendement que le décret du
18 février 1888 a organisé le système des sections mobiles où l'on
inscrit les condamnés ayant une santé valide et une bonne conduite.</p><p>Des permissions peuvent être accordées aux plus méritants pour
qu'ils cherchent un emploi dans la colonie, en vue de l'admission
à la relégation individuelle.</p><p>Une excellente mesure est la division des relégables en plusieurs
groupes, permettant de séparer de la masse des condamnés ceux
qui sont plus ou moins susceptibles d'amendement et réellement
utilisables.</p><p>Dans ces conditions et avec ces précautions, on pourrait certainement employer les condamnés en ALGÉRIE, en TUNISIE, même au
Tonkin pour construire des casernements, des édifices publics, des
fortifications, des chemins de fer, des ports et autres grands Iravaux.</p><p>En somme, la loi du 27 mai 1885 sur la relégation, malgré les
vives critiques dont elle est l'objet, n'a eu d'autre but que d'expulser du continent les malfaiteurs d'habitude. Le but n'est pas encore
atteint; mais la loi est perfectible. Les décrets du 5 octobre 1889,
des 4 et 15 septembre 1891 ont réalisé d'utiles réformes.</p><p>Ce qui est certain c'est que tous les récidivistes frappés do la
relégation sont des malfaiteurs d'habitude et que l'expatriation
même de ce nombre réduit d'individus constitue un bien pour le
pays.</p><p>Un article publié, ces jours-ci, dans un grand journal reflète le
dernier état de l'opinion : « Puisque la société, si elle n'a pas le
droit de couper les têtes, a du moins le devoir de se défendre contra
ses ennemis criminels ou malades, conscients ou inconscients, le
remède est peut-être dans les colonies pénitentiaires où les inconscients iraient user dans l'air pur et au grand soleil, leur névrose,
fruit des vices de la vie civilisée... Soignons-les, mais éloignonsles! »</p><p>On est donc très loin de repousser la transportation, la relégation, tout le système qui peut être si varié et si perfectionné des
colonies pénitentiaires.</p><p>Cédant à une manie de sensiblerie excessive, on s'attendrit sur
le sort même des pires récidivistes que la loi de relégation transporte sur des plages lointaines. On devrait plutôt réserver sa pitié
pour les tristes victimes de tant de criminels endurcis. Sans doute,
</p><pb n="226"/><p>le désir d'améliorer le sort des malheureux, même de ceux qui le
sont par leur propre faute est un sentiment honorable; mais n'estil pas souverainement injuste de s'intéresser aux criminels plus
qu'aux honnêtes gens'? Combien de bons esprits versent dans cet
excès!</p><p>IV</p><p>Nous sommes heureux de reconnaître, avec M. RIVIÈRE, que les
fameuses doctrines de Lombroso ont été exclues du nouveau Code.</p><p>Nous en retrouverons néanmoins l'influence dans les MANÏCOMI,
case di custodia, dans les asiles spéciaux pour alcooliques.</p><p>Le problème des aliénés criminels paraît difficile, surtout parce
qu'on se laisse trop dominer par les exagérations anthropologiques.</p><p>D'une part l'administration s'oppose au traitement des aliénés criminels dans les établissements pénitentiaires, d'autre part les
médecins trouvent dangereux de les placer dans des maisons de
santé, auprès d'aliénés qui ne sont pas criminels. On arrive ainsi
à devoir créer des établissements spéciaux qui seraient aménagés
intérieurement comme des maisons de santé pour le traitement
des malades.</p><p>L'Etat de New-York a une maison de ce genre à Auburn. On
n'y admet que les individus qui ont commis un crime en état de
folie et qui, pour cette raison, n'ont pas été condamnés. On n'y
admet pas les individus devenus fous seulement après leur condamnation. Ceux qui sont guéris sont enfermés dans la prison
d'Auburn pour qu'on statue sur leur sort. Ceux dont la folie
persiste sont ou rendus à leurs familles ou confiés à l'assistance
publique, suivant les circonstances.</p><p>En Italie on a inauguré le Manicomio Giudiziario di Montelupo
Fiorentino. L'ancienne ville des grands-ducs de Toscane dite
AMBROGIANA, près de FLORENCE, a été transformée en asile d'aliénés
criminels. Les conditions de salubrité et d'hygiène y sont parfaites:
air pur, douceur du climat, campagne riante, éloignement de
l'agitation et du bruit, tout ce qui peut procurer le soulagement
physique et moral. C'est vraiment à donner l'envie d'être malade.</p><p>Comme on n'avait pas à ménager l'espace, on a pu séparer largement les diverses sections de manière à empêcher toutes communications entre les aliénés et les malades qui sont seulement placés
en observation.</p><p>De vastes cours, non pas couvertes mais abritées à la fois contre
</p><pb n="227"/><p>les vents du nord et les chaleurs de l'été, permettent aux malades
de vivre presque toujours au grand air. A l'intérieur des appartements l'air et la lumière entrent à flots.</p><p>La séparation est absolue entre la section pénale et la section
judiciaire, c'est-à-dire entre les condamnés et les prévenus. Les
deux parties du bâtiment qui composent la section pénale sont
subdivisées en quatre compartiments chacun, comprenant des
chambres pour une, deux, quatre ou six personnes. Ces huit compartiments distincts sont très favorables au fractionnement des
malades, suivant le caractère spécial des altérations mentales. Ils
permettent aussi de ne pas confondre les diverses catégories des
condamnés. Chaque chambre a un nombre de mètres cubes d'air
de beaucoup supérieur à celui demande par le congrès d'hygiène
de Bruxelles.</p><p>Il y a deux directeurs à Montelupo : Un administratif, un sanitaire. Ce dualisme a des inconvénients inévitables. Nous croyons
que l'unité de direction administrative serait préférable.</p><p>On s'est demandé, d'après les résultats déjà observés, si cet asile
spécial d'aliénés criminels répondait réellement soit à un besoin
scientifique, soit à une nécessité juridique. Toute la question est de
savoir si l'on peut assurer dans les asiles ordinaires d'aliénés des
dispositions garantissant la séparation et la garde rigoureuse des
aliénés criminels.</p><p>Tout en rendant hommage à la pensée humanitaire qui a fait
créer ce splendide Manicomio di MONTELUPO, nous nous associons
aux critiques de M. LACOINTA, surtout au sujet des case di custodia.</p><p>L'article 47 du Code pénal italien dit que le juge aura le pouvoir
de faire subir la peine dans une maison de garde, spécialement
réservée aux enfants et à ces malades particuliers, individus dont
la responsabilité, sans être inexistante, est grandement atténuée.</p><p>C'est bien créer une situation mixte entre la responsabilité et la
maladie mentale. Ne dira-t-on pas que le magistrat empiète sur
l'aliéniste? N'est-ce pas l'incertitude, le doute introduits dans la
sentence judiciaire? Nous ne saurions trop nous mettre en garde
contre ces tendances de l'anthropologie criminelle qui ne veut voir
partout que des malades.</p><p>Sur la création d'asiles spéciaux pour les criminels alcooliques,
nous faisons les mêmes réserves. Nous croyons utile de rappeler à
ce sujet, en les précisant, les conclusions du Dr Motet. L'ivresse
doit être déclarée punissable aussi bien que les crimes ou délits
</p><pb n="228"/><p>commis sous son influence, lorsqu'il était au pouvoir du délinquant
de l'éviter; punissable avec aggravation de la peine, si l'excitation
alcoolique a été recherchée pour donner le degré de détermination
nécessaire à l'exécution du crime; punissable avec atténuation par
le juge chez les individus déjà faibles d'intelligence dont la tolérance pour les boissons alcooliques est diminuée par les conditions
d'infériorité de leur organisation cérébrale. L'ivresse est inexcusable toujours chez l'individu qui sait qu'il ne peut pas boire sans
danger. Il n'y a, en somme, d'excuse admissible que si l'alcoolisme
a produit des lésions cérébrales d'où résulte une véritable aliénation.</p><p>Nous croyoQS, avec M. RIVIÈRE, que les innovations du système
pénal italien, en ce qui concerne les alcooliques, peuvent être
dangereuses tant par les immunités qu'elles accordent aux alcooliques que par l'extrême latitude laissée aux juges.</p><p>Nous ne voulons pas revenir sur ce qui a été longuement développé par M. Rivière au sujet de l'organisation des prisons italiennes, encore très défectueuse.</p><p>Nous dirons seulement à propos de l'imputation de la détention
préventive que, d'après nous, elle doit rester facultative pour le
juge. Nous repoussons absolument le principe de l'obligation
adopté par le législateur italien.</p><p>Sur la question des victimes d'erreurs judiciaires, nous ferons
remarquer que le nouveau Code est muet, quoiqu'on ait étudié et
discuté, en Italie comme partout, ce grave problème.</p><p>Nous nous bornerons à dire ici que nous refusons d'admettre le
principe d'un droit à une indemnité, nous réservant de développer
notre doctrine dans une études spéciale.</p><p>M. Rivière s'est demandé si la simplicité du Code pénal hollandais lui donne une supériorité sur le Code italien.</p><p>Nous trouvons dans le Code pénal de la HOLLANDE, en outre de
ce mérite réel d'une plus grande simplicité, un fidèle reflet du génie
de son peuple robuste, calculateur, grave, opiniâtre, mais toujours
calme et tempéré; de là vient ce singulier mélange de hardiesse
et de modération; de là ces innovations qui peuvent paraître excessives comme l'abolition de la peine de mort, la suppression du
minimum et, à côté, l'application franche, énergique du système
cellulaire; par-dessus tout plane un sens éminemment pratique.</p><p>Le Code italien révèle un plus grand désir de réformes, un
esprit plus philosophique et comme conséquence plus d'inclination
</p><pb n="229"/><p>à subir, dans une certaine mesure, l'influence des doctrines
anthropologiques, bien qu'on ait su résister aux prétentions de
l'Ecole lombrozienne subversives de toute responsabilité pénale.</p><p>Nous reconnaissons surtout comme mérite essentiel du nouveau
Code d'avoir adopté le principe de l'individualisation de la peine
qui devra être adapté le plus efficacement possible aux diverses exigences de la criminalité. Mais l'organisation même du système de
l'exécution des peines est trop compliquée. On a multiplié outre
mesure les établissements pénitentiaires : ergastolo, maisons de
réclusion, maisons de détention, maisons de peine intermédiaire,
prisons judiciaires, prisons mandementales, maisons de travail,
case di correzzione, riformatorii, manicomi, case di custodia, asiles
pour alcooliques, etc.</p><p>M. LUCCHINI, dans son maiden speatch à la Chambre des députés,
n'a pas ménagé les critiques à l'organisation du nouveau système
pénitentiaire. Nous craignons que les réformes du nouveau Code
pénal n'existent longtemps encore beaucoup plus sur le papier que
dans la réalité.</p><p>Préparer l'amélioration constante de nos lois en étudiant et en
confrontant les progrès tentés ou réalisés par les diverses nations,
telle est la haute mission que s'est donnée la Société de législation
comparée. C'est dans cette voie sagement progressive que nous
maintiennent les précieux conseils do notre éminent PRÉSIDENT, les
efforts si actifs et si intelligents de notre dévoué secrétaire général.</p><p>C'est en ne perdant jamais de vue ce but élevé et éminemment
utile que notre Société verra s'accroître, de plus en plus, son
incontestable autorité et sa légitime influence.</p><p>M. Léveillé, professeur à la Faculté de droit de PARIS, prend
ensuite la parole; il constate que le législateur italien et les rédacteurs
du projet de révision du Code pénal français ont travaillé parallèlement,
sans se consulter, et sont arrivés à peu près aux mêmea solutions sur
beaucoup de points. Il n'estime pas, en effet, que dans le Code italien il y
ait eu souvent autant de variétés de peines que l'a dit M. Rivière: car,
s'il est vrai que ces peines sont nombreuses, elles peuvent en réalité se
réduire à deux seules : la peine type, la réclusion; et, d'autre part, la
détention qui n'est qu'une custodia honesta pour les délits «de bonne
compagnie ». En cela, le Code italien se rapproche du Code hollandais et
il nous fournit un modèle à suivre; notre détention française est trop
étroite, puisqu'elle ne s'applique strictement qu'aux infractions politiques.</p><p>Il ne faut pas, d'ailleurs, s'en rapporter naïvement aux nombreuses dis-</p><fw place="bottom">XXIV. 16</fw><pb n="230"/><p>tinclions faites par le Code italien pour l'exécution de ses peines. Toutes
cette multiplicité de peines est superbe sur le papier; mais quand il faut
convertir tout cela en maçonnerie, les administrations pénitentiaires font
partout faillite. Cette variété est plus apparente que réelle.</p><p>Quant à la réclusion italienne, elle constitue un type savant, mais bien
peu homogène; elle contient en effet quatre phases très distinctes : 1° la
cellule (qui peut parfois durer trois ans, ce qu'il est permis de trouver
excessif); 2° le système auburnien avec la cellule de nuit; 3° le travail
extérieur; 4° la libération conditionnelle, qui n'arrive qu'après les trois
quarts de la durée dela peine. C'est compliqué, et toute cette architecture
coûtera cher au budget italien. COMBIEN, en effet, faudra-t-il créer de
genres d'établissements divers pour exécuter une théorie aussi riche? Et
surtout comment le ministre des finances italiennes trouvera-t-il les ressources nécessaires à la réalisation de ces projets luxueux?</p><p>M. Léveillé pense que le législateur italien a commis une grave faute
en abolissant la peine de mort pour les crimes de sang et il approuve au
contraire la commission française de revision du Code pénal d'avoir maintenu ce châtiment nécessaire pour les grands coupables.</p><p>Mais ce qui préoccupe le plus M. Léveillé, car sur tous les autres
points on est à peu près d'accord dans tous les pays, c'est le problème de
la libération. Sans doute, le libéré doit espérer l'intervention du patronage; mais, malgré les efforts faits, le patronage n'existe que sur le
papier. Le Parlement italien ne lui a-t-il pas donné à grand'peine cette
année 13.300 lires?</p><p>Au risque de scandaliser bien des juristes, M. Léveillé déclare qu'il
félicite le législateur italien d'avoir maintenu, en la modifiant, la surveillance de la haute police. Il considère en effet que la suppression de la
surveillance proclamée en France en 1885, n'a été que le résultat d'un
malentendu, car tous les reproches qui furent alors adressés à cette institution du haut de la tribune ne s'appliquaient vraiment qu'à la surveillance antérieure à la loi de 1874. Quoi qu'on en ait dit, la surveillance
constituait une protection sérieuse. Au surplus, M. Léveillé accepterait
qu'on supprimât la surveillance si tous les pays voisins l'abolissaient,
également. Mais la surveillance n'ayant été abolie ni en BELGIQUE, ni en
ITALIE, les pires surveillés belges et italiens viennent se réfugier à Lille
et à Marseille. D'où il résulte que nous gardons niaisement tous nos
surveillés et que nous recueillons en outre ceux des autres États.</p><p>En vérité, les Belges et les Italiens ont beau jeu de soutenir qu'ils
n'ont pas inscrit la transportation dans leurs Codes. Ils ne la pratiquent
pas chez eux, soit; mais ils la pratiquent chez les autres ; ils nous passent
leurs ordures. C'est une transportation silencieuse, sournoise, et économique pour eux!</p><p>La solution principale du problème des libérés se trouve dans la transportation. Presque seule, la transportation permet le reclassement définitif du libéré. L'Italie a commis une faute en n'usant pas de ce moyen
</p><pb n="231"/><p>d'assainir la métropole. Aussi peut-on regretter cette phrase du rapport
de M. Rivière : « Au surplus, les résultats recueillis jusqu'ici par nous
en Calédonie et en Guyane n'étaient pas faits pour encourager les Italiens.... » Sans doute, M. Rivière s'est compris quand il a écrit « jusqu'ici ». Mais à l'étranger comprendra-t-on cette restriction? 11 est à
craindre qu'on tire argument de cette phrase pour dire que partout, même
en FRANCE, la transportation est condamnée.</p><p>La transportation doit-elle être condamnée? Il faut s'en expliquer clairement. La loi de 1885 qui a prononcé la relégation des récidivistes est
excellente dans son principe, mais elle est absurde, contradictoire, incohérente dans l'organisation de son régime; informe, elle ne devait donner et elle n'a donné que des résultats détestables. Quant à la loi de 1854
qui édicte l'expatriation des forçats, c'est une loi qui nous fait honneur;
loi incomparablement supérieure, elle honore les hommes qui l'ont con-
çue et rédigée; mais elle a été mal appliquée; la peine a été adoucie jusqu'au scandale. AINSI, l'on commençait par nourrir le condamné et on lui
demandait de travailler ensuite : il est clair que ce procédé devait engendrer l'inertie. De même en matière disciplinaire, on prononçait bien la
prison contre le forçat qui commettait de nouvelles infractions en Calédonie ou en GUYANE, mais sous prétexte que l'emprisonnement était juridiquement inférieur à la transportation, on ajournait l'exécution de l'emprisonnement à l'époque de la libération du forçat; la sanction devenait
ainsi dérisoire.</p><p>Toutes ces faiblesses, toutes ces erreurs ont été réparées par les règlements vigoureux de 1890 et de 1891. Ces règlements sont peut-être
discutables au point de vue constitutionnel, mais ils seront efficaces.</p><p>Pendant que des fonctionnaires consciencieux, pénétrés des fautes du
passé, travaillaient ainsi à préparer une nouvelle transportation, des
administrateurs ont imaginé en Calédonie de convertir le forçat en une
marchandise et de la livrer à vil prix à des entrepreneurs par des contrats dont on ignore les auteurs, mais dont on connaît les bénéficiaires.</p><p>Il importe de mettre fin au plus tôt â ce trafic illégal des condamnés.</p><p>Si ces opérations, que la presse locale a signalées, sont maintenues en
CALÉDONIE, et ces opérations pourraient êtres prouvées dans une enquête
parlementaire, M. Léveillé sera le premier à demander que la transportation soit abolie, si elle ne peut vivre qu'au moyen de ces abus. C'est au
point que, chargé par la Société des prisons de rédiger un rapport sur la
transportation pour le Congrès de 1892, M. Léveillé ne sait s'il osera
prendre la plume par respect pour son pays. Il fut un temps où il était
opposé à la délégation au ministère de la justice du soin de surveiller
l'exécution des peines. Mais en présence de la persistance de tels scandales, il considère que peut-être l'intervention seule de la magistrature est
capable d'y mettre fin.</p><p>Pour conclure, M. Léveillé' pense que le nouveau Code italien est beaucoup plus simple qu'il n'en a l'air. Mais s'il a fort bien combiné sur le
</p><pb n="232"/><p>papier le type tenant de la réclusion, il n'a guère avancé le problème des
problèmes, à savoir le reclassement des libérés. Dans cet ordre d'idées
tout est à faire, en ITALIE, comme en France.</p><p>M. Georges LELOIR, docteur en droit, secrétaire en chef du
parquet de la Cour d'appel de PARIS, donne communication
d'une étude sur la représentation proportionnelle
DANS LE CANTON DE NEUCHATEL.</p><p>J'ai déjà eu l'occasion do constater dans une étude qui fut
publiée en 1888, il y a près de cinq ans, dans le Bulletin de notre
SOCIÉTÉ, sur le jury correctionnel, que les cantons de la Suisse
romande sont un champ d'expérimentation ou les idées hardies en
matière de législation trouvent facilement un accueil favorable.</p><p>D'un esprit investigateur et essentiellement progressif, les chefs de
ces petits Etats tentent volontiei's des expériences dans le domaine
do la législation civile et criminelle; mais c'est surtout dans la
voie des réformes politiques qu'ils cèdent docilement aux impulsions de l'opinion, lorsque les idées émises leur semblent propres
à réaliser plus parfaitement l'idéal d'une organisation démocratique.</p><p>Le canton de Neuchâtcl possède depuis quelques années l'institution du referendum; il admet môme le droit d'initiative populaire,
non seulement en matière de révision constitutionnelle, mais en
simple matière législative. On n'y va cependant pas jusqu'à pratiquer, comme dans les cités antiques, le gouvernement direct parle
peuple; ce régime ne se concilierait pas avec la vie active et laborieuse des sociétés modernes. Il a donc fallu laisser subsister
une certaine part de régime représentatif; et c'est en vue de cette
réserve, à raison même du désaccord quo la pratique du vote populaire fait apercevoir trop souvent entre l'état de l'opinion dans le
pays et le chiffre do la majorité dans les assemblées, que la question de la représentation proportionnelle devait être examinée avec
intérêt. OR, depuis quelque quarante ans qu'on se préoccupe, en
Europe et en AMÉRIQUE, d'assurer aussi équitablement que possible
la représentation des minorités, le problème n'a pas cessé d'être
agité en SUISSE, dans la Suisse romande en particulier. La loi neuchâteloise du 28 octobre 1891 montre que la question est enfin
sortie de la phase des études théoriques pour entrer dans celle des
expériences pratiques.
</p><pb n="233"/><p>- Le système adopté n'est pas celui du vote limité, qui a reçu quelques applications au moins partielles en ANGLETERRE, au BRÉSIL, en
ESPAGNE, en ITALIE, en PORTUGAL, et qui, s'il assure la représentation
des minorités, est loin du moins de leur garantir une juste proportion dans cette représentation. Ce n'est pas non plus le système du
vote cumulatif, dont l'expérience a été faite dans quelques Etats do
l'Amérique du NORD, et qui no donne lui aussi que des résultats
assez incertains. Il n'y a. somble-t-il, de systèmes logiques et équitables que ceux qui se rattachent à la méthode du quotient électoral. Le plus curieux de ces systèmes est celui qui a été pratiqué en
Danemark dès 1855, et qui, à partir de 1881, a reçu quelques
applications au Brésil dans les élections locales; il a été popularisé
en Angleterre par le livre de Thomas HARE, sous le nom duquel il
est généralement désigné. Le trait caractéristique de ce système
est de ne laisser à chaque député que le nombre do voix nécessaire
pour être élu et de reporter l'excédent sur d'autres noms suivant
un ordre de préférence indiqué par l'électeur lui-même. Trop compliqué pour être pratique, le système de Hare est juste cependant
tant qu'il s'agit des candidats de première ligne qui réunissent le
quotient; mais il est très défectueux pour les candidats appelés
subsicliairement, car le résultat peut changer en ce qui les concerne
suivant l'ordre du dépouillement, d'autant plus défectueux que,
pour l'élection de ces candidats, on se contente habituellement soit
de la simple majorité relative, soit d'une quote-part fixée à l'avance
du quotient électoral. Aussi tend-on à préférer au système de Hare
un système fondé également sur la notion du quotient électoral,
mais qui donne, semble-t-il, des résultats moins aléatoires, celui
de la concurrence des listes.</p><p>A NEUCHÂTEL, en 1858, lors de l'élaboration de la Constitution
cantonale, un réfugié français, CANTAGREL, depuis membre de nos
assemblées, qui appartenait à l'école phalanstérienne (1), s'était
fait dans un journal l'apologiste dece système qu'il appelait celui de
■l'élection véridique. Ses idées furent développées au Grand-Conseil
par deux membres du parti radical, MM. Œhl et Philippin. Plus
tard, en 18(39, c'est un membre du parti conservateur, M. Henri
JACOTTET, qui, suivi par presque tout son parti, proposait l'introduc-</p>
<note place="bottom">(1) C'est également un des chefs de l'école phalanstérienne, Victor CONSIDÉRANT, qui, dès 1842, s'était fait à Genève l'apôtre de la représentation
proportionnelle: il cherchait à faire remonter jusqu'à son maître, FOURIER,
la première idée de cette réforme.</note>
<pb n="234"/><p>-tion à Neuchâtel du système de Hare. Puis la question resta stationnaire jusqu'en 1885 et 1887, oiides motions furent développées
au Grand-CONSEIL, mais, comme en 1858, par des membres appar-
■ tenant au parti de la majorité.</p><p>C'est que dans l'intervalle un grand mouvement d'opinion
s'était produit dans toute la Suisse : les associations réformistes,
celle de Genève en particulier, et son infatigable président,</p><p>M. Ernest NAVILLE, s'étaient faits les champions de la réforme;
depuis 1876, l'Association suisse pour la représentation proportionnelle, sorte de fédération des associations cantonales, tentait, sans
grand succès il est vrai, mais avec un zèle qui ne s'est jamais
ralenti, de faire poser la question jusque dans les Conseils de la
Confédération.</p><p>En 1888, la question entre pour la première fois, à NEUCHÂTEL,
dans le domaine de la pratique. La loi sur les communes du
5 mars 1888 renferme un article 24 ainsi conçu : « L'élection du
conseil général a lieu à la majorité absolue des suffrages. — Le
conseil général peut cependant par voie de règlement substituer à
cette règle tel système qu'il trouve convenable d'adopter, assurant
aux minorités électorales, lors du renouvellement intégral du conseil général, un quart au moins des sièges. — Le conseil général
est tenu d'élaborer ce règlement si une demande signée en est
adressée au conseil communal trois mois au moins avant l'ouverture du scrutin par un nombre d'électeurs communaux qui corresponde au 5 p. 100 de la population totale du ressort communal et
qui ne devra pas être inférieur à dix ». Cette disposition, qui attribue un certain rôle au droit d'initiative populaire, semble laisser
au conseil général le choix entre les systèmes; et cependant, en
fixant le minimum des sièges qui doit être réservé aux minorités
électorales, c'est bien le système du vote limité qu'elle indique. En
fait, sur 64 communes que comprend le canton de NEUCHÂTEL, six
seulement ont usé de la faculté qui leur était accordée, et toutes
ont adopté pour leurs élections le système du vote limité. D'ailleurs, si la plupart des communes élisent encore leurs conseils
généraux à la majorité absolue des suffrages, cela tient à ce que
dans le plus grand nombre d'entre elles, la lutte n'est pas portée
sur le terrain politique. Dans d'autres oùla politique joue sonrôle,
au Locle par exemple, il y a entente sans règlement spécial entre
les partis. A la Chaux-de-FONDS, les radicaux et les conservateurs
se sont fait des concessions réciproques sur le dos du parti ouvrier.</p><p>Ce premier pas fait, il était difficile de résister plus longtemps
</p><pb n="235"/><p>à l'introduction d'un système de représentation proportionnelle
dans la loi électorale politique. A la suite de motions réitérées, suivies de la menace de recourir à l'initiative populaire, la question
fut mise à l'étude, et le 31 octobre 1890, un projet de loi
électorale présenté par le Conseil d'État était pris en considération
à l'unanimité. Une commission spéciale de 17 membres fut nommée, et, le 28 octobre 1891, sur le rapport de M. Jean BERTHOUD,
président de l'Association réformiste neuchâteloise, le projet fut
définitivement adopté, après une discussion substantielle, par
79 voix contre 4 seulement.</p><p>D'ailleurs, pendant les travaux préparatoires, un événement
digne de remarque s'était produit en SUISSE, je veux dire l'introduction dans le canton du TESSIN, dont on connaît la situation agitée, d'une réforme semblable à celle qui était proposée. Je laisse au
sujet de cet événement la parole au rapporteur : « Tandis que clans
notre canton, dit-il, le besoin d'une réforme électorale assurant aux
partis une représentation proportionnée à leur importance numérique se faisait de plus en plus vivement sentir, ce mode d'élection
était introduit, sur la recommandation du Conseil fédéral, dans
le canton du Tessin. Après avoir cherché vainement à rétablir la
concorde entre nos trop bouillants confédérés de langue italienne
par d'autres moyens, le Gouvernement de la Confédération a trouvé
dans la représentation proportionnelle l'unique remède à la situation troublée du TESSIN, et a ainsi mis en lumière la vérité de ce
principe démocratique et préparé de la manière la plus efficace son
triomphe dans d'autres cantons. CAR, si le principe de la représentation proportionnelle a pu trouver son application et rendre des
services dans un pays où les passions politiques sont aussi vives et
les partis aussi tranchés que le TESSIN, combien sera-t-il facile de
le faire pénétrer dans la législation électorale d'un canton calme
comme le nôtre, où les partis prétendent tous être plus progressistes les uns que les autres. Aussi ne pouvons-nous que nous associer,
en les reproduisant, à ces considérations par lesquelles le Conseil
d'Etat a terminé la première partie de son rapport:
« Nous sommes dans une atmosphère politique assez sereine,
« dans des conditions de temps et de milieu assez favorables pour
« aborder l'examen de ce problème qui est aujourd'hui universel-
« lement posé, et pour le résoudre avec calme, avec maturité,
« sans préoccupation étrangère au débat, et en nous laissant gui-
« der uniquement par l'intérêt de notre patrie neuchâteloise et de
« ses institutions républicaines. «
</p><pb n="236"/><p>La loi électorale du 28 octobre 1891 remplace celle de
•1871, c'est-à-dire qu'elle embrasse toute la législation de la
matière. La pensée capitale de cette loi semble avoir été de combattre l'indifférence politique, qui est une des plaies de ces petits
États. Je ne cite ici que pour mémoire les mesures adoptées pour
,diminuer le nombre des abstentions, la création du registre et de
la carte civiques, les facilités données pour recueillir à domicile
les votes des malades et des infirmes, et même au loin ceux des
■citoyens en activité de service militaire; mais on ne peut méconnaître l'importance d'une mesure telle que l'institution du vote
obligatoire. La commission avait hésité à consacrer cette innovation que le Conseil d'État proposait; plusieurs cependant la considéraient comme la contre-partie nécessaire de la représentation
proportionnelle, en sorte que le Grand-Conseil a rétabli le principe
de l'obligation dans la loi, mais sans le faire suivre d'aucune sanction pénale.</p><p>Le système électoral adopté est celui du scrutin de listo avec
répartition proportionnelle des sièges entre les partis. Je vais maintenant m'expliquer avec quelques détails sur cette réglementation
minutieuse du système de la concurrence des listes.</p><p>Il y a trois phases en quelque sorte dans les opérations de toute
élection faite en vertu de ce système : dans la première phase, qui
précède le vote, le rôle dominant est réservé aux groupes ou partis;
dans la seconde, l'électeur entre individuellement en scène; et
enfin, après la clôture du scrutin, les commissions officiellement
chargées du recensement et de la répartition passent nécessairement au premier plan.</p><p>Je commence naturellement par les opérations préliminaires:
« Les listes, dit l'article 59, sont formées par les partis politiques
ou groupes d'électeurs. — Les partis ou groupes qui élaborent une
liste doivent par une présentation écrite déclarer à la préfecture,
cinq jours au moins avant celui de l'ouverture du scrutin, leurs candidats.—Cette présentation doit être signée au nom du parti ou groupe
par deux électeurs au moins et comporter, dans les collèges élisant
plusieurs députés, un nombre de candidats égal à la moitié au
moins du nombre des députés à élire. » Notons bien cette règle,
qui est une première entrave à la liberté d'action des groupes:
pour qu'une liste entrât en ligne de compte, le Conseil d'État
aurait voulu qu'elle contint autant de noms qu'il y avait de députés
à élire, ou du moins un nombre égal aux deux cinquièmes, lorsque
celui des députés à élire serait supérieur à 5. Le Grand-Conseil se
</p><pb n="237"/><p>contente de la moitié, ce qui est encore un obstacle sérieux ait
morcellement indéfini des groupes et à l'émiettement des partis.</p><p>Les candidats n'ont pas comme chez nous, sous l'empire de lal
loi contre les candidatures multiples, une initiative personnelle à
prendre. Un candidat peut protester cependant contre l'inscription
de son nom sur une liste déterminée, et la préfecture est alorstenue de rayer ce nom. Le parti qui l'avait proposé peut le remplacer jusqu'au troisième jour avant l'ouverture du scrutin, et, s'iL
n'use pas de ce droit, la liste incomplète reste dans tous les cas
valable.</p><p>Deux jours avant l'ouverture du scrutin, la préfecture fait publier et afficher, sur papier blanc et en caractères identiques, les
noms de tous les candidats. Sont seuls considérés comme valables
les suffrages donnés aux candidats qui auraient été publiés dans
cette forme.</p><p>REMARQUONS, sans insister davantage sur ce point, qu'un candidat peut, s'il ne s'y est point opposé, figurer sur deux ou plusieurs
listes. J'indiquerai bientôt à quelle liste doivent être attribués la
totalité des suffrages qui se seraient réunis sur la tète d'un candidat commun.</p><p>Désormais le rôle des groupes est terminé et celui de l'électeur
commence. L'électeur n'est pas tenu de s'approprier une liste dans
la forme où un groupe déterminé l'a arrêtée; il peut combiner
entre elles deux ou plusieurs listes, sans que la liberté de son
choix soit gênée en aucune façon. La seule entrave qu'il subisse
est celle que j'indiquais tout à l'heure : l'électeur ne peut faire
porter son choix que sur un des noms compris dans la publication
faite par la préfecture; tout suffrage qui s'égare sur un autre nom
est assimilé à un suffrage non exprimé.</p><p>L'électeur dispose d'autant de suffrages qu'il y a de députés à
élire dans le collège; mais il n'est pas tenu d'user de tous ces suffrages, et lorsqu'il dépose une liste incomplète, il peut néanmoins,
ne pas vouloir que les suffrages non exprimés restent inefficaces.</p><p>Alors la loi l'autorise à émettre des suffrages de liste en inscrivant
sur son bulletin la mention suivante : « Les suffrages non exprimés
nominativement sont attribués à la liste X. « C'est que, comme je
le démontrerai bientôt, en émettant chaque suffrage, l'électeur fait
une opération double : il vote pour une liste en ce sens qu'il augmente d'une unité le chiffre électoral qui déterminera les droits de
cette liste dans la répartition des sièges; il vote en même temps
pour un candidat en ce sens qu'il augmente d'une unité les chances
</p><pb n="238"/><p>qu'a ce candidat d'être compris parmi les élus de sa liste. OR, en se
bornant, comme c'est son droit, à émettre un suffrage de liste,
l'électeur vote du moins au premier point de vue. L'électeur, ai-je
dit plus haut, peut panacher sa liste, en portant son choix sur des
noms empruntés à diverses listes rivales; et même, a dit le rapporteur, si, dans le cas d'une liste incomplète, « il se trouve un
électeur assez original pour attribuer les suffrages restants à diverses listes, rien ne le lui défend. »</p><p>L'électeur ne peut pas porter plusieurs fois le même nom sur
son bulletin. S'il l'avait fait cependant, le nom répété ne serait
compté qu'une fois, et les suffrages perdus de ce chef seraient considérés comme des suffrages non exprimés, à moins que le bulletin
ne contînt la mention expresse d'attribution à une liste des suffrages
non exprimés nominativement, auquel cas les suffrages indûment
réitérés vaudraient au moins comme suffrages de liste.</p><p>Voilà donc le rôle de l'électeur terminé. Le scrutin est clos et le
dépouillement s'opère; les règles qui s'y rattachent n'offrent aucun
caractère saillant et ne méritent pas de mention spéciale. Les
procès-verbaux sont ensuite transmis à la préfecture, et c'est à ce
moment que nous voyons entrer en scène la commission électorale
du district, composée du préfet, du président du tribunal et du
juge de paix du chef-lieu de district ou d'un de ses assesseurs.</p><p>Cette commission, qui ressemble au premier abord à ce que sont
chez nous les commissions,de recensement, est investie cependant
d'une mission plus importante : son rôle ne se borne pas en effet à
une simple vérification matérielle , mais elle est chargée des
opérations un peu compliquées qui accompagnent l'application do
tout système de représentation proportionnelle.</p><p>La commission de district détermine d'abord le chiffre électoral
de chaque liste, c'est-à-dire le nombre total des suffrages valablement exprimés qui doivent bénéficier à cette liste; et c'est ici que
se pose une première question vraiment délicate, celle des candidats communs. Il est clair, en effet, que la totalité des suffrages
réunis sur la tête d'un même candidat ne peut bénéficier qu'à une
seule liste. Alors de deux choses l'une : ou le candidat inscrit sur
deux listes a opté pour l'une d'elles, et son option a été rendue publique avant le commencement de la votation; en ce cas, tous les
suffrages obtenus par ce candidat sont attribués à la liste qu'il a
choisie ; ou bien le candidat a gardé le silence, et voici quel est le
système indiqué par la loi : on fait abstraction pour un moment
des suffrages émis en faveur de tout candidat commun; on établit
</p><pb n="239"/><p>provisoirement èn dehors de ces suffrages le chiffre électoral de
chaque liste et on fait bénéficier des suffrages de chaque candidat
commun, parmi les listes où il figure, celle qui a obtenu le chiffre
électoral le plus élevé (1).</p><p>Ici une observation qui semble se rapporter plutôt au choix des
élus qu'à la répartition des sièges, mais qu'il est impossible d'ajourner, parce que nous allons trouver l'occasion d'en faire une
première application : le législateur neuchâtelois, qui exigeait
naguère que pour être élu, un candidat réunît la majorité absolue
des suffrages, et ne se contentait môme pas, au second tour de
scrutin, de la majorité relative, s'en contente désormais dès le premier tour : il faut seulement, pour pouvoir être proclamé, que le
candidat ait obtenu un nombre de suffrages équivalant au 15 p. 100
au moins des votants. Eh bien, lorsque aucun des candidats d'une
liste n'a obtenu ce quorum, cette liste n'a pas de chiffre électoral
et n'entre pas en ligne de compte pour le calcul de la répartition.</p><p>Pour la répartition maintenant, il suffit d'opérations assez simples : il faut, dit le paragraphe 2 de l'article 62, diviser « le chiffre total
des suffrages valablement exprimés par le nombre des députés à</p><p>(1) Je veux m'expliquer par un exemple et rendre sensible, à l'aide
d'un tableau, le mécanisme de la loi. Je suppose qu'il y a cinq députés à
élire, 200 votants qui émettent 1.000 suffrages et trois listes en présence;
je suppose aussi que le scrutin donne les résultats suivants:</p><p>Liste verte.</p><p>Louis . . /9j voix
Henri. . . 70 —
Victor . . 62 —
Bernard . 40 —
Laurent . 36 —
2U8</p><p>403</p><p>Liste bleue.</p><p>Louis.</p><p>Jean. . . 198 voix.</p><p>Alfred. . 68 —
André. . 67 —
Mathieu. 65 —
200</p><p>398</p><p>Liste rouge.</p><p>Jean.</p><p>Pierre . . 69 voix.</p><p>Paul. . . 45 —
Jacques . 43 —
Albert. . 42 —
199</p><p>J'élimine les suffrages obtenus par LOUIS, qui est commun aux deux premières listes et par JEAN, qui est commun aux deux dernières, en sorte
que j'obtiens les résultats suivants : le chiffre électoral provisoire de la liste
verte est de 208 suffrages, celui de la liste bleue de 200 et celui de la liste
rouge de 199. Les 195 voix de Louis sont attribuées à la liste verte dont le
chiffre électoral provisoire est supérieur à celui de la liste bleue; les 198
voix de Jean à la liste bleue dont le chiffre électoral provisoire est supérieur à c#lui de la liste rouge; en sorte que le chiffre électoral définitif de
chaque liste est fixé, pour la liste verte à 403 suffrages, pour la liste
bleue à 398, tandis que la liste rouge reste avec ses 199 suffrages primitifs.
</p><pb n="240"/><p>élire. Le chiffre électoral de chaque liste est ensuite divisé par le
quotient obtenu. Cette opération donne le nombre des députés,
attribués à la liste. »</p><p>AINSI, je suppose que le nombre des députés à élire soit de 10 et
le nombre des suffrages exprimés de 1.000. Si le chiffre électoral
de la première liste équivaut à 600 et celui de la seconde à 400r
nous commençons par diviser 1.000 par 10, ce qui donne 100;
puis en divisant successivement 600 et 400 par le quotient, nous
trouvons que la première liste a droit à 6 députés et l'autre à 4. Le
texte ajoute que « la répartition peut encore se faire en multipliant
le chiffre électoral de chaque liste par le nombre des députés à
à élire et en divisant le produit par le chiffre total des suffrages
valablement exprimés ». C'est l'opération inverse, qui donne des.
résultats évidemment identiques.</p><p>J'ai pris des nombres très simples pour rendre les résultats des
opérations plus sensibles, mais il sera bien rare qu'en fait ces résultats soient aussi clairs et aussi nets. Qu'arrivera-t-il lorsque le
nombre des entiers donné parles divisions sera inférieur au nombre,
des sièges à pourvoir et que chaque liste pourra se prévaloir en
outre d'une fraction plus ou moins considérable? (1) Pour obvier
à cet inconvénient, disait le rapport du Conseil d'ÉTAT, « M. do
Hondt a déterminé un procédé mathématique et d'une exactitude;
absolue, celui du chiffre répartiteur ou diviseur, pour la répartition
des sièges laissés en souffrance, mais l'emploi de ce procédé est.
trop compliqué pour qu'il puisse être recommandé; nous préférons
dès lors adopter le procédé empirique qui consiste à attribuer ces
sièges aux plus forts excédents. » Tel était en effet le système proposé par le Conseil d'État : les sièges litigieux attribués à la liste</p><p>(1) Je reprends les chiffres que j'avais choisis tout à l'heure et groupés
dans un tableau. Si on effectue sur les totaux les opérations qui viennent
d'être indiquées, on trouve que pour la liste verte, qui a obtenu 403 suffrages, le quotient équivaut à 2,015; pour la liste bleue, qui a 398 suffrages, le quotient équivautà 1,990, et à une simple fraction de 0,995 pour la.
liste rouge, qui n'a que 199 suffrages. On attribue sans difficulté deux députés
à la liste verte et un à la liste bleue; mais quid pour les deux autres sièges?</p><p>Dans le système de la plus forte fraction, la liste verte aurait deux députés, la liste bleue deux également, et il en resterait un pour la liste rouge.</p><p>Dans le système du plus fort chiffre électoral, la liste verte a quatre députés, deux à raison de son quotient et deux parce qu'elle a le chiffre électoral le plus élevé, la liste bleue en a un et la liste rouge, dont le quotient
n'est inférieur à l'unité que de 5 millièmes, n'a pas de représentant.
</p><pb n="241"/><p>ayant obtenu la plus forte fraction. Mais la commission du Grand-</p><p>Conseil n'a pas cru devoir se rallier à co système, afin, disait
le rapporteur, de « couper court aux combinaisons artificielles que
les partis pourraient être tentés de faire en vue d'obtenir le bénéfice
de la plus forte fraction. —CHACUN, a-t-il ajouté, se souvient qu'au
TESSIN, où lo complément de la députation est attribué aux plus
fortes fractions, les partis s'étaient organisés, au moyen d'habiles
subdivisions, pour s'enlever l'un à l'autre le bénéfice de la plus
forte fraction ». Dès lors, la commission a fait prévaloir un procédé
plus empirique encore peut-être, qui consiste à attribuer les sièges
litigieux à la liste qui a obtenu le chiffre électoral le plus élevé.</p><p>La répartition faite, on prend dans chaque liste, jusqu'à concurrence du nombre des sièges qui lui sont attribués, ceux des candidats qui ont obtenu sur leurs compagnons de liste la majorité
relative. Il arrivera ainsi parfois qu'une liste très favorisée quant
au chiffre électoral obtiendra un siège pour un de ses candidats
ayant beaucoup moins de voix que le candidat d'une liste rivale
qui restera sur le carreau (1). Comme le disait dans la discussion un membre du Grand-CONSEIL, il n'est pas aisé de s'accoutumer à de tels résultats quand on a été élevé dans le système de
la majorité absolue, — encore moins, quand on a été habitué comme
nous, FRANÇAIS, au simple régime de la majorité relative.</p><p>Maintenant il peut arriver qu'un seul des candidats d'une liste
ait obtenu un nombre élevé de suffrages, et que cependant les suffrages répartis entre les autres candidats de cette listo forment un
total assez important pour qu'elle ait droit à plus d'un représentant; il est possible aussi que l'élévation du chiffre électoral soit
due à l'émission d'un grand nombre de ces suffrages que j'ai appelés
des suffrages de liste. Si aucun des candidats qui viennent à la
suite du premier élu n'a obtenu le quorum prescrit par la loi,
•c'est-à-dire un nombre de suffrages équivalant au 15 p. 100 du
nombre des votants, il faut retourner devant les électeurs pour Une
élection complémentaire.</p><p>Ici toutefois le législateur neuchâtelois est bien obligé de rompre</p><note place="bottom">(1) Dans le cas du tableau auquel je reviens toujours, la liste verte ayant
■droit à quatre sièges, on proclamera députés : LOUIS, avec 195 suffrages, Henri avec 70, Victor avec 62 et Bernard avec 40; puis on prendra sur
la liste bleue, Jean avec 198 suffrages. Dans ce système, le quatrième candidat de la liste verte devient député, tandis que les [trois candidats de
la liste bleue et les quatre de la liste rouge sont exclus avec plus de voix
que lui.
</note><pb n="242"/><p>avec le système de la représentation proportionnelle, car rien n'assure que la majorité du corps électoral respectera dans cette élection
partielle les droits de la minorité et que la liste dont le chiffre
électoral a été fixé par la précédente élection générale obtiendra
cette fois le juste complément auquel elle a droit. Cela d'ailleurs
peut servir de transition pour nous amener à constater que dans
tous les cas où une vacance se produit pendant une législature,
l'élection partielle risque de compromettre l'application logique du
système de la représentation proportionnelle.</p><p>Il est clair d'abord que lorsque l'élection n'est faite que pour un
siège unique, le système qui vient d'être exposé n'y peut recevoir
aucune application; l'élection a lieu alors à la simple majorité
relative, et, pour être élu, il suffit au candidat qui a cette majorité
d'avoir un nombre de voix égal au 15 p. 100 des votants. Il en est
presque toujours de même quand l'élection ne porte que sur deux
sièges, car, à moins de supposer (ce qui sera rare) que les listes en
présence aient un chiffre électoral rigoureusement égal, auquel cas
le premier candidat de chacune d'elles serait proclamé élu, il suffira d'une différence d'une unité pour que le quotient de la seconde
ne soit qu'une simple fraction et pour qu'elle soit entièrement
sacrifiée. Mais je laisse ces considérations, et j'en reviens à la
question des élections complémentaires : même en supposant que
l'élection partielle porte sur plusieurs sièges et que le système de
la représentation proportionnelle y soit correctement et loyalement
appliqué, on peut admettre que les vacances se seront produites surtout parmi les représentants d'un parti déterminé, et que l'introduction de députés choisis proportionnellement à la situation des
partis dans le collège changera la proportion primitivement établie
sur l'ensemble des élus de ce collège (1).</p><p>(1) Pour l'élection de deux députés nous pouvons supposer les résultats
suivants:</p><p>Liste verte.</p><p>A. — 98 v.</p><p>B. — 1 v.</p><p>Liste bleue.</p><p>C. — 51 v.</p><p>D. -. 50 v.</p><p>99 v.</p><p>101 v.</p><p>Quotient : 0,99</p><p>Quotient : 1,01</p><p>Dans le système du plus haut chiffre électoral, la liste verte n'a aucun
droit, et celui de ses candidats qui a la presque unanimité des suffrages
est battu par ses deux concurrents.
</p><pb n="243"/><p>Pour parer à cet inconvénient, on avait d'abord proposé de décider que, dans tous les cas où une vacance se produirait au cours
d'une législature, on choisirait pour la combler celui des candidats
qui, sur la liste du député à remplacer, aurait obtenu le plus de
voix après le dernier élu. Tel était le système du Conseil d'ÉTAT, et
même celui de la commission. MAIS, outre que ce système ne répondait pas d'une façon suffisante à toutes les nécessités et offrait
dans certains cas bien des difficultés pratiques, on craignit de
faire trop bon marché du droit qu'a toujours le corps électoral de
manifester son opinion sur les questions actuelles et de l'intérêt
qu'il y a à refléter par des élections partielles au cours d'une législature les fluctuations de l'opinion publique. Le Grand-Conseil
sacrifia à cette crainte une des conséquences logiques du système
de la représentation proportionnelle, mais il crut cependant pouvoir faire une distinction : si la vacance se produit aussitôt après
l'élection générale et à la suite de la constitution des pouvoirs de
l'ÉTAT, la commission électorale du district désigne comme remplaçant le candidat du même groupe ou parti qui a obtenu le plus
de suffrages à l'élection générale après le dernier élu de la liste; si,
au contraire, la vacance se produit dans le cours de la législature,
une élection complémentaire devient indispensable.</p><p>L'introduction de principes aussi nouveaux n'a pas été sans susciter des objections et des critiques. Au système proposé on a reproché de contraindre les citoyens à s'embrigader dans des partis
et à se grouper sous un petit nombre d'étiquettes; on lui a reproché
aussi de pousser à l'émiettement des partis. Ces deux critiques
contradictoires ne sont pas mieux fondées l'une que l'autre : la
faculté qu'a l'électeur de composer sa liste comme il l'entend, la
faculté même qu'ont les groupes de choisir des candidats communs
répondent suffisamment au reproche d'embrigadement forcé; lo
droit de l'électeur n'éprouve qu'une unique gêne, la défense de
voter pour tout autre qu'un candidat déclaré; mais cette modeste
entrave est la condition d'application du système de la concurrence
des listes, et si l'on considère que les signatures de deux électeurs
suffisent pour le dépôt d'une liste, on est amené à reconnaître que
l'entrave est bien légère. Quant au second reproche, j'ai dit qu'on
s'était efforcé d'y obvier en contraignant les déclarants à mettre sur
leurs listes de candidats des noms en nombre égal à la moitié au
moins du nombre des députés à élire. « L'émiettement des partis,
a-t-on dit dans les travaux préparatoires, peut se produire sous
n'importe quel régime électoral. Ce n'est pas la loi, bonne ou mau-
</p><pb n="244"/><p>vaise, qui désagrège les partis. Quand le fait se produit, ce sont
les partis qui en sont eux-mêmes la cause par les fautes qu'ils ont
commises. » C'est encore d'ailleurs pour rendre vaine cette crainte
■de l'émiettement des partis que la loi neuchàteloise fixe un quorum
de suffrages sans lequel nul candidat ne peut être élu député.</p><p>Une autre objection, formulée en Suisse comme dans d'autres
pays contre l'idée même de la représentation proportionnelle, vient
de la crainte qu'avec la certitude d'être représentée, la minorité
n'entre dans la lutte sans entrain et que la vie politique du pays ne
so trouve ainsi ralentie. L'orateur du Conseil d'ETAT, prévoyant
&lt;;etle cause d'inquiétude, a dit que l'événement prouvait à quel
point la crainte était vaine : à Neuchâtel même, lors des dernières
,élections communales, la lutte avait été plus vive que jamais, bien
que l'élection se fît d'après le système du vote limité.</p><p>Enfin on a manifesté la crainte que tout système de représentation proportionnelle ne fût trop difficile à comprendre et à pratiquer pour des électeurs peu éclairés. Le reproche de complication,
fondé quand il vise le système de HARE, ne s'applique pas avec la
même justesse au système de la concurrence des listes, vu surtout
les précautions prises par le législateur neuchàtelois dans l'organisation de ce système. L'électeur vote aujourd'hui absolument
comme il faisait sous le régime de la moitié plus un; la façon de
procéder des bureaux de dépouillement n'est elle-même que très
légèrement modifiée. Il n'y a un peu de complication, et bien peu
en somme, que dans le travail de la commission de district, qui est
chargée do la répartition des sièges; or, la composition de cette
commission est une garantie suffisante d'intelligence et de
lumières.</p><p>Reste une objection qui, celle-là, subsiste comme un point noir.
■Quels résultats pratiques donnera le système? Et s'il allait favorifier à tel point la minorité qu'elle devînt majorité dans le Grand-</p><p>Conseil au préjudice de la majorité réelle du pays! OR, il faut bien
de reconnaître, les solutions données à deux difficultés secondaires
-en apparence, mais très importantes néanmoins, celle des candidats communs et celle des fractions, semblent ne pas être les plus
satisfaisantes qu'on pût trouver. Ces solutions sont de nature à
fausser un instrument qui, dans la pensée première de ses inventeurs, devait donner des résultats mathématiquement exacts (1).</p>
<note place="bottom">(1) Je vais démontrer par des chiffres que la solution adoptée quant à la
,question des candidats communs met les résultats du vote à la merci d'un
hasard. Je reviens à mon premier tableau : il aurait suffi d'un déplacement</note>
<pb n="245"/><p>Cette crainte de voir la minorité devenir oppressive semble avoir
influé fortement dans le cours des débats sur une notable portion
du parti qui, depuis 1848, a été d'une façon constante à Neuchâtel en
possession de la majorité, c'est le parti qu'on nomme radical. Pour
calmer ces inquiétudes dans la mesure du possible, et pour réserver l'avenir, la proposition suivante a été insérée dans la loi, sur
l'initiative d'un membre du pouvoir exécutif, M. CORNAZ, chef du
département de justice : « La présente loi est adoptée à titre d'essai
de 9 voix de la liste verte à la liste bleue pour que cette dernière liste,
dont le chiffre électoral provisoire eût été porté à 209, voix obtint les cinq
sièges à elle seule. Cette liste, en effet, ayant dès lors un chiffre électoral
provisoire supérieur à celui de chacune des deux autres listes, aurait profité des deux candidats communs. Son chiffre électoral aurait été porté à
602 voix, son quotient à 3,01 et elle aurait reçu 3 sièges à raison de son
quotient, les deux autres comme ayant le plus fort chiffre électoral. Chacune des deux autres listes se trouvant réduite à 199 suffrages n'aurait pas
eu de représentant, bien qu'il ne lui eût manqué qu'un suffrage pour avoir
un entier comme quotient.</p><p>Pour nous en tenir aux données du tableau, je remarque que les deux
listes bleue et rouge, qui, à elles deux, ne font élire qu'un seul candidat, le
candidat commun JEAN, réunissent cependant à trois voix près les 3/5 des
suffrages exprimés; la liste verte, au contraire, qui ne dépasse les 2/5 que
de 3 voix, obtient quatre représentants. Un déplacement de 2 voix suffirait
cependant pour que la liste verte étant réduite à 401 suffrages et la liste
bleue en atteignant 400, chacune de ces deux listes obtint deux sièges; puis
il suffirait que la liste verte cédât encore un suffrage à la liste rouge
pour que le cinquième siège fût dévolu à celle-ci. Tout serait alors parfaitement juste; mais pourquoi faut-il que la répartition soit si inégale
■quand on ne fait qu'approcher de ces résultats? J'imagine que le système
de la plus forte fraction obtiendrait de meilleurs effets. OH, je sais qu'on
a manifesté une crainte justifiée, disait-on, par l'exemple récent du TESSIN, celle que le parti au pouvoir à la véille des élections ne fût tenté de
combiner les circonscriptions électorales de façon à réserver à ses candidats le bénéfice des plus fortes fractions. Il doit y avoir d'autres moyens de
prévenir cette fraude que d'écarter un système qui est en somme le seul
juste, et j'ajoute que la fraude n'est guère à craindre dans le canton de
NEUCHÂTEL, où, comme l'a dit un des orateurs, « la géographie électorale
est bien combinée et répond à des traditions historiques. »</p><p>Le système qui consiste à faire abstraction des fractions offre un autre
inconvénient: dans tous les cas où les listes de candidats sont en nombre
supérieur à celui des sièges attribués à un collège et où elles se suivent de
près, il pourra fort bien arriver qu'aucune d'elles n'obtienne un entier pour
quotient, en sorte que l'élection devra être recommencée. Si les partis
refusent de se faire des concessions, il pourra devenir impossible de former la députation du collège, tandis qu'avec le système de la plus forte
fraction, la difficulté ne se présenterait même pas.</p><fw place="bottom">XXIV. 17</fw><pb n="246"/><p>'pour le terme de trois ans. Elle sera soumise à un nouvel examen
et éventuellement à une révision avant la fin de la prochaine législature ». C'est une méthode familière au législateur neuchâtelois
que celle qui consiste à ne mettre certaines réformes en pratique
qu'à titre d'essai et sous une sorte de condition résolutoire; aussi
la proposition a-t-elle été accueillie favorablement de toutes parts.</p><p>M. COMTESSE, chef du département de l'intérieur, a dit en l'appuyant qu'il aurait préféré pour sa part que l'expérience qu'on
allait tenter eût été faite ailleurs, mais qu'au point où en étaient
les choses, il espérait que l'essai proposé serait fait franchement,
loyalement, avec honnêteté et probité. Il a ajouté que les résultats
en étaient encore inconnus, mais il a tenu à déclarer que si l'instrument qui venait d'être créé se trouvait être imparfait et si, par
exemple, il ne donnait pas la majorité dans le Grand-Conseil au
parti de la majorité, il n'hésiterait pas à le briser.</p><p>La proposition de M. CORNAZ, votée à l'unanimité, est devenue
l'article 78 de la loi nouvelle, dont l'ensemble a été ensuite adopté.</p><p>Cette loi ayant été publiée en vue de l'exercice du referendum et
n'ayant donné lieu à aucune opposition, a été promulguée pour être
exécutoire dès le 1er mars 1892. Les élections générales pour
l'élection du Grand-Conseil ont eu lieu ensuite dans tout le canton
de NEUCHÂTEL, les 30 avril et 1er mai 1892, et, pour être complet, il
me reste à faire connaître les réflexions pratiques qu'a suggérées au
rapporteur de la loi, M. Jean BERTHOUD, la première application
d'une réforme dont il a été un des principaux promoteurs.</p><p>Voici d'abord une première lettre écrite trois mois à peine après
les élections générales. Le canton de Genève s'occupait alors do
mener à bien une réforme semblable à celle que le canton de Neuchâtel venait d'expérimenter pour la première fois, et le peuple
génevois était appelé à voter. OR, voici ce que M. Jean BERTHOUD,
membre du parti radical à NEUCHÂTEL, écrivait au principal organe
du parti conservateur génevois:</p><p>NEUCHÂTEL, 23 juillet.
« Monsieur le rédacteur du Journal de GENÈVE,
a Un de mes amis m'ayant écrit que vous désiriez avoir mon
opinion sur la justice de la représentation proportionnelle, le calme
qu'elle apporte au scrutin, la facilité du dépouillement et l'accueil
fait à la réforme électorale dans le canton de NEUCHÂTEL, je m'em-
</p><pb n="247"/><p> .—
presse de répondre à sa demande en vous adressant les lignes qui
suivent:
« La justice du principe de la représentation proportionnelle ne
peut pas être contestée. Personné en Suisse n'oserait prétendre
qu'une assemblée représentative ne doit pas être l'image aussi
exacte que possible du corps électoral qu'elle représente. L'application du principe est-elle aussi juste que le principe lui-même?</p><p>Telle est, je pense, la question qui m'est posée.
« J'y réponds par deux faits.
- « Dans le canton de NEUCHÂTEL, les dernières élections au
Grand-CONSEIL, qui ont eu lieu d'après un système différant très
peu de celui proposé à Genève par M. FREY, ont donné à chaque
parti une députation en rapport avec son importance numérique.
« Au TESSIN, une géographie électorale combinée à son avantage
par le parti au pouvoir lui a permis de disposer d'une majorité de
cinq voix dans l'Assemblée constituante, bien qu'il n'ait plus la
majorité dans le peuple. Avec le système de la majorité absolue,
l'injustice aurait été beaucoup plus grande, et le parti en minorité
dans le peuple aurait eu dix-neuf voix de majorité dans l'Assemblée constituante.
« Les avis ne sont pas concordants sur la question de savoir si
les élections dans le canton de Neuchâtel ont été plus calmes sous
le régime de la nouvelle loi que sous celui de la majorité absolue.</p><p>Le langage de la presse a été incontestablement moins violent,
mais l'énergie avec laquelle les partis ont soutenu la lutte a été
plus grande que jamais. Loin d'être pour eux un dissolvant, la loi
de représentation proportionnelle les a si bien stimulés qu'ils ont
amené tous leurs adhérents au scrutin. Ce n'est certainement pas
un mal.
« Le dépouillement du scrutin s'est fait avec la plus grande facilité dans le canton de Neuchâtel. Des retards ont été occasionnés
par l'arrivée tardive, dans plusieurs localités, du vote de militaires
au service. Le système d'élection n'y est pour rien; les commissions électorales de district n'ont pas pu proclamer les députés
avant d'avoir le résultat complet de l'élection. On savait du reste
que le vote des militaires n'aurait pas une importance suffisante
pour modifier les résultats déjà acquis, et la presse les a publiés le
lendemain de l'élection.
« L'opinion publique a fait dans le canton de Neuchâtel un très
bon accueil à la loi de représentation proportionnelle. Quelques
récriminations se sont fait entendre, il est vrai, à Neuchâtel-ville
</p><pb n="248"/><p>en particulier, le soir des élections au Grand-Conseil. Le parti
radical arrivé, après de longues et vives luttes, à posséder depuis
peu d'années la majorité dans ce collège, n'a pas été satisfait de ce
que la loi accordait à ses adversaires leur part de la députation au
Grand-CONSEIL, alors que lui-même avait été si longtemps sans
avoir la sienne. Dans le collège d'AUVERNIER, les radicaux disposant
d'une très faible majorité avaient quatre députés sur cinq, il y a
trois ans; aux dernières élections ils n'ont obtenu, par suite de la
nouvelle loi, que trois députés sur cinq, avec une majorité sensiblement plus forte. L'opposition a eu le tort de célébrer bruyamment ce gain d'un député, comme si c'était une réelle victoire, et
les radicaux en ont été froissés, ce qui se comprend. Vous voyez
donc que les récriminations qui ont suivi l'élection, bien que pouvant s'expliquer quelque peu, ne reposaient pas sur des motifs
sérieux.
« Ceux qui récriminent encore aujourd'hui sont peu nombreux,
mais, comme ils ont l'habitude de crier fort, ils peuvent faire illusion sur leur importance à qui ne connaît pas la situation.
« Tenez pour certain que la nouvelle loi électorale neuchâteloise
ne sera modifiée que dans ses dispositions les plus accessoires, et
que le principe de la représentation proportionnelle est définitivement consacré par notre législation cantonale. Notre démocratie
ne permettra pas que l'on y touche.
« AGRÉEZ, etc.
« Jean Berthoud. «
Cette lettre fut insérée dans le numéro du Journal de Genève du
27 juillet 181)2, et, le 7 août, les électeurs génevois sanctionnaient
un système électoral qui ne s'écarte du système neuchâtelois que
sur quelques points secondaires.</p><p>Voici maintenant une seconde lettre que j'ai reçue tout récemment du môme M. Berthoud; elle porte la date du 19 janvier 1893.</p><p>Je veux en citer quelques fragments, car elle ne fait pas double
emploi avec la précédente et fournit sur les résultats de l'élection
des renseignements statistiques précieux:
« Tout le monde, — sauf les adversaires systématiques de la
loi, — tout le monde est d'accord pour constater que les résultats
de l'élection correspondent bien à la situation réelle des partis.
• Quant à la proportion des partis au sein du Grand-CONSEIL, elle
est sensiblement différente de ce qu'elle était sous l'ancienne loi.
</p><pb n="249"/><p>Le parti radical, auquel j'appartiens, disposait, sous le régime du
système do la majorité absolue, des doux tiers au moins des membres du Grand-Conseil. Par suite de l'application dela nouvelle loi,
il n'a plus qu'une faible majorité sur les deux autres partis (libéral-conservateur et ouvrier ou griitléen) réunis. Mais le parli 'Ouvrier vote très souvent avec lo parti radical. Le parli radical ost
encore très divisî sur la question do la représentation proportionnelle, mais j'estime qu'il doit maintenir ce principe dans la loi,
non seulement parce qu'il est juste, mais encore parce que son
intérêt le lui commande. Au Locle et à la Chaux-de-Fonds. des
coalitions entre libéraux-conservateurs et ouvriers pourraient, avec
le système de la majorité absolue, priver les radicaux de toute députation dans ces importants collèges, et il en résulterait que le parti
radical, bien qu'ayant la majorité dans lo canton, ne l'aurait plus
dans le Grand-Conseil. La représentation proportionnelle rend impossible un résultat aussi anormal.
« Il serait bien difficile aux adversaires de la réforme électorale
de revenir en arrière aujourd'hui. La représentation proportionnelle compte désormais dans le canton de Neuchâtel pour partisans:
« 1° Le parti libéral-conservateur presque unanime.
« 2° Le parti ouvrier ou grùtléen (griitléen signifie membre de
la Société ouvrière le GRIÏTLI, qui joue un rôle important dans lo
parti ouvrier au sein duquel elle représente les idées de modération), sauf un groupe peu important, qui s'imagine que la majorité
lui sera bientôt acquise et qui se réserve de tout garder pour lui
quand ce moment sera venu.
« 3° Un tiers du parli radical, qui, dans la question de la représentation proportionnelle, so divise en trois groupes de force à peu
près égale, l'un favorable, le deuxième hostile et le troisième hésitant, disposé plutôt à s'abstenir qu'à se rallier à l'un ou à l'autre
des deux autres groupes.
« Dans l'ancien Grand-Conseil composé de 109 députés (1 pour
1000 habitants), la proportion des partis était la suivante:
« Députés radicaux, 70; — libéraux-conservateurs, 24; —
ouvriers, 15.
• Dans le nouveau Grand-Conseil composé de 114 députés, la
proportion des partis est la suivante:
« Députés radicaux, 64; — libéraux-conservateurs, 34; —
ouvriers, 19.</p><p>J'ai reçu de la même source un assez grand nombre de documents,
</p><pb n="250"/><p>_ "250 —
le texte de la loi nouvelle, les rapports et discussions qui ont précédé son adoption, des spécimens des divers imprimés qui ont été
employés dans les communes pour la mise en pratique de la loi.</p><p>J'ai reçu aussi un état complet et précis du résultat des élections
neuchàteloises.</p><p>J'y constate que l'institution nouvelle des suffrages de liste est
entrée tout de suite dans les mœurs électorales, surtout dans les
grands centres. Dans le collège de la Chaux-de-FONDS, par exemple,
où le nombre des députés à élire était de 30, et où il y avait trois
listes en présence, le nombre des suffrages do liste a été de tVi.891
sur 148.903 suffrages valablement exprimés; les électeurs de la
liste libérale, c'est-à-dire ceux de la liste qui était destinée de toute
façon à rester en minorité, en ont l'ait surtout grand usage, car ils
ont émis 14.873 suffrages de liste contre 14.(350 suffrages nominatifs. Le même phénomène s'est produit dans tous les centres
importants, où de grands courants d'opinion s'étaient formés, où
les électeurs étaient appelés à dresser de longues listes, et où on
votait pour des principes, tandis que dans les collèges de moindre
importance, où les questions de personnes passent au premier plan,
l'usage des suffrages de liste a été presque nul.</p><p>La question des candidats communs n'a pas soulevé de difficultés : dans le collège de FLEURIER, il y avait, il est vrai, trois
candidats communs aux deux listes en présence; mais la liste qui
l'a emporté et qui a obtenu tous les sièges avait une majorité si
considérable que l'exclusion totale des candidats de la minorité
peut être considérée comme une circonstance sans importance.</p><p>Enfin la question des fractions no s'est posée que dans les collèges de la Chaux-de-Fonds et du Locle. A la Chaux-de-FONDS, la
liste ouvrière, dont le quotient n'était que de 13, a eu néanmoins
15 sièges ; la liste radicale en a eu 10 et la liste libérale 5 seulement.</p><p>La fraction de la liste ouvrière représentait à peine la cinquième
partie de celle de la liste radicale et la sixième partie de celle de
la liste libérale (1); et cependant les deux sièges litigieux ont été
attribués à cette liste à raison de son plus fort chiffre électoral.</p><note place="bottom">(1) Dans le collège de la Chaux-de-FONDS, le quotient de la liste ouvrière
25.961
était 13 et une fraction de 77x7^, le quotient de la liste radicale était 10 148. y0o
130.670
ot une fraction de , le quotient de la liste libérale était 5 et une
14î5.y03
l■ 1 141-175
fraCTL0NDEÎ48LS3-
</note><pb n="251"/><p>Au LOCLE, la liste radicale, qui venait en tête, a eu 6 sièges, dont
4 à raison de son quotient et les 2 autres, parce qu'elle avait le
chiffre électoral le plus élevé; la liste ouvrière en a eu 4 et la liste
libérale 2. Entre les partis radical et ouvrier, cela fait compensation pour ce qui s'était passé à la Chaux-de-FONDS, mais la liste
libérale a été sacrifiée dans les deux cas. Le résultat est moins
choquant au LOCLE, parce que la liste qui tient la tête est aussi
celle qui avait la plus forte fraction, mais il est encore exorbitant
de donner à cette liste les deux sièges en litige, alors que les fractions des deux autres listes ne sont pas sensiblement inférieures à
la sienne, celle de la liste libérale surtout (1). Cela montre que le
système de la plus forte fraction ne répond pas lui-même suffisamment au principe d'équité qui est le fondement du système, si
tous les sièges litigieux doivent, quel que soit leur nombre, être
attribués à la liste qui a la plus forte fraction. C'est ce que
M. Berthoud constate lui-même dans la lettre dont j'ai déjà cité
quelques passages : « Je reconnais, dit-il, qu'il serait plus juste,
lorsque le complément de députation se trouve être de plus d'un
député, de n'en accorder qu'un au parti qui a le plus fort chiffre
électoral, le second, au parti qui est le plus nombreux après le
premier, et ainsi de suite, ou à la plus forte fraction; et si le complément de députation est de plus.de deux, aux plus fortes fractions, en suivant l'ordre de leur importance. Il est facile de remédier à ce petit défaut de la loi. » Je pense qu'ici encore il y aurait
peut-être à faire un calcul de proportion.</p><p>Un certain nombre de remplacements ont été effectués, conformément à la loi, aussitôt après l'élection générale, à raison de
démissions, d'options, et à la suite de la nomination du Conseil
d'Etat. Il y a eu depuis quelques élections complémentaires, et
chaque fois, le parti qui venait de perdre un député a pu choisir le
successeur sans opposition. Heureux les pays où les partis sont
ainsi respectueux de leurs droits réciproques! Les mœurs y sont
plus fortes encore que les lois.</p><p>Un dernier renseignement : outre les cantons du TESSIN, de
Neuchâtel et de GENÈVE, la question de la représentation proportionnelle a été agitée récemment à SOLEURE, à Saint-GALL, à Zoug.</p>
<note place="bottom">(1) Au LOCLE, le quotient de la liste radicale était 4 , le quotient de
23.084
la liste ouvrière 4 , le quotient de la liste libérale 2</note>
<pb n="252"/><p>Elle est pendante encore dans le canton de Zoug; au contraire,
dans les cantons de Soleure et de Saint-GALL, le système do la majorité absolue a été maintenu. Le vote du peuple saint-gallois sur
cette question est tout récent, il ne remonte qu'au dimanche
29 janvier 1893. Une lettre du même M. BERTHOUD, datée du
4 février, me donne des renseignements fort intéressants sur les
causes de l'échec éprouvé dans ce canton par le projet de réforme
électorale:
« La réforme électorale, dit-il, a échoué à Saint-Gall dimanche
dernier. Ses adversaires l'ont emporté de 2.300 voix environ; la
participation au scrutin a été considérable, plus de 42.000 votants.
« Les partisans de la représentation proportionnelle, à Saint-</p><p>GALL, ont eu un grave tort, à mon avis, celui de vouloir en mettre
partout. Il ne s'agissait pas, comme à NEUCHÂTEL, de nommer le
Grand-CONSEIL, assemblée représentative, d'après un mode électoral
assurant à chaque parti une représentation proportionnelle à son
importance numérique ; il s'agissait de nommer, d'après le même
procédé, le Conseil d'État (pouvoir exécutif), les autorités communales et les commissions scolaires.
• En outre, la question a été discutée à Saint-GALL, surtout au
point de vue de l'intérêt des partis, et beaucoup moins au point de
vue du principe qu'à Neuchâtel.
« Il y a, dans le canton de Saint-GALL, trois partis. Le plus nombreux est le parti radical-libéral; vient ensuite le parti conservateur
ou ultramontain; le moins nombreux est le parti démocrate-socialiste, mais il faut compter avec lui, car il est assez fort pour faire
pencher la majorité à droite ou à gauche, suivant ses convenances,
lorsqu'il est uni. Le parti radical-libéral a conservé une petite majorité au sein du Grand-CONSEIL, grâce aux circonscriptions électorales qui le favorisent, bien qu'il n'ait plus la majorité dans le
canton pris dans son ensemble. Pour maintenir ses positions, le
parti radical-libéral a voté comme un seul homme contre la
réforme électorale. A NEUCHÂTEL, ainsi que je vous l'ai écrit dans
une précédente lettre, le parti radical n'a pas pris une attitude
hostile à la représentation proportionnelle. Je crois qu'il a été
mieux inspiré à Neuchâtel qu'à Saint-GALL, mais aussi les proportionnalistes ont été plus sages à Neuchâtel qu'à Saint-GALL, en se
bornant à demander la représentation proportionnelle pour la
nomination du Grand-Conseil seulement. Les conservateurs ou
ultramontains saint-gallois ont voté avec ensemble pour la réforme
électorale. Quant aux démocrates-socialistes, qui auraient pu faire
</p><pb n="253"/><p>pencher la balance en faveur de la représentation proportionnelle,
ils se sont divisés sur cette question ».</p><p>Ainsi la question de la représentation proportionnelle est encore
très discutée et le système très contesté dans les cantons de la
Suisse allemande. Dans la Suisse italienne, et surtout dans la
Suisse romande, on peut dès à présent affirmer qu'il y a cause
gagnée (1).</p><p>La séance est levée à onze heures.</p>
<note place="bottom">(1) Parmi les cantons de la Suisse romande, je n'avais rien dit du canton
de Vaud. CEPENDANT, depuis 1867, le système du vote limité y reçoit une
très intéressante application dans l'élection des candidats judiciaires, parmi
lesquels sont choisis les magistrats et les jurés (Voyez à ce sujet- mon
Étude sur le Jury correctionnel, dans le Bulletin de 1888, p. 565).</note>
    <pb n="254"/></div><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION
i
EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</head><p>DU 30 JANVIER 1893.</p><p>Présidence de M. Féraud-Giraud.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil
adjoint MM. Joseph DRIOUX, Henri Prudhomme et Maurice
Bellom aux membres déjà désignés pour représenter la
Société au prochain Congrès des sociétés savantes.</p><p>M. le Secrétaire général informe le Conseil que le Comité
de législation étrangère a mis gracieusement à la disposition de la Société cent cinquante exemplaires du Code
général des biens pour la principauté de MONTÉNÉGRO, de 1888,
traduit par MM. R. Dareste et Alb. Rivière. Sur sa proposition, le Conseil décide que ce volume sera distribué aux
membres du Conseil de direction, aux présidents, viceprésidents et secrétaires des sections et aux collaborateurs
de l'Annuaire de législation étrangère (20e année) et de Y Annuaire de législation française (11e année). Les ayants droit
qui désireront recevoir ce volume devront le réclamer à
M. DUPIN, agent de la SOCIÉTÉ, 112, rue de PARIS, à Clamart
(Seine), avant le 1er août 1893. Les exemplaires non distribués pourront être acquis par les membres de la Société
chez M. PICHON, libraire-éditeur, 24, rue SOUFFLOT, à PARIS,
au prix de 3 francs; ce prix sera porté à 4 francs pour les
membres qui désireront recevoir le volume franc de port.</p></div><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 24 janvier 1893. — Présidence de M. G. Picot. — Présents : MM. DAGUIN, NICOLAS, BUREAU, TAUDIÈRE, DARRAS, FROMAGEOT,</p><p>Hubert-VALLEROUX, Cheuvreux.
</p><pb n="255"/><p>Excusés : MM. PASSEZ, LEYDET, GUÉRIN, Fuzier-Herman.</p><p>Annuaire de 1892. — Grande-Bretagne : MM. Nicolas et Lebret ont
remis leurs travaux sur les lois relatives aux servitudes pénales et aux
dîmes. — États-Unis : La notice de l'État de New-York (1891) sera
faite par M. BUREAU, en remplacement de M. Guérin.</p><p>Annuaire de 1893. — Grande-Bretagne : M. Hubert-VALLEROUX,
après examen de la loi 64 sur l'emploi des jeunes gens dans les magasins, estime qu'il lui suffira d'adresser à M. Weil une note destinée à la
notice générale. — Une loi 31 sur les smallholdings est confiée à
M. Darras qui se charge également de la loi 42 sur l'éducation en Irlande.
— M. Taudière traduira la loi 53 sur les bibliothèques au lieu et place
de MM. Darras et Bureau. — La loi 58, relative aux allottments d'ECOSSE, sera envoyée à M. Weil pour figurer dans la notice générale.
— Inde anglaise : L'indian arms act. (1878) sera adressée à M. Cheuvreux.</p><p>M. Fromageot donne lecture de son rapport sur la loi 64 concernant
les enquêtes parlementaires en Angleterre. — La section décide que ce
très intéressant travail sera publié, si possible, dans le BULLETIN, actuellement sous presse. —■ En ce qui concerne le projet d'un travail d'ensemble sur cette question, M. le Secrétaire général informe la section
qu'il s'est déjà assuré le concours de la section des langues du Nord. Il
espère obtenir prochainement celui de la section française.</p><p>La séance est levée à 5 heures 3/4.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du 27 janvier 1893. — Présidence de M. Camoin de VENCE,
vice-président. — Présents : MM F. DAGUIN, THEURAULT, E. WORMS,</p><p>SALEFRANQUE, PRET, VALERY, Bauclouin-BUGNET, TARRY, Dufourmantelle et
Fravaton. — Excusé : -M. Léon Lallemand.</p><p>Annuaire de 1892. — Espagne : M. Gontard remettra prochainement
la notice. — Uoumanie : Mii* Bilcesco a promis la notice pour ,une
époque très prochaine. — Grèce : M. Philarélos a envoyé la notice. —
Mexique : M. Velasco a envoyé la notice, qui a été remise à M. Prudhomme pour être traduite.—Brésil : M. deSouza Bandeira a bien voulu
accepter de faire la notice.</p><p>Annuaire de 1893. — Pérou : M. Elmore a envoyé plusieurs documents législatifs, relatifs à l'année 1892; la section lui en exprime sa
reconnaissance. Une loi du 25 octobre 1892 sur les marques de fabriqùe
a été remise à M. Theurault pour en faire la traduction; M. Fravaton
analysera une loi de 1889 sur l'impôt foncier. Une loi du 14 octobre 1892
sur lesmunicipalités, sera analysée par M. Daguin.—Espagne: M. Salefranque fera l'analyse des lois de finances de 1892. — Japon : M. Worms
fera une notice sur le mouvement législatif au Japon.
</p><pb n="256"/><p>Bulletin. — M. Baudouin-Bugnet remettra un résumé succinct d'un
travail de M. Pappafava sur la condition des étrangers en Italie. —
M. Baudouin-Bugnet fera un travail sur les enquêtes parlementaires en
Italie. — M. Pret réunira les documents sur le même sujet en Espagne
et en Portugal. — M. Tarry fera une étude sur le patrimoine en Italie.</p><p>Sont confiés pour compte-rendu : à M. Baudouin-Bugnet : Actes de
l'Académie royale des sciences morales et politiques, de Naples;
à M. Worms : studj di Diritlo civile internazionale, par M. Jacopo Baisini ; à M. Valery : Contro un Codice unico per le obligazioni, par,</p><p>M. Ereole Vidari; à M. F. Daguin : Projet de Code de justice militaire,
par M. Peixota; à M. Camoin de Vence : la Réforme de la loi électorale,
par M. Atlilio Brunialti; à M. Lallemand: la Intervencion del clero en
las elecciones, par M. Abraham Koning ; à M. Valery : Stabilimenti penitenziari ail' estero, par M. A. Ugo Conti ; Questioni penali in FRANCIA, et la:
récidive dans le Code pénal italien, du même auteur; à M. Worms: Filosofia dela educacion, par M.Valentin Letelier; à M. Valery : La mise en
accusation; à M. Dufourmantelle : la Caisse d'épargne de Palerme. par
M. Luigi Sampolo; à M. Baudouin-Bugnet : Lo stato e la chiesa in ITALIA,
par M. Attilio Brunialti; à M. Worms : la Sociologie criminelle, par-</p><p>M. Henri Ferri.</p><p>La séance est levée à cinq heures quarante-cinq.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 10 février 1893. — Présidence de M. BOULLAIRE, viceprésident.</p><p>Présents : MM. CHAUMAT, DAGUIN, FAUCHILLE, Louiche-DESFONTAINES,</p><p>OSTERRIETH, BESSON, DARRAS, EISENMANN, APPERT, SALEFRANQUE, LACROIX,</p><p>THÉVENET, DUFOURMANTELLE, TAUDIÈRE, Challamel et Pénigaud.</p><p>Excusé : M. Constant.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté sans observation.</p><p>Annuaire étranger de 1892. — Belgique : M. Fauchille a remis la
loi sur la pêche dans les eaux territoriales. — Suisse : M. Leloir a remis,
la notice de Neuchâtel.</p><p>Annuaire français de 1893.— Tous les travaux sont distribués, ainsi
que les documents législatifs. M. Thévenet a remis sa notice sur la loi
du 12 avril concernant les gardes particuliers, et M. Hubert-Valleroux
les notices sur la loi du 31 octobre concernant le travail des enfants et
des femmes dans les manufactures, et celle du 27 décembre concernant
la conciliation et l'arbitrage entre patrons et ouvriers.</p><p>Bulletin. — M. le Secrétaire général a reçu une Étude sur l'adultère,
de M. Bridel.— M. Van Biervliet a promis une étude sur la responsabilité
des personnes civiles. — M. Eisenmann veut bien se charger d'une étude
</p><pb n="257"/><p>sur le fonctionnement des commissions d'enquête parlementaire en
Norwège. — M. Salefranque se charge du même travail pour la Belgique.</p><p>Sont distribués pour compte rendu : à M. FAUCHILLE, l'arbitrage international, par M. Dreyfus; à M. Darras une brochure sur la Protection
«le la propriété industrielle, par M. Constant.</p><p>La séance est levée à 5 h. 1 /2.</p></div></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES-RENDUS D'OUVRAGE S.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Der Zugriff des Legatars (De l'appréhension par le légataire des
«hoses léguées), par M. Paul Dunkelberg.— 1 brochure, 31 pages; Gôttingen, KAESTNER, 1892.</p><p>Cette courte brochure est une thèse de doctorat. L'auteur examine
quelle est la situation juridique du légataire, qui a pris possession de son
legs avant que l'héritier n'ait lui-même appréhendé l'hérédité: quels sont
en pareil cas les droits du légataire possesseur de fait, et quelle est sa
situation vis-à-vis de l'héritier? La question est envisagée avant tout au
point de vue du droit romain, avec une concision rigoureuse, qui démontre chez l'auteur une étude sérieuse des textes: cette petite brochure se
recommande donc aux romanistes tout spécialement. Elle se termine par
un aperçu intéressant des législations modernes et du projet de Code civil
allemand sur la question. Maurice Dufourmantelle.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Les Nouveaux Codes japonais.— La Question ouvrière au Japon.
— Du Bimétallisme moyen dans le nouveau Code civil japonais. —
3 brochures in-8°, par M. G. Boissonade.</p><p>La Société de législation comparée a reçu, sous forme de brochures,
trois intéressants articles publiés en 1892 par M. G. Boissonade dans la
Revue française du Japon. Le premier est une défense des nouveaux
Codes rédigés pour le Japon sous l'inspiration principale de notre concitoyen. On sait que le Code de procédure civile a été mis en vigueur par
une décision de l'empereur, il y a quelque temps déjà, ainsi que le Code
pénal et le Code de procédure pénale. Mais le Code civil et le Code de
•commerce, soumis à l'examen des deux Chambres de la Diète créée par
la nouvelle Constitution japonaise, ont rencontré devant elles une opposition considérable qui a entraîné l'ajournement de leur vote. On a surtout
fait valoir contre le projet de Code civil ce grief, qu'il était souvent en
</p><pb n="258"/><p>contradiction avec les coutumes et l'esprit du pays. M. BOISSONADE, dans
son article, le défend avec beaucoup de vigueur et de talent contre les
critiques qui lui ont été faites. Il montre combien la plupart de ces
reproches sont peu fondés, et souvent contradictoires entre eux. Espérons qu'il finira par avoir gain de cause devant les pouvoirs publics du
JAPON, comme il l'a dès maintenant devant la science européenne.</p><p>Un second travail, rédaction d'une conférence faite à TOKYO, au siège
de la Société de Langue française, nous montre l'apparition de la question ouvrière au Japon presque dans les mêmes conditions où elle se
pose en Europe. La durée excessive de la journée de travail, la faiblesse
des salaires, les mauvaises conditions hygiéniques des ateliers, ont déjà
soulevé là-bas plusieurs grèves, qui ont eu pour la plupart un résultat
favorable aux ouvriers. M. Boissonade indique les remèdes à apporter
à cette situation tendue: il écarte l'intervention du gouvernement et
recommande le système de la participation aux bénéfices.</p><p>ENFIN, uDe troisième étude est relative aux conséquences fâcheuses
qu'entraîne au Japon la baisse de l'argent par rapport à l'or. M. Boissonade propose d'y obvier de la façon suivante : Toutes les sommes à payer
seraient divisées en deux moitiés: la première serait payée, d'ailleurs
en n'importe quelle monnaie, mais au laux de l'or ; la seconde, en n'importe quelle monnaie également, et au taux de l'argent. Ce procédé permettrait de compenser les conséquences de la baisse d'un des métaux par
celles de la hausse de l'autre. L'article 464 du Code civil japonais indique
cette solution, sans l'imposer. L'auteur pense que, lorsqu'elle se sera
répandue dans les usages du commerce intérieur et international, elle
pourra être généralisée par des lois et des traités.</p><p>René Woems.</p><p>Corso di diritto penale secondo il nuovo Codiee penale (vol. II),
par M. Tuozzi Pasquale; NAPLES, 1891. ■
Dans le bulletin de mars 1892 (p. 297), M. Henry Prudhomme a déjà
fait connaître, en analysant le premier volume du Cours de droit pénal
de M. TUOZZI, les nombreux mérites qui caractérisent cet ouvrage. Ces
mérites se retrouvent dans le second volume. L'auteur, suivant fidèle- ,
ment le plan qu'il s'est tracé, y commence l'étude de la partie spéciale
du droit pénal, étude qui doit se continuer dans deux autres volumes
consacrés, l'un, aux délits qui n'ont pu trouver place dans celui-ci,
l'autre aux contraventions. 11 est à peine besoin d'indiquer que j'emploie
ces expressions, délits et contraventions, dans le sens que le législateur
italien leur a attribué.</p><p>Avant d'aborder l'étude détaillée des délits, M. Tuozzi s'est préoccupé
de les grouper d'une manière rationnelle. Il l'a fait, après avoir montré
les défauts des classifications antérieures, en prenant pour critérium la
nature des droits auxquels chaque infraction porte atteinte. Il arrive,
ainsi à les diviser en: lï délits qui lèsent lés droits de l'homme consi-
</p><pb n="259"/><p>déré comme individu isole; 2° délits qui lèsent les droits qui lui appartiennent en tant que membre de la famille; 3° délits qui lèsent les droits
qui lui appartiennent en tant que citoyen de l'État; 4° délits qui lèsent
les droits qui lui appartiennent en tant qu'il fait partie de l'humanité. En
conséquence, l'étude des délits est divisée en quatre livres qui correspondent à ces quatre catégories d'infractions. Le premier livre comprend
lui-même cinq titres relatifs aux délits contre l'existence, contre la personnalité physique, contre la personnalité morale, contre la liberté
individuelle et contre la propriété. Dans ce dernier titre j'ai été étonné
de ne point trouver le commentaire des articles 293 à 299 relatifs aux
fraudes dans les ventes et aux atteintes portées à la propriété industrielle; je ne conçois guère dans quelle autre partie de l'ouvrage ces
sujets pourront être traités. Il sera nécessaire d'attendre l'apparition du
troisième volume pour que notre curiosité soit satisfaite sur ce point,
car celui-ci s'achève avec le second livre consacré, ainsi que je l'ai dit
plus haut, aux délits contre les droits de famille. Il ne comprend que
trois titres, rangés sous les rubriques suivantes : Délits contre les droits
de l'époux; délits contre les droits de l'homme en tant qu'il est le produit du mariage; délits qui lèsent les droits réciproques des divers
membres de la famille. Jules Valéry.</p><p>Gli articoli 49 a 60 del Codice penale ITALIANO, par M. Ugo Conti.
— 447 p. ; MILAN, L. VALLARDI, 1892.</p><p>Le nom de M. Ugo Conti était déjà connu en France d'une manière
très avantageuse, surtout dépuis la publication dans la Rivista penale
de ses Note di viaggio (1) ; il méritera désormais de l'être encore plus,
grâce au nouvel ouvrage que je vais essayer d'analyser et qui constitue
la part de collaboration de M. Ugo Conti dans le traité de droit pénal,
publié sous la direction de M. le professeur Cogliolo (2). On pourrait être
tenté de grouper les articles 49 à 60, qu'il a reçu la mission de commenter, sous une rubrique commune, sous celle-ci, par exemple : « Des
causes de justification, d'absolution et d'atténuation des peines ». Mais
elle ne serait ni exacte, ni complète ; car, parmi ces articles, certains, loin
d'admettre des causes exclusives ou restrictives de l'impulabilité, reconnaissent son existence dans des hypothèses où d'autres législations
l'écartent. AUSSI, pour donner une idée plus précise des matières traitées
par.M. CONTI, est-il préférable d'indiquer les divisions] principales de
l'ouvrage. Elles correspondent aux titres suivants : Disposition de la loi</p><p>(1) Elles ont été éditées sous la forme de deux brochures intitulées:</p><p>Questioni penali in Francia et Stabilimenti penitenziari all'estero.</p><p>TURIN, 1891, dont il a également fait hommage à notre Société.</p>
<note place="bottom">(2) Completo trattato teorico e pratico di Diritto penale secondo il
Codice unico del Regno d'ITALIA,. .</note>
<pb n="260"/><p>et ordre de l'Autorité; légitime défense et état de nécessité; excès
excusable. — Provocation. — Erreur sur la personne. — Minorité.
■— Surdimutité. — Circonstances atténuantes. — Responsabilité
des tiers dans les contraventions (1).</p><p>Comme cette énumération le montre,parmi ces sujets, il en est plusieurs
sur lesquels nos lois pénales sont muettes; il en est d'autres sur lesquels
elles donnent des solutions diverses de celles que le nouveau Code italien
a adoptées. Il est intéressant de connaître les raisons qui ont amené les
législateurs de la Péninsule à édicter ces règles et les résultats entraînés
par leur application. Sur tous ces points M. Conti donne amplement
satisfaction à notre curiosité et il accompagne ces renseignements de
savantes considérations inspirées tantôt par les précédents historiques,
tantôt par la philosophie. A ce propos, il convient d'indiquer dans quel
esprit ce livre est écrit. C'est là un point très important en présence de
la nature des sujets traités et de l'ardeur passionnée avec laquelle depuis
quelques années, les théories pénales se livrent combat en Italie. OR,
il me semble qu'à ce point de vue les quelques lignes que je vais
traduire peuvent passer pour une véritable profession de foi : « Pour
nous, tout homme vivant en société qui, après avoir délibéré, accomplit
un acte contraire à la loi, alors qu'il se trouve dans des conditions psychiques et intellectuelles normales, en est responsable. A-t-il agi par l'effet
de la fatalité ou du libre arbitre? C'est une question dont le droit pénal
n'a pas à se préoccuper. La société réagit, par diverses sanctions, contre
tous les actes qui lui portent atteinte dans son essence et voilà pourquoi
^lle réagit contre le délit ; seulement au délit elle oppose précisément la
sanction pénale.... On ne demande pas à l'infracteur s'il a agi par suite
d'un choix librement exercé entre le bien ou le mal, ou d'un défaut inné
d'instincts nouveaux; car, quoi qu'il en soit, la société a le droit de se
défendre contre ses agissements; seulement, pour qu'il soit réellement
responsable à son égard, au point de vue pénal, il est nécessaire qu'il ait
agi, non pas machinalement, sous l'empire de quelque cause externe,
mais comme un être indépendant et libre, se développant dans des
conditions relativement normales» (p. 18). VOILÀ, si je ne me trompe, une
déclaration bien moins conforme aux théories anthropologistes qu'aux
opinions professées par les auteurs du nouveau Code pénal. AUSSI,</p><p>M. Conti est-il disposé, en général, à approuver leur œuvre. Il y a
certaines dispositions, pourtant, auxquelles il refuse son approbation;
telle est celle, — et je partage entièrement son sentiment à cet égard, — qui
accorde une atténuation de peine au coupable âgé, au moment où il a
commis le délit, de plus de dix-huit ans, mais de moins de vingt-un ans.</p><p>Ceci m'amène à indiquer les traits principaux du système que notre
auteur propose pour régler la situation des mineurs au point de vue pénal.</p><note place="bottom">(1) On sait que le Code pénal italien de 1889 désigne par cette expression
toutes les infractions non intentionnelles.</note><pb n="261"/><p>A son avis, l'obligation imposée aux tribunaux de se poser la question
de discernement devrait disparaître, car cette question, pour être résolue
d'une manière satisfaisante, exigerait des recherches et une étude de
chaque jeune inculpé, auxquelles il est impossible en pratique de se
livrer; d'autre part, sa solution, comme l'expérience de chaque jour le
montre, est presque toujours arbitraire. Aussi vaudrait-il mieux diviser
les mineurs dont les actes attirent l'attention de la justice, en deux catégories : les enfants en bas âge seraient réputés irresponsables ; seulement
le président du tribunal civil pourrait ordonner toutes les mesures qui
lui paraîtraient propres à les protéger et à les corriger ; — au contraire,
les mineurs de la seconde catégorie, c'est-à-dire ceux d'un âge plus
avancé, devraient être réputés responsables, de la même façon que les
majeurs ; mais ils seraient soumis à un traitement bien différent. D'abord,
la loi devrait édicter les dispositions nécessaires pour leur éviter tout
spectacle démoralisant et tout contact dangereux jusqu'au moment de la
décision prise à leur égard par le tribunal. PUIS, s'ils étaient reconnus
coupables, le tribunal aurait, non pas à prononcer contre eux une peine
proprement dite, mais, selon les circonstances, soit à les remettre à leurs
parents avec obligation pour ceux-ci de les surveiller sous peine
d'amende, soit à les envoyer dans des établissements spéciaux de correction; la durée du séjour dans ces établissements pourrait être abrégée
par une nouvelle décision judiciaire, quand la conduite de l'enfant présenterait une amélioration sérieuse. Il est aisé de découvrir les points
nombreux de ressemblance qui existent entre ce système et les idées
auxquelles la Société générale des Prisons paraît avoir fait le meilleur
accueil lors de ses discussions récentes sur cette question épineuse (voir
le Bulletin de cette SOCIÉTÉ, premiers fascicules de l'année 1892).</p><p>D'ailleurs, pour toutes les questions relatives à la culpabilité des enfants,</p><p>M. Conti est un véritable spécialiste ; il l'a montré dans cet ouvrage aussi
bien que dans ceux qui l'ont précédé (1). J'hésite donc beaucoup à appeler
son attention sur l'exactitude d'un renseignement qu'il donne à la page 307:
il y affirme qu'à Rome la peine de mort n'était pas appliquée aux coupables pubères, mais mineurs de vingt-cinq ans. Cette affirmation, telle
qu'elle est présentée, me paraît peu .vraisemblable, et elle ne me semble
guère soutenue par les textes (L. 9, § 2 et L. 20, D., IV, 4) cités à son
appui. Une autre critique, également très légère, que M. Conti me permettra de lui adresser, est celle-ci : il a placé en tête de chaque chapitre
une liste, très fournie, des dispositions législatives et des ouvrages de
doctrine relatifs au sujet qui y est traité. Mais l'abondance même de ces
renseignements a pour résultat de rendre les lecteurs plus exigeants et de
faire trouver certaines omissions plus surprenantes. Par exemple, le délit</p><p>(1) Voir : 1 minorenni delinquenti e ilprogetto ZANARDELLI, MUAN, 1888;</p><p>Fanciulli delinquenti, BOLOGNE, 1888; Case dicustodia (dans le Digesto
italiano, TURIN, 1890), aiusi que les articles cités plus haut.</p><p>XXIV. Î8
</p><pb n="262"/><p>262 m
nécessaire n'a fait l'objet que d'un nombre assez limité d'études; pourtant, dans la bibliographie que M. Conti lui a consacrée ne figurent ni
l'article publié par M. Herbert Stephen dans la Law Quarterly Review
de 1885, ni la monographie de M., Moriand et les observations qu'elle a
provoquées de lapartdeM. Garçon dans la Nouvelle Revue historique
de l'année dernière. Mais ce sont là des fautes bien vénielles et je m'en
veux vraiment de m'être arrêté à de pareilles minuties dans la lecture
d'un aussi bon ouvrage. Jules Valéry.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Essai de projet de loi hypothécaire, par M. R. de la GRASSERIE, juge
à Rennes. — Pedone-LAURIEL, PARIS, 1892.</p><p>M. de la GRASSERIE, travailleur infatigable et réformateur convaincu,
a extrait d'une publication parue en 1891 concernant la création, la
transmission et l'extinction des droits réels, un projet de loi qu'il a présenté au congrès international de la propriété foncière, La première
partie est relative aux espèces, conditions et effets des droits réels:
l'auteur supprime les privilèges ou hypothèques ayant un effet antérieur
aufail qui leur donne naissance. Dans la deuxième partie, concernant
la constitution, transmission et extinction des droits réels, le projet consacre le système des livres fonciers avec suppression de la transcription
et de la prescription. Le système de publicité des droits réels fait l'objet
de la dernière partie : livres fonciers, registres personnels et mixtes. On
peut n'être pas d'accord sur tous les points avec M. de la GRASSERIE, mais
il eût été à souhaiter que sa brochure se trouvât dans les mains de tous,
les membres du congrès, comme il est souhaitable que le législateur ne
soit pas trop'long à consacrer la réforme hypothécaire depuis si longtemps
attendue. A. Theurault.</p><p>La Notion de la force majeure ou Théorie de la responsabilité
dans le contrat de transport, par M. Adolphe EXNER, professeur à
l'Université de Vienne. Ouvrage traduit et précédé d'une préface par
M. E. SELIGMANN, avocat à la Cour d'appel de Paris.— 1 vol. in-8", 1892.</p><p>Larose et FORCEL, Paris. it •
« Les expressions «cas fortuits» et «force majeure », disent MM. Lyon-</p><p>Caen et Renault dans leur savant Traité de droit commercial, sont
souvent employées comme synonymes... A la rigueur, chacune de ces
expressions a un sens différent... Mais au point de vue pratique il n'y a
aucun intérêt à distinguer ces deux classes d'événements, leurs effets
sont identiques en ce sens qu'ils sont exclusifs de la responsabilité. » Et
telle paraît bien être la doctrine aujourd'hui universellement admise en
</p><pb n="263"/><p>Cependant Une autre théorie s'est fait jour. Noué devons à M. SELIGMANN, qui a traduit l'ouvrage de M. EXNER, de la Connaître magistralement exposée. Il y aurait lieu, d'après M. EXNER, de distinguer entre
le cas fortuit simple et le cas fortuit de force majeure. La responsabilité
du transporteur s'étendrait non seulement aux accidents survenus par sa
faule, mais encore à ceux qui sont la conséquence d'un cas fortuit simple.</p><p>Tandis que dans la première théorie le transporteur ne répond que de sa
faute, de son fait, dans la seconde la démarcation entre la responsabilité
et la non-responsabilité s'établirait au moyen de circonstances étrangères
au fait personnel du transporteur. Quelles sont ces circonstances? En
d'autres termes, quel critérium servira à distinguer les cas fortuits simples des cas fortuits de force majeure? Les limites de ce compte-rendu
ne nous permettent pas de suivre ici le professeur de Vienne dans ses
longs développements. Nous devons y renvoyer le lecteur. Qu'il suffise
de dire le motif qui l'a amené à faire la distinction et qui lui sert en
même temps de principe directeur. II a été frappé de la situation privilégiée du transporteur vis-à-vis de son client. Sans doute la preuve du cas
fortuit est à la charge du premier, mais tous les avantages sont de son
côté. Il ne manquera pas de faire la preuve du cas fortuit et gardera sur
la faute qui l'a accompagné un silence prudent. La contre-enquête^
accordée à la victime est une bien médiocre ressource. Le plus souvent,
les juges seront forcés d'adopter les conclusions de l'enquête, les éléments d'une contre-enquête faisant défaut, parce que l'expéditeur des
marchandises s'en était dessaisi aux mains de son voiturier ou que la
victime de l'accident n'était pas en étal de se prononcer sur la question
de faute. A ces inconvénients M. Exner ne voit qu'un remède, c'est
d'accepter le principe de la responsabilite absolue du transporteur, hors
les cas de force majeure caractérisée.</p><p>Il se livre à une étude historique du principe de la responsabilité et
trouve dans le droit romain des arguments décisifs en faveur de son
opinion.</p><p>Il faut reconnaître que cette théorie a gagné du terrain en ALLEMAGNE,
quoiqu'elle ait été rejetée sous l'influence du professeur Goldschmidt par
la Cour suprême commerciale allemande. Les Anglais et les AMÉRICAINS,
qui ont le plus développé l'industrie des transports, l'ont adoptée.</p><p>Quel accueil rencontrera-t-elle chez nous? M. SELIGMANN, dans la
substantielle préface qui précède sa traduction, n'hésite pas à demander
son introduction dans la jurisprudence. Il se fonde sur de nombreux
articles du Code civil et du Code de commerce qui paraissent admettre la
distinction. Quel que soit le sort réservé à cette demande en naturalisation, M. Seligmann aura du moins ce mérite d'avoir obtenu pour cette
intéressante question l'admission à domicile, et à ce titre il aura bien
mérité de la science. Paul Lacroix.</p><p>Collection d'auteurs étrangers contemporains : I. Interprétation
économique de l'histoire, par James Thorold ROGERS, traduit par
</p><pb n="264"/><p>M. Castelot. — II. Le passé et l'avenir des Trade-UNIONS, par Georges
HOWELL, traduit par M. Le Cour de GRADdmaison. —(2 vol. in-8°, Guillaumin et GIE, éditeurs).</p><p>La librairie Guillaumin vient d'entreprendre la publication d'une nouvelle collection destinée à répandre, au moyen de traductions françaises,
la connaissance des meilleurs ouvrages relatifs à l'histoire, à la morale,
à l'économie politique, publiés à l'étranger. Cette tentative est intéressante, et la nouvelle collection rendra les plus grands services, si les
volumes qui doivent 1s constituer, sont, comme il est permis de l'espérer,
aussi heureusement choisis que ceux actuellement sous nos yeux.</p><p>M. Thorold Rogers est loin d'être un inconnu pour ceux de nos
compatriotes qui s'intéressent aux questions économiques. Sa belle
Histoire de l'Agriculture et des Prix est un livre classique, indispensable pour la compréhension de l'histoire et pour la connaissance
approfondie des faits sociaux qui se déroulent sous nos yeux. L'Interprétation économique de l'histoire, rédaction d'un cours professé à
Oxford pendant l'année scolaire 1887-1888 est moins connue eu FRANCE,
mais mérite une place à part dans l'œuvre de l'imminent économiste.</p><p>M. Rogers s'y était plus pariculièrement attaché à dégager les vues
d'ensemble, les conclusions auxquelles tant de recherches et de labeurs
l'avaient conduit. C'est un livre synthétique, conçu et exécuté par un
homme qui reprochait aux économistes anglais, non sans quelque
raison, de n'avoir jamais fait « le moindre effort pour remonter aux
causes historiques du pitoyable spectacle qui nous environne. &gt; Cet
etfbrt, M. Rogers l'a accompli avec succès. Dans ce petit volume de
450 pages, il a su condenser les résultats contenus dans ses grands
ouvrages, l'Histoire des prix et dix siècles de travail et de salaire, dérouler
sous nos yeux toute l'histoire économique de l'Angleterre et remonter
aux causes mêmes de sa grandeur actuelle. Tout cela sans montre de
pédantisme et de cette aridité qui rebute quelquefois les meilleurs esprits.</p><p>Thorold Rogers était un polémiste fougueux, et c'est avec une chaleur
communicative qu'il expose et défend ses idées. Aussi son livre se lit-il
d'un bout à l'autre avec un intérêt toujours soutenu, toujours renaissant;
nous regrettons toutefois qu'une modification n'ait point été apportée aux
titres, afin de mieux caractériser la nature de l'ouvrage. L'« Interprétation économique de l'histoire » semble indiquer un travail exclusivement consacré à l'exposition de vues générales sur l'application des
sciences économiques à l'étude de l'histoire, alors que le livre, tout en
contenant des généralisations d'un haut intérêt sur cette question, est
exclusivement consacré à l'élude des institutions de l'Angleterre. —
M. Castelot a traduit avec soin ce bel ouvrage et l'a fait précéder d'une
excellente introduction dans laquelle il a fait revivre la personne de
l'éminent économiste dont l'Angleterre déplore la perte récente.</p><p>La personnalité de M. HOWELL, bien que moins connue en France que
celle de Thorold ROGERS, n'est cependant pas moins digne de notre
intérêt. Représentant à la Chambre des communes du quartier ouvrier
</p><pb n="265"/><p>de Bethnal-GREEN, l'un des plus populeux de LONDRES, ancien secrétaire
général du congrès des Trade-UNIONS, M. Howell est un admirateur
convaincu et passionné de ces associations qui ont transformé la' situation d'une grande partie des ouvriers anglais. Dans un livre attachant,
souvent éloquent, il retrace à grands traits les divers degrés de l'évolution qu'elles ont suivie, depuis les premiers ghildes, jusqu'aux sociétés
puissantes dont la statistique nous révèle la situation. Mais quelque
considérables que soient les résultats obtenus, M. Howell est loin d'avoir
en l'avenir une confiance absolue. Il ne se dissimule pas les inconvénients
que peut entraîner l'enrégimentement des ouvriers d'un même corps de
métier; surtout, ce n'est point sans inquiétude qu'il voit poindre un esprit
nouveau. L'extensiondu Trade-Unions aux déshérités de Vunskilledlabour
a produit la diffusion des idées socialistes allemandes et une confiance
croissante dans l'efficacité d'une intervention législative. OR, M. Howell
est un de ceux qui repoussent le plus énergiquement cette intervention,
à laquelle il préfère l'antique self-help auquel l'Angleterre a dû tant de
grandeur. Les pages qu'il a consacrées à cette élude sont à lire dans
l'excellente traduction de M. Le Cour Grandmaison par le public si nombreux qu'intéressent les questions ouvrières. L. Guérin.</p><p>Manuel-formulaire de l'enregistrement, des domaines et du
timbre, parM. Jules CASTILLON, receveur des domaines. 1 vol. in-8°, 1892;</p><p>PARIS, Marescq.</p><p>Le Manuel-formulaire de M. Castillon est un livre essentiellement
pratique. Il est rédigé sous forme de dictionnaire, ce qui facilite beaucoup les recherches. Dans quelques lignes l'auteur condense, à propos de
chaque acte, les principes qui servent de fondement à la perception.</p><p>De nombreuses formules permettent au plus inexpérimenté de traiter
lui-même son affaire.</p><p>Enfin il est au courant des lois et de la jurisprudence les plus récentes.</p><p>Le texte de la taxe sur les frais de justice notamment, est reproduit
in extenso. Il est accompagné d'un commentaire et d'une liste des actes
judiciaires et extra-judiciaires appelés à bénéficier de la loi nouvelle.</p><p>Grâce à un système d'annotations destinées à être collées en marge
des articles et qui seront publiées chaque année, cet ouvrage ne vieillira
pas. Il recevra, au fur et à mesure, les modifications rendues nécessaires
par le temps.</p><p>Pour beaucoup de personnes qui n'ont pas étudié spécialement le droit
fiscal, ce MANUEL, rédigé par un homme compétent et d'une grande expérience, est sinon indispensable du moins très utile. Elles ne peuvent
toujours recourir aux volumineux répertoires des rédacteurs ou de
M. GARNIER, faute de temps ou parce qu'elles n'ont pas l'habitude de les
consulter. Un ouvrage d'étendue plus modeste ne peut qu'être bien
accueilli par elles. Paul Lacroix.
</p><pb n="266"/><p>I. La laxe des frais de justice, par M. Adrien MARTINOT, receveur
des domaines. — II. Commentaire de la loi des frais de justice, par
M. Jules GODIN, sénateur, ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de
cassation. — III. Les frais de justice, par M. Emmanuel BESSON, souschef à la Direction générale de l'enregistrement.</p><p>La loi de finances du 26 janvier 1892 a profondément modifié l'assiette
et les tarifs des droits de timbre et d'enregistrement applicables aux
actes judiciaires et extra-judiciaires. Le droit proportionnel sui generis
qu'elle a établi sur les jugements, constitue une véritable taxe juddi
ciaire, très improprement appelée taxe des frais de justice au cours
des discussions parlementaires, appellation que nous retrouvons dans
les titres donnés aux nombreux commentaires auxquels, dès sa promulgation, elle a donné naissance. •:</p><p>L'un des premiers en date est celui de M. Martinot qui, dans une pla^
quette d'ailleurs sans prétention, a reproduit les textes, en a résumé les
grandes lignes et, dans un ordre de Répertoire, a fourni la solution des
questions que paraissait dès maintenant soulever l'application du régime
nouveau. Cette élude sera un bon article du Dictionnaire d'enregistrement dont M. Martinot poursuit la publication.</p><p>M. GODIN, qui a pris au Sénat une part importante à l'élaboration de la
loi, en a écrit un commentaire très complet, bien divisé et dont les références sont établies avec un soin particulier. Après avoir donné les textes,
l'auteur indique, pour les tribunaux des différentes juridictions, les dispositions nouvelles qui modifient les règles anciennes. Il présente ensuite
un commentaire analytique, article par article de la loi, en s'inspirant
des discussions dont celle-ci a été l'objet devant le Parlement. ENFIN, pour
permettre de remonter aux sources, M. Godin a réuni, dans une dernière
partie, les principaux documents législatifs, exposés, rapports et discussions. Ce volume restera certainement un des meilleurs commentaires de
la nouvelle législation.</p><p>Avec notre collègue, M. BESSON, nous rencontrons les mêmes vues
générales, le même examen méthodique, mais nous constatons, en outre,
le souci de l'homme de pratique qui, passant rapidement sur les théories,
clairement exposées d'ailleurs, a pour principal objectif de prévoir et de.
résoudre toutes les difficultés d'interprétation que les agents de perception
devront être les premiers à trancher. Après avoir suivi la genèse de la loi
nouvelle et montré l'entente du législateur et de l'administration pour
mener à bien cette réforme qui marque dans le régime fiscal une orientation nouvelle dans le sens de la proportionnalité de l'impôt, l'auteur
traite d'abord des taxes supprimées. PUIS, entrant dans le fond même dû
sujet, il étudie les taxes de remplacement, indique les caractères généraux du droit compensateur, trace les règles d'exigibilité de la taxe
nouvelle. Écrite à un point de vue plus spécial que le commentaire de
M. GODIN, l'étude de M. Besson constitue un traité complet de perception,
</p><pb n="267"/><p>où se trouvent prévues, aussi complètement que possible, les nombreuses
hypothèses auxquelles peut donner lieu l'application de la loi.</p><p>L. Salefranque.</p><p>Traité théorique et pratique de droit pénal, par M. Victor MOLINIER,
professeur à la Faculté de droit de TOULOUSE, annoté et mis au courant de
la législation, par M. G. VIDAL, professeur à la même Faculté. —(Chez
A. ROUSSEAU, 1893.) , ....</p><p>M. MOLINIER, qui mourut en 1887 à quatre-vingt-huit ans, enseigna le
droit criminel à la Faculté de Toulouse pendant quarante ans avec un
grand éclat, et son enseignement a laissé le souvenir d'une science profonde et d'une méthode ingénieuse et attrayante, vivifiant l'étude du
droit par des emprunts heureux faits à l'histoire et à la littérature. Ses
leçons, recueillies avec un soin pieux, par M. VIDAL, font l'objet de la
présente publication, qui comprendra trois volumes. Le premier qui
parait aujourd'hui, nous donne la philosophie et l'histoire du droit criminel jusqu'à nos jours, et l'exposition complète de notre échelle des peines
et de notre système pénitentiaire.</p><p>M. VIDAL, par un travail personnel très consciencieux, a complété
l'œuvre de son maître et l'ouvrage qu'il nous donne est tenu absolument
au courant de la législation et de la jurisprudence les plus récentes. On y
trouvera notamment tout ce qui concerne la relégation, la libération conditionnelle, le sursis à l'exécution des condamnations pénales, etc. Comme
la partie critique et philosophique est traitée avec un soin égal, le volume
justifie pleinement son titre de traité théorique et pratique. L'examen
de la législation comparée n'a pas été oublié et après l'étude rapide du
droit criminel dans l'antiquité, au moyen âge et dans les temps modernes, les législations étrangères des principaux États de l'Europe sont
exposées à leur tour d'une manière succincte. L'auteur n'a négligé
aucune des sources du droit criminel qui, dans notre temps, a fait tant de
progrès. Il appartient nettement à l'école spiritualiste et combat les doctrines naturalistes et positivistes qui, confondant l'homme dans l'animalité, n'admettent que la fatalité d'un déterminisme universel.</p><p>J. Boullaire.</p><p>Jules FAVRE, Plaidoyers et discours du bàtonnat, publiés par
M™" .Vv" Jules FAVRE, née. Velten. — (2 volumes, chez Chevalier
MARESCQ, 1893).. _ ,, . .</p><p>Ces deux forts, volumes, qui contiennent chacun plus de 600 pages,
sont un monument de piété conjugale élevé en l'honneur du grand
avocat qui a brillé d'un si vif éclat au barreau de Paris. Ils reproduisent
soixante-neuf plaidoyers ou harangues prononcés pendant plus de quarante ans, de 1833 à 1877, devant les. juridictions les plus diverses, depuis
la défense des républicains dans les causes politiques au début de la
monarchie de Juillet jusqu'aux grands procès civils ou criminels du
</p><pb n="268"/><p>second Empire. Le magnifique langage de l'orateur y fait revivre en
pages éloquentes, bien des drames qui ont ému les générations passées:
tels que le procès du capitaine Doineau et le complot d'Orsini. La politique
y tient une large place, mais il en est aussi qui soulèvent seulement de
hautes questions de droit civil relatives, notamment, au mariage et à ses
nullités. Les allocutions d'un charme littéraire exquis et délicat prononcées pendant le bâtonnat de Jules Favre devant les conférences du stage,
nous montrent un côté nouveau de ce merveilleux talent et demeureront
comme des modèles du genre. J. Boullaibe.</p><p>De la révision de la Constitution belge, par M. J. van den HEUVEL,
professeur à l'Université de Louvain.</p><p>L'auteur a voulu exprimer son opinion sur les graves problèmes de
réforme constitutionnelle qui agitent la Belgique. Connaissant à fond le
droit public des États civilisés et les diverses théories sur lesquelles il
s'appuie, il avait toute compétence pour exposer dans ces matières délicates de fécondes considérations de droit comparé et des résultats historiques d'une valeur incontestée.</p><p>Il repousse le projet d'introduire en Belgique le suffrage universel qui
ne profiterait qu'aux agitateurs socialistes; mais il voudrait une extension
du droit électoral, en prenant pour base l'âge de vingt-cinq ans et le système de l'habitation, c'est-à-dire la possession par l'électeur d'un foyer
stable et indépendant. Il existe aujourd'hui une inégalité choquante entre
le nombre des électeurs des villes et celui des campagnes par rapport au
nombre des habitants, et il lui paraît essentiel de corriger cette inégalité.</p><p>Le Sénat est élu, en BELGIQUE, par les mêmes électeurs que la Chambre des représentants, avec des conditions spéciales d'âge et de fortune
chez les éligibles. M. van den Heuvel voudrait le voir désigné par un
suffrage à deux degrés analogue à celui qui existe en FRANCE, en choisissant les premiers électeurs dans les conseils provinciaux et communaux.</p><p>ENFIN, l'auteur repousse l'idée du referendum sous toutes ses formes,
comme amenant l'intervention directe du peuple dans la législation, ce
qui est absolument contraire à l'essence du régime parlementaire. Il condamne également le referendum d'initiative préalable à toute délibération des CHAMBRES, le referendum de partage intervenant en cas de
conflit entre les deux CHAMBRES,, et le referendum correctif remis
entre les mains du Roi après le vote des deux Chambres.</p><p>J. BOULLAIBE.</p></div></div><fw place="end">LÉditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. — (HP. &amp;.■ HARPON ET B. FLAMMARIOJ), RUE RACINE, 86.</fw></body></text></TEI>