<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp13&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749675">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822431">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456171">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k111000p"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456171"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.13(1884).</title></ref>
                    <date when="1884-03-01">March 1884</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 3. — l\lurs 1885. </p>
                <p>BULLETIN DE LA SOCIÉTE</p>
                <p>DE LEGISLLTIÜN _ 60lll’llllill e --—*W*—*</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séame du 13 février 1884. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. —
                    Étude de M. Lsrnsr sur le jury civil, en Angleterre. — Observations de M. Ch.
                    BABIN‘ET. — Étude sur une question de procédure criminelle en Angleterre (De
                    l‘interrogatoire des accusés), par M. Passez. — Observations de M. CE. Bsamm. —
                    Note de M. DE MONTLUC sur la dernière session tenue par l‘Institut de droit
                    international.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. -— Section des langues du Midi.</p>
                <p>Chronique législative. — Cortès espagnoles. — Chambres belges.</p>
                <p>Comptes4mdus d’ouvrages. — 'e yeltenden Handclsgeset:e des Erdballs par M. di
                    Stefano Napolitani; M. FÉmqumsun. — Code de commerce du royaume d’Itah‘e,
                    traduit par M. Marcy; M. F. DAGULN.— Dictionnaire de procédure civile et
                    commerciale. par M. Bioehe; M. B. ALrv. — Des rap— ports du sacerdoce avec
                    l’autorité civile, à travers les âges et jusqu’à nos jours au point de vue
                    légal, par M. Horoy; M. H. AI.PY. — Exposé de la situation du royaume de
                    Belgique de 1861 à 1875: M. H. MORNARD.<!-- break in hathi -->
                </p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE ou 13 FÉVRIER 1884.</head>
                <p>Présidence de M. R. DSASSRS, Vice—Préudent.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie. Le procèsverbal de la dernière
                    séance est lu et adopté. xv. 13 </p>
                <pb n="176"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître le nom des membres nouvel— lement admis par le
                        Conseil de Direction. Ce sont :</p>
                    <p>MM. ARNAUNÉ (Auguste), docteur en droit, 6, rue Legofl” (Paris).</p>
                    <p>Homos (Max), docteur en droit, avocat à la Cour d’appel, 12, rue Soufflet
                        (Paris).</p>
                    <p>DUNUUSSA, avocat à la Cour d'appel, 82, rue de Grenelle (Paris).</p>
                    <p>Guuun (Émilien), avocat, 89, boulevard Saint-Michel (Paris). llÉmn (fleuri),
                        avocat à la Cour d'appel, ancien magistrat, 59, rue de Miromesnil.</p>
                    <p>Jovasowé (Milan P.), rédacteur au PRIVE, Vukovar sur le Danube (Syrmie)
                        (membre correspondant).</p>
                    <p>Msvmnn-oa-quc, avocat à la Cour d‘appel, ancien magistrat, 27, rue Montaigne
                        (Paris).</p>
                    <p>BIBLIOTHÈQUE ou SÉNAT.</p>
                    <p>Coca D’APPEL DE RENNES (Bibliothèque).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau les ouvrages suivants ofi'erts
                        à la Société de législation comparée :</p>
                    <p>Les pays libres (leur organisation et leur éducation) d’après la légis—
                        lation comparée; ouvrage offert par l’auteur, M.. FERRAND, ancien
                        préfet.</p>
                    <p>Répertoire de droit administratif, t. 11, fasc. u; brochure offerte par l'un
                        des auteurs, M. Léon Béquet, maître des requêtes au Gonseil d'État.</p>
                    <p>De l‘habeas corpus (liberté provisoire, détention préventive); brochure
                        offerte par l’auteur, M. Édouard MACK, avocat à la Cour d‘appel de
                        Paris.</p>
                    <p>L’Ilalz‘a al BRAZILE, lettre à un député du Parlement italien, par M. de
                        Santa-Anna Nory; brochure offerte par M. le baron de Onrém.</p>
                    <p>Projet de loi sur l’organisation de l'enseignement primaire en Luxembourg;
                        brochure oflerte par M. SIMONIS, avocat à Luxembourg.</p>
                    <p>Rem‘sion de la loi du 26 juillet 1843 sur l’instruction primaire tans le
                        grand—duché de Luæembourg; brochure offerte par M. Simoms.</p>
                    <p>Loi du 20 avril 1881 sur l’enseignement primaire; brochure offerte par M.
                        Simonis.</p>
                    <p>Établissement de la Société de réforme électorale pour éclairer le sufi‘rage
                        universel par les réunions électorales mixtes; brochure offerte par
                        l'auteur, M. Mazaroz. </p>
                    <pb n="177"/>
                    <p>Code de commerce du royaume d‘1talie, traduit par M. Henri MARCY, avocat à
                        Nice (t. 1"); volume offert par le traducteur.</p>
                    <p>Nocz‘ones de bibliografia y literalura juridicas de E spaña; ouvrage oflert
                        par l'auteur, M. Manuel Terres—CAMPOS, ex-bibliothécaire de l’Aœdémie de
                        jurisprudence et de législation de Madrid.</p>
                    <p>Il Telefono e la LEGGE,‘ brochure offerte par l’auteur, M. Cesare Norsa1
                        avocat à Milan.</p>
                    <p>La massima « Locus regit actum »; brochure offerte par l’auteur, M. G. Di
                        Stefano Napolitani.</p>
                    <p>Passive Correalz‘tät and Solidarität im rômischen and heutigen Rechte
                        (Corréalité et solidarité passive dans le droit romain et dans le droit
                        actuel); ouvrage offert par l'auteur, M. Joseph UNGER, président du
                        Reichsgericht autrichien, membre de la Chambre des Seigneurs. membre
                        étranger de l’Institut de France.</p>
                    <p>Cours de procédure civile (t. II, fasc. 2); ouvrage offert par l’auleur, M.
                        GARSONNET, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                    <p>Dictionnaire de procédure civile et commerciale, par M. BIOCHE, avocat,
                        docteur en droit, 6‘ édition, mise, par un supplément, au courant de la
                        législation, de la jurisprudence et de la doctrine jus— qu’en 1883 (t. 1”);
                        volume olfert par l’auteur, M. BIOCHE, avocat à la Cour d’appel de
                        Paris.</p>
                    <p>De la responsabilité des patrons vis—â-vis des ouvriers dans les ac— cidents
                        industriels (extrait de la Revue critique de législation et de
                        jurisprudence); brochure olferte par l’auteur, M. Marc SAUZET, agrégé à la
                        Faculté de droit de Lyon.</p>
                    <p>Cour de cassation de Belgique. — La Justice et son palais; discours prononcé
                        par M. Ch. FAIDER, procureur général, à l’audience so— lennelle de rentrée.
                        le 16 octobre 1882.</p>
                    <p>Collection de numéros des principaux journauæ publiés à Buenos-</p>
                    <p>Aires; offerte par M. J. A. GARCIA, ancien député au Parlement ar— gentin.
                        Cette collection comprend les journaux suivants : (journaux argentins), la
                        NACION, la PRENSA, la PAMPA, la Patria argenta‘na, el DIARIO, el NACIONAL,
                        el PLATA, la Republz‘ca, la LIBERTAD, el Democrata. el COMERCIAL, la T
                        ribuna, la UNION, la Voz de la IGLESIA, la Tribuna naeional, la CRONICA, el
                        MOSQUITO, el Libre PENSADAR, el Estudz‘ante, la Correspondencia argentina;
                        (journaux français), le Courrier de la PLATA, l‘Union française; (journaux
                        espagnols), el Correo español, la Nacz‘on española; (journaux anglais) :
                        t/1e STANDART, Buenos—Ayres Hérald; (journaux italiens), Patria
                        italiana,</p>
                    <p>Operaio italiano, la Nazione italiana; (journal allemand), Deutsche La Plata
                        Z eitung.</p>
                    <p>Bas [techt der Auslieferung wegen politz‘schen Verbrec/zen (L’extra- </p>
                    <pb n="178"/>
                    <p>dition pour délits politiques), par M. B. LAMMASEH, professeur de droit à
                        l’Université de Vienne; brochure otferte par l'éditeur,</p>
                    <p>M. Manz.</p>
                    <p>Der serbisehe Slra/‘process in Verglez‘c/cung mit der ôsterreirhischen
                        Stra/‘processordnung und der Strafprocessordnung des Deutschen Reiches (La
                        procédure pénale serbe, comparée au Code de procédure pénale autrichien et
                        au Code de procédure pénale de l’empire d’Allemagne), par M. V. LEITMAICR,
                        conseillerà la Cour suprême de justice; brochure offerte par l’éditeur, M.
                        Manz.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Joseph LEYDET, docteur en droit, rédacteur au Ministère de la JUSTICE,
                        donne lecture d’une étude sur le jury civil en Angleterre.</p>
                    <p>Entre les questions législatives qui, dans ces dernières années, ont le plus
                        vivement préoccupé l’opinion publique et, à vrai dire, étrangement exercé la
                        sagacité de nos hommes d’ÉTAT, la réforme judiciaire tient, sans contredit,
                        le premier rang.</p>
                    <p>Depuis 1879. il n’est pas de ministre de la justice qui n‘ait eu, sur ce
                        point, ses idées et son projet, pas de session parlementaire qui n’ait
                        réservé les vicissitudes les plus singulières aux propositions
                        ministérielles, lesquelles, sauf la dernière en date (t), profondément
                        altérées et modifiées au cours de la discussion, ont été finalement retirées
                        par leurs auteurs.</p>
                    <p>La raison de ces insucc‘cs doitêtre cherchée dans les divergences de vues qui
                        se sont, dès l’origine, manifestées sur le but et la portée de la réforme.
                        Parmi les membres des deux CHAMBRES, les uns, sans toucher aux bases même de
                        notre organisationjudiciaire, se montrent, avant tout, soucieux d’améliorer
                        le personnel; ils demandent, pour le recrutement des magistrats, des
                        garanties spéciales ou encore le relèvement de leurs traitements et la
                        réduction des sièges afin d’assurer aux titulaires la considération qui
                        s’attache à des fonctions bien remplies et suffisamment rémunérées.</p>
                    <p>Les autres, plus hardis, réclament le remaniement intégral de l’édifice
                        qu’ils estiment n’être plus en harmonie avec la forme actuelle de notre
                        gmvernement. Sous un régime démocratique, vraiment digne de ce nom, le juge,
                        disent-ils, doit tenir directement ses pouvoirs du peuple, et non pas,
                        suivant les traditions</p>
                    <note place="bottom">(1) Projet de loi sur la réforme de l‘organisation
                        judiciaire déposé à la Chambre le 10 mars 1883. ‘</note>
                    <pb n="179"/>
                    <p>monarchiques, recevoir son investiture du chef de l’État. C’est le système de
                        l’élection des juges au sufl‘rage universel ou restreint (1).</p>
                    <p>Dans le même ordre d’idées, mais, sans pousser aussi loin le système des
                        modifications à outrance, d'autres hommes politiques ont exprimé le vœu que
                        les citoyens fussent associés, d'une manière plus étroite, à
                        l’administration de la justice et que l’institution du jury fût étendue au
                        jugement des affaires correc tionnellcs (2).</p>
                    <p>Là se limitent, en général, les innovations projetées. Il ne s’es trouvé,
                        entre tous les partisans du jury, que M. le sénateur Ey— mard-DUVERNAY, p0ur
                        demander le jugement par jurés en matière civile (3). Dans les travaux
                        préparatoires de la commission chargée par la Chambre d’étudier le projet de
                        création d’assises correctionnelles, nous ne rencontrons que de rares et
                        fugitives allusions au jury civil. Les auteurs de la proposition se borncnt
                        à constater que le problème se posa très nettement devant la Constituante et
                        à rappeler la condamnation portée par l’ASSEMHLÉC, après une longue et
                        savante discussion, contre le jury civil, un peu comme un de ces arrêts de
                        principe qui défie tout recours ultérieur. On s'étonnera peut-être que la
                        décision prise par la Constituante ait rallié la presque unanimité des
                        suffrages et que, dans l’enceinte de nos assemblées politiques, le silence
                        se soit fait depuis sur la question. ‘</p>
                    <p> Les conditions de la société ont bien changé depuis 1790 et telle réforme,
                        jugée inopportune alors, n’ofl‘rirait plus de nos jours les mêmes
                        inconvénients. Il faut reconnaître, cependant, que peu de questions ont été,
                        devant un parlement français, l’objet d’un examen aussi consciencieux, aussi
                        approfondi, peu de votes émis en plus parfaite connaissance de cause et, par
                        suite, plus dignes d’être pris en sérieuse considération.</p>
                    <p>Les débats n’occupèrent pas moins de cinq séances, les 7, 8, 28,</p>
                    <note place="bottom">(l) Voir l‘amendement tendant à la suppression de
                        l‘inamovibilité et à l‘é lection des juges voté par la CHAMBRE, dans la
                        séance du 10 juin 1882, et le rapport déposé à la séance du 23 novembre
                        suivant, Journal officiel, 1882, annexes, p. 2577.</note>
                    <note place="bottom">(2) Voir. au sujet de l‘établissement du jury
                        correctionnel, les propositions faites en 1882, par MM. Martin-FEUILLÉE,
                        GIRAUD, Versigny et BERNARD, et le rapport, fait au nom de la commission, le
                        6 mai 1882, proposant la création d’assises correctionnelles, Journal
                        o/flciel, 1882, annexes, p. 1285. — La proposition a été reprise par M.
                        Martin-Feuillée. ministre de la justice, et un proth tendant à l'institution
                        d’assises correctionnelles, déposé, le 10 mars 1883.</note>
                    <note place="bottom">(3) Projet de loi déposé au Sénat dans la séance du 27
                        janvier 1880.</note>
                    <pb n="180"/>
                    <p>29 et 30 aoùt1790, et les orateurs les plus autorisés de l’Assemblée prirent
                        la parole, soit en faveur du système anglais qui admet le jury aussi bien au
                        civil qu'au criminel, soit à son encontre: MM. DUPORT,</p>
                    <p>Lameth et ROBESPIERRE, d’un côté, M. TRONCHET, de l'autre, et entre eux,
                        l’ingénieur: faiseur de systèmes, SIEYES, avec un plan à lui pour
                        l’établissement du jury en matière civile.</p>
                    <p>Dans sa séance du 30 avril 1790, la CONSTITUANTE, donnant gain de cause
                        àTRONCHET, décida qu’il n’y aurait pas de jurés en matière civile. Ce fut un
                        coup décisif porté aux partisans de l’institution, dont ils n’ont pas pu se
                        relever. La proposition renouvelée en 1793 échoue à la Convention et,
                        depuis, l’histoire n’enregistre que des tentatives isolées et sans
                        résultats, celles de Cambacérès en l’an 111, de MM. 0d. BARROT, Tocqueville
                        et Dufaure en 1849.</p>
                    <p>Mal venue dans nos assemblées politiques, la thèse a été reprise, sur le
                        déclin de l’EMPIRE, par des publicistes de premier ordre,</p>
                    <p>Rossi et de TOCQUEVILLE, de Broglie et Prévost Paradol et, plus récemment
                        encore, un vétéran du parlementarisme, M. Odilon Barrot prononçait, sous
                        forme d’un mémoire adressé à l’Académ.ie des sciences morales et politiques,
                        un éloquent plaidoyer pour le jury civil. L’appel n’a trouvé, comme nous le
                        savons, qu’un faible écho, dans les Chambres actuelles, et le projet de M.
                        Eymard-</p>
                    <p>DUVERNAY, a été, comme bien d’autres, provisoirement mis de côté.</p>
                    <p>Cependant comme, malgré la loi du 31 août 1883 qui vise surtout le personnel
                        de la magistrature, la réforme judiciaire reste à l’ordre du jour et qu’à
                        tout moment un nouveau courant d’opinions peut se produire sur le terrain où
                        tant d’esprits d’élite se sont rencontrés, la Société de Législation
                        comparée a jugé opportun de provoquer une étude d’ensemble sur le
                        fonctionnement du jury civil en Angleterre et, fidèle à son programme, de
                        préparer ainsi, par une enquête impartiale sur l'état de l’institution de
                        l’autre côté de la MANCHE, sur les résultats qu’elle donne et les
                        dispositions du peuple anglais à son égard, les éléments de la solution à
                        intervenir.</p>
                    <p>DE L’ORIGINE nu JURY ANGLAIS</p>
                    <p>Le jury anglais n’est pas l’œuvre d’un jour; il est le produit d’un travail
                        incessant et séculaire dont nous pouvons suivre les dernières évolutions,
                        mais non pas fixer, avec certitude, le point de départ.</p>
                    <p>Blackstone constate que le jugement par jurés se retrouve chez toutes les
                        peuplades du nord; mais il s’avoue très embarrassé de préciser comment et à
                        quelle époque la pratique du jury s’est .“ </p>
                    <pb n="181"/>
                    <p>implantée en Angleterre (1). Bien que des institutions analogues existassent
                        dans le pays avant la conquête normande, l’écrivain anglais incline à penser
                        que le jury à pénétré en Angleterre à la suite des compagnons de Guillaume
                        le Conquérant. La perplexité de Blackstone n'a rien que de très légitime et
                        l’origine du jury est un problème des plus délicats que nous
                        n’entreprendrons pas de discuter à fond.</p>
                    <p>Si on découvre, en effet, chez les nations d’origine tudesque des
                        institutions similaires, ayant pour base le jugement de l’individu par ses
                        pairs, les caractères qu’un examen sérieux révèle dans ces tribunaux
                        populaires, ne permettent pas de les confondre avec les jurés modernes et
                        d’établir, entre eux, un lien de filiation. C’est ainsi que les reichemhurgs
                        ou hommes libres qui, sous la présidence du graflon, tiennent, au mallum,
                        les assises des tribus franques, sont juges du droit aussi bien que du fait,
                        que les anciens tribunaux norvégiens, composés comme le jury moderne, de
                        douze membres, ne statuent qu’à la majorité, qu'enfin la commune
                        angle—saxonne qui est investie d’un pouvoir de juridiction sur ses
                        habitants, ne connaît ni les récusations, ni la règle de l’unanimité.</p>
                    <p>La vérité pourrait bien être que les NORMANDS, maîtres de la BRETAGNE,
                        maintinrent le système anglo-saxon du jugement par les hommes libres, tout
                        en l‘accrommodant à la procédure brutale, en faveur auprès d’eux, du duel
                        judiciaire et à la preuve par les compurgatores et cojuratores. Comme la
                        nation vaincue avait peu de propension pour le duel judiciaire, la preuve
                        faite par cojuratores dut, en matière civile, être admise de préférence
                        devant les tribunaux de douze membres organisés, peu après la conquête, à
                        l’image des anciennes juridictions anglœsaxonnes.</p>
                    <p>Les juges furent d’abord douze hommes nobles du voisinage, nommés par quatre
                        chevaliers ayant qualité à cet effet, puis, plus tard, à l’époque de
                        GLANVILLE, simplement des hommes libres et de bonne réputation. Les
                        compurgatores ou cojuratores, appelés en témoignage, qui étaient pris parmi
                        les gens de la localité, finirent par se confondre avec les jugeurs
                        eux-mêmes; transformation qui explique la règle suivant laquelle le plaideur
                        ne pouvait,JADIS, attaquer par la voie de l’appel la décision des jurés,
                        mais seulement les prendre à partie en s’inscrivant en faux bg attaz’nt
                        contre leur ver» dict. Originairement les jurés n’étaient que des sortes de
                        témoins (2).</p>
                    <note place="bottom">(l) BLACKSTONE, Comm. III, p. 330.</note>
                    <note place="bottom">(2) Voir sur l’origine du jury en Angleterre dans la Revue
                        de législation, WOLOWSKÎ, les articles de M. Chaufl‘our, t. XXVII, p. 228,
                        et de M. M. Router. t. XXV, p. 459. </note>
                    <pb n="182"/>
                    <p>Quoi qu’il en soit, l'institution du jury se régularisa vers 1ä"aî du Xll'
                        siècle, sous Henri II, qui substitua au combat judiciaire l’établissement de
                        la grande assise ou corps de jurés formé de douze francs tenanciers et
                        organisa les circuits que devaient périodiquement parcourir des juges
                        ambulants, justz‘cz'ara‘z’ z'tz'nerentes.</p>
                    <p>Ainsi constitué le jury anglais s’est perpétué jusqu’à nos jours au milieu de
                        nombreuses épreuves qui mirent souvent en péril des prérogatives les plus
                        essentielles. RAPPELONS, notamment, les atteintes portées à l'institution
                        pendant les guerres des deux Roses et sous les Tudors.</p>
                    <p>Aujourd’hui l’intervention du jury est au civil aussi bien qu’au criminel et
                        sous les réserves ci-après exprimées, de droit commun dans toutes les
                        affaires, qu’elles soient soumise à la Haute— (‘.our ou aux cours
                        inférieures.</p>
                    <p>RÔLE nu JURY</p>
                    <p>Il est, de principe en ANGLETERRE, que le jury connaît exclusivement des
                        questions de fait: règle traditionnelle, qui prend corps dans le brocard «
                        ad quæstionem /acti non respondent juda‘ces, ad quæstz‘onem jurz's non
                        respondenl juralores ». Dans l’opinion très autorisée d’après laquelle les
                        jurés n’auraient été tout d’abord que de simples témoins, la règle
                        s’explique aisément. Chargés de rap— porter à la Cour les faits venus à leur
                        connaissance personnelle, les jurés ne pouvaient avoir la prétention
                        d’émettre leur avis sur quel— que autre objet et quand, par la suite, ils
                        furent admis à siéger à côté des magistrats, leur rôle demeura circonscrit a
                        la seule appréciation des faits. C’était, d’ailleurs, le seul qui convint à
                        des hommes étrangers à la chicane et à la science compliquée des lois.</p>
                    <p>En théorie, l’office dujuge et celui du jury se délimitent nettement, mais
                        dans la pratique, la distinction est plus difficile. Un litige oil‘re
                        souvent des questions de nature complexe où le fait est étroitement uni au
                        droit. La science du juge consistera donc à décomposer ces questions en
                        leurs divers éléments : tâche laborieuse, hérissée d’obstacles et dans
                        laquelle, malgré tout son savoir et son expérience, le magistrat ne réussira
                        pas toujours. Elle est, toutefois, il faut en convenir singulièrement
                        facilitée par le système des plaidoiries « pleadings » en vigueur. L’affaire
                        n’est pas, comme chez nous, soumise en bloc à la délibération de la Cour;
                        elle a été, auparavant, l’objet d’un travail préparatoire destiné à dégager,
                        à isoler les questions sur lesquelles devra statuer le jury. La première </p>
                    <pb n="183"/>
                    <p>partie de l’instance qui commence à l’exploit d'ajournement « wrz‘t ofsummons
                        n pour finir à l’ouverture des débats « trial » tend à ce résultat. Les
                        parties échangent par le ministère de leurs solicitors et sous forme de
                        plaidoiries écrites, leurs dires respectifs. Le de— mandeur uplaz‘nti/f»
                        allègue certains faits qui servent de base à son action. Le défendeur «
                        defendant » les nie ou bien les admet sous réserve d'autres faits qui
                        annihilent les premiers. Dans ce cas, le demandeur doit, pour maintenir sa
                        prétention, contester l’exactitude des nouveaux faits avancés par son
                        adversaire, et cette procédure préliminaire,que divers incidents,tels qu’une
                        exception péremptoire « demurrer » peuvent ralentir, se poursuit de la sorte
                        pour aboutir à un ou plusieurs points de droit ou de fait, « issues of IAW,
                        issues 0/ [net » nettement articulés,affirmés par l’une des parties et niés
                        par l’autre (1). L‘affaire est désormais mûre pour la délibération, en état
                        de recevoir une solution « ad exitum ». Les résultats obtenus sont
                        consignés, par écrit, dans un écrit appelé a nz'sz‘prz‘us record », sorte de
                        résumé des plaidoiries. Puis la cause est-mise au rôle à la diligence du
                        demandeur qui spécifie dans les conclu— sions prises àcet effet « notice of
                        trial » s’il désire que les questions de fait soient soumises au jury. De
                        son côté, le défendeur a un certain délai pour s’expliquer sur le même
                        objet. DONC, en principe, droit acquis, pour chacune des parties, à réclamer
                        la comparution du jury. Diverses circonstances peuvent, toutefois, paralyser
                        l’exercice de cette faculté.</p>
                    <p>Dans les discussions qui précédèrent, en 1873, le vote de la loi sur
                        l’organisation de la Cour suprême (2), il avait été demandé que la Cour eût
                        toute liberté de décider si I‘atî‘aire serait ou non renvoyée aujury.
                        L’institution du jury, en matière civile, avait été vivement attaquée, et
                        les sentiments de défaveur se traduisaient par cette restriction apportée
                        aux droits des plaideurs. Le Parlement ne ratifia pas les vœux de la
                        Commission et adopta un sys— tème mixte. Nous le trouvons formulé dans la
                        loi du 5 août 1873 et dans les n [tales of the supreme Court» sorte de
                        règlement sur le service intérieur et la procédure publié périodiquement par
                        la Haute-Cour (3). Les parties ont, en principe, le droit de réclamer la
                        convocation du jury dans les formes et délais voulus. Faute de</p>
                    <note place="bottom">(1) Se reporter, pour les détails de cette production. au
                        Common law procedure act, 1852, 15 et 16 Vict., c. 76, et aux Commentaires
                        de STEPHEN, vol. 111, p. 518.</note>
                    <note place="bottom">(2) Thejudicalure acl, 1873, 36 et 37 Vict., c. 66.</note>
                    <note place="bottom">(3) Voir dans les Rules of the :upreme COURT, 1983, les
                        règles 426 et suivantes.</note>
                    <pb n="184"/>
                    <p>se pourvoir en temps utile, elles perdent cette faculté et la Cour demeure
                        investie du pouvoir discrétionnaire de saisir à son gré du litige le juge
                        assisté ou non d’un jury ou d’assesseurs, ou bien un arbitre rapporteur
                        officiel ou volontaire « official or special re— feree» avec ou sans
                        assesseurs. Enfin, il est un autre cas où la Cour peut soustraire au jury
                        une affaire qui lui revient naturellement. C’est celui où le procès soulève
                        des difficultés spéciales dont la solution exige de longues et minutieuses
                        recherches, non moins que des connaissances techniques « prolonged
                        eæaminalion o/ docu— ments or any scientific or local investigation ».</p>
                    <p>Les conditions dans lesquelles se présente l’affaire ne sont pas seules à
                        influer sur la question de savoir s’il y aura ou non jury: la nature de la
                        juridiction qui est saisie n’est pas indifférente. Ainsi dans telle section
                        de la Haute COUR, comme celle dela CHANCELLERIE, de l’AMIRAUTÉ, lejugement
                        sans jury est la règle, le contraire, l’exception. Enfin, la section des
                        divorces et testaments peut toujours écarter le jury si elle lejugeà
                        propos.</p>
                    <p>Cela nous amène à parler brièvement de l’organisation judiciaire
                        anglaise.</p>
                    <p>Jusqu’ici il n’a été question que de la Haute-Cour de justice ou Cour
                        suprême. Il n’existe, en effet, pour toute l’Angleterre (l’ÉCOSSE, l‘Irlande
                        et le pays de Galles mis à part) qu’une seule juridiction ordinaire ayant
                        compétence en toutes matières que la loi n’attribue pas à un tribunal
                        inférieur; elle siège à Westminster sous le nom de Cour suprême.</p>
                    <p>Les juridictions ou cours inférieures sont : 1° les cours de comté,
                        instituées en 1816 pour le recouvrement des faibles créances. On en compte
                        actuellement cinquante-six. Elles se composent d’un juge unique qui va
                        rendre la justice avec ou sans jurés dans les différentes localités du
                        comté.</p>
                    <p>2' Vingt—six tribunaux ayant en matière civile une compétence locale et
                        connus sous le nom de « borough, hundred, manorz‘al courts 1». Derniers
                        vestiges des justices seigneuriales et municipales, ces juridictions
                        dépouillées successivement, dans les temps modernes, de leurs antiques
                        prérogatives, sont à peu près tombées en désuétude.</p>
                    <p>3‘ Enfin, tout à fait à la base de l‘ordre judiciaire, les justices de paix,
                        sortes de tribunaux de simple police.</p>
                    <p>Toutes les affaires qui excèdent la compétence des cours inférieures sont
                        portées devant la Cour suprême. Cette haute juridiction a été formée,
                        conformément àl’actc du 5 août 1873, par la réunion de toutes les Cours
                        supérieures qui siégeaient alors à Westminster : </p>
                    <pb n="185"/>
                    <p>Cour du Banc de la REINE, Cour des Plaids communs, Cour de l’ÉCHIQUIER,
                        Haute—Cour de chancellerie ou Cour d’équité, Cour des testaments et des
                        divorces, Cour des faillites, ainsi que lesjuridictions d’appel qui
                        fonctionnaient à côté d’elles, la Chambre de l’Échiquier et la Cour d’appel
                        de la chancellerie.</p>
                    <p>La Cour suprême dans laquelle se sont fondues ces diverses juridictions,
                        comporte deux sections permanentes dont l’une sous le nom de Haute Cour de
                        justice «High Court of justice » statue en premier ressort sur les affaires
                        qui lui viennent directement et re- çoit les appels des cours intérieures,
                        et l’autre, sous le nom de Cour d’appel « Court of appeal » exerce la
                        juridiction d’appel. Pour l’ex— pédition des affaires, les membres de la
                        Haute-Cour de justice sont distribués en cinq Chambres dont la dénomination
                        rappelleles anciennes cours de Westminster. Chacune d’elles est composée
                        d’un président de section a Master of the HALLS, Lord Chief justice of
                        ENGLAND, Lord Chief justice of commous pleas, Lord c/zief Baron » suivant
                        les cas, et d’un certain nombre de juges « justices o/‘ lu‘gh court». Le
                        nombre du total des juges de la Haute—Cour a varié, dans ces derniers temps,
                        de quinze à dix-huit. Enfin la Cour d‘appel compte cinq membres de droit
                        (les présidents de Chambre ci—dessus énumérés et le lord chancelier), et un
                        certain nombre de juges ordinaires.</p>
                    <p>La présidence de la Cour suprême appartient au Lord chan— celier (1).</p>
                    <p>C’est à ce personnel restreint qu'incombe la lourde tâche de faire face à
                        toutes les exigences de la justice civile et criminelle en Angleterre. Mais
                        aussi combien est grande l’autorité de ces magistrats d’élite placés par le
                        haut rang qu’ils occupent, par les émoluments attachés à leur charge, dans
                        une situation d’indépendance qui défie jusqu’au soupçon (2).</p>
                    <p>Revenons au point où nous avons laissé l’lnstance, c’est-à—dire à la clôture
                        des plaidoiries. L’action est, nous le supposons, engagée devant la
                        Haute-Cour. Les règles concernant le fonctionnement du jury, excessivement
                        rare d’ailleurs, auprès des cours de comté seront indiquées
                        ultérieurement.</p>
                    <note place="bottom">(1) Consulter pour les détails de cette organisation le
                        savant commentaire de l‘acte du 5 août 1873, par M. Alexandre Ribot.</note>
                    <note place="bottom">(2) Le lord chancelier touche 250,000 francs par en, les
                        simples juges 125,000 francs. Ces magistrats sont nommés par
                        lettres-patentes de la Reine; ils sont inamoviblos et ne peuvent être déchus
                        que sur la demande expresse des deux Chambres. Voir STEPHEN, Comm., vol. m,
                        p. 323, et l‘acte 40 et4l Vict., c. 9.</note>
                    <pb n="186"/>
                    <p>La première phase du duel judiciaire s’est déroulée à Westminster. Ce n’est
                        pas la, en général, qu’il prendra fin. La loi anglaise distingue, en cll‘et,
                        suivant que le jugement par jurés a lieu « a! bar » ou « al nz'sz‘prius ».
                        Dans le premier cas, le jury est convoqué au siège même de la Haute-Cour et
                        vient se joindre aux juges qui, au nombre de deux ou plus, sont chargés
                        d’examiner l’affaire.</p>
                    <p>Au contraire, on dit que le jugement a lieu al m‘sz‘ prz'us quand l’affaire
                        est renvoyée à l’une des cours d’assises qui, périodiquement, tiennent des
                        sessions à Londres ou dans les comtés.</p>
                    <p>L’étymologie de l’expression at m'sz‘ prz‘us est curieuse à relater.</p>
                    <p>De bonne heure il fut de règle que les jurés fussent tirés du pays où la
                        cause avait pris naissance. Aussi la Cour décernait-elle au commencement des
                        débats un mandat dit ventre facz‘as prescrivant au shérif de réunir, aux
                        jour et lieu fixés, douze citoyens honorables et éclairés. Ce système ne
                        présentait pas, à l’origine. de gros inconvénients, la Cour du roi, curz‘a
                        regz‘s, n’étant pas sédentaire et se transportant, à la suite du souverain,
                        en différents lieux. MAIS, par la suite, quand la Cour des plaids communs
                        prit une existence distincte de la carie regis et se fixa à WESTMINSTER, les
                        jurés se virent imposer des déplacements considérables et très onéreux. On
                        revint au système des juges ambulants, justz‘cz‘arz'i in z‘tz‘nere, qui
                        était pratiqué au temps de la Cour du roi, et la Grande CHARTE, consacrant
                        cet usage, disposa que dans chaque comté, au moins une fois l’an, des
                        assises seraient tenues sous la présidence des magistrats de la Cour des
                        plaids communs. L’itinéraire assigné aux magistrats prit le nom de circuit.
                        La forme des convocations se trouva par contrecoup modifiée. Le shérif
                        intimait, comme par le passé, l’ordre aux citoyens sur lesquels son choix
                        s’était porté, d’avoir à se rendre à WESTMINSTER, mais avec cette clause
                        additionnelle à moins, m‘ai prius, que les juges ne viennent tenir des
                        assises dans la contrée même. Cette éventualité se réalisait invariablement,
                        les assises s'ou— vraient au lieu et à l‘époque habituels, et l’on disait
                        alors que le jugement avait lieu a! nz'sz'prz'us (l).</p>
                    <p>La division du royaume en circuits est donc très ancienne. Leur nombre et
                        leur tracé ont été, comme on le pense, fréquemment modifiés. Il y a,
                        aujourd‘hui, en Angleterre huit circuits : NOTHERN,</p>
                    <p>Nortb—EASTERN, MIDLAND, South-EASTERN, OXFORD, WESTERN, Nortb and South
                        WALES, sans compter Londres et MIDDLESEX, chef—lieu d’une Cour d’assises
                        spéciale.</p>
                    <p>Dans ces circuits tels qu’ils ont été déterminés par une décision (li
                        Forsith. Histoire d‘ltjtl1’f’, ehap. Vil. </p>
                    <pb n="187"/>
                    <p>— de la Reine en conseil, à la date du 17 mai 1876, se transportent deux fois
                        par an ou plus, s’il est nécessaire, pour tenir les assises criminelles el
                        civiles, lesjuges de la Haute-Cour spécialement commissionnés à cet effet.
                        Un ordre de la Reine désigne, pour chaque circuit, deux magistrats de la
                        Haute-COUR, ainsi que les officiers de justice et secrétaires (assocz‘ates
                        o/‘ tlze Cour) qui devront les accompagner. Des commissions spéciales «
                        several distinct commissions » les investissent des pouvoirs nécessaires à
                        l’accomplissement de leur mission.</p>
                    <p>Munis de ces pouvoirs, les « commz‘ssz’onners o/ asse'ze» se rendent au
                        printemps et en été dans les principales villes d’Angleterre ety président
                        au jugement des causes civiles et criminelles avec l'assistance d’un jury
                        recruté parmi les habitants du comté et dont il nous reste à étudier la
                        composition. NOTONS, en passant, ce point important que les jurés réunis au
                        chef—lieu d’assises par les soins du shérif sont aptes indistinctement à
                        connaître des alfaires civiles et des affaires criminelles. On les divise en
                        deux séries respectivement chargées de l’un ou l'autre service sous la
                        direction d'un juge.</p>
                    <p>COMPOSITION ou JURY —- FORMATION pas LISTES —- CONDITIONS</p>
                    <p>D’APTITUDE — JURÉS ORDINAIRES ET JURÉS SPÉCIAUX.</p>
                    <p>En FRANCE, les lois d’organisation judiciaire et notamment celle du 21
                        novembre 1872 prévoient la formation de trois listes successives : la liste
                        générale, la liste de session et la liste de jugement.</p>
                    <p>La première, dans laquelle viennent se fondre les listes particulières
                        dressées dans chaque canton. est une liste générale des capacités; elle est
                        élaborée annuellement par une commission où l’élément judiciaire et
                        l’élément électif sont représentés à peu près par portion égale, et comprend
                        de quatre cents à six cents noms. Viennent ensuite la liste de session
                        composée de trente-six jurés titulaires et de quatre suppléants tirés au
                        sort sur la liste annuelle avant l’ouverture de la session; enfin, la liste
                        de jugement extraite de la précédente également par la voie du sort. En
                        Angleterre on connaît aussi trois listes. Il y a d’abord des listes
                        particulières pour chaque localité, qui constituent, par leur réunion, la
                        liste annuelle du comté « Juror's bock »; puis, comme transition, entre
                        cette liste générale de capacités et celle des douze jurés du jugement, uue
                        liste intermédiaire de session établie par les soins du shérif et qu’on
                        nomme c panel ». </p>
                    <pb n="188"/>
                    <p>Entrons maintenant dans quelques détails sur la confection de ' ces
                        listes.</p>
                    <p>Chaque année, à la diligence du 1 clerk of peace n, sorte de secrétaire de la
                        justice de paix, les officiers chargés de la taxe des pauvres « overseers »
                        et les fabriciens de l’église « churchwardms n établissent la liste des
                        jurés de la paroisse. Cette liste com— prend indistinctement tous les
                        habitants réunissant les conditions d’âge, d’aptitude et de cens exigées par
                        la loi; elle est arrêtée le 1" septembre et doit demeurer affichée trois
                        dimanches consécutifs àla porte de l’église.Les intéressés ont donc tout
                        loisir pour en prendre connaissance et saisir de leurs réclamations le
                        magistrat compétent qui, dans l’espèce, est le juge de paix. Les
                        contestations auxquelles donnent lieu ces mesures préparatoires une fois
                        vidées, les listes particulières sont centralisées par le « clerk of peace »
                        et transcrites par ses soins sur le Livre du jury « Juror’s 600k ». Le Livre
                        du jury est valable pour un an et le schérif, qui en a le dépôt, doit, en
                        sortant de charge, le remettre à son successeur fi).</p>
                    <p>Des différences notables séparent les opérations que nous venons de décrire
                        avec celles qui précèdent chez nous la formation des listes annuelles. En
                        Angleterre toutes les personnes qui satisfont aux conditions requises par la
                        loi sont portées sur les listes du jury et peuvent, par suite, être appelées
                        à servir dans le jury. Chez nous, pour être du jury, il faut être de la part
                        des autorités chargées de la confection des listes, l’objet d'un choix.
                        Aussi bien l’institution du jury n’offre-belle en France des garanties
                        sérieuses qu'autant que les autorités dont il s‘agit sont elles-mêmes,
                        vis-à-vis du pouvoir central, à l’abri de l’intimidation et des influences.
                        Les commissions cantonales et d’arrondissement auxquelles incombe, d’après
                        la loi du 21 novembre 1872, la mission de préparer les élé— ments de la
                        liste annuelle répondent assez bien à la situation; elles constituent un
                        progrès marqué sur le régime du Code pénal de 4808 qui conférait au préfet
                        le droit d’établir la liste annuelle.</p>
                    <p>C’était un régime de bon plaisir et d’arbitraire qui allait directement à
                        l’encontre du but même de l’institution.</p>
                    <p>On serait tenté d’adresser le même reproche à la loi anglaise, en ce qui
                        concerne, non pas la confection de la liste annuelle « Juror’s bock I) dont
                        elle ouvre très largement l’accès à une catégorie nombreuse de citoyens,
                        mais celle de la liste de session « panel ».</p>
                    <p>Cette seconde opération est, en effet, dévolue au shérif, fonction— naire
                        nommé par la couronne dont il représente les intérêts dans</p>
                    <note place="bottom">(l) 6 Geo. IV, C. 50, s. 12; 33 et 34 Viet., c. 77 (Jurie:
                        act, 1870). </note>
                    <pb n="189"/>
                    <p>le comté. Sur l’avis qui lui est. donné de l’ouverture prochaine de la
                        session d’assises, le shérif choisit dans le Livre des jurés, quarante» huit
                        à soixante-douze noms et les couche, par ordre alphabétique, sur une feuille
                        de parchemin appelée «panel ». Aucune limitation n’est imposée au pouvoir
                        discrétionnaire du shérif, qui exclut ou maintient qui bon lui semble. Cette
                        omnipotence, comparable à celle que jadis attribuait au préfet la loi
                        française, n’est pas faite cependant pour entraîner les mêmes abus. Le
                        shérif, chef de l’administration, a dans le comité une situation bien
                        autrement indépendante que celle du préfet dans son département. C’est un
                        des grands propriétaires fonciers du comté, nommé sur la présentation des
                        magistrats de la Cour suprême. Ses fonctions sont annuelles et gratuites.
                        Les shérifs ne peuvent, avant trois ans, recevoir un nouveau mandat. On voit
                        que le pouvoir n’a pas de prise sur ces fonctionnaires et qu’ils offrent,
                        pour remplir avec impartialité leurs devoirs professionnels, toutes les
                        garanties désirables.</p>
                    <p>Les procès—verbaux de l’enquête de 4869 en font foi. On n’y trouve pas trace
                        de réclamations dirigées personnellement contre le shérif.</p>
                    <p>Les justiciables s’élèvent contre la négligence des officiers subalternes et
                        signalent les erreurs grossières qui se glissent dans la con— fection des
                        listes des paroisses. Le nombre excessif des cas d’exemp— tions dont
                        bénéficient des catégories entières de citoyens, suscite aussi de vives
                        doléances, mais nul n’incrimine la droiture et la loyauté du shérif (4).</p>
                    <p>Une fois la liste de session arrêtée, elle est adressée à la Cour et copie en
                        est annexée au dossier de chaque affaire. Les parties peuvent donc connaître
                        la composition exacte du jury et rechercher s’il existe quelque cause de
                        récusation contre ses membres. Le shérif informe, en outre, individuellement
                        les jurés du jour où ils auront à se rendre au chef—lieu d’assises, ainsi
                        que de la série à laquelle ils appartiennent. Une indemnité de 8 pences est
                        allouée aux jurés; par contre, le défaut de comparution est puni d’une
                        amende de 10 livres.</p>
                    <p>Le jour de l’audience venu, le président procède à l’appel du jury « callz‘ng
                        offury ». PRÉALABLEMENT, les noms de tous les jurés portés sur la liste de
                        session «panel» ont été écrits sur des billets et lesdits billets mis dans
                        une boîte. Les douze premiers noms (2) tirés « drawn out of the boa: »
                        forment la liste de jugement, à moins</p>
                    <note place="bottom">(1) Communication de M. Du Buit à. la séance du 14 juillet
                        1869. Voir le Bulletin de la Société de législation comparée.</note>
                    <note place="bottom">(2) Voir l‘explication donnée par BLACKSTONE, vol. III, p.
                        336 au sujet du nombre 12.</note>
                    <pb n="190"/>
                    <p>qu’il n’existe contre une des personnes appelées de justes motifs de
                        récusation. SI, par suite d’excuses ou de récusations, la liste de session
                        se trouve épuisée, le juge ordonne la convocation de jurés, supplémentaires
                        pris sur le Livre du jury ou, en cas d’urgence, parmi les personnes
                        présentes « tales de circtunslantibus 1).</p>
                    <p>Quelles sont les conditions d’aptitude requises pour étrejuré?</p>
                    <p>A cet égard. la loi anglaise distingue le juré ordinaire a common jurer » et
                        le juré spécial. Sont aptes à être « commons jurors i) les personnes âgées
                        de vingt et un à soixante ans, possédant en propre ou en usufruit un bien
                        d’un revenu annuel de 10 livres (230 francs) ou titulaires d’une rente
                        foncière, perpétuelle ou viagère, de même valeur, ou fermiers pour vingt et
                        un ans ou plus d’un domaine d’un rapport annuel de 20 livres (500 francs),
                        ou habitant une maison taxée pour l‘impôt des pauvres sur un revenu annuel
                        de 20 à 30 livres suivant les contrées.</p>
                    <p>Les étrangers peuvent, après dix ans de résidence, être portés sur les listes
                        du jury. Par contre, les contumaces « outlaws n et ' les condamnés «
                        convz'cts », tant qu’ils n’ont pas obtenu leur grâce, ne doivent pas être
                        maintenus.</p>
                    <p>A côté du jury ordinaire, il y a ce qu’on appelle le jury spécial.</p>
                    <p>Les auteurs ne sont pas d’accord sur la date à laquelle s’introduisit l’usage
                        de recourir à un jury spécial dans les affaires dont l‘examen demande des
                        garanties particulières. Bien qu’il n’en soit fait mention, pour la première
                        fois, que dans un statut de Georges 11, le principe du jury spécial semble
                        avoir été admis dans les temps les plus reculés. Aujourd'hui il est de règle
                        que chaque partie peut recourir à la liste des jurés spéciaux pour avoir des
                        juges plus éclairés et plus compétents. Cette liste forme une annexe du
                        livre dujury dont elle est extraite; elle comprend les personnes inscrites
                        sur ce livre qui tiennent un certain rang dans la société, esquires, gens de
                        qualité, banquiers, marchands. A l’approche de la session d’assises, le
                        shérif désigne des jurés spéciaux en nombre suffisant pour faire le service.
                        A LONDRES, la liste du jury spécial est faite par la voie du sort, opération
                        communément appelée « strz’lu’ng of specz‘al jury ». Jurés ordinaires ou
                        jurés spéciaux peuvent faire valoir des causes de dispense ou d’excuse et
                        ces causes sont nombreuses. Sans entrer dans la très longue énumération que
                        donne des personnes exemptées le « Jurz‘es act 1870 », citons, à titre
                        d’exemple, les membres du PARLEMENT, les ecclésiastiques, les magistrats,
                        hommes de loi et officiers de justice, les coroners et directeurs de prison,
                        les médecins et pharmaciens, les trésoriers des municipalités et les juges
                        de paix, les officiers de l’armée de terre </p>
                    <pb n="191"/>
                    <p>et de mer, en un mot la plupart des professions qualifiées chez nous de
                        libérales.</p>
                    <p>Les jurés qui ne peuvent ou ne veulent s’excuser, sont susceptibles d'être
                        écartés de la liste du jury par voie de récusation « challenges. » La loi
                        anglaise octroie la faculté de récuser dans une mesure très large. C'est une
                        garantie précieuse accordée aux plaideurs contre les abus d’aut0rité du
                        shérif et les manœuvres dolosives qui pourraient être pratiquées sur le
                        jury. Le droit de récusation a été, de tout temps, admis dans la législation
                        anglaise.</p>
                    <p>Il parait même qu’au temps de Glanville et de FLETA, les juges pouvaient être
                        aussi récusés. DEPUIS, cette faculté a été retirée aux parties, étant
                        inadmissible, disent les auteurs anglais, qu'on puisse mettre en question
                        l’impartialité du magistrat qui a prêté le ser— ment solennel de demeurer
                        inaccessible à la faveur et aux influences. Plus sceptique, la loi française
                        n’a pas, à ce point, foi dans l’infaillibilité des juges qui peuvent être
                        récusés pour les motifs prévus par l’article 378 du Code de procédure
                        civile.</p>
                    <p>La récusation est de deux sortes : tantôt elle vise la liste tout entière «
                        challenge to the arrag », tantot elle s’adresse individuellement aux
                        personnes qui y sont portées, « challenges le the polis n.</p>
                    <p>La première est fondée sur la partialité présumée du shérif ou du coroner,
                        son suppléant. Des liens de parenté ou d’alliance, un, intérêt dans le
                        procès peuvent encore motiver la récusation. SI, comme dans ce dernier cas,
                        on allègue, pour l'exclusion des jurés, un fait matériel, la Cour se bornera
                        à vérifier si le fait est exact et devra, la constatation faite, admettre le
                        reproche qui est de droit et s’appelle alors « principal challenge » Mais
                        s’il n’y a contre le shérif que de simples présomptions de partialité
                        motivées, notamment par le commerce amical de ce fonctionnaire avec une des
                        parties, la récusation est dite de faveur (to the faveur) et n’est pas
                        nécessairement accordée.</p>
                    <p>S’il y a débat, la question est soumise à des arbitres « tre‘ors » désignés
                        par la Cour. La récusation collective « to the arrag » a pour conséquence,
                        si elle est agréée, de faire tomber la liste tout entière. Celle—ci est
                        annulée « quashed » et mandat est donné au coroner d’en établir une
                        nouvelle. Si le coroner lui-même est suspect, ses fonctions sont remplies
                        par deux personnes désignées par la Cour. On les nomme « elisors » ou «
                        electors », elles prêtent ser— ment et ne peuvent être récusées.</p>
                    <p>A côté de la récusation collective se place la récusation individuelle «
                        challenge to the polls » (in cape‘ta). Elle est motivée sur un fait
                        personnel à un des jurés et n'entraîne que l‘exclusion de XV. H </p>
                    <pb n="192"/>
                    <p>celui-ci. Les auteurs ramènent à quatre chefs les causes de récusatien
                        individuelle.</p>
                    <p>Ils disent que la récusation a lieu propter honom‘s respectum, — propler
                        defectum, pour défaut de qualité, ce qui comprend l’âge, le sexe, la
                        nationalité, la condition « estale » — propter afleclum, à cause des liens
                        de parenté, d‘alliance, d’amitié, de dépendance qui rendent suspecte
                        l’impartialité du juré — propter delz‘clum, en raison d’une condamnation
                        infamante, à moins que le juré n’ait obtenu grâce entière.</p>
                    <p>Suivant la nature du fait qui donne lieu à la récusation individuelle,
                        celle-ci est admise soit de plein droit «principal challenge » ou par faveur
                        « challenge le thé faveur n (1).</p>
                    <p>Au fur età mesure que les récusations se produisent, de nouveaux noms sont
                        extraits de l’urne pour remplacer ceux qui ont été écartés et, comme à la
                        différence de ce qui existe chez nous, le droit de récusation est illimité,
                        la liste de session peut se trouver épuisée. Dans ce cas, le juge ordonne au
                        shérif de convoquer des jurés supplémentaires (tales). La loi autorise même
                        cet officier à les prendre parmi les personnes présentes à l‘audience u
                        tales de circonstanlz‘bus. »</p>
                    <p>LE JURY A L’AUDIENCE — VERDICT '— RÈGLE DE L‘UNANIMITÉ</p>
                    <p>SES AVANTAGES ET SES INCONVÉNIENTS.</p>
                    <p>La liste de jugement une fois établie, les membres du jury viennent
                        successivement prêter serment sur le Nouveau Testament de se comporter avec
                        impartialité et droiture et de ne se décider que d’après l’évidence « well
                        and truly [o try the issues between the parties and a true verdict to gz've
                        according to the evz’dence ». Cette forme du serment ne s’impose pas; elle
                        ne s’applique qu’aux personnes appartenant à la religion chrétienne et
                        encore est—il loisible à celles-ci d’adopter une autre forme de serment.
                        Bien plus, depuis la loi 30 et 31 Vict. c. 35, on peut se borner à faire une
                        affirmation solennelle.</p>
                    <p>La formalité du serment remplie, les jurés vont prendre place sur leurs
                        sièges qui, si nous en croyons les plaintes recueillies dans la grande
                        enquête de 1869, laissaient beaucoup à désirer au point de vue du
                        confortable.</p>
                    <p>Le juge président est à son poste ayant à ses côtés le greffier (regz‘strar,
                        master, assocz’ale) qui doit dresser le procès-verbal de l’audience.</p>
                    <note place="bottom">(l) STEPHEN, Comm. III, p. 542. </note>
                    <pb n="193"/>
                    <p>Les débats s’ouvrent par les plaidoiries des avocats. Ceux-ci exposent
                        successivement les faits de la cause, les faits qui servent de base aux
                        prétentions de leurs clients et posent leurs conclusions.</p>
                    <p>Le demandeur auquel incombe le fardeau de la preuve commence le premier, puis
                        vient le tour du défendeur.</p>
                    <p>Une réplique est permise, mais là s’arrête, en général, la lutte oratoire.
                        CAR, sauf dans l’hypothèse prévue par l’article 17 et 18</p>
                    <p>Vict. c. 1‘25, une seconde réplique n’est pas possible.</p>
                    <p>Cependant les avocats ont produit, à l'appui de leurs dires, des pièces
                        qu’ils soumettent à l’examen du jury «records, deeds or others writings » ;
                        ils invoquent, en outre, les dépositions des témoins, lesquels sont entendus
                        publiquement à l'audience.</p>
                    <p>Comme l’effet de ces témoignages est toujours très grand sur l’esprit du
                        jury, les avocats mettront toute leur habileté à diriger au mieux des
                        intérêts de leur client, l’interrogatoire « eæamina!ion » et le contre
                        interrogatoire « cross examz‘naiz‘on » des témoins qui ont été cités à leur
                        requête.</p>
                    <p>Cette partie de l’instance très caractéristique dans la procédure anglaise
                        est inconnue chez nous, en matière civile, en raison des règles formulées
                        par le Code civil sur la preuve testimoniale.</p>
                    <p>Le juge a la police de l’audience et la direction des débats; il est investi.
                        à cet égard, d’un très large pouvoir discrétionnaire c’est ainsi qu’il peut
                        renvoyer l’affaire a une autre session ou a une autre Cour si la bonne
                        administration de la justice l’exige, qu’il peut, au cours de
                        l’interrogatoire des témoins, empêcher les avocats de poser des questions
                        vexatoires ou sans utilité pour l'éclair— cissement du litige (1). Après
                        l’audition des témoins, lejuge résume les débats; il passe en revue les
                        divers documents qui ont été produits, les preuves qui ont été administrées,
                        indique la portée qu’elles peuvent avoir au point de vue juridique et donne
                        son avis sur les questions de droit qui ont surgi incidemment. Ce résumé du
                        président qui, en matière criminelle, a pu être considéré, chez nous, comme
                        étant de nature à rompre l’équilibre en faveur de l’accusation ou de la
                        défense, s’impose comme une chose de toute nécessité en matière civile.</p>
                    <p>Les jurés sont gens peu versés dans l’art de la chicane. Il faut les guider à
                        travers les dédales du procès et, de plus, les maintenir dans la stricte
                        limite de leurs attributions.</p>
                    <p>Le juge s’abstiendra d’ailleurs de tout commentaire qui pourrait faire
                        pencher la balance en faveur de l’une des deux parties.</p>
                    <note place="bottom">(1) Rules of the supreme Court. r. 458 a 462.</note>
                    <pb n="194"/>
                    <p>Eclairé par ses conseils, lejury doitpouvoir, en touteliberté, apprécier le
                        mérite respectif des prétentions élevées devant lui et des preuves invoquées
                        des deux côtés de la barre.</p>
                    <p>Après le résumé, le jury peut ou bien rendre sur-le-champ son verdict ou, si
                        l'accord ne se fait pas parmi ses membres, se retirer dans la salle des
                        délibérations. Car la règle formelle est que le verdict doit être rendu à
                        l’unanimité. Jusqu’à ce qu’une entente se soit établie entre eux, les jurés
                        sont privés de boire, de manger et défense leur est faite de communiquer
                        avec le dehors. Le président peut, s’il le juge à propos, autoriser une
                        légère collation. Les jurés qui essaient de rompre le jeûne sont passibles
                        d'une amende et leur désobéissance à la loi peut entraîner l’annulation du
                        verdict.</p>
                    <p>Jadis les moyens de coercition usités pour obtenir l’unanimité étaient
                        autrement rigoureux. Au temps de Fleta. c’est-à-dire sous le règne d’Edouard
                        l", les magistrats avaient le choix entre deux procédés: ils pouvaient, en
                        bien retenir les jurés sans boire ni manger et les transporterà leur suite,
                        de bourgade en bourgade, ou convoquer des jurés supplémentaires jusqu’à ce
                        que l’opinion dominante eut réuni au moins 12 voix. Après quoi, les jurés
                        dissidents, considérés comme parjures, se voyaient infliger une forte
                        amende. La nécessité de vaincre les résistances de la minorité n’était pas,
                        parait-il, la seul raison qui déterminàt la loi anglaise à imposer aux jurés
                        une aussi dure abstinence. Si nous en croyons BLACSTONE, les habitudes
                        d‘intempérance et le goût très marqué de ses compatriotes pour la bonne
                        chère étaient pour quelque chose dans ces exigences. La législation avait
                        estimé prudent d’édicter les mesures propres à maintenir les jurés dans
                        l’état de lucidité d’esprit nécessaire à l’accomplisæment de leur tâche « to
                        avoid intemperance and causeless delay. 1)</p>
                    <p>Aujourd’hui qu’on s’est départi de ces rigoureuses maximes et qu’en vertu des
                        dispositions de l’acte de 1870 sur le jury, il est loisible à la Cour
                        d'autoriser les jurés à faire usage du feu et prendre, à leurs frais,
                        quelque nourriture, la délibération peut se prolonger.</p>
                    <p>Dans ce cas et pour mettre un terme à des débats sans fin, comment
                        procédera-Lon? Ou bien un des jurés sera, d’un commun accord, écarté «
                        wz’thdrawn» et le jury, réduit à M membres, obligé de se dissoudre, ou bien
                        le jugeavec ou sans le consentement des parties, relève « dz‘scharge » le
                        jury de ses fonctions et l’afl'aire est remise à une autre session.</p>
                    <p>La règle de l’unanimité est traditionnelle en Angleterre; elle subit,
                        cependant, aux XIII' et XIV' siècles, une courte éclipse. Les uges avaient
                        pris l’habitude de se contenter de la simple majorité. </p>
                    <pb n="195"/>
                    <p>Il fallut l’intervention énergique de la Cour du Banc de la REINE, sous
                        Edouard III, pour provoquer un retour aux anciens usages desquels la
                        jurisprudence ne s’est plus écartée depuis.</p>
                    <p>La règle de l’unanimité a été, dans ces derniers temps surtout, l’objet de
                        vives critiques. Elle a sans doute l‘avantage incontestable de contraindre
                        la majorité, en présence des divergences d’opinions qui se manifestent, à se
                        recueillir et à se livrer à un examen con— sciencieux de la question. Mais
                        quand, de part et d’autre, après avoir mûrement étudié les points en litige,
                        chacun s'est fait une opinion définitive, quel intérêt y a-t-il à exiger
                        qu’un accord unanime intervienne? Ce résultat ne peut être obtenu qu’au prix
                        des compromis les plus fâcheux, les plus contraires non moins à la dignité
                        des jurés qu’à l’intérêt des plaideurs. L’obstination d’un seul juré à
                        contredire une solution qui a obtenu l’assentiment gé— néral, peut amener,
                        de guerre lasse, tous les autres à prendre un moyen terme au mépris des
                        droits les plus évidents. Comme le fait observer judicieusement FORSITH,
                        tcljuré est donc réduit, par cette règle inflexible, à capituler avec sa
                        conscience et à violer ses serments.</p>
                    <p>A diverses reprises l’attention des pouvoirs publics a été appelée sur les
                        inconvénients de ce système. Nous relevons notamment dans le rapport de la
                        commission nommée en 1828 pour faire une enquête sur la situation des Cours
                        de droit commun, ce passage bien caractéristique : « The z'nterest of
                        justice seem 7nam‘feslly to requz're a change of law upon titis object n,
                        l’intérêt de la justice commande évidemment une modification de la loi sur
                        ce point.</p>
                    <p>Non content d’exprimer un vœu en faveur d’une réforme qu’iljuge utile, le
                        rapporteur indique le système qu’on pourrait adopter au lieu et place de
                        celui qui est actuellement en vigueur. Conformément à ce qui se passe en
                        ÉCOSSE, on fixerait la durée maximum des déliberations à douze heures par
                        exemple, et, à l’expiration de ce délai, une majorité de neuf voix serait
                        suffisante pour servir de base au verdict.</p>
                    <p>La délibération achevée, le jury rentre dans la salle d'audience et rend son
                        verdict, contradictoirement ou par défaut suivant que les deux parties ou
                        une seule d’entre elles a comparu. Remarquons que le verdict par défaut
                        n’est rendu, en règle générale, que contre le défendeur. CAR, dans le cas
                        contraire, si le demandeur ne ré— pond pas à1’appel de sa cause dès le
                        commencement des débats, l’affaire est rayée en vertu d'un jugement de «
                        nonsuü » qui servira </p>
                    <pb n="196"/>
                    <p>simplement de titre au défendeur pour recouvrer les frais (1).</p>
                    <p>Par son verdict « vededz‘ctum », le jury déclare que les questions qui lui
                        ont été soumises se résolvent en faveur du demandeur ou du défendeur et
                        adjuge, en conséquence, à l’un d’eux le bénéfice de ses conclusions. Des
                        dommages—intérêts dont le verdict fixe le quantum, pourront même être
                        alloués au gagnant. Quand le verdict constate le bien ou mal fondé de la
                        demande, sans réserves ni conditions, on dit que le verdict est général par
                        opposition au verdict spécial.</p>
                    <p>On sait que le jury anglais n’a toute liberté d’allures que dans le domaine
                        des faits et que, dès qu’il s'agit de résoudre une question de droit, par
                        exemple de statuer sur l’admissibilité d’un moyen de preuve ou d’apprécier
                        les effets légaux d’un acte, il doit s’en rapporter absolument à la
                        direction du juge. Pratiquement la distinction de l’office du juge et du
                        jury est des plus délicates; elle a soulevé, surtout en matière criminelle,
                        des difficultés mémorables et sert de texte, dans les ouvrages de
                        jurisprudence anglais (2), à de longs et minutieux commentaires.</p>
                    <p>Au civil les empiètements du jury sont moins à craindre; ils donnent
                        d’ailleurs ouverture au pourvoi en revision « new trial n. C’est une
                        extrémité fâcheuse et que les parties ont intérêt à éviter. Si donc il
                        s’élève incidemment quelques—unes de ces questions complexes où le fait est
                        intimement mêlé au droit et partant la compétence de jury susceptible d’être
                        contestée, la question est réservée c a specz‘al case wz'll be stale » et le
                        jury rendra un verdict conditionnel en faveur de l’une ou l’autre des
                        parties, subordonné à la décision de la Cour sur le point en litige (39 et
                        40,Vict. c. 59. s. 17).</p>
                    <p>Un procédé analogue est mis en œuvre quand le jury ne veut pas se mettre
                        d’accord avec le juge sur la solution de telle difficulté juridique
                        déterminée. Aux termes des statuts de Westminster (l3,</p>
                    <p>Edw. I. e. 3. s. 2), les jurés pourront spontanément laisser à la Cour le
                        soin de prononcer un arrêt en faveur du demandeur ou du défendeur, suivant
                        que les règles de droit appliquées aux faits constatés par le verdict
                        donnent raison à l’un ou à l’autre des plaideurs. Dans ces deux cas, on dit
                        que le verdict est spécial.</p>
                    <note place="bottom">(1) Rule ofthe supreme COURT, r. 455 et 456. Il peut être
                        néanmoins passé outre aux débats, nonobstant le défaut de comparution du
                        demandeur, quand le défendeur a formé une demande reconventionnelle c
                        counter claim. &gt;v</note>
                    <note place="bottom">(2) Se reporter notamment au Fox's libel act, 1792 et à.
                        ses précédents. Cette loi fameuse dans les fastes parlementaires, porte
                        qu‘en matière de diffamation le jury pourra rendre un verdict général de
                        culpabilité ou de non culpabilité</note>
                    <pb n="197"/>
                    <p>— VOIES DE RECOURS.</p>
                    <p>La mission du jury est terminée et la partie gagnante n’a plus qu’à tirer
                        profit de sa victoire. A cet effet, elle doit, tout d'abord, provoquer le
                        prononcé du jugement a judgment n qui est la cons— tatation solennelle du
                        bien fondé de sa demande ou du mal fondé des prétentions de son adversaire.
                        Le jugement est ensuite enregistré « entered ». Cette formalité,
                        indispensable pour que le jugement puisse étre mis à exécution, ne peut
                        avoir lieu qu’avec la permission du juge (t). ‘</p>
                    <p> Suivant les cas le juge peut ou bien ordonner l’enregistrement pur et simple
                        du jugement rendu en conformité du verdict c he shall order judgmenl to be
                        entered for any partg absolutg » ou bien il ajournera cette formalité
                        jusqu’à nouvel ordre « for further cons:’deralz‘on » et jusqu’à ce que les
                        diligences des intéressés aient reçu telle suite que de droit. C’est ce que
                        la loi anglaise appelle « to more for judgment ».</p>
                    <p>Le magistrat peut, en effet, prévoir, dès à présent, telle circons— tance qui
                        empêche le jugement de suivre son cours. Cela peut étre, dans l’hypothèse
                        d’un jugement rendu par défaut, une opposition formée dans les six jours par
                        la partie défaillante (2), ou encore, dans le cas d’une décision rendue
                        contradictoirement, une demande formée à l’effet d’obtenir ou d'arrêter la
                        condamnation nonobstant le verdict 1 motion to arrest 0/ judgment or for
                        judgment nonobs— tante veredz’cta ». L’une et l’autre de ces deux motions
                        tendent à paralyser le verdict du jury; seulement la première émane du
                        demandeur, la seconde du défendeur. Le requérant ne conteste pas la véracité
                        des faits reconnus parle jury, mais il soutient qu’en raison de
                        particularités inhérentes à la cause, son adversaire n’est pas fondé à se
                        prévaloir du verdict, soit pour échapper à une condamnation soit au
                        contraire, pour bénéficier d’unjugement de condamnation.</p>
                    <p>Ces deux voies de recours ne sont plus guère en usage si nous en croyons
                        Stephen (3), et quand les parties veulent faire tomber un verdict qui leur
                        est contraire, elles emploient, de préférence, un</p>
                    <note place="bottom">(1) L‘exécution du jugement ne peut avoir lieu que quatorze
                        jours après le prononcé du verdict, à moins que le juge n’ordonne qu‘il y
                        sera procédé à une date plus rapprochée.</note>
                    <note place="bottom">(2) Rules of suprame COURT, r. 457.</note>
                    <note place="bottom">(3) STEPHEN, Comm. ILL, p. 580, note 12. Bath motions are
                        out the use.</note>
                    <pb n="198"/>
                    <p>procédé d’une application plus générale: le pourvoi en révision « application
                        for a new trial. »</p>
                    <p>Le recours est formé devant la section de la Haute-Cour auprès de laquelle
                        l’affaire est pendante. L’appelant demande que le verdict soit cassé et le
                        litige soumis à un autre jury « z'nstz‘tuted de novo 0.</p>
                    <p>Cette procédure mérite de fixer notre attention en ce qu’elle investit la
                        Haute—Cour du droit exorbitant de réformer arbitrairement les décisions du
                        jury. Je dis arbitrairement, car les causes pour lesquelles le verdict peut
                        être annulé ne sont pas limitative- . ment énumérées par la loi. Ce n'est
                        pas à dire, bien entendu, que la Cour ne suive en cette matière aucune
                        règle. Une pratique bien assise a déterminé les faits qui peuvent donner
                        matière à revision.</p>
                    <p>Forstih les groupe en treize chefs principaux entrelesquels nous cite— rons
                        (l) : un vice de forme, toute irrégularité dans la procédure et dans la
                        marche des débats, par exemple, les manœuvres illicites d’une des parties à
                        l’égard du jury « nu‘sbehare’or 0/' the party pre— vaz’lz’ng toward the jury
                        », un verdict inique et contraire à l‘évidence des faits, la mauvaise
                        direction du juge « mis direction », etc.</p>
                    <p>Dans cette hypothèse, le pourvoi en revision ne sera accueilli « a new trial
                        shall be granted » qu’autant que l'inourie ou la maladresse du président des
                        assises aura notoirement porté préjudice au perdant « some substantiel wrong
                        has been thereby occasionned in t/ae trial » (2).</p>
                    <p>La faculté pour la Cour d’annuler les décisions du jury et d‘accorder un
                        nouveau jugement est de date extrêmement ancienne; elle apparaît dès le
                        règne d’Edouard 111 et celui d’Henri N comme succédant à une procédure
                        autrement vexatoire pour le jury. Je crois avoir dit quelque part que les
                        jurés n’étaient originairement que de simples témoins « witness n attestant
                        des faits venus à leur connaissance personnelle. La procédure by attaz‘nt
                        avait pour but d’établir, par une nouvelle instance, que les premiers jurés
                        avaient affirmé des faits contraires à la vérité et s’étaient, ainsi,
                        parjurés. Quand le second verdict rendu sur la même question difi”érait du
                        premier, cela équivalait pour les jurés qui avaient statué les premiers à
                        une déclaration de culpabilité. Ils étaient arrêtés, notés d'infamic et
                        leurs biens étaient confisqués. Plus tard l’amende fut substituée à ces
                        différentes peines. Cependant comme la prise à partie du juryn’apportait pas
                        directement remèdeà la partie lésée,</p>
                    <note place="bottom">(l) FORSITH, Histoire du jury, chap. vu, sect. IV.</note>
                    <note place="bottom">(2) Rules of supreme COURT, règle 556 et suivantes.</note>
                    <pb n="199"/>
                    <p>l’usage s’introduisit d'instances ou revision (new trials) qui tendaient non
                        plus à la condamnation des jurés, mais à la cassation de leurs arrêts. La
                        nouvelle procédure fut reçue avec faveur et finit par supplanterl'ancienne
                        qui fut définitivement abolie par le statut de Georges [V (6 Geo. IV. c.
                        50).</p>
                    <p>Aujourd’hui, donc, les jurés auquels la Cour donne tort ne subissent d’autre
                        morlificatiou que celle de voir leur décision annulée et, encore, si après
                        un ou plusieurs renvois de l’affaire devant d’autres cours d’assise, les
                        jurés constitués de novo persistentà partager la manière de voir de ceux qui
                        les ont précédés, force est bien à la Cour de s’incliner devant cette
                        manifestation imposante de volonté.</p>
                    <p>Telles sont les voies de recours ouvertes contre le verdict du jury; il ne
                        peut pas être directement frappé d'appel. Si la section de la Haute-Cour «
                        divisional court » saisie d'un pourvoi en revision statue par un jugement
                        d’admission ou de rejet, alors seule— ment cejugement peut être déféré « hg
                        way of appeal » à la Cour d’appel.</p>
                    <p>DU JURY AUPRÈS DES COURS mrizmsuass.</p>
                    <p>Nous nous sommes placé jusqu’à présent dans l'hypothèse d’une action intentée
                        devant la Haute-Cour de justice, juridiction ordinaire de première instance
                        pour toute l'A ngleterre.</p>
                    <p>Il nous reste peu de choses à ajouter en ce qui concerne le fonc— tionnement
                        du jury auprès des cours inférieures.</p>
                    <p>Pour ce qui est, en effet, de la formation des listes, des condi— tions
                        d’aptitude, des récusations et des excuses, de la distinction de l’office du
                        juge et du jury, les règles sont les mêmes.</p>
                    <p>VOICI, brièvement énoncées, les différences :</p>
                    <p>Les cours du comté, instituées en 1846, pour le jugement des affaires de
                        minime importance « for lhe receverg of small debts » se composent d’un juge
                        unique nommé par le lord Chancelier et d’un certain nombre d’officiers qui
                        l’assistent dans ses fonctions.</p>
                    <p>Il y a actuellement cinquante—six cours de comté qui siègent périodiquement,
                        une ou deuxfois par mois, dans les différentes localités du circuit.</p>
                    <p>Le juge statue sur toutes les questions de droit ou de fait à moins qu’on ne
                        soit dans un des cas où la loi autorise la convocation dujury. Au-dessus de
                        cinq livres (125 fr.), chaque partie a le droit d’exiger que le juge soit
                        assisté du jury à condition d’en donner avis au greffe cinq jours avant
                        l’audience et de consigner cinq schelling's pour l’indemnité à payer aux
                        jurés. </p>
                    <pb n="200"/>
                    <p>Au—dessous de cinq livres, le jury n’est convoqué qu’avec la permission du
                        juge.</p>
                    <p>Les jurés sont au nombre de cinq. Chacun d’eux reçoit une indemnité d’un
                        schelling et, faute de comparaître, encourt une amende de cinq schellings
                        (1).</p>
                    <p>FONCTIONS EXTRA—JUDICIAIRES DU JURY.</p>
                    <p>Indépendamment du service qu’elles peuvent être appelées à fournir auprès des
                        juridictions de jugement, les personnes inscrites sur les listes du jury
                        sont susceptibles d’être convoquées dans d’autres circonstances; elles
                        seront, notamment, chargées d’exper— tises en matières d’expropriation «
                        extent n ou nommées membres de certaines commissions d’enquête (z‘nquest of
                        office, par exemple), ou encore, en fait d'interdiction, désignées pour
                        assister le « master cf lunacy n dans l’examen des individus soupçonnés de
                        démence.</p>
                    <p>Les règles concernant le fonctionnement du jury en matière civile étant
                        exposées, nous n’avons plus, pour terminer notre tâche et tirer de cette
                        étude de législation étrangère de salutaires inductions, qu’à rechercher
                        quel est, en ANGLETERRE, le mouvement «les affaires soumises, dans ces
                        dernières années, au jury.</p>
                    <p>Grâce à l’obligeance de M. YVERNÈS, chef de division au ministère de la
                        justice, je puis mettre sous vos yeux divers tableaux de statistique qui
                        nous fourniront, à cet égard, les plus utiles indications:</p>
                    <p>COURS DE COMTE<!-- break in hathi --> 1876 1877 1878 1879
                        1880<!-- break in hathi --> Afi’airesï avec le jury. . . 4,280 1,101 993
                        1,079 995 jugées sans le jury. . . 542,692 603,146 615,497 614,048
                        657,695</p>
                    <p>Total. . . . 546,972 604,247 I 616,490 615,127
                        658,690<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --> COUR DE LA CITÉ DE
                        LONDRES<!-- break in hathi --> 1876 1877 1878 1879
                        1880<!-- break in hathi --> Afl‘airesi avec le jury. . . 51 30 45 59 74</p>
                    <p> jugées sans le jury. . . 7,592 7,876 8.393 9,615
                        9,796<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi -->
                        Total. . . . 7,643 7,906 8,438 9,674 10,570<!-- break in hathi --></p>
                    <note place="bottom">(l) STEPHEN, 00mm. 111, page 286 et suivantes. </note>
                    <pb n="201"/>
                    <p>HAUTE-COUR DE JUSTICE</p>
                    <p>(BANG DE LA REINE, euros communs, ÉCMQMAN, cuanonmunm)
                        (l)<!-- break in hathi --> 1876 1877 1878 1879
                        1880<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi -->
                        Affaires restant juger . . . . . . . . . . . . 536 756 1,128 674 842</p>
                    <p>Affaires inscrites au rôle . . . . . . . . . . 2,276 2, 318 2,146 2, 301
                        2,181</p>
                    <p>Total. . . . . . . . . . . 2,812 3,074 3,274 2,975 3,023</p>
                    <p>Affaires jugées devant un jury spécial. . 388 311 372 318 _g contradictoi-
                        devant lejury ordinaire. 510 530 194 57.0 g _ rement devant lejuge seul. . .
                        . 33 37 100 94 Ê "5</p>
                    <p> = a ' ' . . 6 .99 ‘°</p>
                    <p> Afl.aires jugées devant un'jury spécral p2 3 2 0 .c déf t devant le jury
                        ordinaire. 88 12 86 90 2 É</p>
                    <p> par au devant lejuge seul. . . . 12 11 17 17 à”. a</p>
                    <p> Ayant reçu une autre suite . . . . . . . . . 1,734 2,178 1,902 1,847
                        3<!-- break in hathi --> Il résulte de ces données que, pour les cours de
                        comté, un écart considérable existe entre les affaires soumises au jury et
                        celles qui reçoivent une solution sans son intervention, et que cet écart
                        est resté sensiblement le même, pendant la période quinquennale de 1876 à
                        1880. Deux affaires sur mille sont déférées au jury. On est donc en droit de
                        dire que lejugement par jurés est l’intime exception.</p>
                    <p>En ce qui concerne la Haute-Cour où le jury est, en moyenne, saisi d’une
                        affaire sur trois, la disproportion est bien moindre.</p>
                    <p>Nous devons observer, toutefois, que le jury spécial se voit attribuer
                        environ le tiers des affaires réservées au jury, ce qui restreint d’autant
                        la part faite au jury ordinaire. Les aflaires qui ne vont pas au jury sont
                        jugées soit par la Cour elle—même, par exemple en matière d’amirauté ou de
                        chancellerie,ou renvoyées à des arbitres rap— porteurs conformément à l’acte
                        de 1873.</p>
                    <p>Ces résultats pris dans leur ensemble sont concluants; ils prouvent que les
                        ANGLAIS, tout en professant dans leurs écrits (2) un culte et une admiration
                        sans bornes pour l’antique institution du jury, s’en détachent
                        insensiblement comme des gens pratiques aimant les solutions promptes et peu
                        coûteuses. Les dispositions défavorables qui animaient la commission de
                        judicature de 1869 à l’égard du jury civil, correspondaient donc à un
                        mouvement réel de l’opinion publique.</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce dernier tableau ne concerne que les quatre premières
                        chambres de la Haute-Cour.</note>
                    <note place="bottom">(2) Trial by jury ever has been has been loohed as the
                        glory of England.</note>
                    <pb n="202"/>
                    <p>Ces tendances doivent nous donner à réfléchir; elles nous commandent de
                        n’entrer qu’avec la plus extrême circonspection dans la voie du jury civil.
                        D’autres nations ont suivi l’Angleterre sur ce terrain et leur exemple n’est
                        pas fait pour nous y entraîner à leur suite. L’Écosse n’a jamais adopté le
                        jury civil qu’avec réserve. Aux États-Unis. l'institution ne parait
                        plusjouirde la même faveur. Dans 1’État de New-York notamment, et depuis le
                        Code de procédure de 1877, le jury ne peut être convoqué que lorsqu’une
                        entente s’établit, à cet égard, entre les parties. Enfin, au PORTUGAL, le
                        jury civil, théoriquement institué, n‘a jamais fonctionné (1).</p>
                    <p>Des esprits éminents ont vanté les bienfaits du jury et préconisé l’influence
                        salutaire de l’institution sur les mœurs publiques et sur le caractère
                        national non moins que ses conséquences heureuses pour le relèvement du
                        prestige de la magistrature. On n’a pas oublié le passage du livre célèbre
                        de la Démocratie en EUROPE, où M. de Toc— queville s’exprime en ces termes
                        sur le jury considéré comme instion politique : « On se borne, dit l'auteur,
                        à discuter quelles sont les lumières et la capacité de ceux qu'on appelle à
                        faire partie du jury, comme s’il ne s’agissait que d’une
                        institutionjudiciaire. En réalité, c‘est se préoccuper de la moindre portion
                        du sujet. » Et plus loin : « Je ne sais, dit M. de Toequein‘lle, si le jury
                        est très utile à ceux qui ont des procès, mais je suis sûr' qu’il est très
                        utile à ceux qui les jugem- Je le regarde comme un des moyens les plus
                        efficaces dont puisse se servir l'éducation du peuple. » _</p>
                    <p> Il n’entre pas dans le cadre de mon travail de discuter tous les arguments
                        qui ont pu être présentés, à priori, pour ou contre l’institution dujury.
                        D’autres l’ont fait avec plus d’autorité. Mais je ne puis m’empêcher de
                        souligner ce qu'il y a de paradoxal à soutenir que le jury doit être
                        envisagé moins comme une institution,judiciaire que comme un moyen
                        d’éducation nationale. Voilà un 'raisonnement qui serait, à n’en pas douter,
                        peu goûté des justiciables appelés à payer les frais de l’expérience. SI,
                        dans une société démocratique, les institutions, à quelque ordre qu’elles
                        appartiennent doivent être empreintes d’un caractère vraiment libéral, en
                        har— monie avec les maximes du droit public en vigueur, ou ne saurait sans
                        danger, cependant, les détourner de leur destination propre.</p>
                    <p>Le bon sens indique qu’on court grand risque de fausser un organe en lui
                        imposant une fonction pour laquelle il n‘est pas fait.</p>
                    <note place="bottom">(l) GARSONNET, Procédure civile, t. l, et les Bulletins
                        1873, p. 326; — 1875, p. 158; -— 1877, p. 322, de la Société de législation
                        comparée. </note>
                    <pb n="203"/>
                    <p>— Il faut retourner la proposition de M. de Tocquevîlle et dire que c’est par
                        l’éducation nationale que nous nous acheminerons vers le jury civil.
                        Laissonsà l’enseignement public, si généreusement doté, le temps de faire
                        son œuvre, et quand les lumières se seront répandues dans toutes les classes
                        de la société, que l’esprit public se sera fermé, que des réformes
                        progressives telles que la création d’assises correctionnelles auront initié
                        un plus grand nombre de citoyens aux choses judiciaires et permis de
                        constater leurs aptitudes et leur bon vouloir, qu’on pourra compter sur un
                        personnel suffisamment éclairé et nombreux, alors seulement il sera permis
                        d’examiner si les avantages attendus de cette extension considédes
                        prérogatives du jury paraissent l’emporter sur les inconvénients qui font
                        fléchir chez nos voisins le crédit de l’institution, et s’il y a lieu, dès
                        lors, franchissant la dernière étape, d’associer la grande masse des
                        citoyens à l'œuvre si délicate de l’administration de la justice civile.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Ch. BABINET demande la parole et présente les observations suivantes :</p>
                    <p>Il m’a semblé entendre tout à l’heure notre confrère exprimer l’opinion que
                        les verdicts du jury anglais en matière civile pouvaient toujours être .
                        réformés par une cour d’appel quand elle lejugeait convenable. Cette
                        assertion, si elle a été émise, ne serait pas exacte. Il n’y a que deux cas
                        dans lesquels un recours est admis et un nouveau trial peut être ordonné par
                        une Cour qui ne statue pas en appel, puisque l’appel peut avoir lieu sur les
                        points de droit en cas de refus de sa part. Le premier cas, c’est la
                        misdirection du juge qui a présidé l’affaire. Sans doute on ne peut énumérer
                        d’avance d’une façon limitative les circonstances où le jury aura été ainsi
                        induit en erreur par le juge qui peut avoir omis de lui poser une question
                        essentielle ou lui avoir posé une question qui ne devait pas être résolue
                        (irrelevant), ou encore lui avoir prescrit de ne pas arrêter son attention
                        sur un fait cependant essentiel en de tenir compte d’un point de fait
                        antijuridique. Quelque variées qu’on puisse supposer ces fautes de
                        direction, leur recherche et leur constatation ne constituent pas l'exercice
                        d'un pouvoir arbitraire. Il y a une base certaine à l’espèce de cassation
                        qui estalors prononcée.</p>
                    <p>La seconde hypothèse est une faute du jury qui a rendu un verdict contraire
                        la (lie eviderwe, c’est-à-dire au résultat des enquêtes. Lorsque ce grief
                        repose, comme il arrive le plus souvent, sur une allocation exagérée de
                        dommages—intérêts, il faut avouer que les juges exercent un pouvoir
                        discrétionnaire. L'evidence ne nous paraît compromise que fort indirectement
                        par cette violation des règles de l’équité. On a vu récemment de notables
                        applications de ce genre de revision, notamment dans l'affaire Belt </p>
                    <pb n="204"/>
                    <p>contre LAWES, où une diffamation contre un sculpteur, accusé de se faire
                        aider subrepticement dans ses œuvres, avait valu au coupable une
                        condamnation à 13 25,000 de dommages, et où la Cour se déclara prête à
                        accorder un nouveau trial, si le gagnant ne consentait pas à réduire
                        l’indemnité à ;€ 2,500.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. PASSEZ, avocat au Conseil d’État et d la Cour de cassation, donne
                        communication d’une étude sur une question de procédure criminelle en
                        Angleterre (De l’interrogatoire des accusés).</p>
                    <p>On sait qu’en Angleterre l’accusé ne peut pas être soumis à un interrogatoire
                        devant la Cour qui doit le juger. C’est la une des réformes introduites dans
                        la loi criminelle à la suite de la révolution de 1688, et des abus
                        monstrueux auxquels l’interrogatoire des accusés avait donné lieu de la part
                        des Kirke et des Jefl'ries. Cet interrogatoire a été considéré pendant
                        longtemps, par les ANGLAIS, comme une torture morale que peut infliger aux
                        accusés une législation qui admet la procédure inquisitoriale, mais qui ne
                        peut pas trouver place dans les lois criminelles de l’ANGLETERRE, en vertu
                        desquelles tout accusé est réputé innocent, tant que sa culpabilité n’a pas
                        été démontrée par l‘accusation.</p>
                    <p>Mais un revirement très remarquable tend à se produire depuis quelque temps
                        dans l’opinion publique. On a vu, dans certaines affaires, la défense des
                        accusés compromise par la règle qui interdit de les interroger.</p>
                    <p>Aussi les juges ont—ils admis souvent, dans la pratique, l’accusé ou son
                        avocat à faire devant le jury un stalemenl (déclaration), non appuyé sur des
                        témoignages. Mais cette tolérance a amené de vives et nombreuses
                        réclamations dans le monde judiciaire, et un incident du procès d'un
                        criminel fameux, nommé LEFROY, fut l’occasion pour le Lord Chief justice
                        Coleridge de soumettre à un mec— ting des juges la question de
                        l’admissibilité d’une déclaration faite par l’accusé ou son avocat devant le
                        jury. Dans le procès de LEFROY, la Cour avait refusé au défenseur
                        l’autorisation qu’il sollicitait de faire, en dehors de tout témoignage, une
                        déclaration au nom de son client. Le meeting des juges d’ANGLETERRE,
                        convoqué le 26 novembre 1881 par le Lord CHIEFJUSTICE, fut d’avis, à la
                        majorité de dix-neuf voix contre deux que la pratique antérieure, qui
                        admettait l’avocat de l’accusé à faire une déclaration à l’audience au nom
                        de son client, sans faire entendre le témoin à l'appui, constituait </p>
                    <pb n="205"/>
                    <p>un abus et était contraire à la bonne administration de la justice
                        criminelle.</p>
                    <p>Cette délibération des juges ne mit pas un terme aux incertitudes et aux
                        variations de la pratique. AINSI, la mise en jugement d’0'DONNELL,
                        l’assassin du trop célèbre CAREY, a donné lieu, tout récemment, à un nouvel
                        incident, qui a soulevé de vives controverses. L’avocat de l’accusé a
                        demandé à exposer, au nom de son client, un système de défense qui
                        consistait à soutenir que O’Donnell n’avait fait que défendre sa vie menacée
                        par Carey.</p>
                    <p>L‘attorney général voulut d’abord s’opposer à ce que le défenseur fût admis à
                        présenter cette thèse; mais il retira son opposition devant la déclaration
                        du président que la question serait soumise à la Cour o/ Crown Cases
                        RESEWED, dans la crainte de voir cette Cour se prononcer contre lui, décider
                        que l’avocat aurait dû être admis à soutenir son système de défense, et
                        qu’en conséquence la procédure devait être recommencée. L’inexactitude de la
                        déclaration d’0'Donnell fut ensuite démontrée, mais elle pouvait séduire
                        l’esprit des jurés. La résolution prise par les juges, en 188|, fut d0nc
                        méconnue dans cette circonstance, et l’incident parut assez grave pour que
                        l’altorney général, sir Henry JAMES, provoquât un avis officiel du Lord
                        CHIEFJUSTICE, et lui demanda de faire connaître au public la délibération de
                        1881. Les deux lettres échangées à ce sujet entre l’attorney général et le
                        Lord Chief justice portent les dates des 3 et 4 décembre 1883, et ont été
                        publiées par le Tz‘mes du 6 décembre. Il en résulte que ces deux personnages
                        étaient d’accord pour blâmer l’infraction commise à la résolution de 1881
                        par le juge qui avait dirigé les débats du procès d‘0’DONNELL, et pour
                        manifester le désir que l’avocat de l’accusé ne fut plus admis à l’avenir à
                        faire, au nom de son client, une déclaration qui ne serait appuyée sur aucun
                        témoignage.</p>
                    <p>Cette publication donna lieu à une polémique très vive dans la presse; juges
                        et avocats discutèrcnt, à perte de vue, la question de savoir si l’avocat de
                        l'accusé pouvait, ou non, être admis à faire devant le jury une déclaration
                        au nom de son client, malgré la résolution des juges. Ces dissertations
                        n’ont eu d’autre résultat, jusqu’à présent, que d’augmenter la confusion et
                        l’incertitude, et une solution législative est devenue plus que jamais
                        nécessaire.</p>
                    <p>Le gouvernement a compris cette nécessité, et a cherché depuis quelques
                        années à donner satisfaction au mouvement qui se mani— feste sur cette
                        question dans l’opinion publique. Il a été secondé par des jurisconsultes,
                        et notamment par un criminaliste éminent, sir James Fitzjames Stephen. Il a
                        trouvé aussi un appui dans le </p>
                    <pb n="206"/>
                    <p>— PARLEMENT, dont un membre a même pris l’initiative d’une propo— sition de
                        loi permettant l’interrogatoire des accusés. C’est l’histoire des tentatives
                        faites pour introduire cette innovation dans la procédure criminelle
                        anglaise, sans la bouleverser, et sans lui enlever sa physionomie
                        particulière que nous voudrions retracer rapidement.</p>
                    <p>Nous voudrions montrer quels obstacles la réforme a rencontrés dans la
                        pratique, et quelles difficultés ont empêché jusqu’ici son adoption.</p>
                    <p>I</p>
                    <p>Il faut remarquer d’abord que l’innovation, dont nous nous occupons, avait
                        été réclamée par l’opinion publique et avait trouvé place dans la
                        législation de plusieurs États de l’Union américaine, avant d’être propœée
                        en Angleterre. On s'est même préoccupé beaucoup, dans ce dernier pays, des
                        résultats obtenus aux États— UNIS, à la suite de la faculté accordée aux
                        accusés de se soumettre à un interrogatoire. Ces résultats n’ont pas été
                        très satisfaisants, si nous en croyons les déclarations faites dans des
                        enquêtes officielles par les chiefs justice de deux des États qui ont adopté
                        la réforme.</p>
                    <p>Le chief justice de l’État de New-York a déclaré que les opinions étaient
                        très divisées sur le point de savoir si le législateur avait en raison
                        d’admettre l’interrogatoire des accusés, et qu’à son avis cette réforme ne
                        devrait pas être étendue.</p>
                    <p>Dans le New-JERSEY, on a admis pour l’accusé la faculté d‘être interrogé,
                        mais sous serment de dire la vérité, en répondant aux questions qui vont lui
                        être posées. Le chief justice de cet ÉTAT, questionné sur les résultats de
                        cette innovation, a répondu qu’elle était favorable à la découverte de la
                        vérité, mais qu’en même temps le serment prêté par l’accusé de dire la
                        vérité dans son interrogatoire était si souvent violé et il en résultait
                        tant de parjures, qu’il était d’avis d’interroger l’accusé sans le soumettre
                        à l’obligation de prêter serment, et en lui laissant toute latitude dans ses
                        réponses. C’est en ce sens que la réforme a été introduite dans l’État
                        d’Alabama; l’accusé peut être interrogé, mais il ne prête pas serment de
                        dire la vérité. Dans cet ÉTAT, on constate aussi que l’innovation a donné
                        lieu à des appréciations très diverses, et que les résultats en sont encore
                        très discutés.</p>
                    <p>Les lois criminelles des États de l’Union américaine interdisaient, comme la
                        législation anglaise, d'entendre comme témoin le con— joint de l'accusé.
                        (Jette prohibition a disparu de la législation de </p>
                    <pb n="207"/>
                    <p>tous les États qui ont admis l'interrogatoire de l’accusé, à l’exception de
                        l’État d’Alabama.</p>
                    <p>Enfin, pour terminer ce qui concerne les pays qui ont adopté les principes de
                        la procédure criminelle de l’ANGLETERRE, nous dirons que l’interrogatoire
                        des accusés a été admis par la législation de la Nouvelle-Zélande et par le
                        nouveau Code criminel de l’Inde.</p>
                    <p>II</p>
                    <p>Voyons maintenant quelles ont été les tentatives faites en Angle— terre même
                        pour introduire dans la procédure criminelle le principe de l’interrogatoire
                        des accusés.</p>
                    <p>Ces tentatives ont eu deux caractères communs qu’il faut signaler tout
                        d’abord: 1° L’interrogatoire devrait être facultatif pour l’accusé qui
                        pourrait le demander ou, au contraire, refuser de s’y soumettre sans que ce
                        refus dût entraîner, dans l'esprit desjuges et des jurés, aucun préjugé
                        contre lui. Défense en espérance chimérique de la part du législateur, qui
                        peut bien interdire les actes extérieurs, mais qui n’a aucun pouvoir sur les
                        impressions et sur les sentiments du for intérieur, dont s’inspirent les
                        sentences des juges et dont ceux—ci ne répondent que devant leur
                        conscience.</p>
                    <p>2° L’accusé devrait être interrogé par son conseil et soumis à un
                        contre—interrogatoire de la part de l’avocat de l’accusation. Il ne devrait
                        être interrogé qu’exceptionnellement par la Cour et par le Jury (celui-ci
                        avec la permission de la Cour). Tous les orateurs, qui ont pris part aux
                        débats du Parlement au sujet de cette réforme, ont manifesté leur
                        éloignement pour le procédé d’interrogatoire par le juge etpour le système
                        français, que quelques uns ont qualifié de torture morale, indigne de la
                        justice.</p>
                    <p>III</p>
                    <p>Le 30 janvier 1878, un jurisconsulte distingué, membre de la Chambre des
                        communes, M. Evelyn ASHLEY, a proposé d’autoriser l’interrogatoire des
                        accusés devant la justice et d’admettre leurs conjoints a être entendus
                        comme témoins. L’auteur du projet invo— quait, comme principal motif à
                        l’appui de sa proposition, que l’interrogatoire était un des moyens les plus
                        sûrs d’arriver à la découverte de l’innocence ou de la culpabilité de
                        l’accusé. Il est a remar—</p>
                    <fw place="bottom">XV. 15</fw>
                    <pb n="208"/>
                    <p>quer que le bill de M. Ashley proposait de faire entendre l’accusé sous
                        serment.</p>
                    <p>Tous les orateurs, qui prirent part à la discussion du bill en seconde
                        lecture, reconnurent que la réforme proposée aurait pour résultat certain de
                        faire condamner un plus grand nombre de coupables, et que l'interrogatoire
                        serait un moyen d’arriver à la la culpabilité; mais beaucoup objectèrent
                        que</p>
                    <p> la défense d’un accusé innocent deviendrait plus difficile, que l’accusé,
                        s‘il n’avait pu, à cause de sa pauvreté, se faire assister d’un conseil,
                        serait obligé de répondre aux questions posées avec habilité par l’avocat de
                        l’accusation, qu’il en serait certainement embarrassé, surtout dans
                        sasituation qui lui laisse peu de liberté d’esprit, que livré àlui-méme
                        etqtroublé, il risquait fort de faire des réponses impressionner
                        défavorablement le</p>
                    <p> jury et entraîner une condamnation injuste, provoquée par l’interrogatoire.
                        C.e danger, ajoutaient les orateurs opposés au bill, sera surtout redoutable
                        pour l’accusé qui n’est pas poursuivi pour la première fois, quiadéjàsubi
                        des condamnations, et dont les mauvais antécédents seront révélés par
                        l’interrogatoire que lui fera subir l’avocat de l’accusation. Celui-ci ne
                        manquera pas, en effet, de faire connaître les méfaits antérieurs de
                        l’accusé au jury, dont le verdict en sera influencé presque
                        certainement.</p>
                    <p>Ce serait, a-t-on dit, le renversement de ce principe fondamental et
                        tutélaire du droit criminel anglais que tout accusé est présumé innocent
                        jusqu'à ce que sa culpabilité ait été démontrée contre lui.</p>
                    <p>Les partisans du projet Ashley ont répondu que l’interrogatoire facultatif de
                        l’accusé, suivi d’un contre-interrogatoire par l’a vocat de l’accusation,
                        n’ofi'rirait pas plus de danger</p>
                    <p> des parties admis dans les procès civils, et qu’il serait très utile à la
                        découverte de la vérité.</p>
                    <p>Les paroles prononcées alors par l’attorney général, sir John HOLKER, qui a
                        clos cette discussion, méritent d’être signalées, car elles ont annoncé la
                        réforme dont le gouvernement allait prendre l’lnitiative et manifesté
                        l’esprit dans lequel il entendait la proposer. leur serait pas
                        préjudiciable, en rendant plus difficile la démonstration de leur innocence,
                        l’attorney général a déclaré qu’il ne s’opposait pas à ce que la motion de
                        M. Ashley fut adoptée par la .ambre en seconde lecture et envoyée à un
                        comité qui l’étudieralt et l’amenderait. Selon lui, l’innovation, si elle
                        était adoptée, ne devrait être admise que dans les cas de poursuites pour
                        crimes et </p>
                    <pb n="209"/>
                    <p>délits donnant lieu à un z'ndz’clment, c’est-à-dire à une mise en addusation
                        devant le jury.</p>
                    <p>L’interrogatoire et le contre—interrogatoire de l’accusé devaient être
                        interdits en dehors des cas d’2’ndzctable o/î‘ences, toutes les fois qu’il
                        s’agirait de poursuites devant la Cour des Pelly SESSIONS, où le
                        contre-interrogatoire de l’accusé serait fait par un pola‘ceman, ce qui
                        serait peu convenable, selon l’attorney général, ou par le juge, ce qui
                        ferait sortir celui-ci de son rôle. Enfin l’attorney général a terminé en
                        déclarant qu’il admettait le principe de l’interrogatoire, mais sous
                        certaines réserves, notamment que l’accusé ne préterait pas serment, et il a
                        fait savoir à la Chambre que le gouvernement allait présenter un projet de
                        Code criminel, dans lequel l’innovation proposée trouverait place.</p>
                    <p>M. Ashley ayant accepté le renvoi de sa motion à un comité, ce renvoi a été
                        voté par la Chambre des communes à la majorité de 185 voix contre ’76. Le
                        principe de la réforme était donc adopté sous réserve de l’application.</p>
                    <p>IV</p>
                    <p>L’attorney général tint promptement sa promesse et déposa, le 14 mai 1878, à
                        la Chambre des communes, un projet de Code pénal et de procédure criminelle.
                        Ce projet était l‘œuvre de sir James Fitz-James STEPHEN, praticien consommé,
                        auteur et professeur éminent. Il s‘était préparé à ce travail de
                        codification des lois criminelles d’Anglcterre par la publication de
                        plusieurs ouvrages remarquables : l’un, paru en 1863, est intitulé : A
                        general vz'ew of tlze criminal law of England; un autre, publié en 1877,
                        sous le titre de : Digest of criminel law and of criminel procedure, et un
                        troisième qui a vu le jour l’année dernière, et qui contient l'histoire des
                        lois criminelles de l'Angleterre. Le Digest of' criminel law and crz'mz'nal
                        procedure réunit tant de suflrages que le gou— vernement songea
                        immédiatement à se l’approprier. Mais l’auteur n’avait fait qu’exposer
                        l’état de la législation criminelle. Le gou— vernement voulut faire
                        davantage. Il pensa qu’il fallait mettre à profit le remaniement, rendu
                        nécessaire par la codification, pour introduire dans le droit pénal et la
                        procédure criminelle un certain nombre de réformes. Sir James Stephen se mit
                        à l’œuvre. Son nouveau travail, après avoir été examiné et approuvé par les
                        légistes de la couronne, a été accepté par le gouvernement, et est devenu le
                        Draft Gode qui a été déposé le 14 mai 1878 par l’attorney géné-ral, sur le
                        bureau de la Chambre des communes. </p>
                    <pb n="210"/>
                    <p>La codification projetée ne visait que les z'ndz‘ctable o/fences, c'est-
                        à-dire les crimes et délits donnant lieu à un z'ndictment. Il était divisé
                        en sept parties et en 49 chapitres. Il comprenait 4’25 sec— tions ou
                        articles, dont 282 relatifs au droit pénal proprement dit, et 143 à la
                        procédure. C’est dans la septième partie, qui traitait de la pronédure
                        criminelle, que se trouvait la disposition (art. 368) permettant
                        l’interrogatoire de l’accusé. En voici la traduction: a Après le.
                        réquisitoire, la Cour informera l’accusé, qu’il soit ou a non assisté d’un
                        avocat, qu’il peut faire une déclaration sur les faits qui lui sont imputés,
                        et que, s’il fait cette déclaration, il sera ensuite interrogé par l’avocat
                        de l’accusation, ou, s’il n’y a pas d’avocat pour l’accusation, par qui la
                        Cour le décidera.</p>
                    <p>L’accusé peut faire sa déclaration lui-même, ou se faire interroger comme
                        témoin principal par son avocat, dans le cas où il en a un. Après cet
                        interrogatoire ou après la déclaration de l’accusé, l’avocat de l'accusation
                        peut lui faire subir un contreinterrogatoire comme à un témoin ordinaire,
                        pourvu que les questions soient restreintes à l’objet de l’accusation et aux
                        faits connexes, en s’abstenant de celles qui toucheraient à la réputation et
                        à la moralité de l'accusé. La Cour et le jury (celui-ci avec la permission
                        de la Cour) peuvent aussi adresser à l’accusé les questions qu’il leur
                        serait loisible de poser à un témoin. « Ensuite l’avocat de l’accusé, s’il
                        en a un, peut interroger de nouveau son client, et, si l’accusé n’a pas
                        d’avocat, il peut donner toutes les explications qu'il juge convenables sur
                        la déclaration ou sur les réponses par lui faites; enfin, la Cour et le jury
                        (avec la permission de la Cour) peuvent lui poser encore des questions, mais
                        l’avocat de l’accusation n’a pas ce droit. — L’accusé ne prêtera pas serment
                        comme un témoin et ne sera passible d’aucune peine pour fausse déclaration
                        faite soit avant, soit « pendant, soit après son interrogatoire. a</p>
                    <p> Il résulte de cette disposition que le gouvernement restait, en proposant
                        l’innovation de l’interrogatoire, dans les termes de la déclaration faite
                        par l’attorney général au cours de la discussion sur le bill de M. Ashley.
                        En effet, l'interrogatoire n’était admis que dans les cas d’z‘ndz‘clment,
                        puisque le projet de Code ne concernait que les z'ndz‘ctable o/Ïences, et
                        l’accusé ne devait pas prêter serment.</p>
                    <p>A tous autres égards, l’accusé était assimilé à un témoin et soumis à un
                        interrogatoire analogue. De plus, l’art. 368, dans le cas exceptionnel, il
                        est vrai, où il n’y aurait pas d’avocat pour soutenir l’accusation, donnait
                        à la Cour et au jury le droit d’interroger eux-mêmes l’accusé. Enfin, cette
                        disposition n’autorisait qu’avec (</p>
                    <p>( :2222n...</p>
                    <p> â:ââî A AAI"</p>
                    <p> âaâ’âAAA </p>
                    <pb n="211"/>
                    <p>des garanties le contre—interrogatoire de l’accusé par l'avocat de
                        l’accusation, en interdisant de poser des questions qui toucheraient à la
                        réputation et à la moralité de l’accusé, et en décidant que le dernier
                        interrogatoire de l’accusé serait conduit, non par l’avocat de l’accusation,
                        mais par le défenseur ou par la Cour etlejury. Les auteurs de la réforme
                        s’étaient donc préoccupés de la présenter, dans cette première rédaction du
                        projet, entourée de garanties qui pouvaient la faire accepter. Mais le
                        formalisme anglais devait l'emporter.</p>
                    <p>L'innovation fut peu discutée dans les débats qui eurent lieu à la Chambre
                        des communes, dans les séances des 14 mai et 17 juin 1878, où le projet de
                        Code criminel fut adopté presque sans opposition en première et en deuxième
                        lecture. Sur la demande d’un grand nombre de membres, le projet fut renvoyé
                        à une commission extra-parlementaire, composée de quatre jurisconsultes
                        éminents : lord BLACKBURN, juge à la Cour des appels de l’ORDINAIRE, lord
                        Robert BARRY, juge à la Haute-Cour de justice en IRLANDE, sir Robert LUSH,
                        juge à la Haute-Cour de justice, et enfin sir James Fitzjames Stephen
                        lui-même.</p>
                    <p>Cette commission soumit le premier projet à une revision complète, et apporta
                        de nombreuses modifications à la rédaction primitive.</p>
                    <p>La disposition relative à l’interrogatoire des accusés, notamment, fut
                        entièrement remaniée. Elle devint dans le projet revisé l’art. 523 ainsi
                        conçu :</p>
                    <p> «Tout individu accusé d’une indz‘ctable o/l‘ence pourra être entendu comme
                        témoin à l’audience, et l'épouse ou le mari de l’accusé pourront être aussi
                        entendus comme témoins en justice.</p>
                    <p>Toutefois ces personnes ne pourront pas être citées comme ( témoins par
                        l’accusation; mais chacun de ces témoins cités et venant déposer en faveur
                        de l’accusé pourra être soumisà un contre-interrogatoire, que lui fera subir
                        l’avocat de l’accusation, comme à tout autre témoin, sur tout ce qui n’a pas
                        fait l’objet a de l’interrogatoire principal. Si le contre-interrogatoire
                        touche à « la réputation de l’accusé, la Cour peut lui tracer telles limites
                        « qu'elle juge convenable, même si les questions du contre-inter- «
                        rogatoire auraient pu être posées à tout autre témoin que l’ac— « cusé.
                        »</p>
                    <p>Le principe de l’interrogatoire est commun à cette disposition nouvelle et à
                        celle du projet primitif; l’une et l’autre aussi ne s’appliquent que dans le
                        cas de poursuite pour z'ndz‘ctable o//’ence.</p>
                    <p>Mais les ressemblances se bornent à ces deux traits; à tous les ââR“‘—ÏZR </p>
                    <pb n="212"/>
                    <p>autres points de vue, les différences sont profondes. Et d’abord la situation
                        faite à l‘accusé soumis à un interrogatoire est tout autre dans le second
                        projet de ce qu'elle était dans le premier. D’après le Dratt Code de 1878,
                        l’accusé, qui demandait à être interrogé, ne voyait pas sa situation
                        d’accusé changée en cette de témoin; il en conservait le bénéfice, qui est
                        de le faire réputer innocent jusqu'à ce que sa culpabilité ait été démontrée
                        contre lui. Il était bien soumis à, un contre-interrogatoire de la part de
                        l’accusation, mais la plus grande latitude lui était laissée. pour répondre;
                        il n'était pas lié par le serment de dire la vérité, et il n'était pas
                        soumis aux peines du parjure dans le cas où il aurait, pour se défendre,
                        l‘ait de fausses déclarations.</p>
                    <p>D’après la disposition nouvelle insérée dans le projet revisé de 1879,
                        l’accusé qui se soumet à un interrogatoire est assimilé à un témoin
                        ordinaire; il est tenu de préter serment et de ne dire que la vérité, sous
                        les peines infligées au parjure.</p>
                    <p> ' D’où vient cette difl‘érence essentielle qui sépare les deux projets de
                        loi dans la manière d’envisager la situation de l’accusé qui est interrogé
                        en justice? Le rapport présenté en 1879 au Parlement par les commissaires
                        chargés de reviser le premier projet va nous l’apprendre. On lit, en effet,
                        ce qui suit à la page 37 de ce rapport: « Le bill contenait une disposition
                        permettant à l’accusé de « faire, sans prestation de serment, une
                        déclaration à l’audience,</p>
                    <p>(c et le soumettait a un_ contre-interrogatoire sous certaines res— «
                        triction's. Nous avons substitué à cette disposition l’art. 523, qui « fait
                        de l’accusé et de son conjoint, mari ou femme, un témoin « pouvant être
                        entendu pour sa défense. Nous sommes divisés « d'opinion sur la question de
                        savoir s'il y a lieu d'introduire dans « la loi une innovation aussi
                        importante. Les arguments pour et « contre cette réforme ont été souvent
                        discutés et sont bien connus. « En somme, notre avis est que, si l'accusé
                        doit être admis à être « entendu, il doit être soumis aux conditions
                        imposées aux autres « témoins, sous la réserve d’une protection spéciale à
                        lui accorder (_( dans le cas de contre-interrogatoire. » '</p>
                    <p>Il n’y a donc pas à se méprendre sur la pensée qui a_ inspiré aux
                        commissaires la rédaction de l’art. 523 du projet revisé: ils ont voulu
                        restreintre la portée de l’innovation à laquelle ils n’étaient pas lamrable.
                        Les auteurs du Dral‘t Code de 1878 avaient cherché à dévelo vper la réforme
                        en permettantaux accusésde se faire interroger facilement, en leur donnant
                        toute latitude dans leurs réponses, en neles effrayant pas par l’obligation
                        de prêter le serment de dire lavérité sous les peines du parjure, et en leur
                        assurantdes garanties </p>
                    <pb n="213"/>
                    <p>dans le cas de contre—interrogatoire de la part de l’accusation. L’intention
                        de la majorité des commissaires de 1879 a été, au contraire, de restreindre
                        l’interrogatoire dans l’application et d’en faire rentrer les formes dans le
                        système général de la procédure criminelle, en traitant l’accusé comme un
                        témoin ordinaire, en donnant à sa déclaration le caractère légal d’évidence,
                        de preuve, en lui faisant subir un contre-interrogatoire de la part de
                        l’accusation sous le contrôle assez peu défini de la Cour.</p>
                    <p>De cette différence essentielle dans les dispositions qui ontanimé la
                        majorité des auteurs du projet revisé et ceux du Draft Code de 1878, il
                        résulte que la commission de 1879, en assimilant l’accusé à un témoin
                        ordinaire, a supprimé toute la réglementation à laquelle le projet primitif
                        soumettait, dans l’application, l’interro— gatoire de l‘accusé. Celui-ci,
                        par exemple, n’est plus dispensé du serment et, s’il s’écarte de la vérité
                        dans ses réponses, il est passible des peines du parjnre. La nouvelle
                        disposition ne prévoit pas, comme l’ancienne, l’ordre des interrogatoire
                        qu’on peut faire subir à l’accusé; elle énonce vaguement qu’il sera soumis à
                        un contreinterrogatoire de la part de l’avocat de l'accusation, comme un
                        témoin ordinaire. Il n’est pas dit, comme dans le projet primitif, que
                        l’accusé aura le droit de donner des explications ou de se faire interroger
                        par son avocat après le contre-interrogatoire que lui aura fait subir
                        l’accusation, de telle sorte qu’il puisse toujours répondre à ce
                        contre-interrogatoire. Il faut remarquer encore que la nouvelle disposition
                        est muette sur le droit reconnu par l’ancienne à la Cour et au jury de poser
                        des questions à l‘accusé, et, ce qui est capital, que le
                        contre—interrogatoire peut toucher à la réputation, c’est—à-dire aux
                        antécédents de l’accusé, sous le contrôle de la COUR, qui est juge du point
                        de savoir si les questions posées par l’accusation n’excèdent par les
                        limites convenables. Le Draft Code de 1878, au contraire, interdisait
                        absolument à l’accusation, ainsi que nous l’avons dit, de faire porter le
                        contre-interrogatoire sur la réputation et la moralité de l’accusé et
                        prescrivait de se borner à l’interroger sur les faits de la cause.</p>
                    <p>La disposition du projet revisé par la Commission de 1879 s'éloignait donc
                        sensiblement de celle introduite par sir James Stephen dans le Draft Code de
                        1878. Sa rédaction, a la fois vague et restrictive des droits de la défense,
                        inspiré par l'esprit formaliste et par la pensée d’assimiler
                        l’interrogatoire de l’accusé à celui d’un témoin, soulevait les critiques
                        les mieux justifiées. Ce n'était plus là la réf0rme complète etprofonde
                        contenue dans le premier proje‘ de Code criminel et annoncée en 1878 par le
                        gouvernement. </p>
                    <pb n="214"/>
                    <p>C’était une demi-réforme présentant les inconvénients que signalait
                        l’attorney général dans la proposition ASHLEY, notamment le plus grave de
                        tous, celui de soumettre l’accusé, qui voulait se faire interroger, à
                        l’obligation de prêter serment et aux peines du parjure en cas de fausse
                        déclaration. Cette obligation enlevait à l’accusé toute liberté de répondre
                        comme il l’entendaitaux questions posées et rendait peur lui
                        l’interrogatoire si redoutable qu’il ne consentirait pas le plus souvent à
                        s’y soumettre. Mais alors se présenterait un autre danger: si l’accusé ne se
                        faisait pas interroger, le jury devaitétre disposé à conclure de son
                        abstention qu’il craignait les lumières de l’interrogatoire et en devait
                        être défavorablement impressionné, malgré toutes les défenses qu'on pourrait
                        lui faire d’éprouver cette impression.</p>
                    <p>L’attorney général, sir John HOLKER, se sentit-il peu disposé à soutenir le
                        nouvel article, qui s’éloignait si sensiblement de celui qu’il avait proposé
                        l’année précédente, et qui donnait prise a toutes les critiques élevées par
                        lui-même contre la proposition Ashley?</p>
                    <p>Ou bien sa confiance dans le mérite de l’innovation avait—elle été ébranlée
                        par les objections de quelques-uns des commissaires de 1879? Toujours est-il
                        que, dans le grand discours qu’il prononça à la séance de la Chambre des
                        communes du 3 avril 1879, en pro— posant la première lecture du projet
                        revisé du Code criminel, il déclara qu’il n’avaitpas d’opinion arrêtée au
                        sujet de l’interrogatoire des accusés et qu’il était tout disposé à faire
                        disparaître cette réforme du bill, si la majorité de la Chambre s'y montrait
                        hostile.</p>
                    <p>Cette déclaration inattendue eut pour effet de donner plus de confiance aux
                        adversaires de l’innovation et d’augmenter la vivacité de leurs critiques.
                        Ils s'élevèrent surtout contre la faculté laissée à l'accusation de faire
                        porter le contre-interrogatoire sur les antécédents de l’accusé, et de
                        produire ainsi dans l’esprit des jurés une impression défavorable, non
                        fondée sur les faits articulés par l'ac— cusation. Il est certain que la
                        disposition du Draft Code de 1878 avait évité ce danger, qui se présentait
                        au contraire avec l’article nouveau du projet revisé.</p>
                    <p>L’attitude des députés Irlandais a été très curieuse dans cette discussion et
                        doit être signalée. Le droit d’interroger les accusés avec leur consentement
                        était combattu par beaucoup d’0rateurs comme dangereux pour les innocents.
                        Les députés Irlandais ont, au contraire, soutenu énergiquement l‘innovation
                        comme devant servir les intérêts de la défense. a La liberté accordée à
                        l’accusé de « se soumettre à un interrogatoire, a dit M. PARNELL,sera plus
                        pré- « judiciable au coupable qu’à l'innocent. Si l’accusé se sent cou- </p>
                    <pb n="215"/>
                    <p>« pable, il hésitera neuf fois sur dix à s’exposer aux questions d’un a
                        avocat habile, tandis que l’homme qui est innocent aura le cou- «rage que
                        donne toujours l’innocence. » Cette prévision est-elle exacte, et les choses
                        se passeront-elles toujours en pratique comme l’a affirmé lecélèbre
                        agitateur Irlandais? Ne faut-il pas tenir compte du trouble qui agite
                        l’esprit de tout individu sur lequel pèse une accusation grave, capitale
                        peut-être ? L’innocent ne ressentira—Ml pas ce trouble en présence de
                        l’appareil 'dela justice, sous les ques— tions pressantes de l’accusation,
                        plus peut-être que le coupable endurci, habitué à payer d’audace, même
                        devant des juges qu’il n’afi‘ronte peut-être pas pour la première fois?
                        L’obligation de prêter serment avant d’être interrogé n’aura-t-elle pas pour
                        effet d’effrayer les consciences délicates et timides, et la crainte de
                        laisser se glisser dans leurs réponses quelque inexatitude, que l’accusation
                        ne manquera pas de relever comme un mensonge et qui l’exposera aux peines du
                        parjurc, ne fera—t-elle pas hésiter même l’accusé innocent à demander à être
                        interrogé? Beaucoup d’ora— teurs ont posé ces questions au cours des débats
                        qui ont en lieu sur le projet à la Chambre des communes en 1879 et 1880 et
                        ont soutenu qu’on ne pouvait pas y répondre d’une manière satisfaisante.</p>
                    <p>Ils en ont tiré la conclusion excessive que le principe de l’innovation
                        devait être écarté de la procédure criminelle.</p>
                    <p>Mais ils n’ont pas en gain de cause. Le projet revisé du Code criminel fut en
                        effet adopté tout entier en première et deuxième lecture ; mais il ne put
                        pas être voté définitivement au cours de la session de 1879. Il fut présenté
                        de nouveau par le gouvernement au début de la session de 1880. voté en
                        première lecture le 6 février et en deuxième lecture le 23 du même mois, et
                        renvoyé à un grand comité chargé de le soumettre à un nouvel examen. La
                        chute du ministère tory, qui fut la conséquence des élections, empêche la
                        réunion de ce comité, et le projetfut abandonné, au moins provisoirement,
                        par le cabinet whig qui est au pouvoir depuis le mois d’avril 1880. Mais ce
                        ministère a repris, au début de la dernière session, les projets de
                        codification, en les restreignant àl‘instraction criminelle, afin d’arriver
                        plus sûrement. Ces projets n’ayantpas encore été discutés par le PARLEMENT,
                        ilsuffit de les mentionner et de constater que le cabinet Gladstone a adopté
                        l’interrogatoire facultatif des accusés, en lui maintenant le caractère
                        réformateur que lui avait donné sir Jantes Stephen dans son projet de
                        1878.</p>
                    <p>Tel est l‘état actuel de la question au point de vue législatif. Il faut
                        souhaiter que l’esprit formaliste ne prenne pas une nouvelle </p>
                    <pb n="216"/>
                    <p>revanche et ne réussise plus à faire rétablir les entraves qui ont soulevé de
                        si justes critiques contre le bill revisé de 1879. L’accusé ne devra pas
                        surtout être obligé de prêter serment avant son interrogatoire et être
                        passible des peines du parjure en cas de fausse déclaration. Il est probable
                        qu’en évitant ces écueils, sur lesquels est venu s’échouer le projet élaboré
                        par ces prédécesseurs, le gouvernement actuel réussira à introduire dans la
                        législation criminelle le principe et l’interrogatoire des accusés, qui est
                        réclamé par la majorité des criminalistes anglais. Le système, qui sera
                        probablement adopté, ressemblera beaucoup au système français si critiqué
                        par les Anglais. Si l‘on retranche en effet le serment de l’accusé et le
                        Caractère légal de la preuve attaché à ses déclarations, il reste l’in—
                        terrogatoire tel qu’il est pratiqué chez nous, àces deux différences près:
                        que les questions seront posées par l’avocat de l’accusation au lieu de
                        l’être par le juge, comme dans notre procédure criminelle, et que le résumé
                        du président sera conservé.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Ch. anrnnr demande la parole et présente les observations suivantes :</p>
                    <p>Je crois que, dans l’affaire O’DONNELL, le président, se conformant à la
                        moitié seulement de la résolution des juges de 1881, voulait bien refuser à
                        l’avocat Russell le droit de formuler un stalemenl au nom de l’accusé, mais
                        à condition de lui réserver le droit de saisir de la. question de droit la
                        Cour des cas réservés. Dès lors la crainte de compromettre, et en tous cas
                        de retarder, l'exécution de la sentence qu’il espérait obtenir, détermine
                        l’altorney gcneral à renoncer à. son opposition, et le stafemenl fut fait,
                        sans influencer le jury, qui condamne l’accusé à mort.</p>
                    <p>De la comparaison des deux projets de 1878 et de 1879, M. Passez a fait
                        ressortir avec raison la différence de situation de l’accusé selon qu’il est
                        ou non assujetti à prêter serment. Mais il a. signalé deux divergences qui
                        ne nous frappent pas : I“ Il est vrai que le premier projet visait le droit
                        du juge de questionner à son tour l’accusé, mais ce n’était pas la
                        l’introduction d’un droit nouveau. Cette mention avait, au contraire, pour
                        but de maintenir le droit préexistant, tandis qu’on refusait à l’avocat
                        poursuivent la faculté d’interroger le dernier l’accusé—témoin, à qui l’on
                        voulait{réserver le dernier mot. Dans le deuxième projet, il n’était pas
                        nécessaire de faire allusion à. ce droit du juge, qui a toujours existé,
                        puisque l’accusé devait être traité comme un témoin ordinaire; 2' de même le
                        premier projet interdisait d'interpeller l’accusé, déposant sans serment,
                        sur ses antécédents et sa moralité. Le second projet dit virtuellement la
                        même chose en prescrivant de ne pas adresser à l’accusé, devenu témoin
                        véritable, des questions qui ne doivent pas être faites aux autres témoins.
                        C’est le même résultat, puisque avant le verdict on ne permet pas de faire
                        entendre des témoins pour prouver </p>
                    <pb n="217"/>
                    <p>les condamnations antérieures et les faits de moralité, dont on ne doit s'oc—
                        cuper qu’au moment où il s’agit de déterminer la quotité de la peine.</p>
                    <p>Du reste, si la réforme et lieu dans le sens de l‘un ou de l’autre projet,
                        elle aura peut-être ce résultat inattendu de priver l’accusé d’un droit
                        qu’il paraît avoir eu jusqu’ici, quoiqu’il n’en usàt pas toujours.</p>
                    <p>Vous avez remarqué que si les juges assemblés en 1881 ont, à. la presque
                        unanimité, refusé à l’avocat le droit de présenter au jury, comme émanant de
                        l’accusé muet, un slaiement auquel son habileté pourrait donner une forme
                        spécieuse au préjudice de la vérité, ils avaient refusé, au contraire, de
                        s’expliquer sur le droit personnel de l’accusé de réclamer la parole avant
                        le verdict pour faire une déclaration sur les faits incriminés. Plusieurs
                        juges déclarent que ce droit a toujours appartenu à l’accusé, qu’il eût ou
                        non un avocat, et l’un d’eux nous apprend par la voie de la presse que son
                        usage a parfois produit des résultats importants pour le. manifestetion de
                        la vérité. Mais un statement, c’est un récit libre, quoique préparé et
                        calculé d’avance, qui commence et s‘arrête là où l’a voulu son auteur, et
                        qu’on peut discuter tel qu’il se produit, sans que personne (juge, jurés ou
                        poursuivant), ait le droit de le faire compléter par des interrogatoires. La
                        liberté du statement disparaîtra le jour où la réforme sera votée, car de
                        deux choses l’une : ou bien l’accusé restera muet, comme le veut l’usage et
                        comme l’exigent de lui la plupart des avocats expérimentés; Ou bien il
                        voudra parler, et alors il sera tenu d’assumer la rote de témoin harcelé de
                        questions par un adversaire impitoyable (l ).</p>
                    <p>Un dernier mot sur les critiques surannées des hommes de loi anglais contre
                        l’interrogatoire des condamnés par le président des assises en France.</p>
                    <p>D’abord j‘ai vu des lawyers anglais et des juges de comté suivre chez nous
                        des sessions entières, et je les ai entendus se déclarer pleinement
                        satisfaits des garanties assurées à la manifestation de la vérité. C’est là
                        le but réel et supérieur de toute procédure criminelle, et il serait absurde
                        de l’organiser exclusivement, soit au profit de l’accusé, soit contre
                        lui.</p>
                    <p>D’autre part, dès que la réforme aura transformé l‘accusé en un témoin
                        assermenté ou non, dès qu’il sera soumis à une cross—emnflnali0n d'autant
                        plus oruelle que l’examinalion par le défenseur aura été volontaire— ment
                        faible, prMeute ou collusoire, on sentira la dilïérence qu’il y a entre le
                        système français, où le juge, guidé par le souci de sa dignité
                        professionnelle, pose des questions appuyées sur des faits acquis à
                        l’instruction écrite (d’ailleurs communiquée à la défense), et le système
                        anglais nouveau, où l’accusé sera en butte à ces questions captieuses,
                        mordantes, impitoyables par lesquelles les counsels anglais manifestent
                        habituellement leur talent</p>
                    <note place="bottom">(1) Depuis la séance, et le 19 février, dans le but
                        d‘accélérer la réforme. la Chambre des Lords a voté, en deuxième lecture,
                        sur la proposition du juriste Lord BRAMWELL, avec l’assentiment de
                        l‘opposition (Lord Cairns) et du Gouvernement (The Lord Chanceilor) un
                        projet de toi réalisant le vœu de la plupart des juges que, dans l'intérêt
                        de la justice même, l‘accusé, s‘il y consent, soit entendu avec serment et
                        soumis à mu-emamflnaiz‘au. Ch. B.</note>
                    <pb n="218"/>
                    <p>de cross—examinera. On ne tardera pas à reconnaître dans quel pays le mode de
                        procéder pourra méditer les noms d’inquisition et de torture, trop
                        libéralement employés par des observateurs superficiels de nos mœurs
                        judiciaires.</p>
                    <p>Note de M. Léon de MONTLUC, conseiller à la Cour et” appel d’ANGERS, sur la
                        session tenue par l’Institut de droit international.</p>
                    <p>Cet institut qui, l’année dernière, avait siégé à Turin dans le local même du
                        Parlement cisalpin, s’est réuni le 4 septembre 1883, à MUNICH, dans la salle
                        du Neues Bath/mus. Étaient présents :</p>
                    <p>MM. de HOLTZENDORF, président; Arntz et WESTLAKE, vice-prési— dents; RIVIER,
                        secrétaire général; PIERANTONI, BULMERINCQ, NEUMANN, MARTENS, GLUNET,
                        BENAULT, BRUSA, Lyon—CAEN, MONTLUC,</p>
                    <p>PERELS, SACERDOTI, comte KAMAROWSKI, sir Travers TWISS, HOLLAND,</p>
                    <p>Moynier père et fils, ROLIN, Junior. Comme l’année dernière, en ITALIE, c’est
                        le ministre des affaires étrangères qui a ouvert la session en souhaitant,
                        en très bon français, la bienvenueàl’lnstitut, au nom du roi de Bavière. Il
                        était assisté du bourgmestre.</p>
                    <p>M. Rivier a donné lecture du rapport annuel sur les travaux de l’INSTITUT, et
                        fait un éloquent retour sur le passé, en examinant le chemin parcouru par
                        l’INSTITUT, à l’occasion du dixième anniversaire de sa fondation.</p>
                    <p>M. MOYNIER, fondateur et président de l’Association de la Croix-</p>
                    <p>Rouge de GENÈVE, a tu un mémoire sur le CONGO, concluant à la libre
                        navigation de ce fleuve. La question a été renvoyée à une commission qui a
                        proposé de faire à la motion Moynier un accueil favorable, mais en termes
                        vagues et peu compromettants.</p>
                    <p>M. HOLLAND, d’0xford, a retracé, en termes émus, la carrière de M. Mountague
                        BERNARD, ancien président de l’INSTITUT, récemment décédé.</p>
                    <p>Lesjours suivants, l’Institut a procédé à l’examen du projet de M. MARTENS,
                        concernant la procédure dans les procès mixtes en ORIENT, et de celui de M.
                        Bulmerincq (successeur de Bluntschli dans la chaire d’Heidelberg), relatif
                        aux prises maritimes.</p>
                    <p>Le projet Martens n’a été voté qu’après d’importantes modifications, dont un
                        amendement de M. le comte Kamarousky avait été l’occasion : notamment la
                        suppression d’une troisième instance comme impraticable.</p>
                    <p>Le projet de règlement des prises de l’éminent M. de Bulme- </p>
                    <pb n="219"/>
                    <p>rincq a lui-même été l’objet de vives et ardentes controverses. Le savant
                        professeur d’Heidelberg proposait de transférer à des tribu— naux d’ordre
                        judiciaire l’instruction en matière de prises, actuelle— ment confiée à une
                        autorité sut generz‘s. Cette idée, combattue par sir Travers TWISS, le
                        professeur Holland et le sou55igné, n’a prévalu qu’à une majorité bien
                        contestable, au moins au point de vue moral : 16 voix contre 13 et 3
                        abstentions. Une vive discussion s’ensuivit sur le point de savoir si les
                        membres présents ont le droit de s’abstenir : ce droit a prévalu,
                        conformément à l’opinion de M. CLUNCT, de Paris.</p>
                    <p>Le jour suivant fut discuté le principe de l’établissement d’un tribunal
                        international pour ces mêmes prises maritimes, principe soutenu avec
                        beaucoup de conviction par le rapporteur, dans un beau discours qui a fait
                        impression sur l’Institut.</p>
                    <p>Le soussigné réclama le vote par division. La question pouvait, en effet, se
                        poser pour la première instance ou pour l’instance d’appel seulement, pour
                        les prises sur neutres ou pour toutes les prises indistinctement. Après un
                        assez long débat, le principe seul de la juridiction internationale prévalut
                        et la question de savoir quelle en sera l’extension fut réservée pour la
                        session suivante.</p>
                    <p>MM. de Bar et Brusa ont ensuite présenté un rapport sur le con— flit des lois
                        pénales dont les principales dispositions ont été adopfées sans
                        difficulté.</p>
                    <p>Il n’en a pas été de même d’un projet relatif au conflit des lois civiles :
                        les conclusions proposées par les membres anglais et allemands ont été
                        combattues pied à pied. L’élémentlalin de l’Institut a fait brèche au
                        système saxon. Le projet, tenu en échec, a été finalement renvoyé à la
                        session de 1885.</p>
                    <p>Cette session se tiendra à Bruxellcs.</p>
                    <p>La session de Munich a été close par une réunion fraternelle de tous les
                        membres au KUNSTGEWERBEHAUS, où le digne professeur ARNTZ, doyen de la
                        Faculté de BRUXELLES, n’a pas hésité à rendre hommage à la supériorité de
                        l’esprit français en matière juridique.</p>
                    <p>Le professeur Kœnig, de Berne a, de son côté, porté à l’École française, si
                        brillamment représentée par MM. Renault et Lyon-CAEN, un toast chaleureux
                        auquel a répondu avec beaucoup de tact M. CLUNET, directeur du Journal de
                        Droit international privé (1).</p>
                    <note place="bottom">(l) Nota bene. — Tout le monde s’est servi de la langue
                        française. qui restera bien, décidément, la langue officielle du monde
                        civilisé. </note>
                </div>
            </div>
            <pb n="220"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 8 février 1884. —— Présidence de M. PICOT. — Présents :</p>
                    <p>MM. Du BUIT, F. DAGUIN, DELTAYE, BAILLIÈRE, GIRAUD, LEYDET, BABINET, GIRAUD,
                        PASSEZ, MORGAND, Hubert—VOLLEROUX, Poignant.— Excusés : MM. NICOLAS,
                        SALEILLE, Chevreux.</p>
                    <p>Annuaire de 1884. — Grande-Bretagne. M. Hubert-Valleroux traduira la loi sur
                        l'Assistance publique à Londres. — M. Leydet se charge d’analyser la loi sur
                        les substances explosiVes. — Une notice sera demandée a M. Crémazy sur les
                        lois de l’île Maurice. -—- États—Unir. M. Poignant veut bien se charger de
                        la notice générale sur les travaux du Congrès.</p>
                    <p>Bulletin. —M. Hubert—Valleroux fait connaître que le rapport du Smithsonian
                        Institut ne contient rien qui soit intéressant au point de vue
                        juridique.</p>
                    <p>M. Henri M0rgand communique àla Section une note sur la livraison du Law
                        Magazine de novembre 1883.</p>
                    <p>Les articles contenus dans cette livraison qui nous paraissent devoir appeler
                        particulièrement l’attention, sontles suivants :</p>
                    <p>An international proiectorale of the Congo River.— L’auteur, sir Travers
                        TWISS, après avoir signalé la situation qu’occupent respectivement sur les
                        rives du CONGO, les FRANÇAIS, les PORTUGAIS, l'association internationale
                        africaine, l’avenir prochain réservé à cette partie de l’AFRIQUE,
                        l’importance des intérêts qui y sont déjà établis, s’attache à démontrer la
                        nécessité d’une organisation qui prévienne ou permette de résoudre les
                        conflits entre particuliers. Il réclame à cet effet une convention
                        internationale qui tendrait en outre à neutraliser le cours du grand fleuve
                        africain.</p>
                    <p>Universitg reprerentation. —- Nous n'avons pas à rappeler que les univer—
                        sités de CAMBRIDGE, d’0xford, de LONDRES, en ANGLETERRE, celles de GLASCOW,
                        d’ABERDEEN, de Saint—André et d’EDIMBOURG, en ÉCOSSE, le Trénitg collegé en
                        IRLANDE, jouissent du privilège d’envoyer des représentants à la Chambre des
                        communes. C’est cette particularité de la législation électorale anglaise
                        qui fait l’objet de l’étude de M. Parker Smith. Il retrace les origines
                        loin— laines de la prérogative des universités, en sait l’exercice dans le
                        cours des âges, montre tout ce que son application a encore d’indécis et
                        demande que la procédure soit simplifiée, de manière a faire participer au
                        vote un plus grand nombre d'électeurs.</p>
                    <p>Fren‘ch and enylirh criminel proœdure. —- Ici nous nous trouvons en présence
                        d’une étude de législation comparée, intéressante surtout pour le lecteur
                        anglais. M. Moser s’est en effet étendu sur notre procédure en matière
                        pénale et particulièrement devant la cour d’assises. Il a fait suivre </p>
                    <pb n="221"/>
                    <p>son exposé de certaines appréciations curieuses à relever. A son avis, les
                        juges sont, chez nous, réduits à un rôle d’automates que les Anglais n’ad.
                        mettraient pas; mais l’auteur nous envie l’institution du ministère public;
                        il souhaiterait voir développer le germe contenu dans la. création du
                        director of criminal proseculions, à la condition toutefois que les
                        magistrats du par— quet fussent justiciables eux-mêmes des tribunaux
                        ordinaires. Le nomination d’un défenseur d’office pour les accusés qui n’ont
                        point d'avocatlui parait également digne d’être imitée. Les facilités
                        offertes à l’accusé pour prendre communication et copie des pièces du
                        dossier sont plus grandes en France qu’en Angleterre. Est-il bon que
                        l'accusé soit interrogé à. l’audience? Sur ce pointl’autenr ne se prononce
                        pas; il signale seulement la divergence existant entre notre législation et
                        la loi anglaise, ainsi que les opinions différentes que la question a fait
                        naître. Quant aux jurés, notre Code présente l’avantage de ne point les
                        assujettir à une véritable incarcération, d’adjoindre au jury des membres
                        supplémentaires. L’Angleterre ne possède pas comme la France un tarif des
                        frais en matière criminelle. Rien n’y est plus compliqué que la
                        taxation.</p>
                    <p>Tels sont les principaux points examinés par M. Mosely. Dans un postscriplum
                        il annonce qu’il vient de recevoir le dernier annuaire de la législation
                        française publié par notre Société. Il y relève la loi du 19 juin 1881 qui a
                        supprimé le résumé du président d’assises, ainsi que les observations
                        formulées au sujet de cette loi par notre excellent collègue, M. Alpy.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 15 février 1884. — Présiden0e de M. BUFNOIB. Présents :</p>
                    <p>MM. Ch. Lyon-CAEN, Gérardin, ESMEIN, CHALLAMEL, THEURAULT, OUDART,</p>
                    <p>THÉVENET, F. DAGUÎN, ROLLET, MORNARD, H. de VILLEFOSSE, Baillière. —- Excusé:
                        M. Preux.</p>
                    <p>Annuaire de 1884. — Empire d’Allemagne : M. Theurault se charge d’analyser la
                        loi sur l’industrie du 1" juillet l883. — HAMBOURG, Lübeck,</p>
                    <p>Brême : M. Baillière accepte de faire la notice générale, à la place de M.
                        Leleux. — CROATIE, SLAVONIE, Dalmatie : M. Jovanovié fera la notice
                        générale. —— Bosnie et Herzégovine : M. Preux fera la notice générale. —
                        Aulriche : la. loi du 25 mai 1883 concernant les peines appliquées à ceux
                        qui entravent l‘exécution forcée sera adressée à M. Preux. -— Hongrie : la
                        loi sur l’usure sera traduite par M. Thévenet. La loi surles écoles moyennes
                        est remise à M. Rollet. La loi sur le tribunal administratif financier et la
                        loi sur l’administration des impôts seront analysées par M. Mornard. —-</p>
                    <p>Etals Scandinaves : Danemark : M. Klubien fera la notice générale. -— Norvège
                        : la notice générale sera faite par M. Beauchet.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Ganivet fera pour le Bulletin la chronique législative de
                        l‘empire d’Allemagne. — Une notice sur les codifications de la. Croatie et
                        la Slavonie a été adressée à M. le Secrétaire général par M. Javanovié. —
                        Ouvrages distribués pour comptes-er .' M. Mornard rendra compte de </p>
                    <pb n="222"/>
                    <p>_222_ la brochure de M. Lammasch sur l'E1tradition pour crimes politiques. —
                        M. Esmei n rendra compte de la Procédure criminelle serbe comparée avec la
                        procédure criminelle autrichienne et allemande, de M. Leitmayer. —-</p>
                    <p>M. Gérardin rendra compte de l’ouvrage de M. le D' Unger sur la Corréalité et
                        la Solidarité passive.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L’ORIE‘NT.</p>
                    <p>Séance du 22 février 1884. — Présiden0e de M. H. BARBOUX. — Présents : MM.
                        ROUX, Féraud-GIRAUD, F. DAGUIN, DAVID, AMIAUD, Cbr. DAGUIN, THEURAULT,
                        Lallemand et L. Babinet.</p>
                    <p>Annuaire de 1885. — Italie. M. L. Babinet acceple de rédiger la notice
                        générale. Les lois sur les circonscriptions militaires et sur la condition
                        des sous-officiers seront confiées à M. de Bourge. La loi sur
                        l’assainissement de l’agro romano sera traduite par M. Amiaud. La loi sur la
                        caisse d’assurance pour les accidents survenus aux ouvriers sera traduite
                        par M. L.</p>
                    <p>Babinet. La loi sur la comptabilité publique est remise à M. Lallemand. —
                        Espagne. La notice générale sera envoyée par M. Torres-Campos. La loi sur
                        les établissements de correction paternelle sera traduite par M. Roux; celle
                        sur l’organisation du service consulaire, par M. David. — Portugal.</p>
                    <p>La notice générale sera faite par M. Midosi. La loi sur les marques de
                        fabrique a été traduite par M. LANEYRIE, qui enverra prochainement son
                        travail. —Égypte. M. le Secrétaire général a reçu une lettre de M. Vidal lui
                        annonçant l‘envoi prochain de la notice générale de ce pays.—Meæique.</p>
                    <p>M. Velasco se charge de la notice générale. — Brésil. M. de Ourém rendra
                        compte du mouvement législatif au BRÉSIL, pendant l'année 1883. -</p>
                    <p>République Argentine. M. le Secrétaire général s’est assuré le concours de M.
                        Garcia.</p>
                    <p>Bulletin. — Le travail de M. Sarraute sur le droit pénal espagnol sera publié
                        dans le n” d’avril. Un travail de M. Jovanoviû sur l’organisation judiciaire
                        du Montenegro est remis à. M. L. BABINET, qui en fera la traduc— tion. M.
                        Pappaîava a envoyé une intéressante étude, en italien, sur le colonat
                        partiaire en Dalmatie; M. le Secrétaire général proposera à M. De— lande
                        d’en faire la traduction. — Comptes-rendus, Le Boletin de jurisprudencia
                        civil est remis à M. David; l’Italia al BRAZILE, par M. de Santa-</p>
                    <p>Anna NORY, à M. David; Relatorio sobre escalas normaes primarias na Aztstria
                        e ALLEMANHA, par M. de Bandeira—FILHO, Relatorio sobre escolas normaes
                        primarias em FRANCIA, par le même, 0 Jardim infantil, par le même, a M.
                        David; La massima : Lueur regit actum, par M. Stefano NAPOLITANI, àM.
                        Féraud—Giraud; l‘Annuario bibliogra/ico de Biænos-AIRES, par M. VIOLA, à M.
                        David; Il Rejirlro nacional de Bums-AIRES, à M. Theuraull; Il telefono e la
                        legge, par M. NORSA, à M. L. Babinet; Il nva Codice di commercio, par M.
                        VIDARI, à M. de Bourge.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures moins un quart. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="223"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <div type="subsection" state="es">
                    <head>CORTÈS ESPAGNOLES.</head>
                    <p>Depuis notre dernière chronique, qui remonte au mois de février 1883, il est
                        survenu bien des événements, qui ont changé la direction de la politique
                        espagnole.</p>
                    <p>Congrès. — Dans la séance du 24 février, le député Portuondo a inter— pellé
                        le gouvernement sur sa politique coloniale. Le ministre des colonies a
                        répondu que le gouvernement ne pouvait pas marcher dans la voie des réformes
                        aussi vite que le désirait l'interpellateur. M. Romero Roblcdo a déposé un
                        amendement longuement motivé, hostile au projet déposé par le gouvernement,
                        tendant à accorder une indemnité aux Français victimes de la guerre
                        carliste, et a proposé d’en faire dépendre le paiement des excédents de
                        recettes; c’était l’ajourner après le solde total des dépenses du budget.
                        L’amendement a été repoussé.</p>
                    <p>Les agissements de la Main NOIRE, société secrète formée en Andalou— sie, ont
                        donné lieu à une interpellation du député CANDAU, ancien ministre, dans
                        laquelle il a déclaré que les ouvriers surexcités par les menées de cette
                        association sont devenus ennemis mortels des propriétaires ruraux; a signalé
                        les tendances de la Main Noire et adjuré le gouvernement de sévir
                        énergiquement contre les anarchistes et de protéger la propriété rurale
                        contre leurs tentatives criminelles. Le ministre de l’intérieur lui a
                        répondu que cette organisation était connue de lui depuis un an ; que toutes
                        les mesures étaient prises pour protéger les habitants des campagnes contre
                        les malfaiteurs.</p>
                    <p>Les députés républicains ont présenté une proposition tendant à ce qu’il soit
                        procédé à une enquête parlementaire. Le député Hervas a défendu, dans la
                        séance du 1" mars, cette proposition, qui a été repoussée par 146 voix
                        contre 45, le ministre de l’intérieur ayant déclaré qu’il était complètement
                        maître de la situation.</p>
                    <p>La discussion sur le projet de réduction des droits de douanes frappant
                        différentes marchandises considérées comme matières premières a repris son
                        cours; puis celle sur l’indemnité française a donné lieu de nouveau à des
                        débats fort animés entre les députés CABALLERO, Bosch y FUSTEGUERA,</p>
                    <p>Alvarez BUGALLAL, Romero Robledo. Le député Maisonnave a présenté au CONGRÈS,
                        dans la séance du 8 mars, une proposition de loi, qui avait pour objet le
                        renouvellement partiel des corps municipaux et l’annonce d’un projet de loi
                        municipale. A la suite d’une réponse du ministre de l’intérieur, la
                        proposition a été écartée par 130 voix contre 22.</p>
                    <p>L’instruction de l’affaire de la Mano Negra a révélé un état de choses, dont
                        une partie est due a la situation particulière de la propriété en Anda_</p>
                    <fw place="bottom">XV. 16</fw>
                    <pb n="224"/>
                    <p>lousie, c’est ce qu’a expliqué le discours du duc d’ALMODOVAR, député de
                        Cordoue.</p>
                    <p>Le 10 mars, M. Lopez Dominguez a proposé une loi, aux termes de laquelle tout
                        député serait incapable d’obtenir une fonction gouvernementale pendant la
                        durée de son mandat, et après la. cessation de celui—ci devra remplir toutes
                        les conditions imposées aux autres citoyens, réserve n’étant faite que pour
                        les sous—secrétariats des ministères. M. SAGASTA, président du conseil des
                        ministres, a pris la parole contre cette proposition qui a été repoussée par
                        95 voix contre 60. Une autre proposition dans le même sens, mais avec
                        quelques modifications, a été retirée par son auteur.</p>
                    <p>Une proposition de M. BALAGUER, demandant la création d’un ministère de
                        l’Instruction publique, n’a pas été admise, à la suite d’un scrutin qui a
                        donné 114 voix contre et 32 pour.</p>
                    <p>M. Gutierrez de la Vega a développé dans la discussion de l'indemnité
                        française, un amendement dans un sens contraire à l’admission, mais ses
                        efforts ont échoué, car 104 voix ont repoussé cet amendement contre 28. Le
                        projets. été adopté, grâce à un brillant discours de M. Moret y Prender—
                        gast. Le commerce espagnol s’était préoccupé de l’échec des négociations
                        pour le renouvellement des traités de commerce avec l’ALLEMAGNE, qui avait
                        frappé d’une surtaxe de 50 p. 100 les produits espagnols. Le ministre des
                        Affaires étrangères a déclaré au Congrès que toutes les concessions
                        possibles avaient été faites sur les alcools et sur les blés, mais qu’on ne
                        pouvait aller plus loin.</p>
                    <p>La question des réfugiés CUBAINS, livrés par erreur aux autorités espa—
                        gnoles par les autorités anglaises de GIBRALTAR, est venue compliquer la
                        situation et tendre encore plus les rapports entre l’Espagne et
                        l’Angleterre.</p>
                    <p>Le projet de loi sur l'état-major de l’armée a donné lieu à des débats
                        auxquels ont pris part MM. DABAN, Espinosa de les MONTEROS, OROZEO,</p>
                    <p>ARMINAN, OCHAUDOS, et a été adopté.</p>
                    <p>Le projet de loi sur la modification de la. formule du serment parlemen—
                        taire a été admis le 9 avril par 161 voix contre 45, tandis que l’amende—
                        ment du député Garcia San—MIGUEL, portant suppression du serment et défendu
                        par son auteur, a été repoussé par 116 contre 38. MM. Labra et VALLS, le
                        marquis de PIDAL, Canevas del Castillo et Castelar ont pris la parole. Les
                        députés pourront à leur choix prêter serment devant Dieu ou sur
                        l’honneur.</p>
                    <p>Le 10 avril est venu le tour de la discussion de la loi sur la presse; des
                        amendements de MM. Estéban Collantès et de M. Hervas ont été retirés.</p>
                    <p>La loi sur les canaux et les marais a occupé les séances de la Chambre Basse
                        depuis le 18 avril jusqu’au 28 du même mois.</p>
                    <p>La séance du 4 mai a été consacrée à l’examen de la loi sur les marques de
                        fabrique dans les provinces d’entre—mer, et de la proposition de M. Villalba
                        Hervas conférant à tous les corps municipaux le droit de choisir les maires
                        et les adjoints; cette dernière a été repoussée par 133 voix contre 16.</p>
                    <p>La question de Saute—Cru de Mer PEQUENA, localité qui a été cédée par le
                        sultan du Maroc à l’ESPAGNE, a été agitée le 18 mai; le ministre des </p>
                    <pb n="225"/>
                    <p>_225_ affaires étrangères a déclaré que le gouvernement du Maroc était prêt
                        à. livrer Santa-Cruz aux commissaires espagnols qui se trouvaient à
                        Mogador.</p>
                    <p>Le président de la commission du budget, MORET, a défendu des projets
                        concernant la réduction des dépenses de l'ÉTAT, le remaniement des impôts et
                        la vente des biens nationaux et des forêts. Il a soutenu qu’il était
                        impossible de pourvoir aux nécessités des deux budgets par des impôts
                        ordinaires qui ne donnent que 802 millions, tandis que le budget ordinaire
                        s’élève à 801 millions et le {budget extraordinaire à 78 millions. Le
                        ministre des finances, sans contester les dépenses de l’ÉLAT, a maintenu
                        intégralement les projets du cabinet, qui tendent à équilibrer les deux
                        budgets parla solde de la dette publique et par la vente des biens nationaux
                        escomptée sur les exercices ultérieurs. La Chambre a rejeté les
                        contre-projets de M. Muret. Le 28 mai, un député andalou a appelé de nouveau
                        l’attention du gouvernement sur l’état des provinces du midi, la situation
                        des propriétaires aux prises avec le socialisme agraire et l’intimidation
                        des anarchistes dans les questions de salaires. Le ministre de l’intérieur a
                        répondu que le gouvernement se préoccupait sérieusement des provinces du
                        midi et qu’il assumait toute responsabilité pour le maintien de l’ordre et
                        de la liberté.</p>
                    <p>Le 7 juin, le ministre des finances a déclaré que l’État ne ferait pas
                        d’emprunt pour les travaux publics et que l’équilibre du budget était assuré
                        pour l’exercice courant etles exercices à venir.</p>
                    <p>Le 1" juillet, le ministre de la justice a répondu aux Icritiques de la
                        gauche dynastiques et a parlé avec tant de vivacité d’un magistrat qui avait
                        eu le tort de contredire une de ses assertions sur les agissements électo—
                        raux d’un chef de l’opposition, que le Congrès est devenu le théâtre d'une
                        scène sans précédent. La gauche et même plusieurs membres de la droite ont
                        protesté bruyamment contre les paroles du ministre de la justice.</p>
                    <p>M. Gonzalez FIORI, au nom de la gauche, a répliqué durement. La crise
                        ministérielle a commencé. M. Sagasta a déclaré qu’il n’accepterait aucun
                        débat avant la fin de la discussion du budget.</p>
                    <p>On avait proposé la réconciliation du cabinet avec les vétérans du
                        libéralisme, mais les conditions posées par le président du Conseil ont été
                        jugées inacceptables.</p>
                    <p>Dans la séance du 10 juillet, M. Sagasta a déclaré qu’il s’opposait à. la
                        revision de la CONSTITUTION, parce que personne ne demandait une réforme
                        semblable, mais qu’il appliquerait les lois dans le sens le plus large en
                        s’efforçant de grouper toutes les fractions libérales autour du trône. La
                        combinaison que M. Sagasta avait essayé d’établir avec les chefs de la
                        gauche dynastique, MM. Moret et MARINS, a. échoué.</p>
                    <p>Le 11 juillet, MM. Martos et le président du Conseil ont prononcé de grands
                        discours.</p>
                    <p>M. Castelar a défendu la liberté de la presse et de la tribune, a déclaré
                        qu’il refusait sa coopération à tous les partis, et qu’il adopterait le
                        parti de l‘abstention; mais que, si le gouvernement obtenait l’accord de la
                        démocratie et de la monarchie, les républicains renonceraient à. espérer et
                        lais- </p>
                    <pb n="226"/>
                    <p>seraient à l‘avenir le soin de décider de l’avènement du gouvernement qu’ils
                        désireraient, que sinon les républicains n’iraient jamais à la monar— chie.
                        Le président a répondu que, si tous les Espagnols comprenaient la liberté
                        aussi mal que M. CASTELAR, il renoncerait à être Espagnol; cette phrase a
                        soulevé une tempête de cris et de protestations. Le président est parvenu
                        difficilement a rétablir l’ordre. Les conservateurs ont gardé un silence
                        absolu.</p>
                    <p>Le président du Conseil a prétendu que les républicains espagnols ne
                        ressemblaient pas à ceux des autres nations, et a accusé en terminant M.
                        Castelar de vouloir miner la base de la monarchie. Le débat politique s’est
                        terminé sans vote.</p>
                    <p>Le 17 juillet, une pension de 7,500 piécettes a été accordée sur la demande
                        de M. Castelar et été votée par le Congrès au poète Zorrilla.</p>
                    <p>Une grande discussion s’est engagée dans les séances des 16, 17, 18 et 19
                        juillet au sujet du budget des colonies, entre MM. PORTUONDO, Labra et le
                        ministre des colonies.</p>
                    <p>Le budget de Puerto—Ric0 a été voté le 20 juillet.</p>
                    <p>Un décret royal du 26 juillet a prononcé la suspension des séances des
                        Cortès.</p>
                    <p>Au mois d'août a eu lieu le pronunct‘amiento répuhlicain de BADAJOZ, qui a
                        échoué. Un mouvement de même nature en Catalogne a également avorté.</p>
                    <p>Le roi a fait un voyage en Allemagne et son passage à Paris a été l’occasion
                        d’un incident qui a failli amener des complications diplomatitiques entre
                        les deux gouvernements. Le ministère Sagasta ne pouvant plus se maintenir
                        dans les conditions où il se trouvait, le roi appela M. Posada Herrera à
                        former un cabinet choisi dans l’opinion libérale.</p>
                    <p>M. Posada Herrera prit la présidence du Conseil; M. Lopez DOMINGUEZ, le
                        portefeuille de la guerre; LINARES, celui de la justice; GALLOSTRA, celui
                        des finances; SARDOAL, celui des travaux publics; SUAREZ, celui des
                        colonies;</p>
                    <p>VALEAREAL, celui de la marine.</p>
                    <p>Le programme du nouveau ministère était l‘établissement du suffrage universel
                        et le rétablissement de la Constitution de 1869.</p>
                    <p>L’incident du passage du roi a été clos par une note publiée le 9no— vembre
                        dans la Gazette. Le 15 novembre a paru un décret convoquant les Cortès.</p>
                    <p>Le cabinet s’est efforcé, mais sans succès, d’amener une conciliation entre
                        ses partisans et ceux de M. Sagasta.</p>
                    <p>Le voyage du prince impérial d’Allemagne en Espagne s’est effectué sans
                        incidents.</p>
                    <p>Le 17, M. Sagasta a été élu président du Congrès par 222 voix sur 266
                        votants. Il y a ou 38 bulletins blancs.</p>
                    <p>La situation parlementaire est devenue très délicate; la majorité n’obéis—
                        saut plus a M. Sagusta ni au cabinet, à la suite de la formation d’un groupe
                        central dirigé par M. de la Vega Armijo et Martinez CAMPOS, qui s’est
                        coalisé avec les conservateurs pour battre les candidats ministériels dans
                        toutes les commissions. </p>
                    <pb n="227"/>
                    <p>Le CONGRÈS, qui avait repris ses séances le 17 décembre. a été prorogé
                        jusqu’au 2 janvier 1884. La première séance a été signalée par de vives
                        escarmouches entre la majorité hostile et le rapporteur de la commission du
                        budget, qui a lu le rapport au milieu d’interruptions qui révélaient des
                        deux côtés une grande surexcitati0n dans les esprits. Les interruptions ont
                        été plus significatives, quandle ministre de la guerre alu le projet élevant
                        la solde des soldats et des officiers jusqu’au grade de colonel et
                        améliorant les pensions militaires. M. Lopez Dominguez a imposé sévèrement
                        silence à. l’interruption des généraux centralistes, en démontrant que la
                        réforme n’aggfaverait pas les charges du budget, et en déclarant qu’il en
                        appelait de l’0pinion des députés hostiles au projetà celle de l’armée.</p>
                    <p>Le 3 janvier, le député FABIÉ, de la majorité. a demandé au ministre de
                        l’intérieur ce qu’il y avait de vrai dans les nouvelles de précautions
                        militaires qui auraient été prises par crainte de désordres sur les fron-
                        fières du nord.</p>
                    <p>M. Moret a répondu que le gouvernement n'avait aucun motif de craindre des
                        troubles à la frontière.</p>
                    <p>Il a été donné au Congrès lecture d’un amendement des représentants de la
                        majorité dans la. commission, repoussant la réforme constitutionnelle ainsi
                        que le suffrage universel, parle motif que le pays ne demande ni l’un ni
                        l’autre. L’amendement admet pourtant la réforme de la Constitution actuelle
                        au moyen de lois organiques.</p>
                    <p>Le député Romero Robledo explique l’abstention des conservateurs afin
                        d’éviter d’accroître les divisions du parti libéral dynastique.</p>
                    <p>Le 7 janvier, a en lieu une séance orageuse à la suite de la déclaration de
                        M. Romero Robledo qui, au nom des conservateurs, et donné l’historique des
                        tentatives de conciliation faites par le ministère dans la commission du
                        message et a rejeté la faute de la rupture sur la majorité; il a assuré en
                        terminant qu'il croyait une entente irréalisable avec les libéraux,
                        acouseillé aux éléments libéraux moins réformistes de venir au camp des
                        conservateurs et aux libéraux plus avancés d’aller vers la. gauche se
                        grouper auprès du maréchal SERRANO, leur chef, afin de former un grand parti
                        libéral à la formation duquel applaudiraient les conservateurs.</p>
                    <p>Le 8 janvier, les généraux, membres du groupe centraliste, ont attaqué
                        vivement le ministre de la guerre, qui a défendu ses réformes en alléguant
                        qu’elles n’augmenteraient le budget de la guerre que de deux millions,
                        affirmant, avec une vigueur qui a fait sensation, l’intention de maintenir,
                        avec l’assentiment du roi, le programme de gauche, y compris le suffrage
                        universel et les réformes constitutionnelles.</p>
                    <p>Le président du Conseil et M. Sagasta ont rivalisé de protestation de
                        dévouement à. la monarchie. Le premier, répondant à un grand discours
                        radical du député cubain PORTUONDO, qui avait insinué que l’appui de son
                        parti était acquis à. la gauche dynastique, a déclaré qu’il repoussait tout
                        appui du parti républicain, ajoutant qu’il s’étonnait que le président
                        Sagasta eut laissé cette manifestation se produire dans la Chambre.</p>
                    <p>Le Il janvier, M. Canovas Castillo a prononcé un discours violent
                        contre<!-- break in hathi --> '—*— “-«_ I‘5—M </p>
                    <pb n="228"/>
                    <p>les démocrates et les militaires professant des idées républicaines. Un
                        membre de l’union républicaine s’est élevé avec énergie contre la politique
                        extérieure du dernier cabinet, à propos du voyage royal en Allemagne et de
                        l’alliance allemande, et a terminé en disant que M. Vega de Armijo s’était
                        laissé duper par le chancelier.</p>
                    <p>Le ministre de l’intérieur a répondu au député républicain Gonzalez SERRANO,
                        que le cabinet acceptait la solidarité de la politique extérieure de ses
                        prédécesseurs, mais a affirmé de la manière la plus formelle qu’aucun traité
                        d’alliance n’a été conclu avec l'Allemagne.</p>
                    <p>Dans la séance du 12 janvier les principaux orateurs qui ont pris part aux
                        débats ont été MM. MORET, BECERRA, RUTE, Navarro Rodrigo. Ce dernier a été
                        dur pour le président du CONSEIL, en mettant en doute l’affirmation de M.
                        Posada HERRERA, relativement à l’acceptation par le roi du programme de
                        réforme dans le sens démocratique.</p>
                    <p>Le ministre des affaires étrangères a donné lecture des conventions
                        commerciales conclues avec l’Angleterre et les États—UNIS, et des traités
                        passés avec l’ITALIE, le Portugal et la Hollande.</p>
                    <p>Le 15 janvier, dans un grand discours, M. Castelar a attaqué la politique du
                        marquis de la Vega Armijo; il s’en est suivi un tumulte prolongé. Les
                        conservateurs ont protesté bruyamment. Le président a cru devoir, à. trois
                        reprises différentes, demander à. l’orateur de retirer ses paroles. M. Cas—
                        telar a consenti à ne mettre en cause que le prince de Bismarck.</p>
                    <p>Il a préconisé l’alliance des peuples Latins et Anglo-Saxons pour imposer la
                        guerre aux Allemands et aux Slaves.</p>
                    <p>Dans sa réponse, le marquis de la Vega Armijo s’est efforcé de défendre sa
                        politique extérieure en enlevant au voyage du roi toute signification
                        diplomatique en démontrant les bons offices de l’Allemagne à l’égard de
                        l’Espagne. Après une réplique de M. 0astelar, le ministre de l’intérieur est
                        venu déclarer que les incidents du 29 septembre étaient le résultat de
                        l’antagonisme entre la France et l’Allemagne ; puis s’occupant des questions
                        inférieures, il a fait appel à la conciliation entre les membres du parti
                        libéral.</p>
                    <p>La séance du 17 janvier a eu les conséquences les plus importantes sur le
                        sort du ministère; elle a duré six heures et demie. M. Canovas del Castillo
                        a prononcé un discours nettement conservateur où, sans rejeter l’idée du
                        suffrage universel, il a réclamé comme contrepoids a cette institution
                        nouvelle la représentation proportionnelle des intérêts et des classes.
                        Après avoir déclaré que les conservateurs voteraient contre l'adresse que
                        soutenaient les amis de M. SAGASTA, M. Canovas a ajouté qu’il considérait M.
                        Castelar comme un perturbateur de l’ordre public, a soutenu que la
                        souveraineté nationale ne peut rien sans le roi et les CORTÈS, et s’est
                        montré prêt à accepter les réformes constitutionnelles, si le roi et les
                        Cortès étaient d’accord pour les réclamer; il a terminé son discours en
                        disant que l’attitude actuelle de la majorité devait ramener au parti
                        conservateur la plupart des éléments du libéralisme dynastique. M. Sagasta a
                        abandonné le fauteuil présidentiel pour défendre la majorité contre les
                        reproches dont elle était </p>
                    <pb n="229"/>
                    <p>l’objet, attaquant la politique de gauche avec une telle violence que les
                        ministres en lui répondant lui ont demandé en quoi sa politique différait de
                        celle des conservateurs. M. Sagasta a combattu le suffrage universel,
                        rappelant les efforts tentés par son parti pour arriver à la conciliation,
                        et a. énuméré les circonstances qui ont amené le cabinet Posada Herrera aux
                        affaires; il a tàché de démontrer que la transaction demandée par le minis—
                        tère était impossible et dangereuse. M. Lopez Dominguez a rectifié les
                        assertions de M. Sagasta; il a établi que la gauche dynastique avait fait
                        plus de sacrifices que la droite afin d’arriver a la conciliation entre les
                        partis, ajoutant que, si l’on n’était point arrivé à former un grand parti
                        libéral, la. faute en revenait à la majorité et en particulier aux amis de
                        M. Sagasta; il en a appelé des décisions de la majorité du Congrès au pays
                        tout entier; a déclaré qu’il abandonnait le pouvoir sans regrets, en
                        déplorant l’avortetement d’une tentative qui devait avoir de bons résultats
                        pour le pays et pour la réorganisation de l’armée.</p>
                    <p>Après ce discours, qui a produit une grande impression, le contre—projet de
                        l’adresse :1. été voté par 221 voix contre 126.</p>
                    <p>Les républicains, les conservateurs et la gauche dynastique ont voté contre.
                        La plupart d’entre eux ont souligné leur vote en déclarant qu’ils se
                        prononçaient en faveur de la fraction du libéralisme dynastique, qui se
                        réclamait d’un programme nettement défini. A la suite de ce vote, le
                        président du Conseil a demandé que les séances des Cortès fussent suspendues
                        jusqu’à nouvel ordre. N’ayant pu obtenir du roi la dissolution des CORTÈS,
                        il a remis la démission collective du CABINET, qui a été acceptée.</p>
                    <p>Le souverain, sans consulter le Président du Sénat ni celui du CONGRÈS, a
                        fait appeler M. Canovas del Castillo et l’a chargé de former un nouveau
                        cabinet, qui est ainsi constitué : MM. Canevas del CASTILLO, président;</p>
                    <p>Romero ROBLCDO, l’Intérieur; Cos GAYON, les Finances; le maréchal QUESADA, la
                        Guerre; ELDUAYEN, les Affaires étrangères; PIDAL, les Travaux publics;
                        Tejada VALDOSERA, les Colonies; Francisco SILVELA, la Justice; l’amiral
                        POLO, la Marine. Le 19 janvier, lecture a été donnée au Congrès du décret
                        royal qui suspend jusqu’à nouvel ordre la session.</p>
                    <p>Sénat. -—— Nous reprenons l’historique des séances à. partir du 24 février
                        1883.</p>
                    <p>La séance de ce jour a été signalée par une discussion sur la prorogation des
                        traités de commerce passés avec l’ALLEMAGNE, la Suède et la Nor— vège et la
                        SUISSE, a laquelle a pris part M. Garcia Barzanallana. Les débats sur le
                        projet de loi des colonies agricoles a duré du 3 au 26 mars. La dis— cussion
                        du projet de loi sur l’établissement du Jury en matière, commencée le 28
                        mars, a duré jusqu’au 10 avril, et a donné lieu a d’intéressants dis— cours
                        de MM.Mena y ZORRILLA, SILVELA, GALLOSTRA, CARDENAS, qui a occupé deux
                        séances à lui seul. L’ensemble du projet a été admis.</p>
                    <p>Le 28 mars, le sénateur Guet] y Renté a demandé si le gouvernement français
                        entendait réclamer une indemnité en faveur de ses nationaux qui ont eu à
                        souffrir de l’insurrection cubaine; le ministre des Affaires étran— gères a
                        répondu que la France n’avait présenté, depuis 1875, qu’une récla— mation
                        très faible.<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="230"/>
                    <p>-</p>
                    <p>A ce moment a surgi l’incident de M. ELDUAYEN, président de la commission du
                        projet; ce sénateur a expliqué le retard apporté au dépôt du rapport et à la
                        discussion du projet, en l‘attribuant uniquement au refus du ministre de
                        produire des documents, que le Président croit indispensables pour éclairer
                        la. commission, qui n'avait aucune intention de créer un obstacle à la
                        convention avec la France.</p>
                    <p>Le ministre des affaires étrangères a déclaré que les seules indemnités
                        payées jusqu’alors, à l’occasion de l’insurrection cubaine, aux étrangers,
                        consistaient en une faible somme accordée aux sujets allemands, et plusieurs
                        millions de piastres, sans compter les indemnités adjugées par la commission
                        de WASHINGTON, aux AMÉRICAINS, la plupart créoles naturalisés, lors de
                        l'insurrection cubaine.</p>
                    <p>Le même ministre, répondant à diverses interpellations adressées au
                        gouvernement dans les séances précédentes, a déclaré que le gouvernement
                        espagnol ne rencontrait aucune difficulté auprès du gouvernement marocain
                        pour l'exécution de l’article 8 du traité de VADRAZ, relatif à la cession de
                        Santa-Gruz de Mar PEQUENÀ, dont la position exacte devait être déterminée
                        par des commissaires espagnols et marocains.</p>
                    <p>M. Elduayen a donné sa démission de Président de la commission chargée
                        d'examiner le projet de loi concernant l’indemnité française. Il a pris la
                        parole dans la séance du 13 avril et fait un réquisitoire contre toute la
                        politique étrangère du marquis de la Vega Armijo et a suggéré l’idée
                        d’offrir au gouvernement français l’abandon réciproque des deux indemnités,
                        afin de ne pas créer de précédents. Le ministre des Affaires étrangères a
                        défendu ses négociations avec la FRANCE, soutenant qu’il pouvait démontrer,
                        par la lecture de certains documents, qu’il n’avaitjamais pris l’engagement
                        de faire droit aux réclamations françaises au sujet de l’insurrectioncubaine
                        ou autre, qui d’ailleurs ne pourraient jamais être accueillies sans
                        l’assentiment des Cortès. L‘amendement Elduayen a été repoussé par 101 voix
                        contre 40.</p>
                    <p>Dans la séance du 18 avril, le sénateur républicain ABANUZA, ancien
                        ambassadeur à Paris du cabinet CASTELAR, en 1878, a fait le procès de la
                        politique extérieure de la restauration, qui avait isolé l’Espagne des pays
                        latins et de la FRANCE, son alliée naturelle et historique, pour en faire le
                        satellite de l’Allemagne et des pays autocratiques, s’aliénant ainsi les
                        sympathies de l’Augleterre et de la FRANCE, lui reprochant d’avoir
                        imprudemment affecté de se montrer sympathique envers Arabi et la TURQUIE,
                        au moment où il étaitimpossible d’ignorer qu’une conflagration était
                        imminente dans les pays Arabes de l’Afrique septentrionale et pouvait
                        menacer la suprématie espagnole au Maroc;l’orateur a ridiculisé la
                        prétention du cabinet madrilène d’entrer dans le concert européen, sous les
                        auspices de l’Italie et de l’Allemagne pour protéger le canal de Suez. Le
                        ministre des Affaires étrangères a défendu sa politique extérieure, s’est
                        appuyé sur la promesse de l’entrée éventuelle de l’Espagne dans le concert
                        européen, renouvelant la déclaration qu’il n’avait pr1s aucun engagement en
                        ce qui oncernait la réclamation des résidents français à Cuba.</p>
                    <p> ._____,.‘..—_—_w -_.___ __ . </p>
                    <pb n="231"/>
                    <p>Le Président du CONSEIL, dans la séance du 20 avril, a résumé les débats,
                        posant en principe que tout gouvernement et toute nation avaient pour devoir
                        d’indemniser ceux qui avaient souliert d’actes résultant d’ordres émanés du
                        gouvernement reconnu et de ses agents.</p>
                    <p>Le projeta été admis au Sénat le 21 avril.</p>
                    <p>Le 19, M. (inell y Rente a demandé au ministre de la Justice où en était
                        leîtravail de la Commission pour le Code. M. Montejo y ROBLEDO, président de
                        la COMMISSION, lui a répondu qu’on était arrivé au troisième livre.</p>
                    <p>Sur la demande d’un sénateur de l’opposition, le Sénat, dans sa séance du 24
                        avril, a annulé le vote du 21 avril, qui avait admis l’indemnité fran-
                        çaise, parce que six voix manquaient pour la majorité légale; mais le
                        nouveau vote dans le sens de l’admission a en lieu le 26 avril.</p>
                    <p>Le maréchal Martinez CAMPOS, qui avait voulu donner sa démission à. raison de
                        certaines critiques adressées à son budget par la commission du budget, a
                        fini par rester au Ministère.</p>
                    <p>Le 29 mai, le Sénat a adopté le projet de loi sur la création du Jury en
                        matière criminelle.</p>
                    <p>Le 13 juin, la Commission a déposé un rapport favorable au projet de loi pour
                        supprimer l’impôt de 10 p. 100 sur les billets de chemin de fer.</p>
                    <p>Le ministre des travaux publics a déclaré au Sénat que le gouvernement
                        insistait sur un vote favorable, mais qu’il croyait impossible de supprimer
                        l’autre surtaxe de 15 p. 100 créée au profit du Trésor en 1877.</p>
                    <p>La discussion s’est terminée le 1" juillet par l’admission du projet. La
                        Chambre Haute s’est occupée ensuite du projet de loi autorisant le gouver—
                        nementà ratifier le traité avec la Suède et la NORVÈGE, qu’elle a approuvé
                        les 2 et 3 juillet; puis de la loi réglementant l’exercice du droit
                        d’émettre les idées au moyen de la presse, et enfin du budget qui a commencé
                        a être discuté le 11 juillet jusqu’au 19 du même mois</p>
                    <p> La ratification du traité avec 1’Allemagne a en lieu dans la séance du 20
                        juillet.</p>
                    <p>Le 21, le budget de l’île de Cuba 3. été voté, celui de Puerto-Rico le
                        24.</p>
                    <p>Les séances du Sénat ont été suspendues le 28 juillet par décret royal.</p>
                    <p>Le Sénat s’est réuni en séance préparatoire le 14 novembre 1883, sous la
                        présidence d‘âge de M. Francisco Ries y ROSAS, en vertu du décret royal qui
                        indiquait le 15 comme jour de la réouverture. Le maréchal SERRANO, duc de la
                        TORRE, a été nommé président du Sénat.</p>
                    <p>Le 19 décembre, le Sénat s’est formé en commission. M. Barzanallana a posé
                        quelques questions sur le budget.</p>
                    <p>Le 19janvier, le Président du Conseil alu au Sénat le décret qui en sus—
                        pendait les séances.</p>
                    <p>Nous signalerons, parmi les dispositions législatives et administratives qui
                        méritent d’attirer l’attention des lecteurs du BULLETIN, les suivantes. pour
                        lesquelles nous renvoyons toujours au numéro de la Gacela Real de MADRID,
                        journal officiel du gouvernement espagnol.</p>
                    <p>Dans le numéro du 24 février 1883, a paru un décret ordonnant l’applica- </p>
                    <pb n="232"/>
                    <p>tion de la loi sur l’enseignement primaire obligatoire du 9 septembre 1857 au
                        moyen du relevé exact de l’assiduité des enfants à l’école.</p>
                    <p>Dans celui du 25 du même mois, un décret royal nommant une commission chargée
                        de rédiger un projet de règlement des Tribunaux.</p>
                    <p>Dans celui du 28 février, un décret royal autorisant le ministre des Finances
                        à présenter aux Cortés un projet de loi fixant définitivement les règles
                        auxquelles doit être soumise la fixation des quote-parts pour l‘octroi.</p>
                    <p>Dans la Gaceta du 2 mars, un décret royal autorisant le Président du Conseil
                        des ministres à présenter aux Cortés le projet de loi organisant la
                        juridiction contentieuse administrative.</p>
                    <p>Dans le Journal ofiîciel du 2, du 3 et du 4 mars a été publiée une
                        instruclion générale pour les loteries émanées de la Direction générale des
                        revenus (Ministère des Finances).</p>
                    <p>Un décret royal, publié dans le numéro du 6 mars, a étendu aux îles de Cuba
                        et de Puerto-Rico l’application des articles 44 à 78 inclusivement de la loi
                        du mariage civil.</p>
                    <p>Le 8 mars a paru un décret royal fixant la valeur numérique de la legua
                        communal aux îles Philippines.</p>
                    <p>Le 11 mars, un décret royal autorisant le ministre du Fomento (travaux
                        publics) à présenter aux Corlès un projet de loi consignant dans le budget
                        de l’ÉTAT, pour un délai de 20 ans, la somme de vingt millions de piécettes
                        comme garantie des fonds obtenus après négociation préalable pour donner une
                        impulsion aux travaux publics.</p>
                    <p>Le 13 mars, décret royal autorisant le ministre des finances à présenter le
                        budget général pour 1883-1884.</p>
                    <p> ' Le 11 avril, le traité d’extradition, entre le Mexique et l’ESPAGNE, du 17
                        novembre 1881.</p>
                    <p>Le 13 avril, circulaire du ministre de l’intérieur indiquant les règles à
                        suivre pour le renouvellement annuel des Ayuntamientos (corps munici—
                        peux).</p>
                    <p>14 avril, ordre royal pour la répartition de l’impôt foncier.</p>
                    <p>17 avril, décret royal étendant aux îles Philippines l’application des
                        art.</p>
                    <p>44 à 78 de la loi sur le mariage civil.</p>
                    <p>25 avril, promulgation du traité entre l’Espagne et les États-UNIS, relatif
                        aux marques de fabrique, signé à W’ashington le 19juin 1882.</p>
                    <p>Le 26 avril décret royal étendant à Cuba l’application de la loi sur les
                        travaux publics du 13 avril 1877.</p>
                    <p>27 avril, décret royal approuvant les règlements de l’Académie royale de
                        jurisprudence et de législation de Madrid.</p>
                    <p>Les 30 avril, 1" mai, 2 mai et 4 mai, ordre royal donnant le règlement pour
                        l’exécution de la loi générale des travaux publics pour l’île de Cuba.</p>
                    <p>Dans les numéros du 17 mai au 23 mai inclusivement, un ordre royal contenant
                        le règlement de la banque espagnole de Cuba.</p>
                    <p>Dans la Gaceta du 1" juin, un décret royal autorisant le ministre des
                        colonies a présenter aux Cortès le projet de loi du budget dans l’île de
                        CUBA, correspondant à 1883-1884.</p>
                    <p> *“" ‘ * * -“*‘*" ' " '* " """Mw_ </p>
                    <pb n="233"/>
                    <p>Le 3 juin, le décret royal étendant à l’île de Cuba l’application de la loi
                        sur la grande vicinalité (carreteras de servicio publico) du 4 mai 1877. —
                        La publication s’est continuée dans les numéros des 23,</p>
                    <p>24, 25 juin.</p>
                    <p>Dans le numéro du 5 juin, un décret royal ordonnant au ministre d'État de
                        présenter aux Cortès un projet de loi demandant l’autorisation nécessaire
                        pour ratifier les traités de commerce entre l’ESPAGNE, la Suède et la
                        NORVÈGE, et la Suisse.</p>
                    <p>Dans le numéro du 7 juin, un décret royal autorisant le ministre du Fomento a
                        présenter aux Cortès un projet de loi supprimant le 10 p. cent de surcharge
                        sur le prix des transports de voyageurs par chemin de fer établi comme impôt
                        par le Trésor d’après la loi du 25 juin 1864.</p>
                    <p>Dans le numéro du 13 juin, décret royal indiquant la procédure à suivre pour
                        la concession de la Grandesse.</p>
                    <p>Dans celui du 25 juin, décret royal rattachant les inspecteurs de l’impôt sur
                        les patentes à la direction générale des contributions.</p>
                    <p>Dans celui du 30 juin, un ordre royal donnant une instruction pour instruire
                        les affaires en matière d’utilisation des eaux publiques.</p>
                    <p>Dans celui du 2 juillet, un ordre royal réglant les conditions dans
                        lesquelles les professeurs dans l’enseignement public pourront devenir
                        professeurs particuliers.</p>
                    <p>Dans le numéro du 6 juillet, un décret royal autorisant le ministre de
                        l’intérieur a présenter aux Cortès un projet de loi municipale.</p>
                    <p>Le 7 juillet, a été publié un décret royal indiquant les conditions
                        d’aptitude pour remplir les fonctions de juges de première instance.</p>
                    <p>Dans le numéro du 8 juillet, a paru la loi ratifiant le traité de commerce
                        entre l’Espagne la Suède et la Norvège.</p>
                    <p>Dans le numéro du 13 juillet a été publié un décret royal réglant les
                        prestations de travaux des indigènes des îles Philippines.</p>
                    <p>Dans celui du 19 juillet, un décret royal autorisant le ministre d‘Élat à
                        présenter aux Cortès un projet demandant l’autorisation nécessaire pour
                        ratifier le traité de commerce et de navigation conclu entre l’Espagne et
                        l’Allemagne.</p>
                    <p>Dans le numéro du 25 juillet, un décret royal {approuvant le règlement de la
                        carrière diplomatique.</p>
                    <p>Dans les numéros des 26 et 28 juillet a été publiée la loi budgétaire de
                        1883-1884.</p>
                    <p>Dans celui du 30 juillet, la loi sur la presse.</p>
                    <p>Dans celui du 4 août, une loi fixant un délai aux sénateurs pour prouver leur
                        aptitude légale.</p>
                    <p>Dans celui du il août, le règlement pour le corps des contrôleurs de l’impôt
                        des patentes.</p>
                    <p>Dans celui du 12 août, la ratification du traité entre l’Espagne et l’Alle—
                        magna.</p>
                    <p>Dans celui du 22 août, le texte du traité de commerce, entre l‘Espagnc et la
                        SUISSE, du 14 mars 1883. </p>
                    <pb n="234"/>
                    <p>— Dans la Gacela du 2 septembre a paru une circulaire du ministre de la
                        guerre au sujet du soulèvement de Badajoz.</p>
                    <p>Dans celle du 6 septembre, un décret royal réformant l’enseignement du droit
                        dans les facultés.</p>
                    <p>Dans celle du 7 septembre, un décret royal réglant les attributions des
                        divisions des travaux publics dans les gouvernements de province.</p>
                    <p>Dans le numéro du 13 septembre, un décret royal relatif aux chaires de droit
                        dans les facultés.</p>
                    <p>Dans celui du 10 octobre, un décret royal modifiant le tableau du per— sonnel
                        du ministère des travaux publics; un autre approuvant le règlement
                        provisoire de la prison cellulaire de Madrid.</p>
                    <p>Dans celui du 12 octobre, réglementant le corps des aspirants aux l‘onc—
                        tions de juges.</p>
                    <p>Dans celui du 29 octobre, un décret royal contenant un règlement pour l’école
                        spéciale forestière.</p>
                    <p>Dans celui du 30 octobre, un décret réformant les bureaux du ministère de la
                        guerre.</p>
                    <p>Dans la Gacela du 4 novembre, a été publié un décret apportant des réformes
                        au corps d'administration civile des gouvernements de provinee.</p>
                    <p>Dans celui du 10 novembre, le texte du traité de commerce entre l’Allemagne
                        et l’ESPAGNE, signé le 13 juillet 1882.</p>
                    <p>Dans celle du 11 novembre, un ordre royal indiquant les formalités à remplir
                        par les émigrants espagnols se rendant au Brésil et dans l’Amérique du
                        Sud.</p>
                    <p>Le numéro du 28 novembre contient un décret supprimant le supplice du cepo et
                        du grillete pour les esclaves.</p>
                    <p>Le 9 décembre, a paru un règlement pourl’adjudication de la Gaceta.</p>
                    <p>Le 10 décembre, un décret royal instituant une commission pour étudier les
                        besoins des classes ouvrières.</p>
                    <p>Dans les numéros des 12, 13 et 16 décembre, un décret royal réformant les
                        tarifs en matière civile.</p>
                    <p>Le 24 décembre, un ordre royal apportant des réformes dans l’inspection
                        commerciale et administrative des chemins de fer.</p>
                    <p>Le 29 décembre, un décret royal contenant une nouvelle organisation des
                        conseils de guerre et spécifiant leurs attributions.</p>
                    <p>Le 3 janvier, deux décrets royaux: l‘un autorisant le ministre de la guerre à
                        présenter aux Cortès un projet de loi sur l’augmentation de solde des
                        classes de l’armée depuis le brigadier jusqu’au soldat; l’autre autorisant
                        le ministre de l’intérieur à présenter un projet de loi pour la sûreté
                        publique.</p>
                    <p>Le 8 janvier, celui de la guerre à présenter un projet de loi autorisant à
                        établir une nouvelle division militaire du territoire de la Péninsule; le
                        ministre de l’intérieur, à présenter un projet de loi municipal et de
                        réforme de la loi provinciale.</p>
                    <p>Le 10 janvier, a été publié un décret royal ordonnant la publication de la </p>
                    <pb n="235"/>
                    <p>loi sur l’état civil du 17 juin 1870, à. Cuba et Puerto—RICO, avec certaines
                        modifications.</p>
                    <p>Le 11 janvier un projet de loi du ministre des colonies réformant la loi
                        hypothécaire, à Puerto—Rico et à CUBA, des 6 décembre 1878 et 16 mai
                        1879.</p>
                    <p>Le 13 janvier, des décrets royaux ordonnant au ministre d’État de présenter
                        aux Cortès un projet de loi à l’effet de demander l’autorisation nécessaire
                        pour la ratification des traités de commerce et de navigation de l’Espagne
                        avec le PORTUGAL, du 12 décembre 1883; avec les Pays—BAS, du 31 décembre
                        même année; de la convention intervenue entre 1’Espagne et l’Angleterre
                        etablissant un modus vivendi provisoire dans les relations commerciales
                        entre les deux pays, signée à Madrid le 1" décembre 1883.</p>
                    <p>Par un décret royal qui a paru dans la Gazette du 15janvier, le ministre de
                        la justice a été autorisé à présenter aux Cortès un projet de loi sur les
                        bases d’après lesquelles on devra pr0céder a la réforme du Code de procé—
                        dure actuellement en vigueur.</p>
                    <p>Le 17 janvier, a paru un décret réformant les études de médecine et de
                        droit.</p>
                    <p>Le 18 janvier, un autre réformant les tribunaux municipaux de Cuba et de
                        Puerto-Rico et appliquant la loi sur l’organisation judiciaire de la
                        Péninsule, et un troisième fixant les tarifs pour les tribunaux municipaux
                        de Cuba et de Puerto—Rico.</p>
                    <p>Le 20 janvier, a été publié un décret réglant les conditions dans lesquelles
                        les fonctionnaires du ministère de la justice passeront dans la
                        magistrature.</p>
                    <p>Le 26 janvier, un décret suspendant l’exécution de celui du 16 janvier sur
                        l’organisation de l’enseignement dans les facultés de droit, de médecine et
                        de pharmacie.</p>
                    <p>Enfin, le numéro du 5 février contient le texte d’une convention d’extra—
                        dition entre l’Espagne et la SUISSE, du 31 août 1883. Paul stm.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="be">
                    <head>CHAMBRES BELGES (l ).</head>
                    <p>Le 6 décembre, pendant une séance de la Chambre des représentants, un violent
                        incendie a détruit non seulement la salle des séances, mais d’autres locaux
                        et la bibliothèque qui contenait de précieuses archives.</p>
                    <p>Le Sénat, qui siège rarement, a offert à la Chambre gracieusement l’hos—
                        pitalité dans ses locaux, ce qui a été accepté, jusqu‘à la reconstruction
                        des bâtiments détruits.</p>
                    <p>La Chambre a repris la discussion du Code de commerce concernant le contrat
                        de transport.</p>
                    <p>Après avoir indiqué dans l’article 1" du projet de loi que le contrat de
                        transport est conclu par l’acceptation de l’objet à expédier et qu’il se
                        con—</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir le précédent BULLETIN, p. 163.</note>
                    <pb n="236"/>
                    <p>state par tous moyens de droit, et notamment lorsqu’il s’agit de marchandises
                        parla lettre de voiture, le même article détermine les indications de la
                        lettre de voiture; il résulte de la discussion que pour la lettre de voiture
                        comme pour la chartepartie lorsqu’il manque un des éléments qui n’est pas
                        essentiel, elle n’en conserve pas moins la valeur d’un moyen de preuve.</p>
                    <p>L’article 2 porte que le commissionnaire ou le voiturier est tenu d'inscrire
                        sur son livre-journal, d'après la déclaration de l‘expéditeur, la nature, la
                        qualité et, s’il en est requis, la valeur des objets à transporter. Le texte
                        portait d’abord « marchandises à transporter », mais l’on a voulu employer
                        une expression plus générale.</p>
                    <p>L’article 3 porte que le commissionnaire ou le voiturier répond de l’arrivée
                        des objets à transporter (des personnes ou des choses), dans le délai
                        convenu, sauf les cas fortuits ou de force majeure.</p>
                    <p>Un membre avait proposé de substituer le mot « garantit ) à celui de c répond
                        », l’amendement n’a pas été adopté, mais il résulte des explications
                        échangées que la législation commune des voituriers restera le droit commun
                        des contrats, sauf les dérogations en ce qui concerne les chemins de
                        fer.</p>
                    <p>D’après l‘article 4, 4: il (toujours le commissionnaire ou le voiturier) est
                        c responsable des avaries ou pertes des marchandises, à moins que les ava— c
                        ries ou les pertes ne proviennent du vice propre de la chose ou de force et
                        majeure; il est également responsable des accidents survenus aux voya— (
                        geurs s’ils ne prouvent point que ces accidents proviennent d’une cause (
                        étrangère qui ne peut lui être imputée. »</p>
                    <p>Dans l’état actuel de la jurisprudence et de la doctrine, comme l’a fait
                        remarquer le rapporteur, on est d’accord qu’on peut limiter la
                        responsabilité du voiturier quand il s’agit de la faute présumée en ce qui
                        concerne les personnes, mais qu’il en est autrement {quand il s’agit de la
                        faute prouvée, et que la Cour de cessation de Belgique est actuellement en
                        opposition sur ce point avec la jurisprudence de la Cour de cassation de
                        France et l’opinion d’un grand nombred’auteurs.</p>
                    <p>La Chambre n’a pas voulu trancher cette controverse à propos du contrat de
                        transport.</p>
                    <p> « Art. 5. — Il est garant des faits du commissionnaire ou du voiturier . «
                        intermédiaire auquel il a adressé les objets à transporter. « Néanmoins en
                        ce qui concerne les transports internationaux, il est « libre de stipuler
                        qu’il ne répond des faits survenus hors du pays que dans « les limites où
                        les voituriers étrangers en sont tenus vis-àwis de lui.</p>
                    <p>Art. 6. — La rédaction primitive portait :</p>
                    <p>( La marchandise sortie des magasins du vendeur ou de l’expéditeur voyage,
                        s’il n’y a convention contraire, aux risques et périls de celui au- « que]
                        elle appartient, sauf le recours de celui-ci contre le commissionnaire « ou
                        le voiturier.</p>
                    <p> « Néanmoins jusqu’à la remise des objets à destination le voiturier est tenu
                        de suivre les instructions de l’expéditeur qui seul reste maître de disposer
                        de l’expédition. »</p>
                    <p>Après discussion, l’on a supprimé le s 1", parce que cette disposition k kÂ </p>
                    <pb n="237"/>
                    <p>n’ajoute rien aux droits ni aux obligations de l’entreprise de transport, et
                        que le principe qui y était énoncé découle du droit commun.</p>
                    <p>L'on a maintenu, au contraire, le 5 2 en supprimantle mot &lt; néanmoins );
                        l’on a fait observer d’ailleurs que, dans la résolution de la conférence
                        internationale a Berne (art. 15), il est dit pour les transports
                        internationaux :</p>
                    <p>L’expéditeur a seul le droit de disposer de la marchandise, soit en la reti—
                        rant a la gare-du départ, soit en l'arrètant en cours de route, soit en la
                        faisant délivrer au lieu de destination et en cours de route à une personne
                        autre que celle du destinataire indiqué sur la lettre de voiture.</p>
                    <p>La CHAMBRE, interrompant la discussion de ce projet de loi, a abordé d’autres
                        questions.</p>
                    <p>Mentionnons une motion d’ordre de M. BOUVIER, relativement à l’application de
                        la loi du 24 août 1883, qui introduit le droit pour les citoyens de devenir
                        électeurs à l’aide d’un diplôme; la loi a prescrit l’ouverture de cours
                        d’adultes annexés aux écoles officielles; l’orateur se plaignait de ce que
                        certaines administrations communales n’adjoiguaient pas ces cours. Le
                        ministre a répondu qu’il s’occupait de cet objet, mais qu’il y avait à tenir
                        compte des ressources financières pour répondre aux demandes des
                        administrations communales.</p>
                    <p>La Chambre a fixé le contingent de l’armée a 100,000 hommes et la levée de
                        1884 à 13,000 hommes, mais à. raison de la suppression des aumôniers
                        militaires et des exemptions ecclésiastiques, après des débats très vifs, la
                        droite a voté contre, et le projet n’a été adopté que par 63 voix contre 46
                        et 5 abstentions. '</p>
                    <p>La discussion du budget général de l’État a donné lieu à un long débat
                        financier de la part de M. Vt’oeste et de ses amis sur l’existence du
                        déficit, sur ses causes et sur les moyens de le faire disparaître, et à des
                        réponses énergiques des ministres, spécialement de l’honorable M. BARA,
                        ministre de Injustice. Il y eu aussi des discussions fort animées a
                        l’occasion de l’enquête parlementaire scolaire.</p>
                    <p>C’est surtout la partie du budget concernant le ministère de la justice qui a
                        donné lieu a des attaques violentes, mais l’on n’a pas épargné non plus les
                        ministres de l’instruction publique et de l’intérieur.</p>
                    <p>Nous croyons inutile de résumer les très nombreuses séances de la Chambre qui
                        ont été absorbées par ces débats ayant un caractère surtout politique, non
                        seulement par la nature même des questions abordées par les orateurs, mais
                        par la violence des discours des chefs de la droite.</p>
                    <p>Indiquons toutefois en passant qu’une proposition de réduction du traitement
                        des membres de l’épiscopat a été combattue par le ministre de la justice et
                        rejetée par 58 voix contre 41 et 2 abstentions.</p>
                    <p>Divers chapitres du budget général ont été adoptés, mais l’ensemble n’est pas
                        encore voté.</p>
                    <p>Nous devons une mention spéciale a une interpellation de l’honorable M.
                        Jansen dans la séance du l"r février, relativement à l’extradition de
                        CYVOCT, condamné à. mort par la Cour d’assises du Rhône. — En dehors de
                        questions de forme, relativement au texte du mandat qui avait servi de </p>
                    <pb n="238"/>
                    <p>base à la demande d’extradition, M. Jansen soutenait, avec le remarquable
                        talent que tout le monde lui reconnaît, que l’extradition ne pouvait avoir
                        lieu pour des faits politiques ou des faits connexes à de tels délits,
                        qu‘elle n’était, en outre, admise par la loi belge que lorsque cette loi
                        punit des faits similaires, enfin que la demande du gouvernement français ne
                        mentionnait pas la tentative de complicité au crime d’assassinat ou la
                        complicité dans une tentative d’assassinat.</p>
                    <p>OR, d’après l’orateur, la Cour d’assises du Rhône avait condamné Cyvoct pour
                        avoir provoqué a un crime par machinations ou artifices coupables, cette
                        provocation ayant été suivie d’effet et que ces machinations ou arti— fices
                        coupables ne pouvaient consister que dans les écrits et discours de
                        Cyvoct.</p>
                    <p>M. BARA, ministre de la justice, a répondu que la demande d’extradition pour
                        un crime implique la même demande pour la complicité de ce crime, que, du
                        reste, le mandat d’arrêt visait formellement les articles du Code pénal de
                        1810, qui traitent de la complicité, que la Cour de cassation de France
                        avait décidé, dans son arrêt du rejet du pourvoi de CYVOCT, qu’il avait été
                        condamné non pas pour un délit politique, mais pour un délit de droit
                        commun, et que le gouvernement belge n’ayant pas à. examiner la réponse du
                        jury, il n'avait aucun grief à formuler vis—à—vis du gouverne— ment français
                        à l’occasion de cette affaire.</p>
                    <p>La Chambre a passé à l’ordre du jour par 111 voix contre 4 et 2
                        abstentions.</p>
                    <p>Nous n’avons rien à indiquer de spécial dans les quelques séances tenues par
                        le Sénat, en dehors de son vote approbatif de la loi sur les prêts
                        agricoles, précédemment acceptée par la Chambre des représentants à
                        l’unanimité. Émile Ouur.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Dz'e geltenden Handelsgerelze des Erdballs gesammelt and in das Deutsche
                            übertragen (Les lois commerciales du monde entier réunies et traduites
                            en allemand), par M. Oscar Borchardt. — Sous ce titre, M. Borehardt
                            vient de publier la première partie d’une œuvre féconde, qui mérite à
                            tous égards l’attention des lecteurs du Bulletin.</p>
                        <p>L’extension toujours croissante du commerce international rend utile
                            souvent, indispensable quelquefois, la connaissance des lois en vigueur
                            chez les différentes nations. De nos jours, grâce au perfectionnement
                            des moyens de transport, les peuples les plus éloignés ont entre eux des
                            rela— </p>
                        <pb n="239"/>
                        <p>tions commerciales régulières et fréquentes. La civilisation trouve dans
                            ces relations une source de nouveaux progrès qu’il faut développer; la
                            science du droit y trouve une source de nouvelles difficultés qu’il faut
                            vaincre : la civilisation n’avance que grâce aux conquêtes du droit.</p>
                        <p>Le jurisconsulte a donc la une tache a remplir, et cette tâche, M.
                            Borchardt a voulu la lui faciliter. Il a, dans ce but, réuni, coordonné
                            et traduit en une même langue, toutes les lois commerciales en vigueur
                            dans les différentes parties du globe : c’est le commencement de cet
                            immense travail qu’il publie aujourd’hui.</p>
                        <p>Quelles que soient les proportions de cette œuvre et quelle que soit son
                            utilité, M. Borchardt ne la considère que comme une étude prélimi—
                            nuire. En droit commercial comme en droit civil, fait observer l’auteur
                            en sa préface, il y a des principes qui se retrouvent dans toutes les
                            législa— tions. Réunir ces principes, les étendre, et en faire les bases
                            d’un droit commercial universel, tel est le but que poursuit l’auteur;
                            la fraternité des peuples sous l‘égide d’une législation unique reconnue
                            et acceptée par tous, voilà. l’idée qui l’inspire. Cette idée n’est
                            point neuve sans doute; elle se faisait jour il y a près de deux mille
                            ans en des pages éloquentes qu’écrivait Cicéron. Mais elle est grande et
                            belle; elle s’impose au res— pect de tous, et nous serons toujours des
                            premiers à applaudir aux efforts tentés pour sa réalisation.</p>
                        <p>Nous ne pouvons en ces quelques lignes donner une analyse même sommaire
                            du volume de M. Borchardt; nous voulons simplement le signaler, et le
                            présenter aux lecteurs du Bulletin. Nous devons cependant, après avoir
                            indiqué dans quel sens et dans quelles idées il est conçu, faire
                            connaître en quelques mots le plan suivi par l’auteur.</p>
                        <p>M. Borchardt divise son recueil en deux grandes parties. La première doit
                            comprendre tous les pays dont les législations commerciales ont été
                            codifiées. Dans la seconde, se trouveront les pays où les diverses lois
                            en vigueur sur le commerce n’ont point été réunies et coordonnées de
                            manière à. constituer un code. Dans chaque partie, l’auteur fait figurer
                            les différentes nations au rang que leur assigne l’ordre alphabétique.
                            C’est la une classification qui assurément n’a. rien de scientifique,
                            mais qui facilitera beaucoup les recherches. Appliquée à un recueil,
                            elle est donc bien préférable a toute autre, et notamment à celle que M.
                            Borchardt établit en sa. préface d’une manière un peu arbitraire, en
                            ramenant tous les codes de commerce au code français considéré comme
                            type.</p>
                        <p>Une notice de quelques lignes placée en tête de chaque code indique
                            l’époque de la promulgation, et signale les divisions principales. Une
                            table détaillée des titres et chapitres fait suite à la traduction du
                            texte.</p>
                        <p>Enfin chacune des deux parties principales doit se terminer par un index
                            général, indiquant d’une manière détaillée les matières qui y seront
                            contenues.</p>
                        <p>Le premier volume qui vient de paraître comprend les codes de com_ merce
                            de l’EGYPTE, la République ARGENTINE, la BELGIQUE, la BOLIVIE, le Brésil
                            et le Chili. Les plus développés de ces codes sont de beaucoup ceux</p>
                        <fw place="bottom">KV. 17</fw>
                        <pb n="240"/>
                        <p>de l’Amérique du Sud. Le code de la République Argentine ne compte pas
                            moins de 1755 articles!</p>
                        <p>Nous souhaitons que M. Borchardt puisse terminer promptement son
                            important travail, et nous attendons avec impatience la publication de
                            son étude sur le droit commercial universel.</p>
                        <byline>Henry Monnaan.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Neuer Rechts-Kalender der Srhweizerischen Eidge‘nossmchqft. — Sous ce
                            titre de Nouvel Almanach juridique de la Confédération SUISSE,</p>
                        <p>M. Schlatter a réuni une foule de documents intéressants présentés sous
                            une forme concise et facile à consulter. Dans la première partie du
                            volume. consacrée au droit général, se trouvent exposés les sources et
                            les principales dispositions du pacte fédéral, du droit civil et pénal,
                            le droit administratif, les droits individuels, l’organisation générale,
                            le droit des obligations.</p>
                        <p>Dans la seconde partie chaque canton fait l’objet d’un chapitre spécial
                            divisé ainsi qu’il suit : l. Recueils des lois, commentaires et autres
                            sources scientifiques; 11. Statistique et base de la Constitution; 111.
                            Organisation des autorités judiciaires, administratives; 1V. Propriété
                            foncière, hypothèques;</p>
                        <p>V. Droit commercial; VI. Droit de change; V11. Prescription; V111. Pour—
                            suite pour dettes; 1X. Faillite et Concordat; X. Notariat; XI.
                            Barreau;</p>
                        <p>X11. Généralités.</p>
                        <p>On voit par cette énumération que le recueil de M. SCHLATTER, auquel ont
                            collaboré des hommes spéciaux d'un grand mérite, est bien sinon un
                            almanach, du moins un véritable memento juridique. Il est précieux pour
                            tous ceux qui veulent avoir rapidement sousles yeux les lignes
                            principales tant des lois générales que de la législation particulière à
                            chaque canton.</p>
                        <p>Tmmasum.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L’ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La massima c locus regil aclum », studio (12' diritto internazionale
                            prirato, par M. G. di Stefano Napolitani. PALERME, 1883.—Te1 est le
                            titre d’une nouvelle monographie assez succincte, mais cependant
                            complète et bien coordonnée, sur ce qu’on appelle à la. fois, la règle,
                            l’adage ou la maxime locus regit aclum. L’auteur fait remarquer après
                            MM. BROCHER, professeur à l’Université de GENÈVE, et. M. LAMENT,
                            professeur à l’Université de GAND, que si on est généralement d’accord
                            pour admettre le prin— cipe, on est malheureusement bien loin de
                            s’étendre sur la portée de cette maxime traditionnelle. Les doutes, les
                            incertitudes, les difficultés abondent et, par suite, les divergences
                            d’opinions; de sorte que l’application d’une règle en apparence
                            universelle devient presque une chance aléatoire.</p>
                        <p>C’était signaler l’importance et l’utilité de cette étude en même temps
                            qu’indiquer les difficultés qu’elle présentait. Pour procéder à leur
                            étude, l’auteur a divisé son travail en cinq parties. La première est
                            consacrée à l’examen des développements progressifs de cette règle. Dans
                            la seconde, </p>
                        <pb n="241"/>
                        <p>il étudie son fondement juridique. Il recherche dans la troisième si elle
                            a un caractère obligatoire ou facultatif et dans quelles limites ce
                            caractère lui appartient. Dans la quatrième, il indique à quelles formes
                            elle s’ap— plique, et dans la cinquième enfin, il fait connaître les
                            exceptions que comporte son application. Les premières parties de cette
                            étude portent donc plus particulièrement sur le côté théorique de la
                            question; elles contiennent l’historique du développement de cette
                            règle, l'indication des diverses législations qui l’ont officiellement
                            consacrée, l’examen des divers systèmes adoptés par les auteurs pour
                            l’expliquer et la justifier, et pour déterminer les limites dans
                            lesquelles elle doit être considérée comme obligatoire ou simplement
                            facultative. Dans les dernières parties, le côté pratique est abordé de
                            plus près. Il est l’objet exclusif de la fin du travail où l’auteur
                            signale les conséquences et l’application des principes qu’il a
                            précédemment posés. Voici le résumé de ce travail tel qu’il est formulé
                            dans les conclusions suivantes :</p>
                        <p>1° La maxime locus regit actum, universellement admise par la doc— trine,
                            la jurisprudence et les législations, n’a pas seulement pour fondement
                            l’utilité et la nécessité des relations internationales, mais elle est
                            fondée en principe et en raison, et constitue une base du droit
                            international;</p>
                        <p>2" Cette maxime est applicable à. toutes les formalités extrinsèques,
                            qu’il s‘agisse d‘actes unilatéraux ou bilatéraux, publics ou privés,
                            solennels ou non; '</p>
                        <p>3° Elle est obligatoire, excepté lorsqu’il s’agit d’actes unilatéraux ou
                            synallagmatiques n’intéressant que des personnes d’une même nationalité,
                            qui peuvent alors suivre leur loi nationale au lieu de se conformer à.
                            la loi du lieu;</p>
                        <p>4° Il n’y a pas a apporter une exception à la règle locus regit actum
                            dans le cas où les contractants ou disposants ont fait l’acte a
                            l’étranger pour éluder les dispositions de leur propre loi, ni pour le
                            cas où le contrat est passé a l’étranger par des ambassadeurs ou
                            représentants d’un État;</p>
                        <p>5° La règle cesse d’être applicable dans le seul cas où les actes sont
                            prohibés par les lois du pays où ils sont passés, ou sont contraires à.
                            l’ordre public et aux bonnes mœurs.</p>
                        <p>En terminant, nous exprimons le vœu que l’auteur, reprenant son travail
                            et développant surtout pour la partie pratique l’excellent sommaire
                            qu'il a tracé, fasse de son étude un traité complet sur une matière si
                            usuelle du droit privé international. FÉRAUD—GIRAUD.</p>
                        <p>Code de commerce du royaume d‘ltalz‘e, traduit, annoté, commenté par M.
                            Henri MARCY, ancien magistrat, avocat à Nice. (1" partie); 1 vol.
                            in-8‘.</p>
                        <p>NICE, S. Gamin-Empereur; janvier 1883. — La Société de législation
                            comparée ne saurait voir, sans une bienveillante sympathie, les
                            tentatives faites pour vulgariser, dans notre pays, la connaissance des
                            lois étrangères.</p>
                        <p>Cette vulgarisation n’est—elle pas, en effet, le but qu’elle poursuit
                            elle—même? et ne doit—elle pas des encouragements aux jurisconsulæs qui,
                            comme </p>
                        <pb n="242"/>
                        <p>M. Henri MARCY, contribuent à la réalisation du plan qu’elle s’est
                            tracée?</p>
                        <p>M. Marcy s’est constitué, on peut le dire, le traducteur attitré et
                            infatigable des Codes italiens. Il a publié, il y a quelques années, une
                            traduc— tion du Code de procédure pénale, accompagnée d'un
                            commentaire.</p>
                        <p>Aujourd’hui, il entreprend un travail analogue sur le nouveau Code de
                            commerce. La méthode qu’il compte suivre est celle qu'il a déjà mise en
                            pratique. Son ouvrage se divisera, comme le précédent. en deux parties
                            distinctes : l’une, qui vient de paraître, est consacrée à la
                            reproduction des textes, l'autre aura pour objet leur interprétation
                            raisonnée. A notre avis, cette division présente, à côté d’avantages
                            réels, des inconvénients assez sérieux. Sans doute, on peut, par ce
                            moyen, et c’est vraisemblablement cette considération qui a déterminé
                            l’auteur, arriver à donner plus rapidement au public impatient les
                            documents législatifs dont il a besoin; le commentaire, qui exige plus
                            de maturité et de réflexion, vient ensuite, à son heure. MAIS, en
                            revanche, l’ouvrage est d’un usage moins commode, car il faut sans
                            cesse, lorsqu’on le consulte, se reporter d'un volume à l’autre, ce qui
                            complique les recherches. Il nous semble qu’il serait pré— férable, à
                            tous les points de vue, de placer. sous chaque article, les notes
                            destinées à. l’éclairer et a l’expliquer.</p>
                        <p>D’ailleurs, la publication hâtive d’une traduction de cette importance
                            n’est pas toujours sans dangers, car elle contraint l’auteur à aller
                            vite et l’expose à. laisser passer bien des imperfections. Nous en avons
                            malheureusement trouvé la preuve dans le travail de M. Marcy. L’auteur
                            n’a. pas attendu, pour le terminer, qu’il eût entre les mains le texte
                            définitif. De là quelques inexactitudes. C’est ainsi qu’il ne donne que
                            916 articles au CODE, alors qu’en réalité il en renferme 926. Certains
                            articles, absolument dis— tincts, se trouvent réunis en un seul, dans la
                            traduction; tel est, notamment, le cas des articles 5 et 6. Quelques
                            disp0sitions enfin sont incomplètement reproduites; ainsi, dans la
                            traduction de l'article 5, on a omis de mentionner parmi les opérations
                            qui ne constituent pas un acte de commerce, la vente que le propriétaire
                            ou le cultivateur fait des produits du fonds possédé ou cultivé par lui,
                            alors que cette indication se trouve dans le texte italien promulgué par
                            le décret du 31 octobre 1882.</p>
                        <p>Ce sont la, du reste, des défauts qui s’expliquent par la rapidité même
                            avec laquelle le volume a été publié. Nous nous permettons de les
                            signaler au savant traducteur, persuadé qu’il ne nous en saura pas
                            mauvais gré, mais qu’au contraire, il mettra à profit nos observations
                            pour revoir sa traduction et pour donner, dans son second volume,
                            actuellement en préparation, un matum du premier. Son œuvre alors sera à
                            l'abri de toute critique.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Dictionnaire de procédure civile et commerciale, sixième édition, mise
                            par un supplément au courant de la législation, de la jurisprudence et
                            de la </p>
                        <pb n="243"/>
                        <p>doctrine jusqu’en 1883, par M. A. BIOCHC,avocat à la Cour d'appel,
                            rédacteur en chef du Journal de procédure; tome I", PARIS, 1884, aux
                            bureaux du Journal deprocêdure, 57, rue de Rennes. — Il n’est pas un
                            jurisconsulte, magistrat, avocat ou homme de loi qui ne connaisse et
                            n’apprécie cette œuvre considérable et éminemment pratique que M. Bioche
                            a publiée, pour la première fois en 1835, sous le titre de Dictionnaire
                            de procédure. Cinq éditions successives, faites depuis cette époque,
                            n'avaient pas épuisé le succès légitime que cet ouvrage a obtenu, dès
                            les premiers jours, dans le mondejudiciaire; la division des matières
                            dans l’ordre alphabétique rend faciles et sûres les recherches, et la
                            condensation sous un même titre de tout ce qui se rapporte à chaque
                            sujet permet de connaître immédiatement le dernier état de la
                            jurisprudence et de la doctrine.</p>
                        <p>Mais un répertoire de cette nature vieillit vite. Chaque jour de nouveaux
                            arrêts sont rendus, de nouveaux livres sont publiés qui modifient l’état
                            de la jurisprudence et de la doctrine; or, quoi qu’il soit vrai de dire
                            que les solutions les plus récentes ne sont pas toujours les meilleures,
                            il n’en est pas moins certain cependant que, contraires ou conformes aux
                            précédents, elles sont indispensables à connaître.</p>
                        <p>C’est pour répondre à cette impérieuse nécessité pratique qu’une nouvelle
                            édition du Dictionnaire de procédure vient d’être entreprise par M. A.
                            Bioche fils, qui a acquis, lui aussi, en se consacrent à la continuation
                            des publications périodiques de procédure fondées par son père, une
                            grande compétence en cette matière.</p>
                        <p>Les additions faites à l’édition antérieure sont nombreuses. Elles sont
                            disposées d’une façon méthodique, sous la forme de suppléments insérés à
                            la fin de chaque volume et où ont été conservés scrupuleusement les mots
                            et numéros de l’ouvrage auxquels chaque question se réfère.</p>
                        <p>Grâce à cette ingénieuse combinaison l’œuvre primitive estintégralement
                            conservée, tout en se trouvant parfaitement complétée et mise à jour.
                            A-t—on besoin de la solution d’une question litigieuse, on fait sa
                            recherche dans le corps du Dictionnaire; puis, lorsqu’on est en présence
                            du sujet cherché, il suffit de se reporter au supplément pour y trouver
                            indiqué sous le même mot et le même numéro le dernier état de la science
                            sur la question dont il s’agit.</p>
                        <p>Cet arrangement a encore un autre avantage, que nous signalons en
                            constatant qu’il dénote chez l’auteur la préoccupation exclusive et
                            désinté— ressée d’être utile à tous, c’est de permettre à toute personne
                            qui possède un exemplaire de la cinquième édition de la compléter en
                            souscrivant seule— ment au supplément récemment publié.</p>
                        <p>Tout semble donc réuni pour faire de cette réédition une œuvre
                            essentiellement pratique et commode, appelée à rendre de grands services
                            à. tous les hommes d'affaires. Aussi est-il permis de lui prédire, dès à
                            présent, un succès égal à celui qui a accueilli ses aînées.</p>
                        <byline>H. ALPY.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Des rapports du sacerdoce avec l’autorité civile à travers les âges et
                            jusqu’à nos jours, au point de vue légal, par M. HOROY, docteur en droit </p>
                        <pb n="244"/>
                        <p>français, avocat à ROME, docteur en droit romain et droit civil, en droit
                            ecclésiastique, en théologie, en philologie, en archéologie et histoire,
                            en philosophie ('Rome), en sciences mathématiques et physiques, en
                            philosophie et lettres (Liège). —Tome I", in-8", PARIS, 1883, chez
                            Chevalier-Marescq.</p>
                        <p>C’est une œuvre d’érudition des plus vastes et des plus ardues que celle
                            que s’est proposé d’accomplir M. Horoy; et il ne faut rien moins, pour
                            la mener à bien, que la variété presque universelle de connaissances que
                            possède l’auteur et qui est attestée par la multiplicité des diplômes
                            énumérés a la suite de son nom. Pour traiter avec compétence etsuccès un
                            sujet aussi complexe, il est nécessaire d’être tout à la fois historien
                            et philologue, jurisconsulte et théologien, et de joindre à une grande
                            puissance de travail une infatigable persévérance. C’est même là, nous
                            semble-HI, ce qui suffirait à expliquer que cette matière. malgré son
                            intérêt incontestable et son actualité de tous les temps, n’eût pas
                            encore été, avant l’entreprise digne d’éloges de M. HOROY, présentée
                            dans son ensemble.</p>
                        <p>Le premier volume, que l’auteur après un travail assidu de plusieurs
                            années vient de livrer à la publicité, permet déjà d’apprécier
                            l‘ampleur, la solidité et l’élévation de l’œuvre tout entière. Le plan
                            de l’ouvrage, indiqué dans la préface, annonce qu’il sera aussi complet
                            qu’étendu; et les propositions générales que l’auteur, conformément à.
                            une ingénieuse coutume des anciens juristes, a pris soin de mettre, sous
                            le titre de MARGARITÆ, en tête de son livre, témoignent de la vigueur
                            peu commune, en même temps que de l’impartialité méritoire de ses
                            jugements sur toutes les questions.</p>
                        <p>Parmi ces questions, il en est qui présentent en ce moment une difficulté
                            toute particulière, parce qu’elles se posent sur le terrain brûlant de
                            la politique moderne, relativement aux rapports de l’Église et de l’État
                            : telles sont celles de l’appel comme d’abus, des juridictions
                            ecclésiastiques, des biens du clergé, des moines, des expulsions par
                            décret. L’auteur est trop sûr de luimême pour les éluder ou les résoudre
                            timidement. AUSSI, ne craint—il pas de formuler sur chacune d’elles des
                            solutions nettes et précises, que quelques— uns considéreront peut-être
                            comme discutables, mais qui s’imposeront certainement à l’attention de
                            tous par la sincérité et l’impartialité qui les a inspirées.</p>
                        <p>Telles sont, par exemple, les propositions suivantes, relatives à la va—
                            leur légale et politique des conventions concordataires, que nous
                            choisissons à dessein comme présentant spécialement ce double caractère
                            : c 87‘ proposition : Les Concordats forment pour un grand nombre
                            d'États la légalité écrite des rapports du sacerdoce. Il y faut
                            adjoindre l’étude du modus vivendi gouvernemental. -— 88'. En FRANCE, la
                            Révolution a détruit l’ancien établissement ecclésiastique. —«89'. La
                            Constitution civile du clergé a été la loi. Elle n’a pas formé une
                            légalité et ne peut être invo— quée, en aucun cas, parmi les précédents
                            juridiques. — 90‘. Le décret du 2 novembre 1789 sur les biens
                            ecclésiastiques a le caractère légal d‘une expropriation, d’où il
                            résulte que l’indemnité stipulée est obligatoire et a un fondement
                            juridique. — 91°. Le Concordat de 1801 établit une véritable légalité et
                            un principe de droit public en harmonie avec le droit nouveau. —- </p>
                        <pb n="245"/>
                        <p>——245—-</p>
                        <p>92'. Le Concordat s’impose comme loi de l’ÉTAT, parla promulgation de
                            Ger— minal an X qui suit l’échange des ratifications, et il produit
                            d’autre part les obligations contractuelles, à titre de convention entre
                            parties habiles à traiter. -— 93‘. Les articles organiques sont la loi,
                            au même titre que les autres lois civiles; mais non une loi
                            ecclésiastique, à titre d’interprétation. — 94'. Les articles organiques
                            sont la restauration d’une légalité antérieure; mais n’ont pas
                            complètement le caractère d’une légalité harmonique avec le droit
                            nouveau du Concordat. &gt;</p>
                        <p>Il est impossible de méconnaître la sage modération dont sont empreintes
                            ces propositions, et ce n’est pas un faible mérite pour un auteur que de
                            savoir conserver tant de mesure en une matière où tant d’autres,
                            entraînés par la passion, s’égarent trop souvent dans les opinions
                            extrêmes, déchaînent sans scrupules toutes les persécutions ou
                            conseillant sans dis— cernement toutes les révoltes.</p>
                        <p>Nous rencontrons encore trace du même esprit de justice dans le cours de
                            la préface, lorsque l’auteur se trouve amené à traiter le sujet épineux
                            des biens ecclésiastiques et des expulsions par décret. Il n’est pas
                            besoin de dire qu’il condamne nettement et les confiscations des biens
                            de l’Église par la Révolution, et les mesures arbitraires récemment
                            prises contre les congrégations religieuses par la troisième République.
                            MAIS, se défendant de toute exagération, il ne veut pas admettre que
                            l’on dise que les biens ecclésiastiques ont été volés par la nation : il
                            voit là plutôt une expropriation, plus ou moins justifiée d’ailleurs,
                            mais produisant des conséquences juridiques, lesquelles sont, d’une
                            part, d’assurer la stabilité légale de la propriété de ces biens sur la
                            tête des acquéreurs, et d’autre part d’attribuer le caractère
                            perpétuellement obligatoire à l‘indemnité annuelle payée au clergé
                            dépouillé, et comprise parmi les dettes les plus sacrées de l’État sous
                            le titre de Budget des cultes.</p>
                        <p>Nous en avons dit assez pour faire connaître la nature et le caractère
                            général de cette œuvre considérable. Nous ajouterons qu’elle renferme
                            une immense quantité d’indications historiques et scientifiques des plus
                            pré— cieuses, sur les rapports du sacerdoce avec l’autorité civile à
                            toutes les époques. Le premier volume contient l’histoire de ces
                            rapports dans le monde ancien non classique, c’est-à-dire chez les
                            CHALDÉENS, les ÉGYPTIENS, les IRANIENS, les Aryas de l’INDE, les
                            CHINOIS, les Hébreux, les ARABES, les GERMAINS, etc...; puis dans le
                            monde ancien classique, chez les Grecs et chez les Romains. Le second
                            volume continuera cet intéressant exposé et sera d’autant plus attrayant
                            qu’il se rapprochera davantage de notre époque moderne. La publication
                            en sera attendue avec grande impatience par tous ceux qui auront
                            parcouru le premier.</p>
                        <byline>H. ALPY.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Exposé de la situation du royaume de Belgique de 1861 à 1875. —
                            Périodiquement, en BELGIQUE, un exposé de la situation du royaume est
                            publié par les soins du ministère de l’intérieur. Trois exposés avaient
                            déjà été publiés pour les périodes décennales écoulées de 1831 a 1860. </p>
                        <pb n="246"/>
                        <p>En 1878, M. Rolin-JAEQUEMYNS, ministre de l'intérieur, soumettait au roi
                            le premier fascicule d'un quatrième exposé embrassant, cette fois, une
                            période de quinze années (1860-1875). Cet exposé est aujourd’hui
                            entière— ment terminé.</p>
                        <p>Il suffit de parcourir les nombreux fascicules qui le composent, pour
                            juger du soin minutieux qui a été apporté à cet important travail.
                            L’administration est d’ailleurs puissamment aidée, dans cette tâche, par
                            la Commission centrale de statistique instituée par arrêté royal du 16
                            mars 1841.</p>
                        <p>Rien n’a été négligé pour rendre l’exposé qui vient d'être publié aussi
                            complet que possible. Non seulement on y voit le fonctionnement et le
                            développement de toutes les institutions, mais on y trouve aussi des
                            documents sur le mouvement industriel, scientifique et littéraire du
                            royaume, sur les conditions climatériques et géographiques du pays, sur
                            l’état phy— sique et sanitaire des habitants.</p>
                        <p>Grâce à la comparaison des divers exposés, il est facile de constater les
                            progrès accomplis, de juger des conséquences produites par les
                            modifications de législation, de découvrir enfin la voie dans laquelle
                            doivent être dirigées les réformes à venir.</p>
                        <p>Là surtout est le but de l’institution. ET, en effet, si l’économie
                            politique trouve dans la statistique et dans l'examen des faits généraux
                            un puissant auxiliaire, il en est de même de la législation : celle-ci
                            doit être comme le reflet de celle-là. Nos voisins l’ont compris,
                            puissions—nous le comprendre un jour en France.</p>
                        <byline>Henry Monnmo.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L’Édzteur—Ge’mnt .- F. PIGEON.<!-- break in hathi --> mrnntzms c.
                M.\nPUN m- s. FLAMHAKIUN nue noms, ‘16, A ruus. </fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
