<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp24&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456296">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822472">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164785">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415017d"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164785"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1894-95.</title></ref>
                    <date when="1895-01-01">Janvier 1895</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 24</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — Janvier i895.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 12 décembre 1894. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société.
                    — Allocution de M. le président Féraud-Giraud. — Élection d'un président, d'un
                    vice-président et de cinq membres du conseil de direction. — Rapport sur les
                    comptes de M. le Trésorier. — Étude par M. R. Worms sur la sociologie et le
                    droit.</p>
                <p>Conseil de direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres belges.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Le problème foncier en Angleterre mis en regard du
                    problème agraire au IV siècle de ROME, par M. J. Dumas;</p>
                <p>M. E. Besson. — Projets de lois allemands sur les livres fonciers et sur la
                    saisie immobilière, introduction et traduction par M. R. de la Grasserie;</p>
                <p>M. E. Besson. —Smàrre juridiska UPPSATSER, par M. C. Montan; M. P.</p>
                <p>Dareste. — Om Afgbrelsen af Teistigheder med Fôrvallningen, sœrlig om
                    administrativeRETTER,pavM.Vssii\gyTL,l.P. Dareste. — Les socialistes et les
                    profits du capital dans l'industrie, par M. Hubert-Valleroux; M. P. Nourrisson.
                    — Traité théorique et pratique des chambres de compensation, par M. A. Tessier;
                    M. M. Dufourmantelle. — Le crédit agricole par l'association coopérative à
                    responsabilité illimitée, par M. Rayneri; M. M.</p>
                <p>Dufourmantelle. — Cours résumé de droit pénal, par M. G. Vidal;</p>
                <p>M. D. Buret. — La Comptabilité publique pendant la Révolution, par M. V. Marcé;
                    M. J. Boullaire. — Manuel juridique de la chasse, par M.E. Dumont; M. F. Daguin.
                    — Recueil des lois sur la chasse en Europe et dans les principaux pays
                    d'AMÉRIQUE, d'Afrique et d'ASIE, par M. E.</p>
                <p>Demay; M. F. Daguin. — Traité du régime de communauté, par M. M. Mérignhac; M. J.
                    Hourtoule.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 12 DÉCEMBRE 1894.</head>
                <p>Présidence de M. Féraud-Giraud.</p>
                <p>La séance est ouverte à neuf heures moins un quart.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président donne lecture de la liste des membres </p>
                    <pb n="70"/>
                    <p>nouveaux, admis dans la Société par le Conseil de Direction:</p>
                    <p>MM. Alvarez-Gaxa (Luis), avocat et promoteur fiscal, à Santiago (Chili);</p>
                    <p>Dufourmantelle (Paul), docfeur en droit, avocat au Conseil d'État et à la
                        Cour de cassation, 130, rue de Rennes (Paris);</p>
                    <p>Graça-Araniia (J.-P. de), professeur de droit et avocat, rua do ROSARIO, 58,
                        à Rio de Janeiro (Brésil);</p>
                    <p>HIIST (Frederik), avocat consultant de la Légation de FRANCE, à Copenhagne
                        (Danemark) {membre correspondant);</p>
                    <p>Jacquemier (Louis), avocat à la Cour d'appel, 190, boulevard Péreire
                        (Paris);</p>
                    <p>JESSIONNESSE, docteur en droit, rédacteur en chef du Recueil de Sirey et du
                        Journal du PALAIS, 42, rue des Écoles (Paris);</p>
                    <p>Kistabji (Paul), étudiant en droit, 32, avenue de l'Opéra (Paris);</p>
                    <p>KREMER, counscllor at luw, 120, BROADWAY, New-York (États-</p>
                    <p>Unis);</p>
                    <p>Leao-Vei.loso filho (Pedro), professeur de droit et avocat, rua do HOSPIEIO,
                        100, à Rio de Janeiro (Brésil);</p>
                    <p>Moerlin-Visconti (Oscar), étudiant en droit, boulevard de FERNEY, à Lausanne
                        (canton de VAUD, Suisse);</p>
                    <p>Pacheco (Alfonso), oficial mayor du Ministère du FOMENTO, à Montévidéo
                        (Uruguay);</p>
                    <p>Polak Daniels (Gérard), docteur en droit, juge au TRIBUNAL,</p>
                    <p>MAURITZWEG, 63, à Rotterdam (Pays-Bas);</p>
                    <p>Serre (Henri), avocat à la Cour d'appel, 27, boulevard Poissonnière
                        (Paris);</p>
                    <p>Institut National du Chili (Bibliothèque), bibliothécaire : M. G.</p>
                    <p>René MORENO, à Santiago (Chili);</p>
                    <p>Ministerio da Justiça e Negocios Interiores (Directorio de Justiça), à Rio de
                        Janeiro (Brésil);</p>
                    <p>Tribunal de Contos do Estado de Rio |de JANEIRO, a Pétropolis (Brésil).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des ouvrages offerts à la
                        Société:</p>
                    <p>Dos Jagdgeselz fur die K'onigreiche Kroatien und Slavonïen vorn 27 avril
                        1893; brochure offerte par M. Milan P. Jovanovic.</p>
                    <p>Documents relatifs à la révision des Codes d'organisation judi- </p>
                    <pb n="71"/>
                    <p>claire et de procédure civile et criminelle, entreprise par ordre de S. M.
                        l'Empereur Alexandre III, du 7 avril 1894 (1re livraison); brochure offerte
                        par l'auteur, M. le comte Jean Kapnist.</p>
                    <p>Un Protectorat disparu; l'annexion de Tahiti et de ses dépendances; brochure
                        offerte par l'auteur, M. Rouard de Card.</p>
                    <p>Le Crime et le criminel devant le jury; brochure offerte par l'auteur, M.
                        Emile Yvernès.</p>
                    <p>Recueil des lois sur la chasse en Europe et dans les principaux pays
                        d'AMÉRIQUE, d'Afrique et d'Asie; ouvrage offert par M. Ernest Demay.</p>
                    <p>Code de commerce mexicain, traduit, annoté et précédé d'une introduction;
                        volume offert par l'auteur, M. II. Prudhomme.</p>
                    <p>Annuaire de l'économie politique et de lu statistique; volume offert par
                        l'auteur, M. Maurice Block.</p>
                    <p>Les Budgets français, étude analytique et pratique (Budget de 1895); volume
                        offert par les auteurs, MM. Pierre Bidoire et Armand Simonin.</p>
                    <p>Guide pratique de l'administration française; volume offert par l'auteur, M.
                        A. Andréani.</p>
                    <p>Cours élémentaire d'instruction civique et d'éducation pratique H" partie) ;
                        volume offert par l'auteur, M. Justin Dévot.</p>
                    <p>Reichsgesetz zum Schutze der Waarenbezeichnungen vom 12 mai 1894; volume
                        offert par l'auteur, M. J. Landgraf.</p>
                    <p>Bimétallisme et MONOMÉTALLISME, par Mgr WALSH, traduit par M. A. Chabry;
                        volume offert par le traducteur.</p>
                    <p>Camara dos Deputados. — Substitue o Codigo penal publicado pelo decreta n°
                        847 de 11 outubro de 1890; brochure offerte par M. J. Vieira de Araûjo.</p>
                    <p>Luxembourg. — La Constitution de 1848, ses travaux préparatoires, etc., par
                        un des derniers survivants de l'Assemblée constituante; volume offert par M.
                        le Ministre d'ÉTAT, président du gouvernement du grand-duché de
                        Luxembourg.</p>
                    <p>Répertoire alphabétique de jurisprudence commerciale [t. 11,1894), par M.
                        Émile Muzard; volume offert par M. Paul Gamberlin.</p>
                    <p>Le Suffrage politique chez les principaux peuples civilisés, par M. Henri
                        Pascaud (4° fascicule. — Extrait de la Revue de droit international et de
                        législation comparée. — BRUXELLES, bureau de la REVUE, 1894); brochure
                        offerte par l'auteur.</p>
                    <p>Manuel juridique sur la chasse; brochure offerte par l'auteur,</p>
                    <p>M. E. Dumont.</p>
                    <p>Le Contrat d'édition en matière artistique ou littéraire et la néces- </p>
                    <pb n="72"/>
                    <p>sité de sa réglementation législative (1894); brochure offerte par l'auteur,
                        M. Henri Pascaud.</p>
                    <p>Corso di diritto commerciale esposto da Ercole Vidari (vol. III,</p>
                    <p>MILANO, 1895); volume offert par l'auteur.</p>
                    <p>Correio juridico (2" année, 1894, nos 1 à H); fascicules offerts par M. V.
                        Armelim junior.</p>
                    <p>Etude sur les lois contre les menées anarchistes, et sur les modifications
                        que ces lois ont apportées à la législation pénale; brochure offerte par
                        l'auteur, M. Robert Jousseaume.</p>
                    <p>République et canton de Neuchâtel. — Grand Conseil. — Bulletin concernant le
                        Code de procédure pénale; volume offert par M. Georges Leloir.</p>
                    <p>Les droits électoraux des femmes dans le monde civilisé; brochure offerte par
                        l'auteur, M. II. Pascaud.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le président Féraud-Giraud prononce l'allocution suivante:</p>
                    <p>Messieurs et chers collègues,</p>
                    <p>Au moment de la reprise de nos travaux, je dois avant tout remplir un devoir
                        que m'imposent nos usages et, mieux que cela, nos sentiments d'attachement
                        pour nos anciens associés, en me faisant l'interprète des regrets que nous
                        cause la perte de quelques-uns d'entre eux. MALHEUREUSEMENT, cette année,
                        plus encore que les précédentes, nous oblige à subir de bien nombreuses et
                        pénibles séparations, et je me vois contraint de me borner à vous présenter,
                        en suivant l'ordre alphabétique, quelques notes écourtées sur des existences
                        consacrées, la plupart, d'une manière fort brillante et fort utile au
                        travail et au bien public.</p>
                    <p>M. ARNAL, Léon-ERNEST, est né à PARIS, en septembre 1849. Il a débuté dans la
                        magistrature comme suppléant à MANTES, en 1880; nommé juge à TONNERRE, il
                        fut chargé de l'instruction, puis appelé comme substitut au HAVRE, où il fut
                        nommé juge. Il était, au moment de sa mort, juge à Rouen.</p>
                    <p>En juillet, la Société perdait M. Louis Aiî.nault, professeur d'économie
                        politique à la faculté de droit de Toulouse. Notre collègue, né à TOURS,
                        avait fait ses études à Paris et, après avoir été chargé d'un cours à la
                        faculte de droit de NANCY, il avait été </p>
                    <pb n="73"/>
                    <p>transféré à Toulouse. Il a publié, en 1880, un résumé de son cours. Ce savant
                        professeur de droit ne négligeait pas les études littéraires et nous le
                        trouvons à la fois secrétaire perpétuel de l'académie de législation et
                        mainteneur des jeux floraux; un moment, entraîné par la politique, comme
                        quelques-uns de ses collègues, appartenant à l'enseignement du droit,
                        combien serions-nous heureux qu'elle ne fit que de si bonnes recrues! Il fut
                        conseiller général et député de Tarn-et-Garonne.</p>
                    <p>M. le président AUBÉPIN, est né en 1830, dans l'Indre. A vingtquatre ans il
                        fut nommé substitut, puis, en 1860, procureur impérial à Charleville.
                        Remarqué par M. Dufaure et appuyé par lui, il arrivait, en 1861, au tribunal
                        de la Seine comme substitut.</p>
                    <p>En 1867, il passait à la COUR, pour devenir, en 1872, président du tribunal
                        de la Seine.</p>
                    <p>M. Aubépin avait été vice-président de la Société de législation comparée. En
                        décembre 1893, sa santé ne lui permettant plus de donner à ses fonctions la
                        somme de travail à laquelle il s'estimait astreint, il se crut obLgê de
                        demander sa mise à la retraite.</p>
                    <p>Au moment où l'on apprit sa mort au palais, M. le président Baudoin disait à
                        l'audience de la première Chambre : « Vous avez tous été ses témoins et vous
                        savez si jamais plus ardent amour du bien fut mieux servi par un dévouement
                        plus entier et par une science plus profonde. Si l'homme a péri, brisé par
                        les efforts mêmes, qu'il a vingt-deux ans prodigués, sans autre souci que
                        celui du devoir à remplir, l'œuvre qu'il a faite subsiste, du moins, tout
                        entière, et sauvera de l'oubli sa mémoire respectée.</p>
                    <p>M. Aubépin a inscrit son nom à côté de ceux des de BELLEYME, des
                        Benoit-Champy ; il nous laisse un exemple dont nous saurons nous montrer
                        dignes, en gardant fidèlement le bien qu'il a l'ait. »</p>
                    <p>Et votre ancien président, M. Du BUIT, dont les appréciations ont pour nous
                        tant d'autorité, s'associant à ces regrets et à ces éloges, ajoutait, en
                        parlant de notre regretté collègue : « La hauteur de son esprit, la
                        pénétration de son jugement, son culte pour la justice, sa bienveillance et
                        son impartial dévouement aux intérêts de tous les justiciables, nous ont
                        inspiré une affectueuse déférence pour sa personne et nous remplissons un
                        pieux devoir en rendant un dernier et public hommage à la mémoire de celui
                        qui a été pendant si longtemps notre président vénéré. » </p>
                    <pb n="74"/>
                    <p>J'ai demandé à M. le président Baudoin de prendre dans nos rangs la place
                        qu'occupait son regretté prédécesseur. C'était un souvenir à la mémoire de
                        celui que nous perdions, un témoignage de confraternelle déférence pour un
                        magistrat dont j'avais été heureux de partager les travaux et chez lequel
                        l'amour de la justice est une vertu de famille. Son adhésion empressée nous
                        a permis, en perdant M. AUBÉPIN, de conserver parmi nous le président du
                        tribunal de la Seine.</p>
                    <p>M. CARRIVE, PIERRE, est né dans les Basses-PYRÉNÉES, il a été successivement
                        juge à BAGNÈRES, à BAYONNE, à ETAMPES, où il a été chargé de l'instruction ;
                        il fut nommé président à Arcis-sur-</p>
                    <p>AUBE, en 1891, et appelé, quelques mois après, à la présidence du tribunal de
                        RAMBOUILLET, où il se trouvait au moment do son décès, à l'age de
                        quarante-quatre ans à peine.</p>
                    <p>M. CLÉMENT, Léon, est né le 30 octobre 1829, à ORSENNES, dans l'Indre; il
                        était docteur en droit et avocat à la cour de Paris dès 1854. En 1869, il
                        avait fait partie du Conseil général de l'INDRE, dont il avait été président
                        de 1871 à 1878. Nommé député en 1871, il entra au Sénat en 1876 et dès 1879
                        il était élu secrétaire. La Société ne peut que s'associer aux regrets qui
                        ont suivi sa mort et dont le président du Sénat s'est déjà fait
                        l'interprète. M. CLÉMENT, par ses études et sa pratique des affaires,
                        appartenait à cette classe de personnes si précieuses dans les assemblées
                        politiques, parce qu'elles remplissent toutes les conditions nécessaires
                        pour donner au pays de bonnes lois.</p>
                    <p>POURVU, en 1861, d'une charge d'avocat au Conseil et à la Cour de cassation,
                        il avait rempli diverses fonctions dans l'ordre. Il sut ne pas perdre la
                        grande situation que s'était faite son prédécesseur, M. Paul FABRE, et que
                        devait s'approprier complètement son successeur, M. Georges Devin.</p>
                    <p>La mort ne nous permettra plus d'inscrire parmi nos membres M. DUMAY, chef de
                        bureau au ministère des travaux publics, qui y figure encore pour 1894.</p>
                    <p>Que noire collègue, M. Lyon-CAEN, dont les appréciations ont pour nous un si
                        légitime crédit, me permette de vous rapporter ce qu'il me disait à cette
                        occasion:</p>
                    <p> &lt;( Ferdinand Dumay était docteur en droit et chef de bureau de
                        l'exploitation commerciale des chemins de 1er au ministère des </p>
                    <pb n="75"/>
                    <p>travaux publics. C'était un jurisconsulte d'une grande valeur. 11 avait fait
                        une thèse de doctorat, très remarquée, sur les concessions de chemin de fer.
                        Il y soutenait avec une grande habileté que, contrairement à la
                        jurisprudence, les compagnies ont sur leurs lignes un droit réel susceptible
                        d'hypothèque. Les adversaires de cette doctrine ont rendu hommage eux-mêmes
                        à la force de son argumentation. Dans l'exercice de ses fonctions, il
                        discutait avec les compagnies dans des notes de la plus pénétrante vivacité
                        les questions soulevées par elles ou par les particuliers.</p>
                    <p>Le point de vue juridique y était traité de main de maître. Rendant justice à
                        ses longs et brillants services, l'administration allait l'appeler à la tête
                        de la division de l'exploitation commerciale. Peu de jours avant la création
                        de cette division, il était enlevé à l'affection des siens et à celle de ses
                        amis. »</p>
                    <p>J'ai le regret d'enregistrer parmi nos pertes celle de M. FARÉ, ancien
                        directeur général des forêts. Il avait été précédemment secrétaire général
                        du gouvernement de l'Algérie et conseiller d'Etat en service extraordinaire
                        sous l'Empire.</p>
                    <p>Nous avons également perdu M. GOUPY, EDMOND, avocat à Paris.</p>
                    <p>M. Fuzier-HERMAN, Édouard-Louis-PAUL, fds et petit-fils de parents qui
                        avaient occupé des positions fort élevées dans l'administration, venait de
                        terminer ses études de droit à PARIS, lorsque éclata la guerre de 1870.
                        Incorporé dans la garde mobile du TARN, il ne tardait pas à être nommé
                        capitaine. Son bataillon fut dirigé sur Paris. Pendant cinq mois,
                        Fuzier-Herman bivouaqua avec ses mobiles au delà du mur d'enceinte, sous le
                        feu des canons de l'ennemi, couchant souvent dans la neige et contractant le
                        germe d'une maladie qui ne lui a pas permis de dépasser sa quarante-septième
                        année.</p>
                    <p>En 1872, il entra dans la magistrature; mais en 1880il donnait sa démission
                        de procureur de la République à SEGRÉ, pour prendre la direction du Recueil
                        général des lois et arrêts, fondé par SIREY, et du Journal du Palais. Ce fut
                        alors une vie consacrée à un labeur continu, à laquelle les souffrances
                        physiques ne purent imposer un moment de trêve. En dehors de la publication
                        de ces recueils, il entreprit le Code civil annoté et le Répertoire
                        alphabétique du droit français, œuvres considérables, auxquelles </p>
                    <pb n="76"/>
                    <p>il sut associer des collaborateurs aussi éclairés que dévoués.</p>
                    <p>M. Fuzier-HERMAN, était chevalier de la Légion d'honneur, au titre militaire,
                        officier de l'Instruction publique, chevalier de l'ordre de Léopold et du
                        Lyon néerlandais. Il était lauréat de l'Institut et de l'Académie de
                        législation de Toulouse.</p>
                    <p>Les membres de votre conseil d'administration ne peuvent oublier avec quelle
                        assiduité il assistait à nos séances, quelles que fussent les fatigues
                        physiques que lui imposait trop souvent cette assiduité, et combien son
                        concours était utile, grâce à son expérience personnelle, pour résoudre
                        certaines questions de détail que soulèvent nos nombreuses publications.</p>
                    <p>En juillet dernier, une suite nombreuse accompagnait à sa dernière demeure M.
                        Félix GRÉLOT, secrétaire général de la préfecture de la Seine. Votre
                        collègue n'avait que quarante-cinq ans.</p>
                    <p>Né dans la Gironde et inscrit, un moment, sur le tableau de l'ordre des
                        avocats de PARIS, il était entré dans l'administration, en 1878, comme
                        sous-préfet de Romorantin. appelé successivement à administrer divers
                        arrondissements, et associé comme secrétaire général à l'administration du
                        département de la Loire et de la GIRONDE, il devint préfet du CANTAL, et il
                        n'y avait que deux ans qu'il remplissait avec distinction les fonctions de
                        secrétaire général de la préfecture de la SEINE, lorsqu'il est mort. M.
                        Grélot a laissé plusieurs écrits estimés. Son commentaire sur l'organisation
                        municipale est un excellent guide, on trouvera dans la France judiciaire,
                        divers travaux intéressants dus à sa collaboration à cette revue et
                        notamment un article sur le premier président de Sèze et une étude fort
                        complète sur les Conseils de prud'hommes.</p>
                    <p>Le 24 septembre dernier, mourait à l'âge de soixante-douze ans. dans sa
                        propriété de BEAUZELLES, près de TOULOUSE, M. Gustave HUMBERT, sénateur
                        inamovible, premier président à la Cour des comptes. Lauréat au concours de
                        doctorat, M. HUMBERT, d'abord sous-préfet à THIONVILLE, quitta cette
                        situation en 1851 pour revenir à ses études juridiques sous la direction de
                        M. GIRAUD, un moment ministre de l'instruction publique, direction, qu'avec
                        tant de raison, il y a quelques jours, M. le président du Sénat qualifiait
                        de précieuse. Il put ainsi occuper dignement des chaires dans les facultés
                        de droit de Grenoble et de Toulouse. Il fut appelé à l'Assemblée nationale
                        en 1871. M. Dufaure le fit nommer en 1871 </p>
                    <pb n="77"/>
                    <p>procureur général à la Cour des comptes. Appelé au ministère de la justice en
                        janvier 1882. il tenta sans succès certaines modifications dans
                        l'administration qui lui était confiée. Sorti du ministère, il rentrait, le
                        22 février 1890, à la Cour des comptes comme premier président. En dehors du
                        temps consacré à dés fonctions si importantes, M. Humbert poursuivit ses
                        recherches sur le droit public des romains en particulier; il publia son
                        essai sur les finances à ROME, et donna une savante collaboration à diverses
                        publications, notamment au dictionnaire des antiquités grecques et romaines
                        de MM. Daremberg et Saglio.</p>
                    <p>L'ordre que j'ai suivi dans cette affligeante revue nécrologique m'amène à
                        signaler ici la porte d'un de nos éminents collègues, qui nous a été ravi,
                        il y a quelques jours. M. Claudio JANNET, à peine âgé de cinquante ans, a
                        succombé à la suite de souffrances qui, jusqu'au dernier moment, n'avaient
                        point paralysé son intelligence d'élite.</p>
                    <p>Nature bonne et bienveillante, esprit droit, travailleur infatigable, ayant
                        des convictions fermes, il étudiait cependant toujours avec calme et
                        maturité et une entière bonne foi les questions les plus irritantes qui
                        agitent notre société actuelle. Il était de ces hommes auxquels elle pouvait
                        se confier et qui lui permettaient d'avoir foi dans l'avenir. Ses études
                        publiées par la Société d'économie sociale présentent le plus grand intérêt.
                        J'ai entendu des Américains fort compétents affirmer que ses travaux sur les
                        États-UNIS, renfermaient les appréciations les plus justes sur les
                        institutions et la vie de ce peuple, plus difficile à con-( naître qu'on ne
                        le pense habituellement. Son cours à l'Institut catholique de Paris était
                        aussi intéressant que celui qu'y fait sur d'autres matières, M. l'ingénieur
                        de Lapparent.</p>
                    <p>M. Claudio Jannet était allié à une ancienne et très respectable famille de
                        Provence; il apportait dans son intérieur la paix et le bonheur que ses
                        livres s'efforçaient de répandre au dehors.</p>
                    <p>M. Emile LABBÉ, né à Paris le 5 août 1823, obtint, à la fin de ses études de
                        droit en 1848, une médaille d'or, premier prix de doctorat. En 1849, il
                        était nommé secrétaire de la Conférence des avocats; puis chef du cabinet du
                        président du Sénat, alors M. TROPLONG, premier président de la Cour de
                        cassation. On ne le suppose pas complètement étranger à la rédaction de
                        certains </p>
                    <pb n="78"/>
                    <p>traités publiés par ce magistrat. Ayant pris part au concours d'agrégation,
                        il fut classé sous le n° 2. Il fut nommé agrégé le 5 janvier 1857, chargé de
                        cours en 1862, nommé professeur en 1865. M. Labbé était chevalier de la
                        Légion d'honneur et officier de l'instruction publique; il avait été choisi
                        par ses collègues, dès la création du Conseil général des Facultés pour en
                        faire partie. Il y a bien longtemps qu'il appartient à notre SOCIÉTÉ, et
                        presque à ses débuts, il fut élu membre du Conseil de direction.</p>
                    <p>Au moment où M. le professeur Labbé était mis à la retraite, quarante-six
                        professeurs des Facultés de droit ou de l'Institut catholique de PARIS, ses
                        anciens élèves, se réunirent pour donner un souvenir à leur maître. Ce
                        serait le cas de reproduire ici la lettre qui accompagnait cet envoi; qui
                        mieux qu'eux pouvait apprécier les éminentes qualités de l'homme, l'utilité
                        et la fécondité de son enseignement, l'érudition et le talent du professeur,
                        son dévouement à ses élèves.</p>
                    <p>On trouve dans les recueils de droit sur les questions les plus graves et les
                        plus difficiles, des notes de M. Labbé qui sont de véritables traités. Je
                        n'ajouterai pas que, en l'état de la controverse qui existe sur
                        quelques-unes d'entre elles, je ne partage pas toujours l'avis du savant
                        professeur : on pourrait me dire, à demi-voix, tant pis pour vous; mais j'ai
                        hâte de reconnaître que toujours on trouve dans ses dissertations ce qu'on
                        peut dire de mieux pour soutenir l'opinion qu'il défend.</p>
                    <p>Le rédacteur en chef d'un de nos plus anciens recueils de jurisprudence, si
                        longtemps associé à une partie de l'œuvre do M. LABBÉ, nous peint l'homme
                        qu'il connaissait si bien sous des traits si vrais, que je ne résiste pas au
                        désir de reproduire ses paroles: « La dignité simple et la modestie de son
                        caractère donnaient encore plus de charme à son mérite, il était le plus
                        affable, le plus accueillant des hommes avec une exquise délicatesse de
                        sentiment. C'était la bienveillance, la bonté même, une bienveillance et une
                        bonté qui avaient leur source dans la chaleur du cœur. Nous avons pour M.
                        Labbé non seulement de l'estime et de l'affection, mais de la vénération.
                        »</p>
                    <p>M. Miscopein (Louis-Gabriel-Anatole), ancien secrétaire de mairie, a publié
                        des travaux estimés et fort utiles sur la tenue des actes de l'état
                        civil.</p>
                    <p>M. de Neyremand (Victor-Ernest), décédé, conseiller doyen de </p>
                    <pb n="79"/>
                    <p>la Cour d'appel de Nîmes, était né en 1830 dans une province aujourd'hui
                        démembrée du territoire français. Nommé substitut à Belfort en juin 1861, il
                        était passé au parquet de Mulhouse en 1862, puis à celui de Strasbourg en
                        1865. Il s'y trouvait au moment du siège de cette ville par l'armée
                        allemande. Vers cette époque, il fut nommé substitut du procureur général à
                        COLMAR, nomination qui hélas ne pouvait que lui conférer un vain titre et
                        qui, en 1872, fut échangé contre l'attribution d'un siège de conseiller à la
                        Cour de Nîmes. M. de Neyremand a publié un assez grand nombre de travaux.
                        Plusieurs ont été l'objet de comptes rendus justement élogieux dans notre
                        Bulletin.</p>
                    <p>Dans la séance du 14 février dernier la Société avait à pourvoir aune place
                        dans le Conseil d'administration; c'était la mort de M. Nicolas
                        (Raymond-Félix-Paul), ancien magistrat, qui avait fait cette vacance, je dus
                        à cette occasion rappeler toutes les causes des regrets que nous causait la
                        perte d'un collègue qui n'avait cessé de nous donner le concours le plus
                        constant, le plus utile et le plus dévoué. M. Nicolas était plus qu'un
                        collaborateur pour notre SOCIÉTÉ, je l'appelai ce jour-là un de nos intimes,
                        car il nous appartenait complètement. Le temps n'a point affaibli nos
                        sympathies et la vivacité de nos regrets ; je tenais à cœur d'en renouveler
                        aujourd'hui l'expression.</p>
                    <p>Dans la liste des membres de la Société de législation comparée de 1893, on
                        lisait : d'ORLÉANS (Louis-Philippe), comte de Paris.</p>
                    <p>En adhérant à notre œuvre, celui que je ne veux appeler ici qu'un noble
                        collègue, lui avait donné un bien haut et bien précieux témoignage
                        d'intérêt; il ne nous est permis aujourd'hui, pour lui marquer notre
                        reconnaissance, que de nous associer aux nombreux regrets qui ont accompagné
                        sa mort.</p>
                    <p>C'est avec une profonde tristesse et non sans une très vive émotion, que j'ai
                        a signaler parmi ceux que la mort a ravi à notre Société pendant l'année,
                        l'ancien conseiller d'État Pascalis. Je voudrais pouvoir vous retracer la
                        vie de cet homme de bien, qui fut toujours scrupuleux observateur de ses
                        devoirs publics et privés, toujours bon et souverainement bienveillant, dont
                        les jours ont été abrégés par les douleurs que lui ont causé des morts
                        récentes et multipliées, s'ajoutant à la perte d'un fils, décédé à trente
                        ans, qui promettait d'être son digne succès- </p>
                    <pb n="80"/>
                    <p>seur comme il l'avait été lui-même de son vénérable père, président à la Cour
                        de cassation; mes forces me trahiraient au souvenir de la mort de la plupart
                        de ces personnes que nos familles étaient habituées depuis bien longtemps à
                        confondre avec leurs propres membres les plus affectionnés. A mon grand
                        regret, je me borne à vous dire: fils de M. PASCALIS, premier avocat
                        général, puis président à la Cour de cassation et député du VAR, notre
                        collègue fit de bonne heure partie du Conseil d'État; après avoir conquis
                        ses grades comme auditeur, et maître des requêtes, il fut nommé Conseiller
                        sous l'Empire et réélu en 1872 par l'Assemblée nationale. Il ne sortit du
                        Conseil qu'en 1879, au moment où l'un des anciens présidents de notre
                        SOCIÉTÉ, en compagnie d'autres membres du conseil, quittait lui-même la
                        présidence de l'une des sections de ce grand corps.</p>
                    <p>M. PUJOS, MAURICE, avocat à la Cour de PARIS, est mort à Fontainebleau dans
                        le courant du mois de juillet, à l'âge de 54 ans.</p>
                    <p>Pendant son stage il avait été attaché au Cabinet de M6 NICOLET, c'est-à-dire
                        placé sous une excellente direction, avant d'entrer dans la magistrature.
                        Suppléant à REIMS, puis juge d'instruction à Dreux et EPERNAY, il donna sa
                        démission en 1880 pour retourner parmi ses anciens confrères. Il fréquentait
                        d'ailleurs peu le Palais; esprit délicat, aimant le travail, il s'occupait
                        d'études littéraires, se complaisant dans sa propriété de Fontainebleau. Il
                        avait toujours maintenu les liens qui l'attachaient à notre société.</p>
                    <p>Vous ne me pardonneriez pas si j'oubliais de répéter, après M. le bâtonnier
                        de l'ordre des avocats de PARIS, que « la guerre trouva M. PUJOS, juge
                        d'instruction à DREUX, et c'est là qu'elle lui fournit l'occasion de
                        signaler son courage et sa charité. Dans les combats dont la ville fut le
                        théâtre, il allait ramasser les blessés sur le champ de bataille, et lorsque
                        l'ambulance des frères de la doctrine chrétienne fût remplie, il en installa
                        une dans son salon et dans son cabinet ».</p>
                    <p>M. ROUVIN, Amédée-Victor-ALEXANDRE, était né à LANNION, dans les
                        Côtes-du-XORD, le 21 juillet 1837. Il était entré dans la magistrature comme
                        suppléant à Saint-Nazairc le 21 août 1869, successivement substitut à
                        LANNION, à Dinan; procureur de la république à Guingamp et à Dinan. il
                        était, au moment de son décès, juge au tribunal civil de Rennes. </p>
                    <pb n="81"/>
                    <p>M. TOUNRNYER, HENRI, est mort en juin dans sa propriété de NIAULT, dans la
                        NIÈVRE, à l'âge de 66 ans. Il avait été avocat général à Besançon et
                        procureur général à Orléans et à Caen. Les événements politiques ayant brisé
                        sa carrière, il se fit inscrire au barreau de Paris. En même temps qu'il
                        était membre de notre SOCIÉTÉ, M. Tournyer avait accepté la vice-présidence
                        de la Section d'économie et de législation rurales, de la Société si
                        importante et si nombreuse des agriculteurs de France.</p>
                    <p>On s'accorde à reconnaître que M. Tournyer joignait à une nature simple et
                        modeste, un esprit élevé et un caractère plein de bienveillance.</p>
                    <p>Parmi les membres résidant à l'étranger que la mort nous a ravi, je dois
                        signaler spécialement trois de nos correspondants: lord COLERIDGE,
                        chief-justice à la Cour des Common pleas, à Londres; M. KLUBIEN, avocat à la
                        Cour suprême du Danemark à Copenhague. M. Theodosiades MILTIADES, ancien
                        secrétaire général du ministère de la justice à Bucarest. Nous avons
                        également perdu : M. JACQUES, HEINRICH, avocat aux Cours impériales, député
                        au BEICHSRATH, à Vienne; M. TKALAC, STANKO, notaire public royal à Karlovac
                        (Carlstadt en Croatie).</p>
                    <p>Ne vous exagérez pas au point de vue des conditions de l'existence de notre
                        Société la portée de ces pertes, quelque fâcheuses qu'elles soient et bien
                        que nous ne puissions trop les déplorer.</p>
                    <p>S'ils sont tombés ces anciens collaborateurs ou associés, l'amour du travail,
                        l'attrait des sciences juridiques, le désir de contribuer avec nous à
                        l'étude et à la solution des questions vitales qui agitent la société
                        actuelle, en ont produit de nouveaux tout prêts à nous soutenir et à nous
                        seconder, et le nombre des adhérents à notre œuvre en France et à l'étranger
                        n'a cessé de progresser dans l'année qui s'écoule, comme cela s'était
                        produit dans les précédentes.</p>
                    <p>Je ne vous ferai pas l'exposé de vos derniers travaux, ils sont consignés
                        dans les volumes que vous avez publiés, et une table que je ferai passer
                        sous vos yeux ne serait qu'un travail fort incomplet et fort insuffisant,
                        quelle que pût être pour vous sa fatigante longueur. L'année dernière, j'en
                        parlais avec quelque embarras à cause du retard involontaire apporté à la
                        publication de notre annuaire étranger. J'avais tort de subir ainsi les
                        effets de</p>
                    <fw place="bottom">XXVI. 6</fw>
                    <pb n="82"/>
                    <p>certaines craintes, car vous savez que de pareils retards ne se produisent
                        pas sans apporter avec eux leur justification. Mais cette année l'annuaire
                        étranger lui-même, a pris le jour sans dépasser les limites d'une gestation
                        normale, l'annuaire français l'avait devancé dans les conditions ordinaires,
                        votre bulletin a été distribué fort régulièrement et le premier volume des
                        lois étrangères, depuis longtemps épuisé, pouvait être offert de nouveau à
                        ceux qui depuis plusieurs années, le recherchaient vainement.</p>
                    <p>J'ai déjà plusieurs fois appelé votre attention sur l'étude des législations
                        coloniales, dont l'importance grandit tous les jours davantage et acquiert
                        de plus en plus de l'intérêt pour notre pays en particulier. Je regrette
                        qu'on n'ait pas répondu à mon appel, mais alors même que vous croiriez
                        devoir critiquer ma persistance, je n'hésite pas à le renouveler
                        aujourd'hui. Toute semence n'est pas également hâtive à lever. Certaines
                        graines destinées à produire d'excellents sujets mettent un très long temps
                        avant d'éclore, il ne faut pas renoncer à les voir germer. C'est de cette
                        semence, répandue par d'autres, que sont sortis un ministère spécial des
                        colonies en FRANCE, une école coloniale et diverses sociétés d'études
                        spéciales. En janvier 1894 à BRUXELLES, avait lieu la première réunion de
                        l'Institut colonial international, où la France était représentée par MM.
                        Léon SAY, Paul Leroy-BEAULIEU, le prince d'ARENBERG, Chailley Bert.
                        N'attendons pas pour prendre rang le passage de l'arrière-garde.</p>
                    <p>Si je ne puis à l'occasion de vos travaux, adresser en particulier à tous
                        ceux de nos collègues qui y concourent plus assidûment, les éloges et les
                        remerciements auxquels ils ont tant de droits, je dois tout au moins
                        transmettre aujourd'hui à leur groupe, au nom de notre SOCIÉTÉ, l'expression
                        de nos sentiments do gratitude et de reconnaissance.</p>
                    <p>Alors que je tais jusqu'aux noms de nos collaborateurs les plus dévoués, il
                        n'est pas le cas de signaler ceux de nos collègues qui individuellement ont
                        publié des travaux, ce serait fort intéressant; mais que de temps il nous
                        faudrait pour cela en l'état de l'activité de la plupart des membres de
                        notre Société! Laissezmoi le regretter cependant, puisque cela me prive de
                        l'occasion que j'aurais de répéter tout le bien que l'on dit si justement,
                        notamment d'un ouvrage fort important sur le droit commercial.</p>
                    <p>Au PALAIS, on ne cite plus le Code civil, mais bien MM. Aubry et Rau; dans
                        les matières commerciales, je n'entends pas citer le </p>
                    <pb n="83"/>
                    <p>Code de commerce, mais uniquement nos savants collègues MM. Lyon-Caen et L.
                        Renault.</p>
                    <p>Si je m'interdis de parler des travaux même de notre SOCIÉTÉ, laissant à
                        d'autres le soin de les apprécier et à tous l'avantage d'en bénéficier, je
                        n'ai pas le droit de cacher vos succès et je suis trop favorisé par un
                        hasard propice, qui les a fait consacrer pendant la durée de ma présidence,
                        pour ne pas les rappeler avec quelque complaisance.</p>
                    <p>A peine s'ouvrait l'année 1894 que l'officiel enregistrait dans ses colonnes
                        la nomination de M. Challamel comme chevalier de la Légion d'honneur sur la
                        proposition du ministre des finances. Ce décret portait : « Auteur de
                        publications remarquées sur le régime de la propriété foncière, membre de la
                        commission extraparlementaire du cadastre, à prêté aux travaux de cette
                        commission une collaboration active et distinguée. )&gt; A ce moment nos
                        plus vives félicitations ont accueilli une distinction si justement
                        attribuée à un collègue que ses travaux et son concours à notre œuvre nous
                        ont conduit à placer exceptionnellement au même rang que notre secrétaire
                        général; qu'il reçoive aujourd'hui de nouveau nos félicitations plus
                        solennelles et non moins sincères si elles sont plus tardives.</p>
                    <p>Le 31 mars 1894 dans le grand amphithéâtre de la nouvelle SORBONNE, qui
                        malgré son immensité, pouvait à peine contenir le public d'élite qui s'y
                        était donné rendez-vous, M. SPULLER, ministre de l'Instruction publique et
                        des Beaux-ARTS, remettait la croix de la Légion d'honneur à M. DAGUIN,
                        secrétaire général de la Société de législation comparée, alors que MM.
                        Hubert-Valleroux et Baillière l'un et l'autre membres de notre Société
                        étaient nommés à ce titre, le premier officier de l'Instructien publique, le
                        second officier d'Académie. A cette occasion le ministre disait: « Ces
                        récompenses sont décernées moins encore s'il m'est permis de le dire, à
                        telle ou telle individualité si êminente et si méritoire qu'elle soit,
                        qu'aux sociétés savantes dont ces individualités font partie. Ce sont les
                        Sociétés qui sont honorées dans la personne de leurs membres ».</p>
                    <p>Que mes excellents collègues ne m'en veuillent pas de citer ce commentaire,
                        et de réclamer pour la Société la part d'honneur qu'il lui attribue, loin de
                        moi la pensée de les dépouiller de celui dont ils étaient si dignes. Ce
                        n'est point le drapeau seul de la Société qui a été décoré sous le nom de M.
                        DAGUIN, mais bien la personne qui, par un dévouement qui ne se lasse jamais,
                        une </p>
                    <pb n="84"/>
                    <p>persévérance sans loisirs, un travail sans repos, groupe nos forces sociales,
                        et leur assure une direction régulière et féconde.</p>
                    <p>On l'a proclamé avec raison devant M. DAGUIN, lors du banquet que ses
                        collègues et amis lui offraient, réunion intime où mon éloignement de Paris
                        à ce moment, ne m'a pas permis d'assister, à mon grand regret, et où M. le
                        professeur BUFNOIR, président honoraire, a si heureusement rappelé les
                        sentiments d'amitié sincère, solide, profonde qui nous unissent à notre si
                        excellent secrétaire général.</p>
                    <p>Au moment ou je rappelle la nomination de M. Hubert-Valleroux comme officier
                        de l'Instruction publique, je n'en suis pas quitte avec lui, et je dois
                        encore des félicitations à notre savant et infatigable collègue, à
                        l'occasion du prix ROSSI, qui lui a été attribué en 1894, par la Faculté de
                        droit, dans le concours ouvert sur la question du louage de services.</p>
                    <p>Tandis que je signale ce succès académique, j'entends encore une des sections
                        de l'Institut de France sous la présidence de M. Rodolphe DARESTE, un de vos
                        anciens présidents, distribuant une ample moisson de prix et de récompenses
                        à plusieurs des nôtres.</p>
                    <p>Vous serez trop heureux et trop fiers d'applaudir aux distinctions dont ils
                        viennent d'être l'objet, pour que je puisse taire les noms des nouveaux
                        lauréats de l'Institut qui appartiennent à notre société : Messieurs
                        Garsonnet et ESMEIN, de la Faculté de droit de Paris; GARRAUD, de la Faculté
                        de Lyon; Ludovic Beauchet. de la Faculté de Nancy; PILLET, de la Faculté de
                        Grenoble; Colin de la Faculté de Caen; Paul BUREAU, de la Faculté libre de
                        droit de Paris; Ch. GOMEL, ancien maître des requêtes au Conseil d'État.</p>
                    <p>Qnelques mois auparavant, l'Institut s'était attaché, au titre de membre
                        correspondant, M. Léon LALLEMAND, de notre conseil de direction.</p>
                    <p>ENFIN, sur la proposition du ministre des affaires étrangères.</p>
                    <p>M. le comte Jean KAPNIST, gentilhomme de la Chambre de S. M. l'empereur de
                        RUSSIE, a été nommé chevalier de la Légion d'honneur, à l'occasion de sa
                        traduction du russe en français du Code d'administration judiciaire russe,
                        et pour les travaux publiés depuis plus de vingt ans, dans notre annuaire de
                        législation étrangère.</p>
                    <p>J'ai dit : enfin, c'est par mégarde, on n'en finit pas de sitôt lorsqu'on
                        signale vos succès ou les hommages dont notre Société a été l'objet. Il y a
                        quelques jours à peine, le jury de l'exposition de Lyon lui décernait un
                        grand prix, et juste distributeur de ses </p>
                    <pb n="85"/>
                    <p>récompenses, il y joignait une médaille d'or pour votre secrétaire
                        général.</p>
                    <p>MESSIEURS, les applaudissements qui vous arrivent de toute part avec leur
                        retentissement, ces nobles et précieux encouragements, nous donnent
                        l'assurance que l'importance et l'utilité de notre œuvre est actuellement
                        partout reconnue et constatée.</p>
                    <p>Comme toujours il avait donc raison M. le président AUCOC, lorsqu'il vous
                        rappelait dans l'intimité à l'occasion du banquet offert à M. Daguin : « Que
                        la Société de législation comparée a été signalée avec raison dans la
                        réunion des Sociétés savantes de France comme une des plus importantes, une
                        de celles qui rendent le plus de services. En ajoutant : on aurait pu dire
                        la même chose sans crainte d'être démenti dans une réunion des sociétés
                        savantes de toute l'Europe. Vous avez apporté des ressources précieuses et
                        nouvelles pour les études scientifiques et pour la préparation des réformes
                        de la législation, en accumulant depuis vingt-cinq ans dans vos
                        publications, tant de documents, tant de travaux qui font bien connaître les
                        législations étrangères. Si votre Société n'a pas pris l'initiative de cet
                        élargissement de l'esprit, elle l'a généralisé et l'a fait entrer d'une
                        manière définitive et permanente dans les études juridiques... »</p>
                    <p>Peu de jours auparavant M. BETOLAUD, dans une notice sur M. LAROMBIÈRE, lue à
                        l'Institut de FRANCE, avait dit : « A la fin de 1877, M. Larombière fut élu
                        président de la Société de législation comparée pour succéder à M. AUCOC,
                        qui n'est facile à remplacer nulle part, et qui avait succédé lui-même à M.
                        Dufaure.</p>
                    <p>L'année suivante il eut à prononcer en cette qualité l'éloge de M. Valette et
                        de M. KENOUARD, deux noms qui rappellent ici de grands et chers souvenirs.
                        Avec de tels guides et de tels collaborateurs, la Société dont l'objet est
                        d'éclairer l'étude des lois fran- çaises parcelle des lois étrangères, a
                        marqué sa place parmi les institutions libres les plus utiles et les plus
                        fécondes. Elle continue à donner l'exemple fortifiant de ce que peut
                        l'initiative de quelques hommes dévoués groupant antour d'eux une élite pour
                        marcher ensemble sans tutelle officielle à la conquête pacifique de la
                        science et du progrès ».</p>
                    <p>MESSIEURS, l'année dernière je vous rappelais combien avait été utile le
                        concours que vous aviez donné, sur sa demande, à l'union internationale de
                        droit pénal qui désirait se réunir en congrès à Paris. Cette année
                        l'Institut de droit international avait également choisi Paris pour y tenir
                        ses assises scientifiques.. Nous ne </p>
                    <pb n="86"/>
                    <p>pouvons que nous féliciter de voir ainsi ces grandes et imposantes
                        associations d'hommes d'élite de tous pays, se grouper sur notre sol
                        français comme éminemment favorable pour y poursuivre leurs travaux et
                        accomplir leur œuvre. Elles ont reçu de notre gouvernement, par
                        l'intervention directe du chef de l'Etat et par celle des ministres et du
                        grand corps administratif de la Ville de PARIS, l'accueil le plus empressé,
                        les témoignages les plus précieux de considération et d'estime. La réunion
                        de l'Institut de droit international avait pour nous un intérêt tout
                        spécial, j'allais dire un charme tout particulier. Nos deux sociétés par
                        d'autres voies et d'autres moyens poursuivent le même but, bien des membres
                        qui les composent appartiennent à la fois aux deux compagnies, elles sont
                        par suite sœurs en quelque sorte par un double lien et nous avons été
                        doublement heureux de les voir un moment réunies; aussi les marques de
                        sympathie et les rapports de confraternité se sont-ils multipliés à cette
                        occasion, l'union se faisant pour la recherche en commun du .vrai; mais avec
                        le respect absolu et l'affirmation toujours persistante des nationalités de
                        chacun.</p>
                    <p>Pourquoi n'ajoutcrai-je pas que la session de Paris a été une des mieux
                        remplies et des plus fécondes; pouvait-il en être autrement alors que les
                        travaux ont été dirigés par l'un de nos éminents vices-présidents M. le
                        professeur L. Renault.</p>
                    <p>Mes chers collègues, lorsque vous m'avez appelé à la présidence de notre
                        SOCIÉTÉ, je vous ai dit combien j'étais sensible à l'honneur imprévu que je
                        vous devais. J'ai pu croire alors, car vous êtes justes et sages, que vous
                        preniez en considération une vie entière consacrée au travail et une
                        carrière de magistrat ouverte en 1845, toujours parcourue sans zèle, le zèle
                        est parfois un conseiller peu sûr, mais avec une régularité qui ne s'est
                        jamais démentie et qu'a toujours soutenu le sentiment du devoir. En vous
                        trouvant justes et sages je ne vous reconnaissais pas seulement des vertus
                        que personne ne vous conteste, mais j'en retirais un profit personnel, une
                        satisfaction d'amour-propre. Après le concours si dévoué que vous m'avez
                        prêté pendant ma présidence j'ai la conviction que c'est avant tout, je
                        devrais dire exclusivement, grâce à votre grande bienveillance et à votre
                        précieuse sympathie, qu'il m'a été donné de représenter la Société de
                        législation comparée, pendant la période heureuse qu'elle vient de
                        traverser; cette explication n'est pas moins ambitieuse de ma </p>
                    <pb n="87"/>
                    <p>part, mais elle est plus vraie parce qu'elle est plus intime et qu'elle
                        repose sur la réciprocité de nos sentiments affectueux.</p>
                    <p>L'ordre du jour appelle le scrutin pour l'élection d'un président en
                        remplacement de M. Féraud-GIRAUD, président sortant et non rééligible. M.
                        Charles Tranchant est élu président pour deux ans.</p>
                    <p>Il est procédé ensuite à l'élection d'un vice-président, en remplacement de
                        M. A. GIGOT, vice-président sortant et non rééligible. M. E. Cheysson est
                        élu vice-président pour quatre ans.</p>
                    <p>ENFIN, le scrutin est ouvert pour l'élection de quatre membres du Conseil en
                        remplacement de MM. COGORDAN,</p>
                    <p>De HAYE, Lacointa et LACOIN, membres sortants et non rééligibles, et en
                        remplacement de M. Fuzier-HERMAN, décédé. MM. Georges BENOIT, Albert Amiaud
                        , Ernest</p>
                    <p> PASSEZ, Georges Le loir et Paul Vial sont élus, les quatre premiers pour
                        quatre ans, le dernier pour deux ans.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="organizational">
                    <p>M. Georges DUBOIS, ancien magistrat, chef du contentieux de la Cie du chemin
                        de fer d'ORLÉANS, donne communication du rapport de la commission des
                        finances sur les comptes de M. le Trésorier.</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Votre Conseil de direction nous a chargés, MM. CHAUMAT, Flach et moi,
                        d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un aperçu
                        sommaire de notre situation financière; je viens vous exposer le résultat de
                        cet examen.</p>
                    <p>Nos recettes ordinaires comprennent le produit des cotisations et de la vente
                        de nos publications, ainsi que le revenu des capitaux placés.</p>
                    <p>La vente des publicatiogs est confiée à notre éditeur, M. PICHON, qui
                        encaisse également la majeure partie des cotisations.</p>
                    <p>Nos dépenses comprennent:</p>
                    <p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de Y Annuaire
                        étranger, de Y Annuaire français, des circulaires et des lettres de
                        convocation;</p>
                    <p>2" Les frais de location des salles que nous occupons; </p>
                    <pb n="88"/>
                    <p>3° L'entretien de la bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p>
                    <p>4° Le traitement de notre agent;</p>
                    <p>(Ces dépenses sont payées directement par votre trésorier.)</p>
                    <p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de
                        recouvrement et de service, qu'il rembourse à M. Pichon.</p>
                    <p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la régularité. En
                        voici les résultats généraux:</p>
                    <p>Le 1er décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p>
                    <p>M. Pichon nous était redevable d'une somme de. . . 1.116f,85</p>
                    <p>Votre trésorier avait en caisse 135 20</p>
                    <p>Le solde, à nouveau, à la fin de l'exercice 1894, est donc de 1.252f,0o Nous
                        obtenons le même chiffre en comparant les recettes aux dépenses de
                        l'exercice.</p>
                    <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes de 1894 se
                        sont élevées à 4i.028f,90, savoir:</p>
                    <p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent. . 8.084f,70</p>
                    <p>Recettes effectuées en 1894 35.944 20</p>
                    <p>Total des recettes 44.028f,90</p>
                    <p>Les dépenses se sont élevées à 42.776 85</p>
                    <p>Différence égale au reliquat ci-dessus 1.252',0Î&gt;</p>
                    <p>D'autre part, les dépenses restant à payer (1), défalcation faite des
                        cotisations à recevoir (2), s'élèvent à 300 30</p>
                    <p>D'où il résulte un reliquat actif au 1er décembre dernier de 951f,75</p>
                    <p>L'année dornière, au contraire, le budget se soldait par un reliquat passif
                        de 9.655',30; mais nous vous avions fait observer qu'il n'était qu'apparent.
                        Il provenait principalement, ainsi que nous vous l'avons déjà expliqué dans
                        de précédents rapports, de l'achat de valeurs qui a été fait, il y a
                        quelques années, avec les fonds qui se sont trouvés disponibles entre les
                        mains de votre trésorier, lorsque, pour la première fois, les dépenses de
                        YAnnuaire étranger n'ont pas pu être acquittées avant la clôture de
                        l'exercice.</p>
                    <p>Cette année, nous vous présentons un reliquat actif, malgré</p>
                    <note place="bottom">(1) Les dépenses restant à payer consistent dans le solde
                        de l'impression de l'Annuaire étranger de 1894, lequel est de 3.734 fr. 30,
                        et dans le solde de l'impression du Bulletin de 1894, lequel se chiffre par
                        une somme de 1.720 francs.</note>
                    <note place="bottom">(2) Sur 1.334 quittances mises en recouvrement pour 1894,
                        155, représentant 3.100 fr., restent à recouvrer. Pour les exercices
                        antérieurs, le montant des quittances non encore recouvrées s'élève à 2.000
                        fr., sans que nous puissions apprécier, dès à présent, quels mécomptes la
                        mise en recouvrement en 1894 pourra nous réserver.</note>
                    <pb n="89"/>
                    <p>la dépense extraordinaire qui a dû être faite pour la réimpression du tome
                        Ier de YA nnuaire étranger.</p>
                    <p>Il est nécessaire, messieurs, que je vous donne quelques explications sur les
                        chiffres qui précèdent.</p>
                    <p>En ce qui touche les exercices antérieurs, voici quelle était la situation au
                        1er décembre 1894:</p>
                    <p>Pour les sommes restant à recouvrer au 1er décembre 1893 sur les cotisations
                        arriérées de 1893 et des exercices antérieurs, nous avions compté sur le
                        recouvrement de 4.460 fr.; il a été reçu 1.040f »</p>
                    <p>Il reste à recevoir 2.060 »</p>
                    <p>Total 3.100' »</p>
                    <p>Le surplus des cotisations arriérées (1.360 fr.) doit être admis'en non
                        valeurs.</p>
                    <p>Il y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1893, un solde à nouveau en
                        caisse provenant des exercices antérieurs, qui se montait à 8.084 70</p>
                    <p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs 11.184f70</p>
                    <p>En déduisant cette somme des restes à payer de l'année 1893, soldés en 1894
                        ou restant encore à solder (1) 12.188 90 on voit que le reliquat passif
                        provenant des exercices antérieurs à l'exercice 1894 s'élevait, à 1.004f
                        20</p>
                    <p>Quant aux recettes et aux dépenses afférentes à l'exercice 1894, nous les
                        avons groupées, comme les années précédentes, dans deux tableaux où elles
                        sont classées par article et mises en regard de celles de l'exercice
                        précédent:</p>
                    <p>Recettes de 1893 et 1894.</p>
                    <p>Recettes ordinaires:</p>
                    <p>Recettes extraordinaires:</p>
                    <p>Cotisations encaissées — à encaisser Vente de publications Intérêts des
                        capitaux Total des recettes ordinaires . .</p>
                    <p> /Rachat de cotisations [ Remboursement d'obligations sorties aux tirages
                        Soulte de la conversion 11/2'/.</p>
                    <p>Total des recettes du 1 8»3</p>
                    <p>1894</p>
                    <p>23.880',00 -2.720 00</p>
                    <p>3.282 05</p>
                    <p>1.231 45</p>
                    <p>23.580',00</p>
                    <p>3.100 00</p>
                    <p>8.455 75</p>
                    <p>1.374 20</p>
                    <p>31.113',50</p>
                    <p>36.509'</p>
                    <p>95</p>
                    <p>1.250 00</p>
                    <p>1.000</p>
                    <p>00 »</p>
                    <p>490</p>
                    <p>95</p>
                    <p>3</p>
                    <p>30</p>
                    <p>32.363', 50</p>
                    <p>38.004'</p>
                    <p>20</p>
                    <p>(1) Savoir : brochage de XAnnuaire français de sion de VAnnuaire étranger de
                        1893, 10.933 fr. 25;</p>
                    <p>1893, 196 fr.</p>
                    <p> bibliothèque,</p>
                    <p>10; impres-</p>
                    <p>1.059 fr. 55. </p>
                    <pb n="90"/>
                    <p>L'exercice 1894 a donc produit, comme recettes ordinaires, un chiffre
                        supérieur de près de 6.000 fr. à celui de l'exercice précédent, et cette
                        différence porte presque en totalité sur le produit de la vente de nos
                        publications, à raison de ce que YAnnuaire étranger de 1892, qui n'avait pas
                        encore paru lors de la clôture de cet exercice et n'avait pas pu, par
                        conséquent, être mis en vente, a été publié en 1894, sans que la publication
                        de Y Annuaire suivant se soit trouvée retardée. L'exercice 1894 a donc
                        cumulé les produits de ces deux Annuaires. Il a, en outre, bénéficié de la
                        vente du tome Ier de YAnnuaire étranger, qui a été réimprimé en 1894; sur
                        une dépense de 2.005 francs, nous avons ainsi récupéré, dès le 1er décembre,
                        une somme de 1.080 francs.</p>
                    <p>Dépenses de 1893 et 1894. .comp. et tirage papier. . . .</p>
                    <p> 'brochage. . .</p>
                    <p>I comp. et tirage Papier (</p>
                    <p>I brochage. . . .)</p>
                    <p>I comp. et tirage . papier ....</p>
                    <p>I brochage. . .</p>
                    <p>Circulaires et convocations Affranchissement et distribution . .</p>
                    <p>Frais d'encaissement et de service .</p>
                    <p>Location des salles et impôts ....</p>
                    <p>Bibliothèque Agent de la Société Composition du Bul-Y letin (25" année ). (j
                        Comp. de l'Annuaire [ étranger (22" année, I</p>
                    <p>Comp. de l'Annuaire | français(\3°année). I</p>
                    <p>3.745',30</p>
                    <p>1.500 00</p>
                    <p>658 65</p>
                    <p>5.500[,00 environ (1)</p>
                    <p>582 60 j 10.933 25 (10.734 30 (2)</p>
                    <p>Total des dépenses ordinaires. _ , f Achat de valeurs Depenses
                        extraordinaires.</p>
                    <p>Réimpression du tome I" de l'Annuaire étranger 1.884 25</p>
                    <p>915 75</p>
                    <p>196 10</p>
                    <p>929 40</p>
                    <p>1.374 85</p>
                    <p>1.9-/7 30</p>
                    <p>2.383 80</p>
                    <p>2.246 85</p>
                    <p>1.200 00</p>
                    <p>29.945',o0</p>
                    <p>795 00</p>
                    <p>1.859 00</p>
                    <p>891 00</p>
                    <p>182 90</p>
                    <p>606 80</p>
                    <p>3.488 15</p>
                    <p>2.219 10</p>
                    <p>2.467 65</p>
                    <p>2.157 45</p>
                    <p>1.200 00</p>
                    <p>32.683f,9o 1.359 30</p>
                    <p>2.005 00</p>
                    <p>Total des dépenses.I 29.945f,30 136.048',25</p>
                    <p>Ainsi qu'on le voit par les tableaux qui précédent, les dépenses ordinaires
                        de 1894 seront, selon toute probabilité, supérieures de</p>
                    <note place="bottom">(1) Sur lesquels il a été versé 3.774 fr., ce qui laisse à
                        payer un solde de 1.726 francs.</note>
                    <note place="bottom">(2) Sur lesquels il a été payé 7.000 francs, ce qui laisse
                        à payer un solde de 3.731 fr. 30.</note>
                    <pb n="91"/>
                    <p>plus de 6.000 fr. aux dépenses du précédent exercice. Cet accroissement, plus
                        apparent que réel, est principalement dû aux dépenses d'affranchissement et
                        de distribution de YAnnuaire étranger de 1892, dont la publication avait été
                        involontairement retardée, ainsi que nous l'avons dit plus haut. Elles
                        seront inférieures d'environ' 2.001) fr. aux ressources ordinaires de
                        l'exercice, ce qui assure l'équilibre de notre budget pour 1894.</p>
                    <p>Les recettes afférentes à l'exercice 1894 (y compris les cotisations à
                        recouvrer et la recette extraordinaire de 1.000 fr. pour rachat de
                        cotisations, et qui devra être employée à l'achat de valeurs), étant, dans
                        leur ensemble, de 38.004',2O et les dépenses do 36.048 25</p>
                    <p>Il en ressort ua excédent de recettes de 1.955f,95</p>
                    <p>Nous avons vu que le reliquat passif provenant des exercicesantérieurset dont
                        vous connaissez les causes, était de . 1.004 20</p>
                    <p>En retranchant ces deux sommes l'une de l'autre, il en ressort, pour
                        l'ensemble des exercices antérieurs à l'exercice commencé le 1er décembre
                        1894, un excédant do dépenses de 9olf,75</p>
                    <p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur
                        ensemble, des recettes et des dépenses, ce qui démontre la parfaite
                        exactitude des comptes de notre trésorier.</p>
                    <p>En résumé, messieurs, l'exercice 1894 se soldera par un excédent de recettes
                        qui, s'il est peu important, correspond absolument à la réalité des choses,
                        les dépenses arriérées des Annuaires étrangers étant aujourd'hui
                        intégralement payées.</p>
                    <p>Nos réserves, qui sont le produit des rachats de cotisations et aussi
                        d'excédents de recettes déjà anciens, représentent, aux cours actuels, un
                        capital de plus de 45.000 fr., dont les revenus figurent toujours
                        avantageusement dans nos recettes ordinaires.</p>
                    <p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel état elles se
                        trouvaient au 1er décembre, date de la clôture du dernier exercice:</p>
                    <p>Bulletin.</p>
                    <p> isua 1 884</p>
                    <p>Année 1869.. .</p>
                    <p>Année 1870. .</p>
                    <p>Années 1871-72</p>
                    <p>187 187 187 ex.</p>
                    <p>102 102 102 — 2 2 2 — </p>
                    <pb n="92"/>
                    <p>«ses IN03 t8»l Années 1869 à 1872 (les trois «nuées réunies). . .</p>
                    <p>25</p>
                    <p>24</p>
                    <p>22 ex.</p>
                    <p>Année Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant. — Année 1874</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant. — Année Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant. — Année 1876</p>
                    <p>45</p>
                    <p>45,</p>
                    <p>44 — Année 64</p>
                    <p>62</p>
                    <p>61 — Année 163</p>
                    <p>161</p>
                    <p>160 — Année 188</p>
                    <p>186</p>
                    <p>185 — Année 189</p>
                    <p>188</p>
                    <p>187 — Année 142</p>
                    <p>141</p>
                    <p>139 — Année 111</p>
                    <p>110</p>
                    <p>109 — Année 130</p>
                    <p>128</p>
                    <p>127 — Année 147</p>
                    <p>147</p>
                    <p>146 -</p>
                    <p>Année 249</p>
                    <p>249</p>
                    <p>249 — Année 194</p>
                    <p>194</p>
                    <p>193 — Année 197</p>
                    <p>197</p>
                    <p>196 — Année 220</p>
                    <p>219</p>
                    <p>218 — Année 142</p>
                    <p>140</p>
                    <p>138</p>
                    <p>Année 135</p>
                    <p>133 ni — Année 165</p>
                    <p>157</p>
                    <p>155 — Année »</p>
                    <p>121</p>
                    <p>119 — Année » »</p>
                    <p>98 — Numéro extraordinaire pour 1889. . . .</p>
                    <p>Annuaire étranger.</p>
                    <p>343</p>
                    <p>327</p>
                    <p>309 — 1 8»« 18M</p>
                    <p>1891</p>
                    <p>Année 1872, sur 1,400 exemplaires. . .</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>256 ex. (</p>
                    <p>Année 1873, — 1,207 — Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Année 1874, — 1,423 — 90</p>
                    <p>87</p>
                    <p>80 ex.</p>
                    <p>Année 1875, — 1,515 — 177</p>
                    <p>174</p>
                    <p>167</p>
                    <p>Année 1876, — 1,717 — 284</p>
                    <p>280</p>
                    <p>274 — Année 1877, — 1,750 — 238</p>
                    <p>233</p>
                    <p>230 — Année 1878, — 1,800 — 291</p>
                    <p>287</p>
                    <p>285 — Année 1879, — 1,800 — . . .</p>
                    <p>259</p>
                    <p>255</p>
                    <p>250 — Année 1880, — 1,800 — . . .</p>
                    <p>246</p>
                    <p>241</p>
                    <p>236 — Année 1881, — 1,800 - . . .</p>
                    <p>215</p>
                    <p>211</p>
                    <p>209 — Année 1882, — 2,000 exemplaires. . .</p>
                    <p>492</p>
                    <p>489</p>
                    <p>488 — Année 1883, — 2,000 — . . .</p>
                    <p>608</p>
                    <p>605</p>
                    <p>599 — Année 1884, — 2,000 — . . .</p>
                    <p>443</p>
                    <p>439</p>
                    <p>432 —</p>
                    <note place="bottom">(!) Cet Annuaire vient d'être réimprimé. </note>
                    <pb n="93"/>
                    <p>tHO» 1893 «88»</p>
                    <p>Année 1885, — 2,000 — ...</p>
                    <p>452</p>
                    <p>450</p>
                    <p>445 ex.</p>
                    <p>Année 1886, — 2,000 — ...</p>
                    <p>424</p>
                    <p>422</p>
                    <p>418 — Année 1887, — 2,000 — ...</p>
                    <p>450</p>
                    <p>447</p>
                    <p>439 — Année 1888, — 2,000 — ...</p>
                    <p>461</p>
                    <p>457</p>
                    <p>448 — Année 1889, — 2,000 — . . .</p>
                    <p>366</p>
                    <p>361</p>
                    <p>354 — Année 1890, — 2,000 — ...</p>
                    <p>423</p>
                    <p>396</p>
                    <p>387 — Année 1891, — 2,000 — ...</p>
                    <p>506</p>
                    <p>437</p>
                    <p>412 — Année 1892, — 2,000 — . . .</p>
                    <p> » »</p>
                    <p>475 — Annuaire français.</p>
                    <p>1 89S</p>
                    <p>18«1</p>
                    <p>18*4</p>
                    <p>Année 1882, sur 1,650 exemplaires . . .</p>
                    <p>177</p>
                    <p>169</p>
                    <p>161 ex.</p>
                    <p>Année 1883, — 2,200 — ...</p>
                    <p>803</p>
                    <p>795</p>
                    <p>788 — Année 1884, — 2,200 — ...</p>
                    <p>771</p>
                    <p>764</p>
                    <p>757 — Année 1885, — 2,000 — ...</p>
                    <p>641</p>
                    <p>632</p>
                    <p>624 — Année 1886, — 2^000 — ...</p>
                    <p>616</p>
                    <p>608</p>
                    <p>601 — Année 1887, — 2,000 — ...</p>
                    <p>585</p>
                    <p>578</p>
                    <p>573 — Année 1888, — 2,000 — ...</p>
                    <p>564</p>
                    <p>457</p>
                    <p>552 — Année 1889, — 1,800 — ...</p>
                    <p>350</p>
                    <p>341</p>
                    <p>336 — Année 1890, — 1,800 — ...</p>
                    <p>345</p>
                    <p>331</p>
                    <p>325 — Année 1891, — 1,800 — ...</p>
                    <p>360</p>
                    <p>332</p>
                    <p>325 — Année 1892, — 1,800 — ...</p>
                    <p>395</p>
                    <p>345</p>
                    <p>323 — Année 1893, — 1,800 — ... » 1,791</p>
                    <p>366 — Table décennale — ...</p>
                    <p>609</p>
                    <p>578</p>
                    <p>562 — Collection des principaux Codes élrang ers. isaa 1 893</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle autrichien Mut.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>37</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Loi anglaise sur la faillite 33</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>Néant.</p>
                    <p>78</p>
                    <p>64</p>
                    <p>53 ex.</p>
                    <p>Code de procédure pénale allemand. . .</p>
                    <p>83</p>
                    <p>75</p>
                    <p>65 — Code d'organisation judiciaire allemand.</p>
                    <p>226</p>
                    <p>209</p>
                    <p>199 — Chartes coloniales et Constitution des 518</p>
                    <p>508</p>
                    <p>497 — 185</p>
                    <p>165</p>
                    <p>159 — Code de procédure civile allemand. . . .</p>
                    <p>58</p>
                    <p>31</p>
                    <p>20 — Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre d'exemplaires
                        d'autres publications et de travaux tirés à part, savoir: </p>
                    <pb n="94"/>
                    <p>i saa isaa &lt; 894</p>
                    <p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880.</p>
                    <p>521</p>
                    <p>519</p>
                    <p>515 ex.</p>
                    <p>163</p>
                    <p>131</p>
                    <p>124 — Étude sur la législation relative aux 273</p>
                    <p>273</p>
                    <p>271 — aliénés, et procès-verbaux de la commis-</p>
                    <p>128</p>
                    <p>127</p>
                    <p>124 — Études sur la législation des aliénés, — 383</p>
                    <p>383</p>
                    <p>383 — 608</p>
                    <p>608</p>
                    <p>608 — 253</p>
                    <p>253</p>
                    <p>253 — Comme conclusions, messieurs, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom
                        de votre commission de comptabilité:</p>
                    <p>1° D'approuver les comptes de M. Héron de YILLEFOSSE, tels qu'ils viennent de
                        vous être exposés;</p>
                    <p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a
                        apportés, comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses
                        fonctions.</p>
                    <p>Les conclusions de ce l'apport, mises aux voix, sont adoptées à
                        l'unanimité.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. René WORMS, docteur en droit, directeur de la Revue internationale de
                        SOCIOLOGIE, donne communication d'une Etude sur la sociologie et le
                        droit.</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Beaucoup de jurisconsultes nourrissent un sentiment de défiance à l'égard de
                        cette science nouvelle qui s'intitule la sociologie. Ils pensent qu'elle se
                        propose de remplacer, c'est-à-dire de supprimer, toutes les autres études
                        sociales, en particulier la leur, et l'on comprend dès lors qu'ils ne voient
                        pas sans quelque inquiétude ses progrès. Mais il y a là, de leur part, une
                        erreur.</p>
                    <p>La sociologie n'a point du tout le but et la prétention qu'ils lui
                        attribuent. Son ambition est moins vaste et plus légitime. Il importe dès
                        lors de dissiper ce malentendu et de montrer, dans l'intérêt commun de deux
                        sciences également utiles et estimables, que la sociologie et le droit
                        peuvent vivre côte à côte, </p>
                    <pb n="95"/>
                    <p>non seulement sans se nuire, mais même en se prêtant un mutuel et incessant
                        appui. La présente étude a pour objet de donner cette démonstration.</p>
                    <p>I</p>
                    <p>Dans ce but, il ne sera pas superflu d'indiquer à grands traits l'évolution
                        suivie par la conception du droit elle-même depuis deux siècles environ. En
                        FRANCE, dans les premières années du XVIIIe siècle, les jurisconsultes,
                        magistrats, avocats ou professeurs, ne songaient certes point, pour la
                        plupart, à assigner au droit d'autre mission que celle de terminer les
                        différends entre particuliers, de la façon la plus conforme possible au
                        texte de la loi écrite ou à la coutume reçue. Ils bornaient volontiers leur
                        tâche à interpréter raisonnablement cette loi ou cette coutume, à appliquer
                        les prescriptions générales y contenues aux cas particuliers qu'ils avaient
                        charge de résoudre. L'activité normale du jurisconsulte ne paraissait pas, à
                        cette date, devoir s'étendre au delà des limites de l'audience. Elle était
                        tout entière contenue dans la pratique journalière du Palais.</p>
                    <p>Une notion plus large s'introduisit par le développement des études de droit
                        public. Le droit des gens avait été fondé, avec Grotius. Les constitutions
                        politiques des pays étrangers, celle surtout de l'ANGLETERRE, venaient de
                        faire l'objet, de la part de MONTESQUIEU, d'un examen remarquable. La nature
                        de la société civile et de l'État fournissait à Rousseau et aux
                        encyclopédistes le thème de doctrines en vogue. Au même moment, l'économie
                        politique développait ses premiers systèmes. — Toutes ces recherches
                        spéculatives eurent pour résultat de donner aux juristes l'idée d'un ordre
                        de choses, d'un ordre juridique, différent de celui auquel ils étaient
                        accoutumés.</p>
                    <p>Elles leur révélèrent, sur beaucoup de points, les imperfections de la loi
                        qu'ils avaient jusqu'alors docilement suivie et inspirèrent à plusieurs
                        d'entre eux le désir de la modifier.</p>
                    <p>Beccaria et Filangieri furent, pour le droit criminel, les apôtres de cette
                        rénovation. Pour le droit civil, les grandes assemblées de la République en
                        devinrent les plus actives ouvrières. Puis le XVIIIe siècle s'acheva et
                        celui qui lui succéda s'ouvrit par une œuvre de codification, imparfaite
                        sans doute, mais, en somme, grandiose. — Ces tentatives des politiques,
                        s'ajoutant aux tentatives des philosophes de l'âge précédent, montrèrent
                        qu'à côté, et </p>
                    <pb n="96"/>
                    <p><!-- break in hathi --> en quelque sorte au-dessus de l'activité du juge, qui
                        se borne à interpréter la loi existante, il y a place, non pas dans le
                        domaine de l'arbitraire et de la fantaisie, mais bien dans celui de la
                        raison et du droit, pour l'activité du penseur, qui cherche sur quels points
                        cette loi pourrait être améliorée, et de'l'homme d'ÉTAT, qui fait aboutir
                        ses projets de réforme, quand ils sont venus à maturité et quand ils
                        répondent aux besoins réels et profonds de la société. Désormais donc, on
                        admit que, dans la conception du droit, il fallait faire entrer non plus
                        seulement la pratique judiciaire, celle des tribunaux, mais aussi Yart
                        juridique, celui de la législation.</p>
                    <p>A ces deux aspects du droit, qui, tous deux, correspondent à des fonctions
                        parfaitement légitimes et même nécessaires, la pratique et l'art, notre
                        siècle en a ajouté un troisième, en créant ce qui est proprement la science
                        juridique. Celle-ci me paraît née de la réaction qui s'éleva, en Allemagne
                        surtout, contre la codification napoléonienne. Le droit se lit dans des
                        textes, sans doute, déclarèrent Savigny et son école; mais il existait
                        auparavant dans la conscience même du peuple, pour qui ces textes ont été
                        formulés. Le plus intéressant pour les jurisconsultes, ce n'est donc ni
                        d'appliquer la loi, si elle est écrite, ni de travailler à la rédiger, si
                        elle ne l'est pas encore, c'est de connaître, de pénétrer les raisons
                        profondes qui ont fait que la coutume dont elle est issue a été adoptée par
                        le peuple qui l'applique.</p>
                    <p>AINSI, ce qui importe dans la loi, c'est moins son présent et même son avenir
                        que son passé. Et voici pour le jurisconsulte une nouvelle tâche :
                        rechercher l'origine des prescriptions admises, définir leur aspect
                        primitif, suivre leur évolution, dégager leurs transformations successives,
                        en un mot, faire l'histoire de sa législation nationale. — Ce nouvel ordre
                        de travaux, je n'ai point besoin. MESSIEURS, d'en démontrer la légitimité.
                        Admis depuis longtemps par les savants de toute l'EUROPE, il a pris une
                        ampleur nouvelle lorsqu'on a compris qu'à l'étude isolée de la législation
                        de chaque pays dans son développement historique devait se superposer une
                        synthèse, une comparaison entre ces produits des divers sols et des diverses
                        sociétés; qu'après avoir suivi une institution dans le temps, il était
                        nécessaire do l'envisager aussi dans l'espace, de la voir se modifier avec
                        les lieux, les climats et les races, comme on l'avait vu se transformer avec
                        les âges et les générations successives. Agrandie de la sorte par l'examen
                        de l'histoire et par la comparaison des nations, l'étude </p>
                    <pb n="97"/>
                    <p>du droit devenait véritablement une science, au sens où les logiciens
                        prennent ce mot depuis Stuart Mill. Et désormais dans la famille juridique
                        trois souches se différenciaient : le savant proprement dit étudiait les
                        formes variables de l'institution juridique à travers la durée et l'étendue,
                        sans souci d'une application immédiate. L'artiste, l'artisan du droit, si
                        l'on veut, ou, pour parler la langue ordinaire, le législateur, cherchait à
                        améliorer cette institution dans son propre pays, non sans tenir compte des
                        indications fournies par le savant sur les aspects qu'elle revêt
                        ailleurs.</p>
                    <p>Le praticien, enfin, placé en présence de la loi existante, s'effor- çait de
                        l'appliquer de la façon la plus équitable, s'inspirant parfois des travaux
                        législatifs en voie d'exécution, et cherchant alors à interpréter le texte
                        légué par le passé dans le sens qu'il devine être celui de l'avenir.</p>
                    <p>II</p>
                    <p>En même temps que s'opérait cette évolution qui élargissait la conception du
                        droit, une évolution parallèle à celle-là se faisait également dans les
                        autres études sociales. Elle aboutissait, là aussi, à placer, à côté des
                        pratiques et des arts, des sciences véritables. En matière économique, par
                        exemple, les gouvernants, en réglementant la production, la circulation et
                        la consommation des richesses, faisaient depuis longtemps de la pratique
                        d'opportunité, de la pratique empirique. Les physiocrates, dépassant ce
                        point de vue étroit, avaient établi certaines règles supérieures dans
                        lesquelles ils trouvaient le principe de toute saine organisation
                        économique, en un mot, des formules générales de réforme et d'action :
                        c'était faire de l'art économique. L'école dite classique ou libérale avait
                        continué dans cette voie. Mais son dogmatisme rebuta certains esprits, qui
                        en vinrent à considérer qu'il n'y a point de maxime économique applicable
                        avec une égale justesse à tous les pays et à tous les temps ; que chaque
                        société et chaque siècle a sa façon particulière de produire et de
                        distribuer les richesses, laquelle dépend de ses nécessités propres au moins
                        autant, sinon plus, que des besoins généraux de l'humanité ; qu'ainsi il y a
                        lieu de substituer à une théorie prétendant régenter le genre humain par des
                        dogmes immuables, une étude toute d'observation et d'induction, qui ferait
                        connaître par le détail la vie économique de chaque peuple; qu'en un mot, il
                        faut chercher, non ce qui devrait être, mais bien ce qui a été et</p>
                    <fw place="bottom">XXVI. 7</fw>
                    <pb n="98"/>
                    <p>ce qui est. Tel est le principe de cette école économique, florissante, elle
                        aussi, surtout en ALLEMAGNE, qui s'appelle l'école historico-réaliste.</p>
                    <p>Des faits analogues se retrouvent ailleurs. En matière religieuse, le moyen
                        âge a connu les scolastiques, tirant d'un texte sacré des déductions sans
                        nombre: c'est l'ère de la pratique. De tout temps cependant on a vu des
                        hommes qui, ne s'enfermant pas dans la lettre, cherchaient à découvrir des
                        principes religieux nouveaux. Mais ce mouvement est surtout devenu fécond
                        depuis l'apparition des Réformateurs au XVIe siècle : cet âge, et ceux qui
                        le suivirent, furent ceux de l'art religieux. Aujourd'hui on commence à se
                        lasser des controverses dogmatiques, et on se préoccupe moins de trouver la
                        religion idéale que de se renseigner sur les cultes de toutes les nations,
                        fut-ce des nations disparues ou des nations sauvages : nous sommes à
                        l'époque de la science des religions.</p>
                    <p>Même évolution en ce qui concerne l'esthétique. Il y a cent ans. la
                        littérature et les beaux-arts vivaient de l'imitation des classiques :
                        Boileau était aux poètes ce que le Code était' aux jurisconsultes. Peu après
                        se produisit le mouvement romantique : on s'ingénia à découvrir de nouvelles
                        formules du beau; on disserta à perte de vue sur l'essence de la poésie et
                        de la peinture. Ces grandes querelles s'apaisent actuellement, et nous en
                        sommes venus au règne des historiens de la littérature et de l'art, moins
                        préoccupés d'appliquer un critère unique et absolu que de reconnaître en
                        quoi chaque âge a fait consister son idéal et comment il a tenté de le
                        réaliser.</p>
                    <p>Pareil phénomène, enfin, se retrouve jusque dans la politique.</p>
                    <p>L'empirisme gouvernemental, seul connu depuisledébutdumoyen- àge, se voit
                        battu en brèche, depuis la RENAISSANCE, par des théories abstraites : celle
                        de l'autoritarisme, avec Machiavel et Hobbes; celle du libéralisme, avec
                        BODIN, LOCKE, Montesquieu. Le XVIIIe siècle est l'âge d'or de cette dernière
                        doctrine, qui y prend deux aspects bien distincts :1e libéralisme utilitaire
                        des Anglais ; le libéralisme rationaliste des écrivains de notre pays. Avec
                        le XIXe siècle, les doctrines autoritaires relèvent la tête en Allemagne.
                        Mais c'est en s'appuyant sur un facteur nouveau, qui s'introduit en
                        politique comme en économique et en droit: l'histoire.</p>
                    <p>L'histoire, en effet, vient ici encore transformer les controverses
                        antérieures. Au lieu de se demander quelle est, idéalement, la meilleure
                        politique à suivre, au lieu de déduire des principes </p>
                    <pb n="99"/>
                    <p>plus ou moins hypothétiques de la nature de l'individu et de la société, une
                        formule de gouvernement partout applicable, on se demande plus volontiers
                        aujourd'hui comment, en fait, les divers peuples ont été gouvernés. La
                        science des institutions politiques vient ainsi prendre rang à côté de la
                        science des institutions juridiques, de la science des faits économiques, de
                        la science des religions, de la science des phénomènes esthétiques. — Et
                        c'est simplement pour ne pas allonger outre mesure cette démonstration que
                        je me bornerai à vous rappeler qu'il s'est créé pareillement, de nos jours,
                        une science de la démographie, une science du langage, une science des idées
                        morales et de la conduite morale. — Le trait commun à toutes ces disciplines
                        nouvelles, c'est qu'elles s'efforcent, non plus (comme les arts qui les ont
                        précédées) de formuler des préceptes d'action, mais bien de reconnaître les
                        faits accomplis et de découvrir les lois générales qui ont présidé à
                        l'évolution des sociétés, sous les divers aspects auxquels peut et doit être
                        envisagée successivement leur activité.</p>
                    <p>III</p>
                    <p>A peine étaient-elles nées, que ces différentes sciences se rapprochèrent les
                        unes des autres. Il y a là un phénomène fort aisé à comprendre. Leurs
                        fondateurs, pour faire accepter dans leur propre branche d'étude
                        l'innovation qu'ils apportaient, durent naturellement s'efforcer de montrer
                        qu'une innovation semblable était reçue, ou commençait à l'être, dans des
                        études voisines. Les sciences nouvelles se mirent donc d'autant plus
                        aisément en rapport qu'un même esprit, l'esprit historique, l'esprit de
                        comparaison des formes d'une même institution dans le temps et l'espace, les
                        animait toutes. Et c'est ainsi qu'on fut amené à penser que toutes ces
                        sciences sociales particulières devaient trouver leur synthèse dans une
                        science sociale plus générale, laquelle reçut d'Auguste Comte un nom, mal
                        formé peut-être philologiquement, mais qui enfin est admis et par conséquent
                        doit rester, le nom de sociologie.</p>
                    <p>La sociologie, en effet, n'est pas autre chose qu'une synthèse des sciences
                        sociales particulières. Cette nouvelle discipline se caractérise donc par
                        deux traits, sur chacun desquels il faut insister un moment : le caractère
                        scientifique et le caractère synthétique. </p>
                    <pb n="100"/>
                    <p>Le caractère scientifique, tout d'abord, nous venons de préciser en quoi il
                        consiste, en traitant des études sociales particulières.</p>
                    <p>La science est l'examen de ce qui a été et de ce qui est, non la recherche de
                        ce qui pourrait ou devrait être; voilà ce qui la différencie de l'art. Elle
                        procède par observation, classification, induction, non par position d'un
                        principe et déduction de ses conséquences :, voilà ce qui la distingue à la
                        fois de l'art et de la pratique. La sociologie est la science générale des
                        sociétés. Elle s'occupe de la manière dont sont construites les formes
                        sociales, dont s'accomplissent les fonctions sociales, et non de la manière
                        dont elles devraient être construites et accomplies. De la sorte, elle reste
                        étrangère au domaine de l'art et au domaine de la pratique. Au domaine de la
                        pratique, entièrement. Au domaine de l'art, pour le moment. Sans doute ce
                        qui a été et ce qui est projette toujours quelque lueur sur ce qui devrait
                        être, et le sociologue ne se refuse pas à l'espoir de contribuer un jour,
                        par ses recherches sur l'évolution humaine dans le passé, à faire entrevoir
                        ce que cette évolution pourrait être dans l'avenir. Mais c'est là un terrain
                        périlleux, sur lequel, en ce moment, il se refuse à s'aventurer. Le champ de
                        l'étude scientifique doit être entièrement ou du moins en majeure partie
                        défriché, avant qu'aucune application de cette sorte puisse être tentée
                        fructueusement. Or ce champ est immense, et nous sommes loin de l'avoir
                        retourné; peut-être même n'en avons-nous pas encore exactement mesuré
                        l'étendue et défini les limites. Dans ces conditions, c'est à la tâche
                        proprement scientifique que doit se borner actuellement tout l'effort du
                        sociologue. L'art sociologique est ajourné à plus tard.</p>
                    <p>Conséquence immédiate. Deux au moins des trois divisions du droit, l'art
                        juridique et la pratique judiciaire, n'ont rien à craindre du développement
                        de la sociologie. Celle-ci ne peut pas leur nuire, puisqu'elle opère
                        exclusivement sur un autre domaine, celui de la science. Pour elles donc, le
                        débat qui s'agite entre la sociologie et les sciences sociales particulières
                        est sans conséquence fâcheuse, puisqu'elles n'y sont pas parties: c'est à
                        leur égard res inter alios acta, qux non nocere potest.</p>
                    <p>Mais la sociologie prétend-elle davantage empiéter sur le territoire de la
                        science juridique proprement dite? Nous ne le croyons pas. La science
                        juridique, en effet, étudie les phénomènes sociaux sous un seul de leurs
                        aspects, l'aspect légal. La sociologie, elle, les étudie sous l'ensemble de
                        leurs aspects. Elle est éminemment, — c'est le second de ses caractères
                        essentiels, — une science syn- </p>
                    <pb n="101"/>
                    <p>thétique. Ce terme même peut être pris en deux sens différents.</p>
                    <p>Pour certains sociologues, et tout d'abord pour Auguste COMTE, la sociologie
                        serait la science de l'intégralité des faits sociaux.</p>
                    <p>Elle réunirait en elle les recherches de la science économique, de la science
                        juridique, de la science morale, de la science politique, etc., et elle les
                        engloberait intégralement. Le seul fait de les rapprocher aurait déjà pour
                        résultat de les faire agir les unes sur les autres, et d'obliger par exemple
                        le jurisconsulte à tenir compte de l'aspect économique, de l'aspect moral,
                        de l'aspect politique des phénomènes qu'il étudie, et pareillement d'obliger
                        l'économiste à s'inquiéter du sens moral, de la valeur légale, de la portée
                        politique des institutions dont il fait l'examen. Mais enfin cette action
                        réciproque des études sociales les unes les autres résulterait simplement de
                        leur juxtaposition au sein d'une science plus générale.</p>
                    <p>SEULEMENT, je dois le dire immédiatement, cette manière de voir n'est pas
                        partagée par le plus grand nombre des sociologues contemporains. Pour
                        ceux-ci, la sociologie n'est nullement la somme des sciences sociales
                        particulières. Elle en est bien la synthèse, en ce sens qu'elle leur
                        emprunte leurs résultats les plus généraux, c'est-à-dire leurs faits les
                        plus constants et leurs lois les plus vastes, pour en faire la matière de
                        ses propres constructions. Mais tout le détail des phénomènes isolés lui
                        échappe et reste l'objet exclusif de ces sciences spéciales. A celles-ci,
                        tout ce qui est érudition pure, analyse particulière et technique,
                        investigation minutieuse. A la sociologie, tout ce qui est rapprochement
                        entre des ordres de phénomènes d'abord isolément étudiés, tout ce qui est
                        large synthèse de la vie d'un peuple et loi supérieure d'une évolution
                        historique.</p>
                    <p>Si cette seconde conception est admise, — et nous avons, pour notre part,
                        quelque tendance à l'accepter, — on voit immédiatement que la science
                        juridique reste bien distincte de la sociologie. La science juridique, comme
                        la démographie et la philologie, comme la science économique, comme la
                        science des faits moraux, religieux, esthétiques, intellectuels, comme la
                        science des faits politiques, demeure l'étude d'un seul côté, d'une face
                        isolée de la société, mais en reflétant cette face de la manière la plus
                        exacte et la plus complète; tandis que la sociologie prétend, elle,
                        reproduire les différents aspects des diverses sociétés, mais naturellement
                        d'une façon très sommaire, et en s'en tenant aux phénomènes les plus
                        saillants. Celle-ci construirait le faîte de </p>
                    <pb n="102"/>
                    <p>l'édifice dont chacune des sciences sociales particulières aurait édifié un
                        mur de soutien. Leur rôle serait donc bien distinct, et la formation de la
                        sociologie générale n'entraverait en rien le développement de la science
                        juridique.</p>
                    <p>MAIS, même si l'on adoptait la première conception de la sociologie, celle
                        d'Auguste COMTE, l'existence de la science du droit n'aurait pas à en
                        souffrir. En effet, dans cette doctrine, la sociologie n'est que la
                        juxtaposition des diverses sciences sociales particulières. La science du
                        droit subsisterait donc, tout comme la science économique, la science
                        politique, etc., à titre de branche de la sociologie. Il en résulterait,
                        sans doute, une moindre autonomie apparente de ces sciences particulières.
                        Au lieu de s'appeler science juridique ou science économique, elles
                        devraient désormais s'intituler sociologie juridique ou sociologie
                        économique. Mais nous croyons les jurisconsultes trop avisés pour mettre
                        leur point d'honneur dans ces questions de terminologie. D'autre part,
                        chacune de ces divisions de la sociologie générale devrait s'inspirer des
                        résultats acquis dans les divisions voisines. Mais cela ne se fait-il pas
                        dès aujourd'hui? Mais le jurisconsulte de nos jours, j'entends celui qui
                        cultive la science du droit proprement dite, et aussi d'ailleurs celui qui
                        s'occupe sérieusement d'art juridique, de législation, et même bien souvent
                        le simple praticien, ne se tiennent-ils pas au courant du mouvement des
                        idées dans les disciplines voisines de la leur? Ne cherchent-ils pas à en
                        tirer parti pour leurs propres études?</p>
                    <p>Concluons donc que, sur ce point encore, l'innovation n'aurait rien de bien
                        révolutionnaire. Après comme avant, il y aurait des jurisconsultes, des
                        économistes, des moralistes. Seulement ils prendraient tous, à certains
                        jours, le nom commun de sociologue, ce qui ne serait pas un fort grand mal.
                        Et surtout, à chaque instant, ils se réuniraient et se consulteraient les
                        uns les autres, se prêtant et s'empruntant réciproquement des connaissances
                        et des idées, ce qui sans doute serait un très grand bien.</p>
                    <p>En un mot, que la sociologie soit conçue comme la somme des sciences sociales
                        ou simplement comme la synthèse de leurs résultats les plus généraux, ces
                        diverses sciences gardent leur raison d'être et leur utilité. Le
                        jurisconsulte homme de science, aussi bien que le jurisconsulte législateur
                        et que le jurisconsulte praticien, n'a donc point à craindre que le succès
                        de la sociologie générale vienne à rendre ses travaux inutiles.</p>
                    <p>La sociologie n'exclut point la science juridique : c'est ce qui </p>
                    <pb n="103"/>
                    <p>est dès maintenant acquis. Mais nous pouvons aller plus loin et démontrer que
                        la première a le plus grand besoin de la seconde, et que la seconde,
                        réciproquement, n'est point sans trouver dans la première un appui qui peut
                        devenir précieux.</p>
                    <p>IV</p>
                    <p>Il est possible de définir, par des considérations d'ordre rationnel, la
                        place que l'investigation juridique doit tenir dans les recherches du
                        sociologue, et nous le ferons nous-mêmes tout à l'heure. Mais les vues a
                        priori doivent être, ici comme partout, subordonnées aux constatations de
                        l'expérience. Au lieu d'établir en logique l'existence de ce lien que nous
                        voulons montrer, tâchons de le découvrir dans les faits mêmes.</p>
                    <p>Cette découverte, d'ailleurs, n'est point malaisée. On peut reconnaître que,
                        sur les points où ses progrès ont été les plus rapides et les plus sûrs, la
                        sociologie n'a marché qu'en s'appuyant sur l'histoire du droit et le droit
                        comparé. Quelles sont en effet les sociétés sur lesquelles la jeune science
                        projette les plus vives lumières? Ce sont les sociétés de l'antiquité. Ce
                        fait semble paradoxal. 11 est pourtant bien réel et même fort explicable. Il
                        y a deux raisons décisives, en effet, pour que les sociétés antiques se
                        laissent plus aisément pénétrer par l'investigateur que les sociétés
                        modernes et surtout contemporaines : une raison d'ordre objectif, une raison
                        d'ordre subjectif. SUBJECTIVEMENT, l'historien, en les étudiant, n'est point
                        gêné par les intérêts et les passions que nous apportons toujours, même et
                        surtout à notre insu, dans l'examen des choses qui nous environnent; du
                        moins, s'il reste encore soumis à l'influence de sa situation et de ses
                        idées antérieures, on conviendra que cette action a toute chance de
                        s'exercer sur lui bien plus faiblement qu'elle n'agirait sur l'historien des
                        faits contemporains. Mais surtout, objectivement, les sociétés antiques
                        sont, par elles-mêmes, un sujet d'étude moins embarrassant que les sociétés
                        modernes, parce qu'elles sont moins complexes. La multiplication du nombre
                        des membres de chaque ÉTAT, l'accumulation des découvertes, des pratiques et
                        des idées, l'extrême développement des relations intercommunales et
                        internationales, ont créé de nos jours un enchevêtrement des liens sociaux
                        inconnu de nos ancêtres. La nature humaine individuelle a perdu sa
                        simplicité primitive. La nature sociale, si l'on peut ainsi dire, </p>
                    <pb n="104"/>
                    <p>j'entends par là l'essence de la Société et de l'ÉTAT, est allée chaque jour
                        en prenant une richesse, mais aussi une complication nouvelle. L'objet à
                        étudier devient donc d'un examen sans cesse plus difficile, à mesure qu'on
                        s'approche de nos temps, et en même temps l'esprit du chercheur devient
                        forcément de moins en moins impartial. De là résulte précisément que les
                        sociétés antiques nous sont connues avec beaucoup plus de certitude que les
                        sociétés actuelles.</p>
                    <p>Mais sur quoi la sociologie s'est-elle fondée pour les pénétrer?</p>
                    <p>Tout d'abord sur les vestiges qui restaient de leurs institutions juridiques.
                        La première théorie scientifique qui ait cherché à expliquer l'organisation
                        de la vie antique, c'est la théorie du patriarcat. OR, quel était son
                        fondement? La connaissance qu'on avait de la patria potestas romaine. Cette
                        puissance paternelle, on la rencontrait à l'origine de tous les peuples
                        aryens. Fustel de Coulanges la montrait, en GRÈCE, identique à ce qu'elle
                        était en ITALIE, et il la retrouvait dans l'Inde antique. Sumner MAINE, le
                        complétant sur ce dernier point, la découvrait, toujours semblable à
                        elle-même, à l'autre extrémité du monde aryen, en IRLANDE, et il rapprochait
                        des institutions d'Erin celles de la Celtique ancienne et celles de la
                        Germanie. Les communautés de famille et de village étaient à la fois
                        décrites chez les Slaves du Sud et chez les Russes. Les travaux de M. Maxime
                        Kovalewsky faisaient voir les mêmes formes familiales toujours existantes au
                        sein des populations du Caucase. D'autre part, en dehors de la civilisation
                        aryenne, des phénomènes analogues se rencontraient. La tribu patriarcale des
                        Hébreux et des ARABES, la famille égyptienne, la famille chinoise étaient
                        invoquées comme preuve de la généralité de cette constitution du groupe
                        social dans l'humanité primitive. Aux notions sur les relations des
                        personnes impliquées dans le terme de patriarcat, s'ajoutaient une série
                        d'autres notions sur le droit des biens (co-propriété de famille), sur le
                        droit pénal (responsabilité collective des parents), sur la formation de
                        l'ÉTAT, sur la création de la justice nationale.</p>
                    <p>Il y avait là tout un système d'idées aujourd'hui encore très vivant, si
                        vivant qu'il suscite toujours des recherches et reçoit sans cesse des
                        perfectionnements de détail, et duquel, à coup sûr, il restera beaucoup dans
                        la science.</p>
                    <p>MAIS, un jour, la question se posa de savoir si cette famille patriarcale
                        était bien le groupement humain le plus ancien de tous. Un érudit. Bachofen.
                        avait cru trouver dans nombre de </p>
                    <pb n="105"/>
                    <p>textes antiques la trace d'un état de choses antérieur. Le chef de la
                        famille, suivant lui, aurait été, à l'origine, non pas le père, mais la
                        mère. En un temps où la polygamie et l'androgamio étaient simultanément
                        pratiquées, l'attache du père avec ses enfants était pour ainsi dire nulle.
                        Les rejetons se groupaient donc autour de la mère, et celle-ci était à la
                        fois la source de la parenté et la dépositaire de l'autorité domestique.
                        Bachofen découvrait des indices de cette organisation dans des textes
                        juridiques, littéraires et épigraphiques des peuples aryens et sémites; mais
                        il en montrait aussi le pendant dans les institutions des peuples appelés
                        (d'ailleurs improprement) touraniens, et nombre de voyageurs avaient reconnu
                        l'existence de quelque chose d'analogue chez les tribus indigènes de
                        l'Afrique et de l'Océanie.</p>
                    <p>De cet ensemble dériva la théorie de la famille matriarcale. Un ECOSSAIS, Mac
                        LENNAN, y ajouta ses idées sur l'infanticide obligatoire, l'exogamie et le
                        mariage par capture. Un AMÉRICAIN, L. MORGAN, après avoir suivi avec grand
                        soin la constitution du matriarcat chez les Indiens de l'Amérique du NORD,
                        indiqua comment le patriarcat pouvait en être dérivé. A vrai dire, la
                        théorie nouvelle, pour se faire accepter dans la science, dut abandonner
                        l'idée paradoxale exprimée par le mot de matriarcat. On continua bien à voir
                        dans la filiation maternelle l'origine de la famille ; mais on reconnut que,
                        dès le début, l'autorité avait appartenu à l'homme, non au père, sans doute,
                        mais, dans les civilisations les plus anciennes, au frère de la mère. Ainsi
                        restreinte à une conception généalogique, à une vue sur les systèmes
                        primitifs de consanguinité, la théorie n'avait rien que de très
                        acceptable.</p>
                    <p>Et cependant, les dernières recherches l'ont dépassée. Les découvertes faites
                        en AFRIQUE, en AMÉRIQUE, en OCÉANIE, notamment celles de MM. Fison et
                        HOWITT, nous ont placés en présence de groupes humains beaucoup plus étendus
                        que les familles proprement dites, groupes reposant moins sur la parenté
                        effective que sur la possibilité ou l'impossibilité légale d'une union entre
                        leurs membres, et auxquels on a donné, un peu au hasard, le nom de clans.
                        Sans doute, ce type non plus ne peut guère être celui de l'humanité
                        primitive. Mais sa découverte prouve, ou plutôt est une preuve de plus à
                        l'appui de cette idée, qu'il ne faut pas vouloir chercher à ramener à une
                        forme unique tous les groupements sociaux anciens. Dès l'origine, sans
                        doute, les agrégats humains ont été très variés. Les unions stables et les
                        unions instables ont dû coexister; la monogamie n'est peut-être pas moins
                        antique </p>
                    <pb n="106"/>
                    <p>que la polygamie et l'androgamie. La parenté maternelle et la parenté
                        paternelle ont vraisemblablement été connues toutes deux dès le début ; la
                        parenté factice, par adoption ou fraternité contractuelle, pourrait même
                        être leur contemporaine. L'autorité dans la famille a dû appartenir ici au
                        plus vigoureux, là au plus âgé, ailleurs au plus habile. La diversité des
                        institutions, en un mot, est probablement un fait primordial. Des
                        similitudes existaient aussi dès le début, grâce à ce qui se trouve partout
                        identique dans l'humaine nature, et elles se sont développées par la suite,
                        grâce surtout à l'imitation. Mais elles ne sauraient nous faire oublier ce
                        qu'il y a toujours eu d'original et d'inventif dans la constitution de
                        chacun des groupes sociaux.</p>
                    <p>Tels sont en un mot, MESSIEURS, les aperçus que la sociologie nous donne sur
                        l'antique humanité. 11 est à peine besoin de montrer que c'est une idée
                        juridique qui fait la base de tous ces systèmes. Le patriarcat et le
                        matriarcat sont essentiellement des états de droit, soit qu'on y envisage
                        surtout l'autorité domestique, soit qu'on s'attache plutôt au mode de calcul
                        de la parenté avec les droits successoraux qui en dépendent. Dans l'un et
                        dans l'autre, une moitié du fait génésique est seule considérée, puisque
                        l'enfant ne se rattache qu'à l'un de ses deux auteurs. Qui plus est, le
                        système de la parenté par clan repose exclusivement sur une conception
                        légale, d'où les liens naturels sont presque entièrement bannis. — Sans
                        doute, à chacune de ces organisations juridiques correspond toute une
                        organisation religieuse (la Cité antique de Fustel de Coulanges l'a
                        démontré), tout un système d'idées morales, tout un régime politique
                        (l'autorité familiale étant la seule qui soit dès lors reconnue), enfin tout
                        un ensemble d'institutions économiques. Ici la question se poserait de
                        savoir si ce ne sont pas des nécessités économiques diverses qui ont donné
                        naissance à ces différentes formes de famille que nous venons d'énumérer, et
                        si par exemple la plus ou moins grande richesse de l'habitat ne serait pas
                        pour beaucoup dans la cohésion de la famille et dans la forme de son
                        gouvernement. Nous sommes même fort porté à répondre à cette question par
                        l'affirmative.</p>
                    <p>MAIS, quel qu'ait été l'ordre de dépendance des institutions juridiques et
                        des autres phénomènes sociaux dans la réalité historique, un point est
                        incontestable : c'est que c'est par l'étude des institutions juridiques
                        qu'on est arrivé à l'étude des autres ordres de faits présentés par les
                        sociétés antiques, et que les premières ont fourni le cadre dans lequel les
                        seconds sont venus se ranger. </p>
                    <pb n="107"/>
                    <p>N'est-ce point assez pour que nous ayons le droit de conclure que, sans
                        l'histoire des législations comparées, la sociologie n'aurait pu aboutir à
                        ces résultats qu'elle formule aujourd'hui avec assurance?</p>
                    <p>V</p>
                    <p>Il est du reste aisé, MESSIEURS, de comprendre l'avantage que possèdent sur
                        toutes les autres les institutions juridiques, et qui leur vaut d'être
                        envisagées les premières par le sociologue. Cet avantage consiste dans leur
                        précision. Et cette précision, elles la doivent à ce qu'elles sont fixées
                        par des textes de loi, ou tout au moins par des coutumes ou des traditions
                        de jurisprudence à peu près immuables. Les autres institutions, il faut les
                        découvrir à travers les monuments de toute espèce que nous a laissés le
                        peuple que nous voulons étudier, il faut les dégager péniblement de
                        l'ensemble de sa civilisation. Celles-là au contraire, il nous suffit
                        d'avoir un recueil de ses lois ou de ses coutumes pour en connaître le sens,
                        et, par comparaison avec d'autres législations similaires, pour en saisir la
                        portée. CERTES, ces textes euxmêmes, nous ne les pourrons complètement
                        pénétrer que si nous apprenons, par ailleurs, quel était le genre de vie
                        matérielle et morale de la nation à laquelle ils s'appliquaient : en matière
                        sociale, tout se tient, et pour connaître à fond un détail d'une société, il
                        faut pour ainsi dire la connaître tout entière. Mais enfin il est clair
                        qu'il est certaines parties des institutions sociales qui peuvent être plus
                        aisément étudiées que d'autres, et qui par conséquent doivent être
                        envisagées les premières : ce sont évidemment celles qui sont soumises à des
                        règles admises par toute la société, des règles aussi claires que possible,
                        des règles assez précises tout en restant générales, des règles inscrites
                        dans des monuments dont l'authenticité et l'intégrité est relativement
                        facile à vérifier. Tous ces caractères appartiennent aux institutions
                        juridiques, et c'est ce qui fait, aux yeux du sociologue, leur
                        prérogative.</p>
                    <p>Cela même nous met sur la voie d'une conception plus profonde des
                        institutions juridiques. Ce qui les caractérise, avonsnous dit, c'est
                        essentiellement ce trait, qu'elles sont définies par des textes ou des
                        habitudes invariables. Elles ne sont pas simplement le produit de l'activité
                        spontanée des citoyens : cette acti- </p>
                    <pb n="108"/>
                    <p>vite est, en ce qui les concerne, enfermée dans de certaines limites que
                        trace la coutume ou la loi. La collectivité, ici, pose des bornes à
                        l'initiative individuelle; elle jette le produit des activités privées dans
                        une sorte do moule général. Tel est le caractère, le caractère unique à
                        notre avis, qui distingue de toutes les autres les institutions juridiques.
                        Comme on le voit, il réside essentiellement dans une certaine forme que des
                        prescriptions sociales imposent aux actes des particuliers. Mais ces
                        prescriptions, elles peuvent s'étendre à tous les domaines de la vie
                        sociale. Le droit n'a pas d'objet qui lui soit propre, ou plutôt son objet
                        est indéfiniment extensible. Tous les faits sociaux sont régis par lui. ceux
                        de la vie intellectuelle comme ceux de la vie matérielle, dès que la société
                        s'est mise d'accord sur certains principes qu'elle imposera à ses membres
                        dans l'accomplissement de ces faits. INVERSEMENT, il n'est peut-être pas un
                        seul ordre de faits qui ne puisse être, idéalement, laissé à la libre
                        initiative des particuliers, c'est- à-dire soustrait aux prises du droit. Il
                        serait intéressant de suivre l'évolution par laquelle nombre de phénomènes
                        sont entrés dans le domaine de la législation et en sont sortis. Il ne
                        semble pas qu'il y ait, sur ce point, de règle générale à poser. Certaines
                        classes de phénomènes se sont affranchies des règles du droit, du moins en
                        nos pays : la religion, par exemple, depuis qu'a été admise la liberté de
                        conscience. MAIS, en même temps, d'autres s'y sont pliées : les travaux
                        esthétiques, notamment, depuis qu'a été consacrée législativement la
                        propriété littéraire. Certaines matières sont tombées sous les prises de la
                        législation, puis y ont échappé, puis y sont retombées : telle
                        l'organisation de l'industrie, réglementée sous l'ancien régime, affranchie
                        par la Révolution, et de nos jours réglementée de nouveau. Il est donc fort
                        malaisé de découvrir une loi synthétique de toute cette évolution.</p>
                    <p>Ce qui nous paraît certain, seulement, c'est que, ici comme partout, les
                        excès contraires doivent être également évités. Tout fixer par la loi ou les
                        coutumes, serait écraser la vie individuelle et arrêter son essor. Ne rien
                        régler légalement, serait livrer les individus à l'arbitraire et à la
                        violence et détruirait à brève échéance la vie sociale. Il faut qu'en tout
                        temps et en tout lieu une part soit faite à la régularité et à la similitude
                        sociale, sous forme de lois ou de coutumes reçues, et qu'une part soit faite
                        aussi à l'originalité individuelle, sous forme de libre initiative laissée
                        aux citoyens. La limite entre ces deux éléments ne saurait être fixée une
                        fois pour toutes : elle varie avec les sociétés, </p>
                    <pb n="109"/>
                    <p>leurs besoins particuliers et les circonstances spéciales qu'elles
                        traversent.</p>
                    <p>Désormais, nous sommes fixés sur ce qui fait le caractère des institutions
                        juridiques. Nous savons qu'il doit être cherché, non pas dans leur objet,
                        puisque celui-ci varie sans cesse, mais dans leur forme, coutumière ou
                        législative. Ceci va nous faire comprendre la place que le droit occupe dans
                        une classification rationnelle des études sociales.</p>
                    <p>Les sciences sociales doivent être groupées de la même manière que le sont
                        les faits qu'elles étudient. Or les faits de la vie sociale ne sont pas
                        autres que les faits de la vie individuelle, seulement considérés d'un point
                        de vue différent, du point de vue de l'action et de la réaction réciproques
                        des individus, et non plus de l'action et de la réaction réciproques des
                        cellules d'un même être isolé.</p>
                    <p>OR, dans la vie individuelle, le biologiste distingue trois ordres de
                        fonctions : celles de nutrition, celles de reproduction, celles de relation.
                        Nous allons les retrouver dans la vie sociale. Aux fonctions de nutrition
                        correspondent les phénomènes économiques.</p>
                    <p>Aux fonctions de reproduction, les phénomènes relatifs au mariage et à la
                        famille. Aux fonctions de relation, les phénomènes moraux et religieux,
                        esthétiques et intellectuels, et aussi les phénomènes politiques. Nous ne
                        parlons pas ici de phénomènes proprement juridiques, et pour cause : les
                        institutions juridiques étant purement et simplement les formes que la loi
                        ou la coutume fait prendre aux diverses espèces de phénomènes précités,
                        économiques ou familiaux, moraux ou religieux, intellectuels ou politiques.
                        On voit donc que la science des institutions juridiques ne saurait être
                        placée, logiquement, sur le même plan que la science des phénomènes
                        économiques, ou celle des phénomènes religieux ou politiques. Cela ne veut
                        pas dire, bien entendu, qu'elle leur soit inférieure. Cela signifie
                        simplement qu'elle est d'une autre nature. Les premières sont définies par
                        la spécialité de leur matière; elle se définit par la l'orme que le droit
                        donne aux objets auxquels il s'applique. Mais n'y a-t-il pas d'autres
                        sciences encore, qui étudient ainsi les phénomènes sociaux à travers une
                        certaine forme particulière qu'ils ont revêtue? Assurément. La statistique,
                        par exemple, étudie ces phénomènes à travers les nombres dans lesquels ils
                        se synthétisent. La philologie, si on la considère sous son aspect social et
                        non sous son aspect biologique, examine les institutions à travers les mots
                        par lesquels ils s'expriment. L'archéologie, à son tour, </p>
                    <pb n="110"/>
                    <p>les envisage à travers les monuments où elles se figurent; l'épigraphie, la
                        paléographie, la numismatique les devinent à travers les inscriptions, les
                        manuscrits et les médailles qu'elles ont laissées. Tout cet ensemble, lois
                        et coutumes, chiffres, mots, monuments figurés ou écrits, sont des témoins
                        de ces civilisations antiques ou modernes, des témoins infiniment
                        précieux.</p>
                    <p>C'est grâce à leurs dépositions qu'on pourra restaurer les scènes dont ils
                        ont gardé la mémoire. Aussi leur examen constitue-t-il des méthodes
                        d'enquête indispensables aux sociologues. Car c'est par lui, et par lui
                        seul, qu'on peut arriver à faire revivre une société dans toute la
                        complexité de sa vie matérielle et mentale.</p>
                    <p>Les disciplines sociales se divisent donc en deux groupes: celles qui
                        examinent les sources, droit, statistique, philologie, archéologie, etc.; et
                        celles qui, avec les données des premières, reconstruisent l'édifice social,
                        histoire des faits économiques, familiaux, moraux, religieux, esthétiques,
                        intellectuels, politiques. Faut-il, comme on l'a proposé, réserver à ces
                        dernières le nom de sciences, et ne voir dans les premières que des procédés
                        techniques, des méthodes d'investigation? La question est relativement
                        secondaire. Ce qui importe véritablement, c'est de comprendre que, sans ces
                        méthodes d'investigation, ces sciènees ne seraient pas possibles ; et que,
                        par suite, la sociologie ne peut se commencer que par celles-là, si elle ne
                        peut s'achever que par celles-ci. A vrai dire même, lorsqu'on emploie dans
                        l'étude des lois et des coutumes juridiques les procédés de la science,
                        observation, classification, induction, avec toute la rigueur qu'ils
                        comportent, pourquoi ne ferait-on pas œuvre proprement scientifique? MAIS,
                        qu'il convienne de maintenir à ces études le nom de science du droit, ou de
                        leur donner simplement le titre d'enquêtes sociales sur les sources
                        juridiques, d'une façon comme de l'autre il faudra maintenir qu'il y a là le
                        procédé primordial, et l'un des procédés les plus féconds, de la recherche
                        sociologique.</p>
                    <p>VI.</p>
                    <p>Les considérations qui précèdent ont établi ce que le sociologue doit au
                        jurisconsulte. Mais il me semble qu'elles font entrevoir en même temps ce
                        que le jurisconsulte peut attendre du sociologue.</p>
                    <p>Si le droit n'est, comme il nous a paru, qu'une certaine forme coercitive que
                        revêtent divers phénomènes sociaux et que tous </p>
                    <pb n="111"/>
                    <p>peuvent, à un certain moment, revêtir, il en faut évidemment conclure que
                        cette étude ne saurait se suffire à elle-même. Une forme en effet ne se
                        comprend pas, détachée de la matière à laquelle elle s'applique. Pour
                        pénétrer le sens des institutions juridiques, il est nécessaire de remonter
                        aux impulsions d'ordre matériel et d'ordre moral qui les ont fait établir.
                        Il faut voir ce que seraient, sous l'action des sentiments individuels, les
                        phénomènes économiques, familiaux, moraux et politiques, pour comprendre ce
                        qu'ils sont devenus sous la réaction des institutions sociales et
                        légales.</p>
                    <p>AINSI, l'étude des sciences économique, morale, politique, est indispensable
                        pour la complète interprétation des textes et coutumes qu'étudie la science
                        juridique. Est-ce à dire que le jurisconsulte doive étudier ces sciences
                        aussi complètement que celui qui s'y adonne spécialement? Nul ne saurait
                        l'exiger. Mais il faut du moins qu'il en prenne une connaissance générale.
                        Où pourrait l'acquérir? N'est-ce pas précisément dans les travaux des
                        sociologues, puisque la sociologie est la synthèse des résultats les plus
                        généraux des diverses sciences spéciales? Ainsi la sociologie s'impose à
                        l'étude du jurisconsulte, comme condition du bon exercice de sa propre
                        profession. Cela est évident pour le jurisconsulte homme de science, qui ne
                        peut pénétrer l'esprit d'une législation sans avoir une notion de l'esprit
                        général du peuple qui l'applique. Mais cela n'est pas moins vrai pour le
                        jurisconsulte législateur, qui doit posséder l'ensemble des institutions
                        reçues par ses concitoyens pour agir efficacement sur eux.</p>
                    <p>Et cela est peut-être exact encore du jurisconsulte praticien, qui ne
                        découvrira les impulsions secrètes cachées au fond des causes dont il est le
                        juge ou l'avocat, que par une connaissance sérieuse du milieu social dans
                        lequel ces procès se déroulent. AINSI, l'organisation juridique d'un peuple
                        dépendant de son organisation sociale, on peut dire que le droit tout
                        entier, science, art, pratique, n'est sérieusement accessible qu'à l'homme
                        imbu des principes de ces sciences, nommées jusqu'ici le plus souvent
                        sciences morales et politiques, nommées désormais plus exactement sciences
                        sociales, c'est-à-dire à celui qui est déjà (qu'il le sache ou non, qu'il le
                        proclame, l'avoue ou le nie), dans une certaine mesure, un sociologue.</p>
                    <p>Cette thèse, en grossissant extrêmement le nombre des sociologues, peut
                        sembler paradoxale. Qu'on la réduise pourtant à ses proportions véritables,
                        et on en verra aussitôt apparaître l'exacti- </p>
                    <pb n="112"/>
                    <p>tude, je dirais presque l'évidence. Elle n'est autre chose, en définitive,
                        que la constatation de la liaison intime qui existe entre la législation et
                        les besoins sociaux desquels elle dérive, liaison qui ne saurait aujourd'hui
                        faire doute pour personne. Ce que nous demandons, c'est que les sciences
                        sociales, au lieu de s'enfermer dans un isolement jaloux, comme parfois
                        elles ont tendance à le faire, s'unissent, s'accordent et se pénètrent
                        réciproquement. En matière scientifique comme en matière morale, le progrès
                        n'est possible que par l'entente des bonnes volontés. C'est à cette entente
                        que la sociologie convie tous ceux qui s'occupent scientifiquement de
                        l'étude de telle ou telle fraction des institutions humaines. Elle a obtenu
                        déjà nombre d'adhésions à ce programme, et des plus considérables. Elle
                        croit être assurée d'en rencontrer beaucoup encore, particulièrement chez
                        les jurisconsultes, la science que cultivent ceux-ci étant de celles qui
                        peut le moins aisément se passer de l'aide des études voisines. Nous serions
                        particulièrement heureux si ce travail pouvait servir à lui valoir quelques
                        nouvelles sympathies.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures et demie. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="113"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PR 0 CÈ S-VE B B A L DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 26 NOVEMBBE 1894.</p>
                <p>Présidence de M. Féraud-GIRAUD, président.</p>
                <p>M. le Président informe le Conseil que le jury de l'Exposition de Lyon a décerné
                    un Grand Prix à la Société de législation comparée et une médaille d'or à son
                    secrétaire général, M. Fernand Daguin.</p>
                <p>EXTBAIT DU P RO C È S - VE R B AL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 21 DÉCEMBRE 1894.</p>
                <p>Présidence de M. Ch. TRANCHANT, président.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un secrétaire général, quatre secrétaires, un trésorier et des
                    secrétaires-adjoints pour l'exercice 1895.</p>
                <p>M. Fernand Daguin est réélu secrétaire général;</p>
                <p>MM. Jules CHALLAMEL, A. THEURAULT, Paul Baillière et Ernest Chavegrin sont réélus
                    secrétaires; M. Étienne Héron de Villefosse est réélu trésorier; MM. Alcide
                    DARRAS, Paul HAMEL, Lucien GUÉRIN, Maurice Dufourmantelle et Henri Fromageot
                    sont réélus secrétaires-adjoints.</p>
                <p>M. Challamel remplira les fonctions de secrétaire général adjoint.</p>
                <p>Le Conseil arrête, ainsi qu'il suit, la composition des bureaux des sections:</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président: M. A. Gigot.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. P. Hubert-Valleroux et N.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Passez et Cheovreux.</p>
                <fw place="bottom">XXVI. 8</fw>
                <pb n="114"/>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président: M. Ch. Lyon-Caen.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. Gérardin et Esmein.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Bellom et Chambon.</p>
                <p> section des langues du midi et de l'orient.</p>
                <p>Président: M. Barboux.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. Léon Lallemand et N...</p>
                <p>Secrétaires: MM. Salefranque et Lamouche.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                <p>Président: M. L. Renault.</p>
                <p>Vice-Présidents: MM. J. Boullaire et A. Chaumat.</p>
                <p>Secrétaires: MM. Louiche-Desfontaine et P. Fauchille.</p>
                <p>M. le Président communique au Conseil la lettre suivante, qu'il a reçue de M. le
                    Ministre de l'Instruction publique:</p>
                <p>PARIS, le 15 décembre 1891.</p>
                <p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                <p>J'ai l'honneur de vous annoncer que l'ouverture du Congrès des Sociétés savantes
                    aura lieu, à la SORBONNE, le 16 avril prochain, à deux heures précises. Ses
                    travaux se poursuivront durant les journées des mercredi 17, jeudi 18 et
                    vendredi 19 avril.</p>
                <p>Le samedi 20 avril, je présiderai la séance générale de clôture, dans le grand
                    amphithéâtre de la Sorbonne.</p>
                <p>La circulaire du 21 mai dernier, que je rappelle à toute votre attention, vous a
                    fait connaître le programme des questions qui seront discutées dans les réunions
                    de l'après-midi. Pendant les séances du matin, les travaux étrangers au
                    programme pourront être exposés au CONGRÈS, à la condition qu'ils soient
                    approuvés par la Société savante dont ils émanent.</p>
                <p>Vous voudrez bien, monsieur le PRÉSIDENT, me désigner, avant le 1er février, les
                    délégués qui se sont inscrits comme devant participer au CONGRÈS, et me faire
                    connaître leurs communications écrites ou verbales.</p>
                <p>Il est indispensable que je reçoive, avant cette même date, </p>
                <pb n="115"/>
                <p>dernier délai (1er Bureau du Secrétariat de la Comptabilité), le manuscrit in
                    extenso des communications proposées par MM. les délégués de votre SOCIÉTÉ, s'il
                    s'agit d'une lecture, et l'analyse détaillée du sujet dont ils désirent
                    entretenir le CONGRÈS, s'il s'agit d'une communication verbale.</p>
                <p>Ces renseignements permettront aux membres du Comité d'établir un ordre du jour
                    où les questions de même nature seront groupées dans une même séance, et de se
                    préparer à prendre part à la discussion, s'il y a lieu.</p>
                <p>Je vous serai obligé, monsieur le PRÉSIDENT, de vouloir bien, par un avis spécial
                    et très explicite, communiquer, le plus tôt qu'il vous sera possible, ces
                    dispositions et les jours des séances aux membres de votre Société.</p>
                <p>RECEVEZ, monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de ma considéralion très
                    distinguée.</p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts.</p>
                <p>Pour le Ministre et par autorisation:</p>
                <p>Le Directeur du Secrétariat et de la COMPTABILITÉ,</p>
                <p>Signé: Charmes.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 28 décembre 1894, — Présidence de M. A. Gigot. — Présents : MM. F.
                        DAGUIN, P. BAILLIÈRE, DEHAYE, H. FROMAGEOT,</p>
                    <p>M. DUFOURMANTELLE, Hubert-Valleroux. L. LALLEMAND, MOULIER, ARRAINJON,</p>
                    <p>WEIL, ALIX, Lévy-Ullmann etCheuvreux. —Excusé / M. E. Giraud.</p>
                    <p>Annuaire de 1894 (lois de 1893). — Grande-Bretagne : Tous les travaux
                        relatifs à ce pays sont actuellement entre les mains de M. Je secrétaire
                        général. — États-Unis : M. Arminjon veut bien accepter de faire la notice de
                        la PENNSYLVANIE, aux lieu et place de M. PASSEZ, empêché.</p>
                    <p>Annuaire de 1895 (lois de 1894). — La notice générale de la Grande-</p>
                    <p>Bretagne est confiée à M. WEIL, la notice fédérale des Étals-Unis à M.
                        Guérin. — Le recueil officiel des lois anglaises, adressé à M. le président,
                        ne lui étant pas encore parvenu, il ne sera procédé à la distribution des
                        textes législatifs qu'à la prochaine réunion de la section, fixée au
                        troisième vendredi de janvier 1895.</p>
                    <p>Bulletin. — Un rapport de M. CHALMERS, juge à BIRMINGHAM, sur les </p>
                    <pb n="116"/>
                    <p>projets de codification en ANGLETERRE, sera traduit par M. Lévy-Ullmann.</p>
                    <p>M. Passez fera, à la séance générale du 13 mars 1895, une communication sur
                        le barreau anglais.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <div type="subsection" state="be">
                    <head>CHAMBRES BELGES</head>
                    <p>LES LOIS ÉLECTORALES (1).</p>
                    <p>Pendant la session de 1893-1894 et comme conséquence de la révision de la
                        CONSTITUTION, les Chambres belges ont consacré un nombre considérable de
                        séances à la discussion des articles nouveaux des lois électorales, dont
                        certains titres ont été complètement modifiés; nous ne pouvons entrer dans
                        le détail de ces débats et nous nous bornons à analyser les lois telles
                        qu'elles ont été votées contenant les titres 4 à 10 du Code électoral.</p>
                    <p>Le titre IV traite ce qui est relatif aux collèges électoraux. Le chapitre I
                        s'occupe des bureaux. Aux termes de l'article 136, les élections pour la
                        Chambre des Représentants et pour le Sénat se font par arrondissement
                        administratif.</p>
                    <p>D'après l'article 137, les arrondissements administratifs sont divisés pour
                        les opérations de l'élection en canlons électoraux; le vote a lieu à la
                        commune; toutefois, les communes qui comptent moins de 400 habitants sont,
                        pour la formation des sections, réunies à une ou deux communes contiguës
                        appartenant au même arrondissement administratif (art. 138) ; lorsque le
                        nombre des électeurs de la commune ou des com-</p>
                    <p>(1) Session de 1893-1891.</p>
                    <p>Chambre des représentants.</p>
                    <p>Documents parlementaires. — Exposé des motif* et texte du projet de loi.</p>
                    <p>Séance du 10 avril 1891 : p. 207. — Rapport. Séance du 24 avril 1891 : p.
                        215.</p>
                    <p>Annales parlementaires. — Discussion. Séances des 23 mai 1894 : p. 1561-1562;
                        24 mai : p. 1563-1586: 25 mai : p. 1589-1605; 29 mai : p. 1610-1620;</p>
                    <p>30 mai: p. 1633-1640; 1649-1658; 31 mai : p. 1668-1682; 1" juin : p.
                        1683-1696; 5 juin : p. 1765-1785. — Discussion et vote. Séance du 6 juin :
                        p. 1789-1810.</p>
                    <p>SÉNAT.</p>
                    <p>Annales parlementaires. — Dépôt dit rapport. Séance du 15 juin 1894.—
                        Discussion. Séance des 20, 21, 22, 26 juin. — Discussion et vote. Séance du
                        27 juin. </p>
                    <pb n="117"/>
                    <p>munes réunies excède 600, ils sont répartis en sections de vote (art. 139),
                        les articles 140 et suivants règlent l'organisation des bureaux.</p>
                    <p>Le chapitre II s'occupe de la convocation des électeurs.</p>
                    <p>Le titre V, intitulé des "opérations électorales ", est divisé en quatre
                        chapitres.</p>
                    <p>Chapitre I, dispositions de police.</p>
                    <p>Chapitre II, des candidatures et des bulletins; les candidats doivent être
                        présentés dix jours avant celui Gxé pour le scrutin (art. 163).</p>
                    <p>La présentation doit être signée par cent électeurs au moins pour les
                        arrondissements qui, en cas de renouvellement intégral des deux CHAMBRES,
                        élisent plus de quatre membres, et par cinquante électeurs dans les autres;
                        elle est remise par trois des signataires au président du bureau
                        principal.</p>
                    <p>Les candidats proposés acceptent par une déclaration écrite et signée qui est
                        remise au président du bureau principal quinze jours au moins avant
                        l'élection; les candidats acceptanls dont les noms figurent sur un même acte
                        de présentation sont considérés comme formant une seule liste.</p>
                    <p>Aucune liste ne peut comprendre un nombre de candidats supérieur à celui des
                        membres à élire (art. 164).</p>
                    <p>Cinq jours avant l'élection, les candidats désignent pour assister aux
                        opérations du vote un témoin et un témoin suppléant au plus pour chacun des
                        bureaux de vote.</p>
                    <p>Les témoins doivent être électeurs pour la chambre des Représentants dans
                        l'arrondissement, mais les candidats peuvent être témoins sans être
                        électeurs.</p>
                    <p>Les candidats désignent également, par canton électoral, des témoins pour
                        assister au dépouillement des voles (art. 165).</p>
                    <p> « Art. 167. — A l'expiration du terme fixé à l'article 163, le bureau
                        principal arrête la liste des candidats auxquels les suffrages peuvent être
                        valablement donnés.</p>
                    <p>Lorsque le nombre des candidats ne dépasse pas celui des mandats à conférer,
                        ces candidats sont proclamés élus par le bureau principal sans autre
                        formalité. Le procès-verbal de l'élection, rédigé et signé séance tenante
                        par les membres du bureau, est adressé immédiatement au greffier de la
                        Chambre des Représentants ou du Sénat avec les actes de présentation. Des
                        extraits du procès-verbal sont immédiatement adressés aux élus et par voie
                        d'affiches dans chaque commune de l'arrondissement.</p>
                    <p>Dans ce cas, il n'est dû, pour tout frais, qu'un jeton de 5 francs à chacun
                        des membres du bureau principal.</p>
                    <p> « Dans le cas contraire, la liste des candidats est immédiatement affichée
                        dans toutes les communes du collège. « L'affiche reproduit en gros
                        caractères, à l'encre noire, les noms des candidats, en la forme du bulletin
                        électoral tel qu'il est déterminé ci-après, ainsi que leurs prénoms,
                        profession et domicile. Elle reproduit aussi l'instruction I annexée à la
                        présente loi. </p>
                    <pb n="118"/>
                    <p>« A partir du huitième jour précédant celui du scrutin, le président du
                        bureau principal communique la liste oificielle des candidats à ceux-ci et
                        aux électeurs qui les ont présentés, s'ils le demandent.</p>
                    <p> « Art. 168. — Lorsqu'il n'y a qu'un membre à élire, les noms des candidats
                        sont inscrits dans le bulletin à la suite les uns des autres, sur une même
                        ligne, dans l'ordre indiqué par le sort. Chaque nom est surmonté d'une case
                        réservée au vote et d'un numéro d'ordre imprimé en chiffres arabes et en
                        gros caractères.</p>
                    <p> « Lorsqu'il y a plus d'un membre à élire, le bulletin contient autant de
                        colonnes qu'il y a de listes complètes ou incomplètes, plus une colonne où
                        sont portés, dans l'ordre indiqué par le sort, les noms des candidats
                        présentés isolément.</p>
                    <p> « Les candidats qui se présentent ensemble sont portés dans une même colonne
                        selon l'ordre alphabétique. Les premières colonnes de gauche sont réservées
                        aux listes complètes et, en ordre successif, aux listes comprenant le plus
                        grand nombre de candidats. L'ordre à observer entre les listes comptant le
                        même nombre de candidats est déterminé par le sort.</p>
                    <p>Les dernières colonnes sont réservées aux candidats présentés isolément. «
                        Chacune des listes complètes ou incomplètes et chacun des noms des candidats
                        isolés sont surmontés d'une case réservée au vole. Une case semblable, mais
                        de dimensions moindres, se trouve à côté du nom de chaque candidat
                        appartenant à une liste complète ou incomplète. Un chiffre arabe,
                        correspondant au numéro d'ordre de la liste ou du nom du candidat isolé, est
                        imprimé en gros caractères en tête de chaque liste ou à côté de la case
                        surmontant le nom du candidat isolé.</p>
                    <p> « Les cases réservées au vote sont noires et présentent au milieu un petit
                        cercle de la couleur du papier.</p>
                    <p> « Le tout conformément au modèle II.</p>
                    <p> « Lorsqu'une liste de candidats pour le Sénat et une liste de candidats pour
                        la Chambre des Représentants sont simultanément présentées par les mêmes
                        électeurs, le bureau principal doit, à moins que le nombre des sénateurs à
                        élire ne soit supérieur à celui des Représentants à élire, donner aux
                        candidats pour le Sénat, sur le bulletin de vote, une place analogue, auiant
                        que possible, à celle qu'occupent, sur le bulletin de vote, pour la CHAMBRE,
                        les candidats à la CHAMBRE, et, dans tous les cas, le même numéro d'ordre
                        marqué en chiffres arabes.</p>
                    <p> « SI, dans le même cas, le nombre des mandats à conférer pour le Sénat est
                        supérieur à celui des mandats à conférer pour la Chambre des REPRÉSENTANTS,
                        le bulletin de vote pour le Sénat est arrêté en premier lieu, conformément
                        aux alinéas 2 et 3, et détermine, dans la mesure indiquée ci-dessus, l'ordre
                        des listes ou des noms dans le bulletin pour la Chambre.</p>
                    <p> « Art. 169. — A l'expiration du terme utile pour la présentation des
                        candidatures, le bureau principal formule et fait imprimer les bulletins de
                        vote sur papier électoral et à l'encre noire. </p>
                    <pb n="119"/>
                    <p>« Les bulletins pour le Sénat sont imprimés sur papier de couleur; les
                        bulletins pour la CHAMBRE, sur papier blanc.</p>
                    <p> « L'emploi de tout autre bulletin est interdit.</p>
                    <p> « La veille du jour fixé pour le scrutin, le président du bureau prtucipal
                        fait parvenir à chacun des présidents des sections de vote, sous enveloppe
                        cachetée, les bulletins nécessaires à l'élection; la suscripUon extérieure
                        de l'enveloppe indique, outre l'adresse du destinataire, le nombre de
                        bulletins qu'elle contient. Cette enveloppe ne peut être décachetée et
                        ouverte qu'en présence du bureau régulièrement constitué. Le nombre des
                        bulletins est vérifié immédiatement et le résultat de la vérification
                        indiqué au procès-verbal. »</p>
                    <p>Le chapitre III est intitulé : de l'installation des bureaux et du vote.</p>
                    <p>Citons les articles 174 et 175. « Art. 174. — L'électeur reçoit des mains du
                        président et pour chaque Chambre législative, s'il y a lieu, un, deux ou
                        trois bulletins, suivant le nombre des votes qui lui est attribué.</p>
                    <p> « Ces bulletins sont pliés en quatre à angle droit et estampillés au verso
                        d'un timbre portant le numéro du bureau et la date de l'élection. «
                        L'électeur se rend directement dans l'un des compartiments; il y formule son
                        vote, montre au président chaque bulletin replié régulièrement en quatre,
                        avec le timbre à l'extérieur, et le dépose dans l'urne, après que le
                        président a vérifié le nombre de ses votes d'après la lettre de convocation
                        et que le président ou un assesseur délégué par lui a estampillé celle-ci du
                        timbre mentionné au paragraphe précédent. Il lui est interdit de déplier son
                        bulletin en sortant du compartiment-isoloir, de manière à faire connaître le
                        vote qu'il a émis. S'il le fait, le président lui reprend le bulletin
                        déplié, qui est aussitôt annulé, et oblige l'électeur à recommencer son
                        vote.</p>
                    <p> « En cas d'élection simultanée pour le Sénat et pour la Chambre des
                        représentants, il est fait emploi des deux urnes réservées respectivement au
                        bulletin de vote ppur l'une ou pour l'autre Chambre.</p>
                    <p> « Lorsqu'il est constaté qu'un électeur est aveugle ou infirme, le président
                        l'autorise à se faire accompagner d'un guide ou d'un soutien. « Les noms de
                        l'un et de l'autre doivent être inscrits au procèsverbal. « Art. 175. — Si
                        l'électeur veut voter pour tous les candidats d'une même liste, il noircit,
                        au moyen d'un crayon mis à sa disposition, le point clair central de la case
                        placée en tête de la liste de ces candidats. « S'il veut donner son suffrage
                        à des candidats d'une ou de diverses listes, il noircit, de même, le point
                        clair central de la case placée à la suite du nom de chacun des candidats
                        pour lesquels il vote. « Lorsqu'il n'y a qu'un membre à élire, ou lorsque
                        l'électeur veut donner son suffrage à un candidat isolé, il vote
                        conformément au premier alinéa.</p>
                    <p> « La marque du vote, même imparfaitement tracée, exprime valable- </p>
                    <pb n="120"/>
                    <p>ment le vote, à moins que l'intention de rendre le bulletin reeonnaissable ne
                        soit manifeste.</p>
                    <p>Le chapitre IV s'occupe du dépouillement du scrutin et règle tout ce qui y
                        est relatif.</p>
                    <p>Le titre VI de la loi édicte les pénalités. Signalons les articles suivants:
                        « Art. 196. — Sera puni d'une amende de 50 à 500 francs et d'un
                        emprisonnement de huit jours à un mois, ou d'une de ces peines seulement,
                        quiconque aura directement ou indirectement, même sous forme de pari, donné,
                        offert au promis, soit de l'argent, des valeurs ou avantages quelconques,
                        soit des secours, sous la condition d'obtenir un suffrage ou l'abstention de
                        voter, ou en les subordonnant au résultat de l'élection.</p>
                    <p> « Seront punis des mêmes peines, ceux qui auront accepté les offres ou
                        promesses.</p>
                    <p> « Art. 197. — Seront punis des peines portées en l'article précédent, ceux
                        qui, sous les conditions y énoncées, auront fait ou accepté l'offre ou la
                        promesse d'emplois publics ou privés.</p>
                    <p> « Art. 198. — Sera puni des mêmes peines, quiconque, pour déterminer un
                        électeur à s'abstenir de voter ou pour influencer son vote, aura usé à son
                        égard de voies de fait, de violences ou de menaces, ou lui aura fait
                        craindre de perdre son emploi ou d'exposer à un dommage sa personne, sa
                        famille ou sa fortune.</p>
                    <p> « Art. 199. — Sera puni d'une amende de '26 à 200 francs, celui qui, sous
                        prétexte d'indemnité de voyage ou de séjour, aura donné, offert ou promis
                        aux électeurs une somme d'argent ou des valeurs quelconques. « La même peine
                        sera appliquée à ceux qui, à l'occasion d'une élection, auront donné, offert
                        ou promis aux électeurs des comestibles ou des boissons.</p>
                    <p> « La même peine sera aussi appliquée à l'électeur qui aura accepté des dons,
                        offres ou promesses.</p>
                    <p> « Les aubergistes, débitants de boissons ou autres commerçants ne seront pas
                        recevables à réclamer en justice le payement des dépenses de consommation
                        faites à l'occasion des élections.</p>
                    <p> « Art. 200. — Seront punis comme auteurs des délits prévus par les quatre
                        articles précédents, ceux qui auront fourni des fonds pour les commettre,
                        sachant la destination qu'ils devaient recevoir, ou qui auront donné mandai
                        de faire, en leur nom, les offres, promesses ou menaces. « Art. 201. — Dans
                        les cas prévus par les cinq articles précédents, si le coupable est
                        fonctionnaire public, le maximum de la peine sera prononcé et
                        l'emprisonnement ainsi que l'amende pourront être portés au double.</p>
                    <p> « Art. 202. — Tout membre ou employé d'un bureau de bienfaisance ou d'un
                        comité de charité, tout membre ou employé d'une administration charitable
                        publique qui aura, soit directement, soit indirectement, offert, promis ou
                        donné des secours permanents, temporaires ou extraor- </p>
                    <pb n="121"/>
                    <p>dinaires à un ou plusieurs indigents, sous la condition d'obtenir un suffrage
                        ou l'abstention de voter, sera puni d'une amende de 50 francs et d'un
                        emprisonnement de huit jours à un mois.</p>
                    <p> « Il en sera de même desdits membres ou employés qui auront refusé ou
                        suspendu tout octroi de ces secours par le motif que l'indigent n'aurait pas
                        consenti à laisser influencer son vote ou à s'abstenir de voter. « Quiconque
                        réclamera des secours ou une augmentation! de secours, sous la menace de
                        voter dans un sens déterminé, sera puni d'un emprisonnement de huit jours à
                        trois mois. « Art. 210. — QUICONQUE, pour se faire inscrire sur une liste
                        d'électeurs ou sur une liste d'éligibles au Sénat, ou pour se faire accorder
                        un vote supplémentaire, se sera attribué frauduleusement une contribution
                        dont il ne possède pas les bases, ou aura sciemment fait de fausses
                        déclarations ou produit des actes qu'il savait être simulés, sera puni d'une
                        amende de 26 à 200 francs.</p>
                    <p> « Sera puni de la même peine celui qui aura sciemment pratiqué les mêmes
                        manœuvres dans le but de faire inscrire un citoyen sur les listes ou de l'en
                        faire rayer, ou de faire augmenter ou réduire le nombre de ses votes.</p>
                    <p> « TOUTEFOIS, la poursuite ne pourra avoir lieu que dans le cas où la demande
                        d'inscription ou de radiation aura été rejetée par une décision devenue
                        définitive et moiivée sur des faits impliquant la fraude. « Les décisions de
                        cette nature, rendues soit par les collèges des bourgmestres et échevins,
                        soit par les cours d'appel, soit par les députations permanentes, ainsi que
                        les pièces et les renseignements y relatifs, sont transmis par le gouverneur
                        au ministère public, qui peut aussi les réclamer d'office.</p>
                    <p> « La poursuite sera prescrite après trois mois révolus à partir de la
                        décision.</p>
                    <p> « Art. 211. — La contrefaçon des bulletins électoraux est punie comme faux
                        en écriture publique. »</p>
                    <p>Enfin le titre VI contient des dispositions diverses relativement à la
                        validité des opérations électorales, aux réclamations, aux électeurs du même
                        député dans plusieurs arrondissements, au renouvellement des CHAMBRES,
                        etc.</p>
                    <p>Le titre VII est intitulé : de la sanction de l'obligation du vole. « D'après
                        l'article 223, une première absence non justifiée est punie, suivant les
                        circonstances, d'une réprimande ou d'une amende de 1 à 3 francs.</p>
                    <p> « En cas de récidive dans les six ans, l'amende sera de 3 à 25 francs. « Il
                        ne sera pas prononcé de peine d'emprisonnement subsidiaire. « En cas de
                        seconde récidive dans le délai de dix années, et indépendamment de la même
                        peine, l'électeur est porté sur un tableau qui demeure affiché pendant un
                        mois à la façade de la maison communale du lieu de son domicile. </p>
                    <pb n="122"/>
                    <p>« Si l'abstention non justifiée se reproduit pour la quatrième fois dans le
                        délai de quinze années, la même peine est appliquée. L'électeur est, en
                        outre, rayé des listes électorales pour dix ans et, pendant ce laps de
                        temps, il ne peut recevoir aucune nomination, ni promotion, ni distinction,
                        soit du gouvernement, soit des administrations provinciales ou
                        communales.</p>
                    <p> « N'est pas comptée comme récidive pour l'application du présent article,
                        l'absence au scrutin de ballottage, de l'électeur absent au premier tour de
                        scrutin. L'amende encourue pour cette seconde absence est la même que la
                        première et s'y ajoute.</p>
                    <p> « Dans les cas prévus par le présent article, il ne peut être fait
                        application de la condamnation conditionnelle. « La condamnation prononcée
                        par défaut est sujette à opposition dans les six mois de la notification du
                        jugement. L'opposition peut se faire par simple déclaration, sans frais, à
                        la maison communale. »</p>
                    <p>Le titre VIII est relatif à l'élection des sénateurs provinciaux, aux
                        conditions de présentation des candidats, au mode de vote.</p>
                    <p>Le titre IX est intitulé : "de l'éligibilité et des incompatibilités".</p>
                    <p>Le chapitre I (art. 228 et 229), indique, les conditions pour être éligible à
                        la Chambre des représentants et du Sénat : c'est la reproduction des
                        dispositions constitutionnelles; l'article 230 contient les exclusions de
                        l'éligibilité.</p>
                    <p>Le chapitre II énonce les incompatibilités. « Art. 238. — Les membres des
                        Chambres ne peuvent être en même temps fonctionnaire ou employé salarié de
                        l'ÉTAT, ministre des cultes rétribué par l'ÉTAT, avocat en titre des
                        administrations publiques, agent du caissier de l'Etat ou commissaire du
                        gouvernement auprès d'une société anonyme.</p>
                    <p> « Les candidats élus dans ces conditions ne sont admis à la prestation du
                        serment qu'après avoir résigné leurs emplois ou fonctions. « 11 est fait
                        exception pour les ministres.</p>
                    <p> « Art. 239. — Les membres des Chambres ne peuvent être nommés à des
                        fonctions salariées par l'État qu'une année au moins après la cessation de
                        leur mandat. « Sont exceptées les fonctions de ministre, d'agent
                        diplomatique et de gouverneur ou de greffier de province.</p>
                    <p> « Art. 240. — Est soumis à réélection, tout membre des Chambres qui accepte
                        la décoration de l'ordre de Léopold à un autre titre que pour motifs
                        militaires ou qui reçoit du roi des lettres patentes de concession en
                        matière de noblesse. »</p>
                    <p>Enfin le titre X contient diverses dispositions, quant à la reconnaissance de
                        la validité des opérations électorales, aux réclamations qui doivent être
                        faites avant la vérification des pouvoirs, aux élections multiples, etc.,
                        etc. A la suite de la loi, le Moniteur Belge du 30 juin 1894, contient comme
                        annexes une série d'instructions sur les élections, un </p>
                    <pb n="123"/>
                    <p>modèle de bulletins, des instructions pour l'impression de ces bulletins et
                        même un modèle de salle d'élection.</p>
                    <p>Il contient, en outre, un arrêté royal du 29 juin 1894 déterminant les
                        cantons électoraux et la division des arrondissements administratifs dans
                        les diverses provinces.</p>
                    <p>ENFIN, le même jour, promulgation de la loi portant détermination du corps
                        électoral pour le renouvellement intégral des conseils provinciaux après
                        dissolution (Moniteur du 30 juin 1894).</p>
                    <p>A raison de l'étendue de cette note, nous nous abstenons de rendre compte des
                        autres travaux des CHAMBRES, notamment d'une discussion fort intéressante
                        d'un projet de loi portant révision de la loi du 15 avril 1884 sur les prêts
                        agricoles, d'une loi relative au retrait du billon fran- çais, d'une autre
                        loi relative à l'acquisition de la qualité de BELGE, etc., des débats sur
                        les droits éventuels de la Belgique sur la reprise du CONGO, etc., etc. Mais
                        nous devons signaler ce qui s'est passé dans la séance de la Chambre des
                        représentants du 12 juin 1894.</p>
                    <p>Le gouvernement avait fait mettre à l'ordre du jour une loi sur les feux et
                        fanaux et une loi relative aux droits d'entrée sur les avoines, le beurre,
                        etc.; par contre, il réclamait différents crédits pour l'exécution de
                        nombreux travaux publics.</p>
                    <p>Au nom des membres de la gauche, un député, M. SAINETELETTE, protesta
                        énergiquement, considérant comme une violation des lois constitutionnelles
                        de siéger après le 14 juin, alors que les pouvoirs de ceux des représentants
                        élus pour trois années expiraient à cette date. — M. Bara et M. Jansen
                        soutinrent la même thèse avec énergie et talent.</p>
                    <p>Après de vifs débals, les vingt-deux représentants d'ANVERS, qui
                        appartenaient à. la majorité, ayant déclaré se joindre à la protestation, le
                        ministère, qui avait déclaré vouloir maintenir les projets de loi à l'ordre
                        du jour, dut céder et les remettre à la session prochaine reconnaissant que
                        toute délibération était devenue impossible, la Chambre s'ajourna
                        indéfiniment et cet ajournement eut pour conséquence la clôture de la
                        session législative.</p>
                    <p>Le 14 octobre 1894 auront lieu les élections conformément aux articles
                        révisés de la Constitution et aux lois nouvelles. Quel en sera le résultat
                        et à quel parti le vote plural donnera-t-il la majorité?</p>
                    <p>C'est ce que l'avenir nous apprendra, mais la lutte sera vive; une scission
                        éclatante parait s'accentuer entre les libéraux et le parti ouvrier et ces
                        divisions augmentent les chances du parti actuellement au pouvoir.</p>
                    <p>Émile Oulif.</p>
                    <p>Note. — Les élections qpi ont eu lieu le 14 octobre ont été favorables aux
                        cléricaux, mais elles ont surtout constitué un succès considérable pour un
                        parti nouveau, le parti socialiste, qui n'avait aucun siège au Parlement et
                        qui est parvenu à faire élire au premier tour douze candidats. </p>
                    <pb n="124"/>
                    <p>Telles ont été les complications de la nouvelle loi électorale, qu'il a fallu
                        trois jours pour se rendre compte des résultats du scrutin.</p>
                    <p>Aux termes de l'article 167, lorsque le nombre des candidats ne dépasse pas
                        celui des mandats à conférer, ces candidats sont proclamés élus par le
                        bureau principal, sans autre formalité.</p>
                    <p>C'est ce qui a eu lieu pour 25 députés et sénateurs, presque tous
                        cléricaux.</p>
                    <p>Sur les 152 sièges de la CHAMBRE, il y a eu lieu à 62 ballottages.</p>
                    <p>D'après l'article 191 de la loi électorale, si tous les membres à élire n'ont
                        pas été nommés au premier tour de scrutin, le bureau fait une liste des
                        candidats qui ont obtenu le plus de voix.</p>
                    <p>Cette liste comprend deux fois autant de noms qu'il reste de membres à élire;
                        par suite de cette situation, à BRUXELLES, par exemple, où les libéraux et
                        les cléricaux ont obtenu le plus de voix, c'est entre ces deux listes qu'a
                        lieu le ballottage; avant l'élection, les socialistes qui avaient obtenu
                        40.000 voix alors que la liste cléricale avait réuni 93.000 voix et les
                        libéraux modérés 60.000 voix environ, ont posé aux libéraux comme condition
                        de leur vote en leur faveur l'établissement du suffrage pur et simple pour
                        les élections provinciales et communales et l'engagement de voter contre les
                        droits d'entrée proposé par le ministère.</p>
                    <p>Sur les dix-huit candidats à BRUXELLES, onze seulement ont accepté ce mandat
                        impératif, conforme d'ailleurs à leur opinion personnelle, parmi eux, M.
                        Jansen et M. Feron; sept ont refusé de prendre aucun engagement.</p>
                    <p>La liste cléricale a passé tout entière comme au premier tour de scrutin pour
                        le Sénat, de telle sorte qu'il y a eu un déplacement de trentesix voix au
                        profil du ministère, rien qu'à Bruxelles.</p>
                    <p>A LIÈGE, M. Frère ORBAN, l'un des glorieux vétérans du parti libéral,
                        adversaire décidé du suffrage universel, mis en ballottage avec les
                        cléricaux et les socialistes, a déclaré que la loi ne. lui permettait pas de
                        se retirer, mais qu'il refuserait tout mandat s'il était élu.</p>
                    <p>Il ne l'a pas été et la liste socialiste l'a emporté. A TOURNAY, M. BARA,
                        également l'un des chefs du parti libéral, ancien ministre de la justice,
                        orateur des plus remarquables, a également succombé au ballottage et la
                        liste cléricale a passé tout entière.</p>
                    <p>M. Bara avait été constamment, depuis un temps immémorial, élu et réélu à
                        Tournay.</p>
                    <p>Il est vrai qu'à NIVELLES, le chef du cabinet, M. de BURLET, a été écarté au
                        ballottage; mais, en résumé, dans le pays flamand il n'y a plus un seul
                        député libéral, ni dans la province d'Anvers ni dans les Flandres.</p>
                    <p>Dans la Chambre ancienne, il y avait 93 représentants de la droite contre 59
                        libéraux ; la droite aura désormais 104 membres contre une minorité
                        anti-cléricale de 48 voix; sur 5(i voix de majorité, parmi les opposants,
                        les socialistes qui, le 14 octobre, avaient fait élire 12 représentants à
                        MOUS, CHARLEROY, Namur et LIÈGE, ont emporté 21 sièges au bal- </p>
                    <pb n="125"/>
                    <p><!-- break in hathi --> Iottage : ils sont en réalité 33 et les libéraux
                        modérés ne restent plus qu'au nombre de 15.</p>
                    <p>Au Sénat la majorité déjà acquise du parti clérical est également des plus
                        fortes par suite de l'échec, à BRUXELLES, de]tous les sénateurs
                        libéraux.</p>
                    <p>E. 0.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Le problème foncier en ANGLETERRE, mis en regard du problème agraire au IV
                        siècle de ROME, par M. Jacques DUMAS, avocat. — PARIS, 1893, in-8\
                        Pedone-LAURIEL, éditeur.</p>
                    <p>Rien n'est plus instructif pour l'intelligence du présent que l'observation
                        du passé. C'est surtout à ce titre que le livre de M Dumas se recommande à
                        l'attention du sociologue et du jurisconsulte. Le principal intérêt de cette
                        étude critique vient moins des renseignements, d'ailleurs circonstanciés,
                        qu'elle nous donne sur la condition de la propriété foncière en ANGLETERRE,
                        que de l'ingénieux et saisissant parallèle qui y est établi entre l'état
                        actuel de cette propriété et celui du territoire romain au IV" siècle avant
                        notre ère.</p>
                    <p>Dans la première partie de son livre, M. Dumas nous initie aux origines de la
                        grande propriété; il nous fait assister à la naissance de ces latifundia
                        dont Pline a pu dire qu'ils précipitèrent le déclin de la puissance romaine,
                        et qui, de nos jours, créent en Angleterre un malaise social des plus
                        profonds. Au rebours des idées courantes, l'auteur s'attache à démontrer
                        qu'en Angleterre comme à ROME, la concentration excessive de la propriété
                        foncière s'est réalisée au moyen d'un accaparement des terres publiques par
                        l'aristocratie. Identique au problème agraire de Rome par ses causes, le
                        problème foncier de l'Angleterre s'en rapproche par ses effets. Ici comme
                        là, on assiste à la même dépopulation des campagnes, au développement de la
                        misère, à l'affaiblissement de la race. La barbarie antique avait imaginé
                        l'interdiction de l'eau et du feu; la barbarie moderne a imaginé
                        l'interdiction de la terre. ET, non seulement la plus grande partie du
                        territoire anglais est aux mains d'un nombre très limité de propriétaires,
                        mais, en outre, elle y est maintenue par la complicité plus ou moins
                        consciente de la législation. Cette complicité s'accuse tout
                        particulièrement dans les lois successorales, qui règlent la dévolution par
                        ordre d'aînesse et de masculinité; dans le régime des substitutions, qui
                        frappe d'inaliénabilité les biens substitués; enfin, dans la clandestinité
                        des ventes foncières, qui discrédite la terre et l'empêche de circuler au
                        mieux des intérêts économiques.</p>
                    <p>Après avoir ainsi dégagé, avec une grande richesse de détails et un </p>
                    <pb n="126"/>
                    <p><!-- break in hathi --> souci constant de l'exactitude, les causes générales
                        et particulières qui, d'après lui, ont déterminé et tendent à perpétuer
                        l'extrême concentration de la propriété en ANGLETERRE, M. Dumas passe à
                        l'examen des mesures législatives qui pourraient obvier aux dangers de la
                        situation présente et accorder au prolétariat anglais une première
                        satisfaction. Suppression de la primogéniture; restriction à la liberté de
                        tester; introduction dans la législation foncière d'un système de publicité
                        et d'immatriculation apparenté au Torrens acl australien; amélioration de la
                        condition des tenanciers; attribution au preneur des constructions édifiées
                        sur le sol du bailleur : tel est, en deux mots, le bilan des réformes
                        auxquels l'auteur conseille d'avoir recours pour surmonter les obstacles
                        législatifs qui, en ANGLETERRE, empêchent la terre de changer de mains.</p>
                    <p>Toute cette partie, surtout celle qui a Irait à la publicité des
                        transmissions immobilières est bien traitée; c'est l'œuvre d'un
                        jurisconsulte érudil et consciencieux; tout en offrant un intérêt
                        scientifique de premier ordre, elle est d'une lecture attrayante, grâce à la
                        clarté du style et à l'harmonieuse ampleur des développements.</p>
                    <p>Mais nous ne saurions acquiescer aux théories que M. Dumas met au jour dans
                        les derniers chapitres de son livre. Partant de cette idée que la terre est
                        antérieure à l'activité de l'homme, l'auteur pose en principe que
                        l'appropriation du sol ne peut pas se justifier, comme celle des autres
                        richesses, au nom du travail créateur ou transformateur. Il en conclut que
                        la vraie solution du problème foncier, en Angleterre et ailleurs, doit être
                        demandée à l'expropriation graduelle des délenteurs de la terre, à la
                        socialisation progressive du sol. Ce n'est point qu'il recommande d'obtenir
                        ce résultat par des moyens violents; il se contenterait volontiers, suivant
                        le mot de lord BRAMWELL, de « culbuter les propriétaires fonciers sur la
                        pente la plus douce ». MAIS, en dépit des réticences et des habiletés de
                        langage, la théorie agraire de M. Dumas aboutit logiquement au
                        collectivisme; elle est la négation du droit de propriété.</p>
                    <p>Ici nous cessons de faire cause commune avec l'auteur. Les théoriciens qui, à
                        la suite de ROUSSEAU, rêvent de nous ramener à l'âge d'or du communisme, se
                        montreraient sans doute moins épris de leur système, s'il leur eût été donné
                        d'en étudier l'application vivante chez les paysans de l'Herzégovine ou
                        parmi les Arabes du Tell. Ils auraient quelque peine à reconnaître leur
                        brillant idéal dans cette organisation rudimentaire, où les initiatives
                        individuelles s'effacent, où l'homme, réduit au rôle d'unité inconsciente,
                        abdique sa personnalité. Sans doute, il serait téméraire d'affirmer que les
                        idées d'aujourd'hui seront celles de demain, et que notre conception moderne
                        du droit de propriété ne se transformera pas à la longue, sous l'action
                        insensible mais toute-puissante de l'universelle loi de l'évolution. Ce
                        qu'il y a de certain, c'est que le progrès social, au sens actuel de ce mot,
                        consiste surtout dans le développement de l'individu, dans son
                        affranchissement par le libre exercice de son activité. Toute notre
                        civilisation tomberait en poussière et le monde retournerait à la </p>
                    <pb n="127"/>
                    <p>barbarie, si la propriété individuelle, qui est la consécration même du
                        travail et de l'énergie humaine, pouvait, comme l'espèrent certains
                        idéologues, se désagréger sous la poussée brutale du socialisme
                        contemporain. Emmanuel Besson.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Projets de lois allemands sur les Livres fonciers et sur la saisie
                        immobilière, introduction et traduction par M. Raoul de la GRASSERIE, juge
                        au tribunal civil de Rennes. — PARIS, 1893, 1 brochure in-8°;</p>
                    <p>Augustin CHALLAMEL, éditeur.</p>
                    <p>La Commission instituée pour la rédaction du Code civil allemand a été
                        chargée aussi d'élaborer une loi sur les livres fonciers et une autre sur la
                        saisie immobilière. Ces deux projets, qui forment le complément nécessaire
                        du nouveau Code civil, ont été publiés en 1889. Celui qui a trait aux livres
                        fonciers est, dans son ensemble, calqué sur la loi prussienne du 5 mai 1872,
                        dont la traduction a paru dans l'Annuaire de législation étrangère de 1873.
                        C'est également une loi prussienne, celle du 13 juillet 1883, qui constitue
                        le type et le modèle du projet de loi relatif à l'expropriation forcée.</p>
                    <p>La traduction de ces deux documents législatifs, que M. de la Grasserie
                        publie sous les auspices du Comité permanent du Congrès foncier de 1892,
                        vient bien à son heure, au moment où la Commission extraparlementaire du
                        cadastre recherche dans quelle mesure et par quels procédés le système des
                        livres fonciers pourrait obtenir en France droit de cité.</p>
                    <p>Il est vrai que les peuples latins se sont toujours montrés réfractaires aux
                        principes de la publicité réelle, depuis le droit romain qui pratiquait
                        l'hypothèque occulte, jusqu'au droit français, qui, de 1804 à 1855, n'a
                        connu que la transmission de propriété clandestine. Comme le dit très
                        justement M. de la Grasserie dans son intéressante introduction aux projets
                        de lois allemands, ce n'est encore aujourd'hui que d'en haut, au nom de la
                        raison et de la science, que l'idée féconde du livre foncier lutte pour
                        pénétrer. Cependant M. de la Grasserie estime que l'importation en France de
                        ce système de publicité n'a rien de chimérique. Nous partageons sa
                        confiance. Nous croyons fermement avec lui que les études et les expériences
                        qui, depuis 1891, se poursuivent sous la haute direction de M. BOUTIN,
                        l'éminent directeur général des contributions directes, avec la
                        collaboration dévouée de la Commission du cadastre, démontreront
                        victorieusement aux plus timorés la possibilité de doter notre pays de la
                        bienfaisante institution du livre foncier. Emmanuel Besson.</p>
                    <p>Smàrre juridiska Uppsalser (Petits articles de droit), 1884-1893, par M. C.
                        0. MONTAN, conseiller à la cour royale de STOCKHOLM, — STOCKHOLM,</p>
                    <p>1893. </p>
                    <pb n="128"/>
                    <p>Ce volume est une collection de près de cent articles, mémoires ou
                        consultations sur divers sujets élaborés par l'auteur dans l'espace de dix
                        années. La nature même de ce recueil ne permet pas d'en faire une analyse
                        même sommaire. Signalons seulement, au passage, au milieu de nombreuses
                        questions de droit qui intéressent plus particulièrement le droit suédois,
                        quelques articles d'un intérêt général, comme par exemple, ceux qui traitent
                        du jury en matière de presse, des attentats contre la liberté de la presse,
                        ou des tribunaux de commerce. P. Dareste.</p>
                    <p>Om Afgôrelscn af Tvistigheder med FORVALLNINGEN, sserlig om administrative
                        Retter. (Du jugement des contestations contre l'administration et
                        spécialement des tribunaux administratifs), par M. J. USSING, membre des
                        tribunaux internationaux en Egypte. COPENHAGUE, 1893.</p>
                    <p>Les livres bien faits sur le droit administratif sont rares. La difficulté du
                        sujet augmente encore quand on entreprend de le traiter au point de vue de
                        la législation comparée, et de trouver des points de comparaison entre des
                        institutions d'apparence extrêmement différente. PERSONNE, peut-être,
                        n'avait jusqu'ici traité la question avec autant de sûreté et de
                        connaissance de la matière que M. Ussing. Ses fonctions de juge aux
                        tribunaux internationaux égyptiens lui ont permis de voir et d'étudier de
                        près un droit analogue au droit français, et d'en faire utilement le
                        rapprochement avec les institutions danoises et allemandes qui lui étaient
                        familières. L'exactitude de ses informations est très remarquable, et le
                        tableau qu'il trace de la juridiction administrative dans les divers pays
                        d'Europe est d'une fidélité qu'on chercherait peut-être vainement
                        ailleurs.</p>
                    <p>Des ouvrages de cette nature sont assurément faits pour éclaircir des notions
                        difficiles et faire progresser une science très mal connue. Lajuridiction
                        administrative est souvent attaquée et défendue par de très mauvaises
                        raisons. Il est facile de dire que les administrateurs ne doivent pas juger
                        : il est beaucoup plus difficile d'organiser les institutions judiciaires de
                        telle sorte que tous les litiges enlevés à la juridiction administrative
                        soient effectivement déférés à des juges. Le grand écueil d'une pareille
                        réforme serait toujours le danger de ne supprimer le juge administratif que
                        pour remettre la décision à la discrétion de l'administration pure. De fait,
                        c'est ce qui se passe dans les pays où la juridiction administrative
                        n'existe pas : et M. Ussing en fait la preuve pour le pays où on s'y
                        attendait le moins, l'Angleterre.</p>
                    <p>En FRANCE, et ailleurs encore, la question se complique de ce qu'on a
                        l'habitude d'appeler le principe de la séparation des pouvoirs : principe
                        très apparenté avec celui qui préside à la juridiction administrative, mais
                        qui n'en est pas moins parfaitement distinct, ce qu'on n'aperçoit pas
                        toujours. En réalité, la juridiction administrative est le correctif de la
                        séparation des pouvoirs : et si on s'avisait de supprimer l'une sans toucher
                        à l'autre, on reculerait au lieu d'avancer : car les tribunaux, qui
                        recueille- </p>
                    <pb n="129"/>
                    <p>raient l'héritage de la justice administrative, se le verraient reprendre
                        presque tout entier sous forme de question préjudicielles, décidées sans
                        forme de procès par des bureaux. Quelque chose d'analogue s'est passé lors
                        de l'abrogation du fameux article 75 de la constitution de l'an VIII, qui
                        avait soulevé tant de polémiques. Une fois cet article disparu, rien n'a été
                        changé. Le principe de la séparation des pouvoirs a fait son œuvre, et les
                        administrateurs sont encore mieux garantis qu'auparavant contre les actions
                        en responsabilité.</p>
                    <p>C'est après des épreuves du même genre que l'ITALIE, en 1889, a rétabli la
                        juridiction administrative après l'avoir supprimée; que l'Allemagne et
                        l'Autriche l'ont organisée il y a une vingtaine d'année après l'avoir
                        longtemps tenue en mépris et en suspicion. L'universalité de cette tendance
                        ne saurait manquer de frapper : et l'utilité d'une étude comparative est
                        d'évidence. Aucun livre ne la facilite au même titre que celui de M. Ussing.
                        La lecture s'en impose à tous ceux qui entendent se former une opinion
                        personnelle sur la question. P. Dareste.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Les Socialistes et les profits du capital dans l'industrie, par M.
                        Hubert-Valleroux. Rapport présenté au congrès de la société d'économie
                        sociale de 1894. « Les socialistes sont audacieux et bruyants, et c'est ce
                        qui fait leur succès », observe judicieusement M. Hubert-Valleroux au début
                        de cette étude. Cette audace leur réussit, non seulement auprès des ouvriers
                        dont ils ne cessent d'exciter les convoitises, mais, ce qui est peut-être
                        plus grave encore, auprès des classes bourgeoises qui, sans se donner la
                        peine de contrôler des affirmations erronées et des déclarations
                        intéressées, en viennent à s'indigner contre les capitalistes, c'est-à-dire
                        contre ellesmêmes.</p>
                    <p>L'argument le plus en usage, dans cet ordre d'idées, est celui qui consiste à
                        opposer le maigre et insuffisant salaire du malheureux ouvrier aux larges
                        profits attribués au capital engagé dans une entreprise.</p>
                    <p>M. Hubert-Valleroux fait justice de cette audacieuse affirmation et sa
                        méthode de réfutation, la meilleure de toutes, consiste à laisser parler les
                        faits dont les adversaires du capital s'inquiètent en général fort peu.</p>
                    <p>Après avoir rappelé, ce qui n'est plus seulement, paraît-il, aujourd'hui un
                        principe de bon sens, que le capital est une propriété qui a droit au
                        respect au même titre que le travail manuel et le travail intellectuel, et
                        que cette propriété doit être respectée qu'elle soit grande ou petite ;
                        après avoir montré que, dans l'alliance du capital et du travail, le
                        capital, qui n'est lui-même qu'un travail épargné, n'a qu'un gain aléatoire
                        et incertain, est exposé à une perte totale, tandis que le travail reçoit un
                        gain fixe et immédiat, M. Hubert-Valleroux recherche par l'examen des
                        sta-</p>
                    <fw place="bottom">XXVI. 9</fw>
                    <pb n="130"/>
                    <p>tistiques s'il est vrai que la part du capital soit trop forte dans les
                        bénéfices de l'industrie.</p>
                    <p>La statistique, toute incomplète qu'elle soit encore, conduit à des
                        constatations bien innattendues. Elle démontre ce que sont, en fait, ces
                        profits excessifs du capital. En réalité c'est souvent le capital lui-même
                        engagé dans l'entreprise qui est absorbé. En cas de succès, le dividende se
                        réduit à des proportions en général très modestes qu'il faut encore mettre
                        en regard de la somme consacrée aux salaires toujours augmentant et aux
                        institutions ouvrières. Les bénéfices élevés, qui ne sont dans la plupart
                        des cas que la compensation des pertes passées et de l'absence de dividendes
                        pendant de longues années, ne se rencontrent que dans un petit nombre
                        d'exploitations. Ce sont celles-là cependant que les socialistes choisissent
                        toujours à titre d'exemple.</p>
                    <p>Nous ne pouvons que renvoyer aux chiffres cités par Fauteur qui emprunte aux
                        statistiques étrangères belges, américaines et allemandes, les exemples les
                        plus saisissants.</p>
                    <p>Le rapport se termine par l'exposé des projets de loi dont est saisi le
                        Parlement sur la participation obligatoire et sur le minimum des salaires,
                        projets fondés sur cette idée, démentie chaque jour parles faits, que le
                        capital s'accumule entre un très petit nombre de mains.</p>
                    <p>Sans doute le patron, après avoir payé le salaire, n'est point quitte envers
                        ses ouvriers, mais comme le remarque très bien M. Hubert-</p>
                    <p>VALLEROUX, c'est là une obligation de conscience que la religion peut seule
                        imposer. La guerre faite au capital, c'est-à-dire à la propriété, serait
                        désastreuse pour le pays et les ouvriers en seraient les premières
                        victimes.</p>
                    <p>Paul Nourrisson.</p>
                    <p>Traité théorique et pratique des Chambres de compensation (Clearing-houses),
                        par M. Albert Tessier. — 1 vol. in-8; PARIS,</p>
                    <p>LAROSE, 1894.</p>
                    <p>On sait les services que rend, dans les affaires commerciales, l'usage du
                        chèque, qui permet d'effectuer des payements multiples sans déplacement de
                        numéraire; mais son utilité n'est complète que si le créancier et le
                        débiteur ont des comptes-courants chez le même banquier, car alors un simple
                        virement suffit pour effectuer le payement. « Si ce créancier a son compte
                        chez un autre banquier, c'est alors qu'apparaît le rôle du Clearing-house,
                        cet établissement où se rendent chaque jour les banquiers pour échanger les
                        valeurs qu'ils possèdent les uns contre les autres ». Telle est
                        l'institution que M. Tessier caractérise en quelques mots fort justes, et
                        qu'il a entrepris avec succès de décrire dans un livre remarquable.</p>
                    <p>Après avoir rapidement passé en revue l'historique des Chambres de
                        compensation dans les divers pays, l'auteur aborde spécialement l'étude de
                        l'institution en Europe et aux Etats-Unis. Il nous présente ainsi une série
                        de monographies sur les Clearing-houses des deux continents, indi- </p>
                    <pb n="131"/>
                    <p> quant d'une manière précise la façon dont se font les opérations,
                        reproduisant les statuts où règlements des diverses Chambres de
                        compensation, et relevant dans des slatistiques puisées aux sources
                        l'importance et le développement des opérations effectuées. L'ouvrage se
                        termine enfin par une étude sur la législation du chèque.</p>
                    <p>On comprend qu'il est impossible d'analyser en détail un tel livre: qu'il
                        nous suffise donc de dire qu'il est infiniment précieux et riche en
                        documents, et qu'il mérite de susciter en France l'extension de
                        l'institution du Clearing. Maurice Dufourmantelle.</p>
                    <p>Le Crédit agricole par l'association coopérative à responsabilité illimitée,
                        par M. Ch. Rayneri. — 53 p. in-4°.</p>
                    <p>Par cette excellente brochure, M. RAYNERI, dont la compétence en matière
                        d'épargne et de crédit n'est plus à établir, a voulu susciter le
                        développement du crédit agricole par l'initiative privée. Il montre comment
                        le crédit rural peut être utilement réalisé à l'aide de caisses agricoles
                        fondées sur le principe de la coopération et de la solidarité illimitée
                        entre les membres. Rayonnant sur un territoire assez restreint pour
                        connaître la situation de tous les sociétaires, et assez grand pour pouvoir
                        couvrir les frais d'administration et former une réserve, la caisse doit
                        fonctionner gratuitement, sans capital social (ce qui supprime les
                        dividendes à distribuer), uniquement à l'aide d'emprunts faits à un taux un
                        peu inférieur au taux des prêts (afin de faciliter la création d'une
                        réserve), ou par l'emploi des épargnes locales ainsi restituées à la vie
                        locale : la garantie de ces emprunts et de ces emplois réside dans la
                        responsabilité solidaire et illimitée des associés. Cette institution n'est
                        d'ailleurs pas une utopie; elle fonctionne avantageusement en Allemagne et
                        en Italie notamment, où elle donne de beaux résultats. Comme complément
                        pratique à sa brochure, M. Rayneri reproduit les statuts de la caisse de
                        CASTELLAR, récemment créée d'après ces principes, et y joint des modèles qui
                        pourront être utilement consultés par les créateurs de ces sortes de caisses
                        agricoles. Maurice Dufourmantelle.</p>
                    <p>Cours résumé de droit pénal, par M. Georges VIDAL, professeur à la Faculté de
                        droit de Toulouse. — In-12, PARIS, 1894. Arthur ROUSSEAU, éditeur.</p>
                    <p>Dans ce petit livre, le savant annotateur du traité de droit pénal de
                        Molinier a voulu donner aux étudiants « la substance même de la législation
                        criminelle, ce qu'il est indispensable de savoir et de retenir ». Les
                        principes fondamentaux du droit pénal sont exposés avec une sûreté de
                        méthode et une netteté d'expressions qui en facilitent singulièrement
                        l'assimilation. En quelques pages très claires, M. Vidal indique les
                        éléments essentiels du droit international criminel, mais il n'a pas cru
                        pou- </p>
                    <pb n="132"/>
                    <p>voir, dans le cadre restreint qu'il s'était tracé, faire une place aux
                        législations étrangères.</p>
                    <p>Une table très détaillée, destinée aussi bien à servir de memento qu'à
                        faciliter les recherches, complète le caractère pratique de cet excellent
                        résumé. Daniel Buret.</p>
                    <p>La comptabilité publique pendant la Révolution, par M. V. MARCÉ, auditeur à
                        la Cour des comptes, docteur en droit (PARIS, Picard 1893).</p>
                    <p>La législation et le fonctionnement du contrôle de la comptabilité publique
                        sous la Révolution sont assez peu connus et depuis l'incendie des archives
                        de la Cour des comptes en 1871, les documents à consulter sur la matière
                        sont devenus rares. M. Marcé s'est efforcé d'y suppléer par ceux qui sont
                        conservés aux archives nationales, et il a tiré de leur étude une savante
                        monographie du Bureau et des Commissions de Comptabilité de la Révolution,
                        qui fait suite à l'ouvrage de M. de Bois-</p>
                    <p>Iisle sur la Chambre des comptes de l'ancien régime, et éclaire les origines
                        de la Cour des comptes actuelle.</p>
                    <p>L'article 14 de la déclaration des Droits pose le principe du droit pour les
                        citoyens de suivre l'emploi de la contribution publique.</p>
                    <p>L'Assemblée constituante le 4 juillet 1891, puis la Constitution du 3
                        septembre 1791, attribuent exclusivement au pouvoir législatif la fonction
                        de surveiller l'emploi des revenus publics et de s'en faire rendre
                        compte.</p>
                    <p>Un bureau de comptabilité composé de quinze commissaires fut chargé de ce
                        soin, le règlement du compte lui-même étant réservé à l'Assemblée. Mais on
                        ne voulut pas confier à ce bureau le contentieux des comptes et l'examen de
                        ceux qui fournissent matière à procès. Pour ne pas rétablir de tribunaux
                        d'exception, le Contentieux fut confié aux tribunaux de district, malgré
                        leur incompétence. 11 y avait dans cette création de deux autorités
                        chargées, l'une d'arrêter le compte, l'autre d'en juger le contentieux, une
                        conception fausse, car les deux opérations sont absolument connexes. Tout
                        règlement d'un compte est un jugement et le jugement du compte commence avec
                        la vérification qui en est faite.</p>
                    <p>Le système échoua. Les commissaires de la comptabilité étaient en nombre
                        infime pour accomplir une œuvre qui, dans les anciennes Chambres des comptes
                        occupaient plus de 500 officiers. En février 1795 l'assemblée n'avait pu
                        encore arrêter un seul compte.</p>
                    <p>La loi du 28 pluviôse an III enleva aux tribunaux de district le contentieux
                        des comptes et le confia, ainsi que leur règlement, au Bureau de
                        comptabilité. La loi du 18 frimaire an IV y ajouta le droit de donner aiix
                        comptables décharge définitive, jusque-là réservé à l'assemblée.</p>
                    <p>Désormais la tradition de l'ancien régime est renouée et la Cour des comptes
                        est à nouveau fondée.</p>
                    <p>L'institution nouvelle fut à la hauteur de sa tâche. Elle apura l'immense
                        quantité des comptes que la Révolution avait laissés en souffrance et à
                        lafin de 1812, la liquidation en était définitive. J. Boullalre. </p>
                    <pb n="133"/>
                    <p>Manuel juridique de la chasse, par M. E. Dumont. — 108 p. in-18;</p>
                    <p>Paris; Pédone-LAURIEL, 1894.</p>
                    <p>Les chasseurs feront cerlainement bon accueil à l'ouvrage que vient de
                        publier M. E. Dumont. Ils trouveront, en effet, dans ce petit volume, sous
                        une forme à la vérité très condensée, tout ce qu'il est important pour eux
                        de savoir.</p>
                    <p>L'auteur n'a point eu l'intention d'écrire un traité complet du droit de
                        chasse. Son but a été plus modeste. Il a voulu simplement fournir aux
                        disciples de Saint-Hubert un guide pratique, que chacun d'eux pût placer, au
                        besoin, dans son carnier et emporter dans ses courses. Désireux de rester
                        dans ces limites étroites, il s'est borné à noter les principales questions
                        qui se posent à propos de l'exercice de la chasse, en résumant, sur chacune
                        d'elles, les décisions judiciaires les plus récentes. Il s'est abstenu, en
                        général, de prendre parti dans les cas controversés et a laissé
                        systématiquement de côté toute référence aux auteurs et à la doctrine. Dans
                        les dix-sept chapitres dont se compose son livre, il traite successivement
                        du permis de chasse, de la chasse sur le terrain d'autrui, de la chasse des
                        oiseaux de passage et des oiseaux d'eau, de la chasse en temps de neige, de
                        la chasse à l'aide de lévriers, de la destruction des oiseaux, de la
                        destruction des animaux malfaisants ou nuisibles et des bêtes fauves, de la
                        destruction ou de l'enlèvement sur le terrain d'autrui des œufs ou couvées
                        de faisans, de perdrix ou de cailles, de la chasse en temps prohibé et de la
                        chasse de nuit, de la chasse avec engins prohibés, du colportage et du
                        transport du gibier en temps prohibé, de la chasse dans un enclos attenant à
                        une habitation, des procès-verbaux et des poursuites, des gardes
                        particuliers, de la propriété du gibier, des baux et contrats relatifs à la
                        chasse, enfin de la responsabilité en matière de dégâts causés par le
                        gibier.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Recueil des lois sur la chasse en EUROPE, et dans les principaux pays
                        d'AMÉRIQUE, d'Afrique et d'ASIE, par M. Ernest DEMAY, ancien avocat au
                        Conseil d'État et à la Cour de cassation.— 1 vol. in-8°; Paris;</p>
                    <p>Firmin-DIDOT, 1894.</p>
                    <p>Sauf dans quelques pays, comme la RUSSIE, où elle constitue une véritable
                        industrie, la chasse ne peut guère être considérée que comme un plaisir et
                        une distraction; mais c'est un plaisir qui n'est, en somme, qu'un mode de
                        jouissance de la propriété foncière. D'ailleurs, elle peut, grâce à son
                        caractère passionnant, si facilement engendrer des abus, elle met en jeu
                        tant d'intérêts divers, que l'on ne doit point s'étonner si elle est,
                        partout, l'objet d'une réglementation. Au point de vue économique,
                        notamment, elle apporte un contingent précieux à l'alimentation publique; à
                        ce titre, elle mérite d'attirer tout particulièrement l'attention du
                        législateur, à qui il appartient de prévenir, par de sages mesures, le
                        gaspillage des ressources qu'elle est susceptible de fournir. </p>
                    <pb n="134"/>
                    <p>En FRANCE, depuis quelques années, de nombreuses propositions tendant à
                        modifier, en ce qui la concerne, la législation existante, ont vu le jour au
                        sein du Parlement. Les unes sont inspirées par le désir de favoriser le
                        repeuplement des champs et des bois, et de mieux sauvegarder les droits des
                        propriétaires et des locataires de chasses. Les autres sont conçues dans un
                        esprit tout différent; sous prétexte de donner satisfaction à nous ne savons
                        quelles idées démocratiques, elles auraient pour effet, si elles étaient
                        adoptées, d'entraîner, à brève échéance, la disparition absolue du
                        gibier.</p>
                    <p>Il n'est pas besoin de dire que ces derniers projets sont loin de rencontrer
                        un accueil sympathique de la part de ceux qui, comme M. Ernest DEMAY, ont
                        quelque souci de la conservation de nos richesses giboyeuses.</p>
                    <p>Notre éminent collègue estime que si notre loi du 3 mai 1844 a besoin d'être
                        réformée, c'est plutôt dans le sens de la rigueur que ces réformes doivent
                        être opérées. Il pense qu'il conviendrait d'assurer aux espèces utiles une
                        protection plus efficace et de réprimer plus énergiquement le braconnage,
                        dont l'audace s'accroît, de jour en jour, et dont l'action néfaste se fait
                        de plus en plus sentir.</p>
                    <p>C'est afin de mettre le législateur français à même d'étudier, à l'aide de
                        documents authentiques, le régime de la chasse à l'étranger et de se rendre
                        compte des emprunts qu'il y aurait possibilité de faire, à cet égard, à nos
                        voisins, que M. E. Demay s'est déterminé à réunir, à traduire et à publier
                        les lois sur la chasse en vigueur dans tous les pays du monde. On ne peut
                        que le féliciter de son initiative et que l'en remercier.</p>
                    <p>Tous les États d'EUROPE, sauf quelques exceptions insignifiantes, et la
                        plupart des États importants d'ASIE, d'Afrique et d'AMÉRIQUE, ont trouvé
                        place dans ce recueil. L'auteur, du reste, ne s'est pas contenté de donner,
                        dans son livre, la traduction des textes législatifs; il a consacré à chaque
                        pays une notice, qui contient, outre des indications historiques, un aperçu
                        de l'étal actuel du droit qui permet d'embrasser d'un coup d'œil, l'ensemble
                        de la législation et d'en apprécier l'esprit.</p>
                    <p>L'entreprise de M. Demay était des plus hardies. Ce n'était pas, en effet,
                        une mince besogne que de recueillir, sur la question spéciale qui faisait
                        l'objet de ses études, des renseignements provenant de soixante et un pays
                        divers. Il lui a fallu autant d'énergie que de persévérance pour triompher
                        des obstacles qu'il a certainement rencontrés, et pour arriver à compléter
                        le dossier de sa vaste enquête. Le succès a couronné ses efforts. Nous
                        sommes les premiers à le constater et à y applaudir.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Traité du Régime do COMMUNAUTÉ, par MM. L. Mérignhac, juge au Tribunal de
                        FOIX,et A. Mérignhac, professeur à la Faculté de Droit de Toulouse. — 2 vol.
                        in-8, Paris 1894.— Extrait du Répertoire général du droit français.</p>
                    <p>En raison des nombreuses études, dont quelques-unes justement esti- </p>
                    <pb n="135"/>
                    <p>mées, qui ont déjà paru sur le contrat de mariage, il pouvait paraître
                        téméraire de vouloir tenter quelque chose de nouveau sur les multiples
                        sujets qui se rattachent à cette partie si importante de notre législation
                        civile.</p>
                    <p>MM. L. et A. Mérignhac ont su vaincre cette difficulté, et leur nouveau
                        Traité du Régime de Communauté a sa place marquée dans toute bibliothèque de
                        droit bien choisie. Poursuivant un but pratique, ils ont, sans les passer
                        sous silence, brièvement exposé les origines historiques, les discussions
                        purement spéculatives, pour s'attacher principalement aux décisions de la
                        Jurisprudence.</p>
                    <p>MAIS, et c'est là leur principal mérite, ils ont su éviter l'écueil auquel se
                        sont heurtées beaucoup d'œuvres similaires, lesquelles, pour vouloir être
                        trop complètes, trop savantes, ne constituent que de vastes compilations,
                        ressemblant bien plus à des codes annotés qu'à des traités vraiment dignes
                        de ce nom. ICI, au contraire, les arrêts et les jugements, groupés d'après
                        un ordre méthodique, ne sont cités que comme corollaires et à l'appui des
                        principes juridiques clairement déduits.</p>
                    <p>On peut regretter qu'ils aient refusé au droit comparé et surtout au droit
                        international une place qu'ils ont si généreusement octroyée aux lois
                        fiscales applicables en la matière. Aux termes de l'article 1400 du Code
                        civil, les époux mariés sans contrat sont placés sous le régime de la
                        communauté légale. Ce texte, applicable au cas du mariage de deux français
                        en FRANCE, est loin de suffire aux diverses situations qui peuvent se
                        présenter. — Sous quel régime se trouveront les étrangers mariés en FRANCE,
                        et à l'inverse les français mariés à l'étranger? Quelle loi régira les
                        intérêts pécuniaires des époux dans l'hypothèse d'un mariage contracté, soit
                        en deçà, soit au delà des frontières, entre étrangers et nationaux? — autant
                        de points que le législateur de 1804 a omis de fixer. Une étude rapide des
                        solutions proposées par la doctrine, leur comparaison avec celles admises
                        par la jurisprudence, rentraient à notre avis dans le cercle d'études que
                        s'étaient proposées les auteurs.</p>
                    <p>Cette remarque ne leur a certainement pas échappé, et s'ils ont passé outre,
                        c'est que probablement dans leur traité, destiné à figurer dans le
                        Répertoire général du droit français, ils ne pouvaient pas aborder des
                        questions qui devaient trouver place dans une autre partie de ce
                        recueil.</p>
                    <p>De nos jours, la mode est aux œuvres en collaboration. L'étendue des
                        matières, la rapidité de l'exécution en font quelquefois une nécessité.</p>
                    <p>Cette répartition du travail présente de réels inconvénients, surtout pour
                        les ouvrages de droit. Il est à craindre en effet qu'au milieu des
                        nombreuses controverses qui se présentent à chaque pas, et entre lesquelles
                        les coauteurs associés sont tenus de prendre parti, l'unité de vue ne
                        disparaisse pour faire place à une diversité de principes entraînant comme
                        conséquence des solutions opposées et même contradictoires. — Ce danger,</p>
                    <p>MM. L. et A. Mérignhac ont su l'éviter. Nous citerons cependant les n°' 338
                        et 402, où, en la forme tout au moins, paraît exister une certaine </p>
                    <pb n="136"/>
                    <p>variation sur la portée de l'article 883 du Code civil, relatif à l'effet
                        déclaratif du partage.</p>
                    <p>Malgré ces légères critiques, obligatoires dans tout compte rendu, ce nouveau
                        traité du régime de la communauté, dont le plan, habilement conçu, a été
                        consciencieusement exécuté, nous paraît appelé à rendre de réels services. «
                        Puissent ceux qui le liront en retirer toute l'utilité que nous avons essayé
                        de leur procurer » disent les auteurs à la fin de leur préface. tCe vœu,
                        nous n'hésitons pas à le dire, se trouve pleinement réalisé, et,
                        jurisconsultes, magistrats, officiers ministériels, tous ceux en un mot pour
                        lesquels ces questions peuvent présenter un intérêt théorique et pratique,
                        leur sauront gré d'avoir mené à bien une œuvre qui n'était pas sans
                        présenter de sérieuses difficultés.</p>
                    <p>Joseph Hourtoule.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">LEditeur-Gérant: F. PICHON<lb/>PARIS. — 1MP. C. MARPON ET E. FLAMMARION,
                RUE RACINE, 26.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
