<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp36&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3c">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749584">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415022v">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.35-36 1906-07.</title></ref>
<date when="1907-02-01">Fevrier 1907</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 36</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>X 2. — Février 1907.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 16 janvier 1907. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Allocution de M. le Président Paul Leroy-Beaulieu. —
Communication de M. Bertiiélemy sur l'impôt sur le revenu en Prusse.
— Observations de MM. POIGNANT, BBRTHÉLEMY, Paul Leroy-BEAULIEU,</p><p>J. Challa.mel, G. Blonoel et R. Stourm.</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section de la
langue française.</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif. — VénézuiMa.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Gesetz betreffend das Urheberrecfit an Werken
den bi'.dendcn Kùnste und der PHOTOGRAPHIE, texte publié avec des notes
par M. L. Fuld; M. F. Daquin. — 0 determinismo psychico e a imputabilidade e responsabilidade criminal, par M. P. Lassa; M. G. Laneyrie.
— De l'idée de la continuation de la personne comme principe des transmissions universelles, par M. P. Gazelles; M. A. Rampal. — Éléments de
la législation des chemins de fer et des tramways, par M. G. Piot; M. J.</p><p>I'enet. — Bibliothèque coloniale internationale, 8° série : Les lois organiques des colonies; M. L. Adam. —Bourses de valeurs et sociétés par
actions; M. L. Adam. — Guide-formulaire pour la déclaration des
successions, par M. Braemt; M. F. Daguin. — Les tribunaux spéciaux
pour enfants, aux Etats-UNIS, par M. E. JULTIIET, etc.; M. C. Sausas.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 16 JANVIER 1907.</head><p>Présidence de M. Paul Leroy-BEAULIEU, prèsul'ut.
fia séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
approuvé.</p><p>Se sont excusés par lettres : MM. Yves GUYOT, GOURJU,</p><p>Paul de PRAT, Emile Levasseur et Victor M.vrcé.</p><p>XXXVIII. s
</p><pb n="114"/><p>_ 114 —
M. le Président annonce que le Conseil de direction, a,
dans sa dernière séance, admis comme membres nouveaux:</p><p>MM. Bailby (Henri), avocat, chargé de conférences à l'École de droit,</p><p>27 bis, rue Bertrand (PARIS, 7');</p><p>Gridaine (Camille), avocat à la Cour d'appel, 8, rue des Moines
(Paris);</p><p>LSmonon (Ernest), avocat à la Cour d'appel, 8. avenue Victor-</p><p>Hugo (Paris);</p><p>Nast (Marcel), docteur en droit, 17, rue des Petites-Ecuries
(Paris);</p><p>Szegheo (Gilbor), docteur en droit, avocat à BUDAPEST, 31, rue du
CHÂTEAU, à Neuilly-sur-Seine (Seine).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste
des ouvrages offerts à la Société:</p><p>Éléments de la législation des chemins de fer et des tramways;
brochure offerte par l'auteur, M. G. Piot.</p><p>Mémorandum of the Status of the New-Hebrides and the
nature of Ihe measures requisite to secure the atlainment of the
Object of the proposed anglo-french land commission; plaquette
offerte par l'auteur, M. J.-J. Rendle.</p><p>1904. Orszdggyitiési Torvenr/ezililtelt..., vol. in-8" offert par
l'éditeur, M. Rath Mûr, de Budapest.</p><p>Les Tribunaux spéciaux pour enfants; Toi. in-12 offert par
M. l'administrateur de la revue « l'Enfant ».</p><p>Nouvelles études d'histoire du Droit. 3° série ; vol. in-8° offert
par l'auteur, M. Rodolphe Dareste.</p><p>Guide-formulaire pour la déclaration des successions, sous le
régime de la loi du 25 février 1901, par J.-L. Braemt; vol. in-8°
offert par les éditeurs, MM. (iiard et Brière.</p><p>Les principes du droit adminisb-at i f des Élats-l'nis, par
Frank-J. (Ivodnow; vol. in-8° offert par les autours, MM. A. et
tiaslon Jèze.</p><p>Université de Grenoble. Livre du Centenaire de la l'acuité de
Droit; vol. in-8° offert par la FACULTÉ, de Droit de Grenoble.</p><p>Dp la possession des meubles; Eludes de droit allemand; vol.
in-8" offert par l'auteur, M. R. Saleilles.
</p><pb n="115"/><p>La Monnaie; vol. in-12 offert par l'auteur, M. A. de Foville.</p><p>1° Mémorisa de los mèdicos de la casa de orales de Santiago
correspondiente al ano 1905;</p><p>2° Movimiento de la casa de orates de Santiago en el ano
1905;</p><p>2 vol. in-8u offert par M. l'administrateur de la maison d'Aliénés
de Santiago du Chili.</p><p>Dos œ/fenlliche Recht der Gegenwarl; Band. I Deutsches Reichstaatsrecht; vol. in-8° offert par l'auteur, M. Paul Laband.</p><p>Handbuch des œffentlichen REDITS, IV, Band. II; Halband.</p><p>Englisches Staatsrecht; vol. in-8°, offert par l'éditeur, M. P. SIEBECK, de Tubingen.</p><p>Sonderabdr-uck ausder vergleichenden Darstellung des Deutschen und ausliindischen Strafrechls..., vol. in-8", offert par l'auteur, M. Mittermaier.</p><p>Verbrechen und Yergehen wider die SITTLICHHEIT, BELEIDIGUNG,</p><p>Personenstandsdelikte; vol. in-8" offert par l'éditeur, M. 0. LIEBMANN, de Berlin.</p><p>Forelœsninger over Norslt SEBSKABSRET,\; vol. in-8°, offert par
l'auteur, M. le Dr 0. Platou.</p><p>Nationalôhonomische GESETZGEBUNG, IV Frankreichs wirtschaf'.liche Gesetzgebung im Jahre 1904; brochure offerte par l'auteur, M. Hans Gehrij.</p><p>Bulletin des lois et ordonnances du canton de BERNE, année
1905; vol. in-8°, offert par le Gouvernement du canton de Berne.</p><p>Bulletin officiel des lois, décrets, arrêtés et autres ar les publics
du Gouvernement du canton de Fribourg; vol. in-8° offert par
M. l'abbé Speiser.</p><p>1° Leyes y disposiciones administrativas en vijencia... sobre
Gobierno y colonizacvin;</p><p>2° Indice de un ensayo de recopilaciun de la legislacidn Ecuatoriana por A. B. Sesiano ; 2 vol. in-8° offerts par M. F. Daguin.</p><p>The Journal of prison discipline and philanthropy published
annually by the Pennsylvania prison Society ; vol. in-8" offert par
M. John Lytle.
</p><pb n="116"/><p>Proposition de loi sur la sursit conditionnel à l'exécution des
peines) déposée à la Chambre des députés de GRÈCE, le i'd novembre 1906 ; brochure in-i° offerte par l'auteur, M. Typaldo-Bassia.</p><p>Université libre de Bruxelles. Annuaire pour l'année académique 1906-1907; vol in-8°, offert par l'Université.</p><p>Memoria presenlada a la honorable asamblea gênerai... por el
ministru de Relaciones exteriores, Dr. 1). José ROMEU, 1904;</p><p>Toi. in-8°, offert par le Gouvernement de la République de l'Uruguay.</p><p>Statutes of United States of AMERICA, 1905-1906; 2 vol. in-4",
offerts par la Bibliothèque du Congrès de Washington.</p><p>Materiali per una Legge sul riposo festivo; vol. in-4°, offert
par l'Office du Travail d'Italie.</p><p>De la protection des travailleurs contre la maladie par les
sociétés de secours mutuel el l'assurance obligatoire, par R. Stopin; vol. in-8°, offert par le bibliothécaire.</p><p>Laws of WISCONSIN, 1905; vol. in-8°, offert par M. Sansas.</p><p>M. le Président Paul Leroy-BEAULIEU, prononce
l'alloculion suivante:</p><p>MESSIEURS,</p><p>Vous m'avez fait un honneur aussi inattendu que grand en
m'élevant à la présidence de la Société de Législation comparée.</p><p>Je dois être, il est vrai, un des doyens de votre SOCIÉTÉ, je lui
appartiens depuis sa fondation.</p><p>A ces heures de la première jeunesse où l'esprit n'est pas
encore fixé, où, plein d'une confiance exagérée, il croit pouvoir
embrasser les tâches les plus diverses, il m'advint, sortant presque
de l'École de droit et pourvu du seul diplôme de licencié, de participer à la création de la Société de Législation comparée.</p><p>J'avais à cette époque la rare et heureuse fortune de jouir de
la bienveillante amitié d'un homme illustre qui encouragea el
guida mes premiers pas dans la carrière de publiciste et dont le
nom reste parmi les noms éclatants et les plus purs du
xixc siècle, Kdouard LABOULAYE, qui fût le premier président de
notre société. L'un de ses fils avait été mon camarade de classe,
et le père avait bien voulu m'attirer à lui, me conseiller et me
patronner.
</p><pb n="117"/><p>-</p><p>Je dois beaucoup à Edouard Laboulaye; il a contribué à développer en moi l'attachement aux principes du libéralisme, souvent décrié aujourd'hui, et auquel j'ai gardé et je garderai une
opiniâtre et inlassable fidélité.</p><p>La destinée a voulu que je ne devinsse pas un juriste.</p><p>Des circonstances diverses et aussi sans doute un goût naturel,
peut-être également quelque aptitude personnelle me portèrent
bientôt à consacrer mes efforts? aux questions d'économie politique, de finances, de colonisation, champ immense que je
devais tenter d'explorer presque en entier, labeur absorbant qui
ne me laissa pas le loisir de m'occuper d'autres tâches, si hautes
et si séduisantes qu'elles pussent être.</p><p>Je ne cessai, cependant, pas un instant, MESSIEURS, au cours
de ces presque quarantes années, de suivre, de loin, les précieux
travaux de votre Société. S'il ne me fut pas donné d'assister à
vos séances et à vos instructifs débats, du moins je parcourais
vos BULLETINS, je recevais et je consultais vos ANNUAIRES, je me
rendais compte des services inévaluables que votre féconde
activité rend à tous ceux qui s'occupent des choses de la Cité et
des affaires humaines.</p><p>Le lien intellectuel et moral qui m'attachait à vous ne s'est
jamais détendu.</p><p>J'en ai été récompensé par cette élévation à la présidence,
honneur auquel je n'aurais jamais osé prétendre.</p><p>S'il m'a été conféré, quoique indigne, c'est que les questions
économiques et financières envahissent de plus en plus, peut-
être trop même parfois, à mon gré, la législation. Je crois bien
qu'elles constituent chez les peuples contemporains la matière
la plus abondante des lois récentes, et peut-être en sera-t-il
ainsi des lois futures.</p><p>Cette année vous discutez ici un des sujets les plus importants
et les plus délicats de la taxation moderne : l'impôt général sur
le revenu. Bien des questions se rattachent à ce thème, les unes
purement techniques, d'autres politiques, morales et sociales.</p><p>La recherche du meilleur système de taxation pour un peuple
donné n'a aucune analogie avec un problème do géométrie pure.</p><p>La géométrie est la même pour tous les peuples et pour tous les
temps. On ne peut pas en dire autant de l'impôt. Les mœurs, les
habitudes, les traditions, les conceptions, les préventions, les
préjugés, les formes de gouvernement, les garanties inégales
dont jouissent, suivant les nations et les époques, la famille et
</p><pb n="118"/><p>l'individu, l'état de concorde publique ou de discorde publique,
la proportion d'envie, de légèreté, de mobilité, que renferme le
tempérament de chaque peuple, une foule de circonstances de la
nature la plus diverse déterminent l'adoptabililé de tel ou tel
impôt à tel ou tel état politique, économique et social.</p><p>L'étude de la législation comparée offre une grande utilité; elle
prépare des rapprochements entre les législations diverses:
mais elle ne conduit nullement à cette conclusion que l'on
puisse se flatter d'arriver jamais à avoir une législation unique
pour tous les peuples. Et si cette unité absolue de législation
n'est pas possible en droit civil, ni en droit politique ou constitutionnel, elle ne l'est pas davantage en droit fiscal.</p><p>VOILÀ, certes, des vérités, Messieurs que vous connaissez aussi
bien que moi; mais il est toujours utile de les rappeler, les
esprits peu réfléchis étant portés à les oublier.</p><p>Vous m'aviez à peine élevé, MESSIEURS, à celte haute dignité
de président, que nous avions la douleur de perdre mon illustre
prédécesseur et ami M. Glasson. Je ne pourrais parler qu'en
termes généraux de sa science à laquelle tous les hommes compétents rendent hommage : la compétence me manquerait pour
louer, comme il convient, ses hautes qualités de jurisconsulte: je
sais qu'il laisse une œuvre étendue et puissante que le temps
respectera. Je l'ai connu et je puis dire aimé pendant plus de
vingt ans à l'École libre des Sciences politiques, à l'INSTITUT, au
Conseil supérieur de l'Instruction publique. Il était de ces
hommes qui inspirent immédiatement le respect et la sympathie,
qui gagnent et retiennent la confiance. Sa mort rapide et
imprévue nous a causé à tous, à moi personnellement, une vive
douleur.</p><p>Ce m'est une vraie tristesse, MESSIEURS, en inaugurant cette
présidence, de me trouver privé, par cette perte cruelle, d'un
conseil si éclairé, si expérimenté et si bienveillant.</p></div><div type="item"><p>M. BARTHÉLÉMY, professeur à la Faculté de droit de
l'Université de PARIS, donne communication d'une Ktudk
sun l'impôt sur le revenu en Allemagne.</p><p>Dans l'étude générale que vous avez entreprise sur les différents types d'impôts étrangers sur le revenu, la tâche qui m'a été
assignée est particulièrement lourde et complexe.</p><p>C'est une tâche lourde, parce que l'EINHOMMENSLEUER, comme
</p><pb n="119"/><p>d'ailleurs Vlncome-tax, et pour le même motif, c'est-à-dire à
raison du nom qu'elle porte, est le point de mire des réformateurs en quête de popularité.</p><p>EINKOMMENSTEUER, impôt sur le revenu! Voilà donc un pays
qui taxe les riches!</p><p>En FRANCE, tous les revenus taxables sont taxés. Nous avons
ainsi l'impôt sur les revenus. Nous avons, en outre, sous deux
formes différentes, l'impôt sur le revenu global. MALHEUREUSEMENT, au lieu de les désigner d'après leur assiette, on les a désignés par le procédé de taxation : impôt des portes et fenêtres,
impôt mobilier. — Impôt des portes et fenêtres! On ne saurait
se montrer plus maladroit dans le choix du titre d'un impôt! Y
a-t-il quelque chose de plus odieux, de plus injuste, de plus antidémocratique, de plus impopulaire qu'une taxe sur l'air et la
lumière, ces biens indispensables au plus pauvre d'entre les
pauvres?</p><p>Si vous vous avisez d'expliquer que les portes et les fenêtres
ne sont là que comme des signes extérieurs du luxe de l'habitation, que le luxe de l'habitation est lui-même le moins trompeur
des signes matériels du revenu, les gens qui ne sont pas spécialement familiarisés avec la science des finances vous riront au
nez. — Or ils sont, chez nous, presque tout le monde, puisqu'en
notre pays, l'enseignement de cette partie essentielle des sciences
politiques n'a jamais reçu dans les programmes d'études que
l'aumône d'une place insignifiante.</p><p>Pour que la masse comprenne ce que vaut un impôt, dans
l'impossibilité où nous sommes de le lui expliquer, nous devons
au moins le lui indiquer par des étiquettes intelligibles, formulées en langage simple et accessible à tous, nous devons appeler
un chat un chat, et l'impôt mobilier comme l'impôt des portes
et fenêtres des impôts sur le revenu global.</p><p>Comme ce n'est pas ce qu'on a fait, les agitateurs habitués ;'i
exploiter le désir de réformes fiscales, désir auquel n'échappent
même pas les régimes financiers les plus perfectionnés, ne manquent pas de proclamer la nécessité d'introduire en France les
règles générales de llncomc-tax, ou de l'EINKOMMENSTEUER, de
l'impôt sur le revenu.</p><p>Expliquer ce qu'est cette Einkommensteuer que tant de gens
aspirent ainsi à prendre pour modèle, c'est une tâche lourde
puisque c'est montrer que ces gens se trompent. L'EINKOMMENSTEUER, vue de près, est en effet un impôt barbare, inique, féro-
</p><pb n="120"/><p>cernent inquisitorial, et dont on ne croirait pas l'acclimatation
possible dans un pays civilisé, si Ton ne connaissait l'invraisemblable docilité du peuple qui s'en accommode.</p><p>Exposer le mécanisme de l'impôt sur le revenu en ALLEMAGNE,
c'est en outre, ai-je dit, une tâche complexe.</p><p>L'Allemagne n'est pas une nation, mais bien vingt-six nations
confédérées. L'Einkommensteuer n'est pas un impôt allemand,
c'est un impôt saxon, badois, bavarois, prussien, etc.</p><p>L'impôt sur le revenu revêt dans les vingt-six Étals de l'Empire des formes très diverses. Partout sans doute, il présente les
mêmes caractères essentiels : progressivité relative, dégrèvement à la base, intervention administrative pour l'évaluation du
revenu. Mais les formes, les chiffres, les pratiques, les tarifs, les
recours diffèrent assez pour qu'on doive tenir pour incomplète
une étude sur l'Einkommensteuer qui ne serait pas divisée en
vingt-six compartiments.</p><p>Vous m'excuserez de jeter du lest. Oue dis-je! vous ne m'excuseriez pas de n'en pas jeter. Les institutions du royaume de
Prusse pèsent si lourdement sur tout l'Empire allemand, elles
sont tellement un idéal pour les uns, un objet d'envie pour
les autres, elles sont d'ailleurs si conformes, par leurs beautés
comme par leurs verrues.au génie de cette race docile, patiente,
consciencieuse, disciplinée, domestiquée, caporalisée, qu'en me
bornant à résumer les règles générales de l'Einkommensteuer
prussienne, je ne ferai pas grand dommage aux États secondaires de l'Allemagne.</p><p>J'en vais successivement résumer l'histoire, exposer le principe, expliquer le mécanisme, énoncer les résultats. Je pourrai,
je l'espère, en forme de conclusion, vous convaincre qu'en pensant de l'Einkommensteuer beaucoup de mal...., j'en pense
encore trop de bien.</p><p>Historique. — Au début au xixc siècle, les ressources de la
Prusse sont exclusivement tirées de ses immenses domaines et
de taxes indirectes. La Prusse est encore aujourd'hui, je crois,
le pays d'Europe où l'exploitation de vastes domaines nationaux
est le plus largement pratiquée. Ce système, qu'une saine économie politique ne peut que condamner, puisqu'il enrichit moius
le Trésor qu'il n'appauvrit la nation, remonte très loin; il a
</p><pb n="121"/><p> préservé longtemps le pays qui le pratique de la nécessité de
recourir aux impôts directs.</p><p>Les impôts directs ne s'implantent définitivement en Prusse
qu'à partir de 1820, après quelques essais infructueux que je
néglige de rappeler ici.</p><p>Le premier impôt direct des Prussiens est la Classensteuer ou
impôt des classes.</p><p>Les contribuables sont divisés en quatre classes, d'après leur
profession : en bas les journaliers, puis les paysans, puis les
marchands et les petits propriétaires, en haut, les riches.</p><p>Chaque classe est divisée en degrés. — Pour chaque degré le
tarif de l'impôt est le même. Le tarif le plus bas est d'un demi
thaler: le plus haut, de 144 thalers.</p><p>C'est, en définitive, une capitation graduée.</p><p>Ajoutons que les villes en sont exemptes; l'impôt direct y est
remplacé par des taxes indirectes sur la mouture et l'abalage.</p><p>La première réforme importante en cette matière est réalisée
en 1831. La Classensteuer est remplacée pour les contribuables
de la première classe, les riches, par un impôt gradué sur le
revenu. Les riches sont répartis en soixante-sept degrés, d'après
l'évaluation de leur fortune.</p><p>C'est la première forme de VEinftommensleurr. Remarquons
ici que la nouvelle taxe diffère de l'ancienne, — et de ce qui
subsiste de l'ancienne — par le trait caractéristique ci-après:
au lieu de différencier la taxe d'après la profession (signe présumé de la richesse), on la différencie d'après le revenu évalué.</p><p>Notons d'ailleurs que l'évaluation du revenu pour l'EINKOMMENSTEUER, comme la constatation de la profession pour là
Classensteuer se font par l'autorité administrative sans recours
organisé contre les erreurs possibles.</p><p>C'est à partir de 1.000 thalers de revenus qu'on est alors
astreint à l'Einkommensteuer. — Au-dessous de 1.000 thalers
on maintient le classement d'après les professions.</p><p>Une nouvelle réforme, beaucoup plus considérable, est réalisée
en 187.3 et 1873.</p><p>Elle va changer radicalement le caractère de la classification:</p><p>1" Même pour la CLASSENSTEUER, c'est de l'importance des revenus qu'on tiendra compte;</p><p>2" L'impôt deviendra une taxe de répartition;</p><p>3" Il sera étendu à tout le pays, par la suppression, dans les
villes des droits sur la mouture et l'abatage;
</p><pb n="122"/><p>4° On admettra l'exonération de tout impôt pour les petits
revenus. Ce sont d'abord les revenus de 120 marks qui sont
exonéras; plus tard les revenus de 900 marks et au-dessous
sont exempts.</p><p>Dès lors, l'unification s'imposait. Elle a été réalisme par la loi
du 2i juin 1891 dont l'effet principal a été de modifier les tarifs,
d'instituer le système de la déclaration contrôlée, et d'organiser
les recours.</p><p>Le droit actuel. —Loi du iïjuin 1891. —L'Kinkomnienstcuer
instituée par la loi de 1891 peut être définie : Un impôt sur
revenu global révélé par déclaration contrôlée.</p><p>Cet impôt se superpose à d'autres impôts directs : l'impôt
foncier, l'impôt des maisons, l'impôt industriel. Mais tous ces
impôts réels sont abandonnés aux communes.</p><p>Le revenu taxé par l'EINKOMMENSTEUER, c'est le revenu net des
capitaux ou professions, qu'il soit d'ailleurs obtenu en argent,
en nature, ou en avantages divers. Revenu net, c'est-à-dire sous
déduction des frais de production ou d'exploitation.</p><p>Le tarif de l'Eiiikommensteuer est progressif, mais non d'une
manière indéfinie. Les revenus de 90(1 à 10."100 marks sont divisés en 2(î classes. Dans chaque classe, chaque contribuable
paye la même taxe (c'est le procédé de l'ancienne capilalion
graduée):</p><p>Les revenus de 900 à 1.050 marks payent fi marks,
— de 1.050 à 1.200 — 9 marks.
de 1.200 à 1.350 12 mark*, etc.</p><p>Au-dessus de 10.500 on procède autrement : au lieu d'un tarif
fixe, on a un tarif gradué : ou paye 30 marks de plus par chaque
1.000 marks de revenus.</p><p>Au-dessus de 30.500 marks de revenus, on paye 00 marks
par 1.500 marks.</p><p>Au-dessus de 32.000 marks, on paye 80 marks par chaque
2.000 marks, etc.</p><p>Au-dessus de 100.000 marks on paye 4.000 marks jusqu'à
105.000 marks. Au-dessus, on paye 200 marks, de plus pour
chaque somme de 5.000 marks de plus. On ne paye jamais ainsi
plus de 4 pour 100.
</p><pb n="123"/><p><!-- break in hathi -->
Le tarif comporte des exceptions, c'est-à-dire des exemptions
et des tempéraments:
a) Les revenus de 900 marks et au-dessous sont exempts de
toute contribution.
b) li est tenu compte des charges de famille : on déduit
30 marks par enfant de moins de 14 ans vivant avec la famille,
si le revenu du contribuable ne dépasse pas 3.000 marks. S'il y
a 3 enfants dans cette condition et de cet âge, le contribuable est
classé au degré inférieur.
c) On peut accorder une réduction particulière, selon les circonstances, à tout contribuable ayant moins de 9.500 marks de
revenus, sans toutefois lui faire gagner plus de trois degrés.
d) Sont spécialement exemptés : les princes, les ambassadeurs, les sous-officiers, les pensionnés pour blessures, les
décorés militaires, etc.</p><p>Le principe ainsi exposé n'est pas critiquable, le tarif n'est pas
excessif. — Nous ne pouvons pas être hostiles à la progression,
si elle est modérée et limitée, si elle n'a pas la prétention de
nivelerles fortunes parle procédé fiscal.— L'exemption à la base
est acceptable et n'est d'ailleurs pas dangereuse, étant donné
le régime électoral de la PRUSSE, ainsi que je me réserve de
l'expliquer tout à l'heure.</p><p>DONC, jusqu'à présent, les combinaisons du législateur prussien nous semblent sages et ingénieuses.</p><p>Cette bonne impression va disparaître si nous examinons:</p><p>1° Comment se calcule le revenu imposable;</p><p>2" Comment il est porté à la connaissance du taxateur;</p><p>3° Comment le contribuable peut se défendre contre les iniquités que le système est susceptible d'engendrer.</p><p>Première question. — Calcul du revenu net imposable.</p><p>Cette opération se décompose ainsi qu'il suit:
a) Il faut connaître le revenu brut; 6) il faut supputer la déduction à faire pour en tirer le revenu net.
a) Aucune recette ne doit échapper. Cela est simple pour les
rentes, les coupons de valeurs mobilières, les loyers, les traitements, les salaires. C'est simplilié pour l'industrie manufacturière et pour le commerce, par l'obligation imposée à tous de
tenir des livres.</p><p>Cela devient d'une complication inextricable dès qu'il s'agit
d'évaluer le revenu provenant d'occupations lucratives.
</p><pb n="124"/><p>Un agriculteur par exemple, doit compter non seulement ce
qu'il vend, mais ce qu'il consomme. Il doit compter comme
revenu le bois de ses arbres, s'il l'emploie à son chauffage personnel. 11 doit compter le porc qu'il tue, les pommes de terre
qu'il mange; il doit compter les poules qu'on sert sur sa table,
et leurs ceufs, s'il s'en fait confectionner des omelettes.</p><p>Un journaliste ne doit pas seulement marquer le prix de ses
articles, mais encore l'évaluation des satisfactions matérielles
qu'ils lui procurent, les billets de théâtres qu'on lui offre, les
parcours gratuits dont les chemins de fer le gratifient.</p><p>On croit qu'on plaisante quand on énonce de pareils faits, et
l'on se demande jusqu'où cela peut aller. — Ou ne plaisante
pas, et l'on doit aller dans cette voie aussi loin qu'on le peut:
les Prussiens ne craignent pas le ridicule; dans les revenus imposables d'un fonctionnaire subalterne, ils ne trouvent pas
comique et saugrenu de supputer la valeur des diners officiels
que lui offre son directeur.</p><p>Comment se reconnailra-t-on dans ce compte, qu'il soit fait
par le taxateur ou par le contribuable, —j'allais dire par le tortionnaire ou par sa victime? — A quelles inquisitions, à quelles
recherches odieuses ne va-t-on pas se livrer!</p><p>6) Quelles fraudes aussi ne vont pas suggérer les instructions
qui autorisent la déduction des charges! — Car si l'on calcule,
pour vous imposer, les diners en ville que la profession vous
procure chez vos supérieurs, ne faut-il pas vous autoriser à
défalquer ceux qu'elle vous incite à offrir à vos subordonnés?
l'ourles professions agricoles, les difficultés du chef des déductions ;ï faire ne sont pas moins singulières que celles que j'ai
précédemment relatées pour l'évaluation du revenu brut.</p><p>On a donné des instructions pour les contribuables : on leur
dit par exemple qu'ils .peuvent défalquer les fraie d'entretien des
bâtiments, murs, chemins, puits. Si le paysan fait réparer lemurs de sa ferme, il sait le compte des frais dépensés. S'il réparc lui-même, quels frais portera-t-il au compte?</p><p>Voulez-vous une idée plus précise encore des détails dans
lesquels on entre? L'instruction ministérielle prescrit qu'on distinguera avec soin les dépenses /ailes pour le ménage des dépenses de l'exploitation. Le salaire des domestiques ne se défaltiuo pas si lus yens sont affectés à la personne. Il se défalque s'ils
sont affectés à l'exploitation. Le domestique qui conduit la voiture
pour aller vendre au marché les produits de la forme est affecte
</p><pb n="125"/><p>à l'exploitation. S'il conduit le maitre à la ville, il est affecté à
la personne : va-t-on faire une ventilation? Il le faut; mais comment?</p><p>Un négociant a installé chez lui le téléphone. Il en déduit les
frais de ses recettes brutes; c'est une dépense d'exploitation.</p><p>Une contestation s'élève entre les agents du fisc et lui. On prétend qu'il n'a pas besoin du téléphone pour son commerce.</p><p>Comme il proteste, on l'épie; on écoute au fil, on constate qu'il
s'en sert pour retenir une loge à l'Opéra. La déduction ne sera
pas opérée.</p><p>Le fait n'est pas vraisemblable ; il est vrai!</p><p>Deuxième question. — Comment les calculs ainsi faits sontils portés à la connaissance du taxaleur?</p><p>Par le système de la déclaration contrôlée.</p><p>La déclaration est obligatoire au-dessus de 3000 marks de
revenus. Pour les gens qui ont 3.000 marks ou moins, elle n'est
obligatoire que si on la réclame.</p><p>Quand le revenu est cfair, c'est-à-dire en argent, la déclaralion est facile à faire. Quand il s'agit d'évaluations à produire, il
faut en indiquer les bases, dire comment on évalue, et pourquoi, et ce qu'on retranche.</p><p>N'imaginez pas d'ailleurs que les déclarations sont facilement acceptées, ni qu'il soit facile de les arranger de manière à
frauder le fisc. — Une déclaration sur trois est contestée par
l'administration. Le chiffre a été indiqué à la tribune de la
Chambre et reconnu pour exact par le ministre. On s'est borné
à déclarer, afin de ne pas laisser suspecter la bonne foi des
contribuables prussiens, que ce pourcentage énorme de déclaralions rejetées ne provenait pas des fraudes, mais du grand nombre d'erreurs commises sans intention.</p><p>Le mécanisme du contrôle, au surplus, va montrer combien
sont serrées les mailles du filet dans lequel la loi enserre les
assujettis.</p><p>Le fisc a recours pour établir la dette fiscale de chaque contribuable à trois rouages:</p><p>1° Le conseil d'administration communale.</p><p>2° La commission d'évaluation préalable (Voreinsch&amp;tzungscommission).</p><p>3° La commission de fixation de l'impôt (Veranlagungscommission).
</p><pb n="126"/><p>Le conseil d'administration communale prépare, dans chaque
commune, à titre d'éléments d'instruction préparatoire, une
liste des contribuables avec indication du revenu présumé:
il s'entoure naturellement de tous les renseignements de police,
de toutes les énonciations et dénonciations qui peuvent révéler
le train de vie de chacun. Le contribuable se défendra. L'administration municipale dresse contre lui l'acte d'accusation.</p><p>La commission d'évaluation (Voreinschâtzungscommission),
présidée par le bourgmestre, est composée de membres nommés
et des membres élus. Les membres élus sont plus nombreux. Les
membres nommés sont plus puissants, parce qu'en toute occasion, ils forment un bloc sous les ordres de l'autorité.</p><p>Le rôle de la commission est d'évaluer d'après les renseignements qu'elle peut se procurer les revenus non déclarés. C'est
en outre, de contrôler les déclarations pour les revenus élevés.</p><p>Les membres choisis parmi les citoyens, comme le sont nos
répartiteurs, mais beaucoup plus nombreux, sont de véritables
agents de police fiscale. Chaque contribuable a son casier
financier, révélant les moindres circonstances de son existence
privée, susceptibles d'éclairer le lise sur son train de vie. Si la
véracité de ses énonciations est mise en doute, l'un des
membres de la commission peut faire une enquête. Comme chez
nous le distributeur du bureau de bienfaisance va visiter les
indigents, ces gens vont au domicile des contribuables. Mais ils
n'y vont pas pour rendre un service: ils y vont pour soutirer
un impôt. Ils ont le pouvoir d'interroger qui ils veulent, comme
ils veulent, de se faire montrer ce qu'ils veulent, papiers, livres,
comptes, notes; ils peuvent questionner les fournisseurs, les
voisins, les domestiques, les enfants.</p><p>Ces fonctions gratuites sont cependant assez recherchées, dit
I officieuse Gazette de COLOGNE, « parce qu'elles permettent à un
commerçant, par exemple, de connaître la situation exacte et le
crédit de ses concurrents ou de ses clients ». On ne dit pas —
mais cela se devine — qu'elles permettent aussi de s'assnrer
des clients par la douceur ou par la sévérité avec laquelle on
évalue.</p><p>On ne dit pas — mais cela se voit assez — qu'une pareille
organisation est immorale, odieuse, tyrannique, qu'elle engendre la délation à tous les échelons de la société, qu'elle en
fait même la base la plus solide des ressources fiscales.</p><p>Voici un fait qui m'a été personnellement conté par une per-
</p><pb n="127"/><p>souue très digne de foi et que je puis ajouter à tous ceux dont
les journaux allemands foisonnent. Un contribuable — fonctionnaire de l'Instruction publique — avait été taxé avec assez de
modération. Subitement on l'augmente de deux degrés. 11 s'enquiert des motifs de cette augmentation. On a constaté qu'il
devait avoir une fortune personnelle non révélée, puisqu'il recevait à diner tous les quinze jours, ce qui n'est pas habituel pour
cette catégorie de fonctionnaires. — Mais il recevait des amis
intimes ! — NON, car on fume à ces dîners des cigares de prix.
— Comment le sait-on '? — Par le marchand qui les vend et qui
est taxateur ! — Il y a longtemps, dit le contribuable, que cela
existe et on aurait aussi bien pu en tenir compte plus tôt! —
On ne l'avait pas fait, découvre-t-il enfin, parce que le marchand
n'avait rien dit; mais il a changé de fournisseur et le marchand
l'a aussitôt dénoncé. — Doux pays! dirait notre caricaturiste.</p><p>L'autre commission, la commission de fixation de l'impôt (Veranlagungscommission), est composée de la même manière. —
Eu principe, il y en a une dans chaque cercle. Les cercles trop
importants sont subdivisés en plusieurs districts. On réunit au
contraire en une seule circonscription fiscale les cercles peu
importants. Le président de la commission est nommé par l'administration, ainsi que la moitié de ses membres. Les autres
membres sont élus pour six ans par la représentation du cercle.</p><p>La commission contrôle les renseignements fournis : elle a
les mêmes pouvoirs, le même rôle inquisitorial que la commission d'évaluation préalable.</p><p>La différence entre les deux commissions, c'est que la première est surtout une commission de police et de délation anonyme; elle se renseigne et elle renseigne.</p><p>La seconde a pour rôle de fixer la taxe; c'est un commission d'inquisition; c'est surtout par elle ou par ses membres
que les enquêtes à domicile sont faites; la commission de préparation est plus discrète ou moins franche.</p><p>La commission de taxation peut se faire présenter tous registres de tous fonctionnaires, elle peut l'dire subir à l'accusé tous
les interrogatoires qu'elle veut, même avec prestation de serment. Elle n'a pas le droit de recourir à la torture; on en est
presque étonné.</p><p>Troisième question. — Comment le contribuable .se dvfend-il
contre les injustice* que ces règles peuvent provoquer?
</p><pb n="128"/><p>Les abus d'un tel système peuvent provenir de taxes excessives ou d'indiscrétions commises.</p><p>THÉORIQUEMENT, contre les excès dans la taxation, on en peut
appeler à une troisième commission, avec pourvoi devant le
tribunal administratif supérieur.</p><p>Cette commission d'appel a quelque analogie avec nos
conseils de préfecture; elle fonctionne dans chaque district.</p><p>Mais au lieu d'être composée de fonctionnaires spéciaux, elle
est composée, elle aussi, de gens nommés ou élus par le comité
provincial, sans compétence particulière, non rétribués pour
cette lourde tâche qui constitue pour eux un surcroit énorme
d'occupations.</p><p>Le nombre des pourvois est effrayant; on cite des commissions
où chaque commissaire a 1800 affaires à examiner.</p><p>L'appel n'est ici qu'une illusion. — Illusoire aussi le pourvoi
devant le tribunal administratif supérieur où l'encombrement
n'est pas moins excessif, et sur qui le contribuable est habitué
à ne plus compter. Songez à ce que serait, comme protection,
notre Conseil d'Etat s'il devait recevoir 130 à 200.000 pourvois
par année!</p><p>La défense du contribuable contre les indiscrétions des taxateurs est-elle plus sérieuse?</p><p>On a édicté contre ce danger des pénalités sévères : elles ne
sont pas appliquées. Les abus commis à cet égard ont été signalés à la tribune et n'ont jamais pu être réprimés.
« Dans nos villes du RHIN, disait un député, quelques années
« après l'application de la loi, les listes des évaluations circu-
« lent partout; chacun peut voir quel a été pendant plusieurs
« années le revenu du contribuable. Cela peut amener la ruine
« de tout industriel bien établi, de tout fabricant, de tout arti-
« san, car la fortune et les situations sont changeantes et il est
« absolument dangereux de rendre ces variations publiques. »</p><p>Ce n'est un secret pour personne, a-t-on pu dire de même, que
les renseignements pour les mariages sont fournis en Prusse par
des agences en rapport avec les taxateurs.
lîésultats de l'Einhommensteuer.— Cette taxe si odieusement
ppressive, indiscrète et tyrannique, a-l-elle au moins le mérite
de produire de solides ressources? Le dernier rendement qui
</p><pb n="129"/><p>soit relaté au Bulletin de statistique du Ministère des Finances
est de 201 millions de marks, soit 250 millions de francs, c'est-
à-dire sensiblement moins, pour une population égale, que ne
donnent nos deux impôts sur le revenu global. Ceux-ci produisent ensemble 281 millions.</p><p>L'EINKOMMENSTEUEREST,en somme, assez peu productive. C'est
bien de l'embarras pour bien peu de rendement.</p><p>Les Prussiens se vantent d'avoir économisé les frais de perception en trouvant des taxateurs gratuits, délateurs ou policiers de bonne volonté. Cela existe en PRUSSE, en effet : cela ne
saurait s'accepter dans un pays libre. Un ministre français a pu
imaginerun système d'espionnage politique pardes « délégués».</p><p>Vous savez quel accueil l'opinion publique a fait à l'invention.</p><p>Au surplus les « délégués », dénonciateurs volontaires, n'avaient garde de faire connaître le rôle honteux auquel ils se
prêtaient. Us gardaient l'incognito. Trouverait-on des dénonciateurs fiscaux publiquement connus et consentant à accomplir
gratuitement une tâche si humiliante? J'en doute.</p><p>Le faible revenu de l'EINKOMMENSTEUER, dans les premières
années, a un peu surpris.</p><p>Tenant à abandonner aux communes les impôts réels, ce qui
était sage, le législateur prussien a superposé à l'impôt sur le
revenu un impôt complémentaire sur le capital (Ergiinzungssteuer). On en tire 40 millions de marks.</p><p>L'Ergiinzungssteuer est prélevée sur les capitaux fixes ou
circulants productifs de revenu.</p><p>Par ce procédé, cette concession est faite aux socialistes que
les revenus du travail, qui ne supportent que l'EINKOMMENSTEUER, sont moins taxés que les revenus du capital, qui supportent en outre la taxe complémentaire.</p><p>Il y a d'ailleurs une grande similitude dans le fonctionnement
des deux impôts. — Pas de progression cependant pour l'impôt
surle capital, mais déclaration contrôlée par le même mécanisme.</p><p>L'Einkommensteuer porte à peine sur la moitié des contribuables prussiens. Il y a 20.474.000 exempts. La plus grosse
part de l'impôt, à raison de la progression, est payée par un
très petit nombre de contribuables.</p><p>Ce serait un défaut rédhibitoire dans une démocratie égnlitaire;
il est odieux que les impôts qui portent sur quelques-uns seulement soient établis et surélevés au gré des gens qui ne les
payent pas. C'est bien ce qui a lieu à Paris pour nos impôts</p><fw place="bottom">XXXVIII. 9</fw><pb n="130"/><p>directs. Nous sommes ici 600.000 électeurs :or, il n'y a que
196.000 cotes mobilières, produisant en chiffres ronds 25 millions
de francs. Encore les 4/5 de celte somme, 20 millions, sont-ils à
la charge de 25 pour 100 seulement des contribuables. Pour
600.000 citoyens qui votent, il n'y a ainsi que 40.000 contribuables qui payent : les 560.000 exempts ou presque exempts
ont bien tort de se gêner. S'ils se rendaient compte de leur
pouvoir, ils ne feraient des 40.000 riches qu'une bouchée.</p><p>Le même reproche n'est pas possible pour la PRUSSE, parce
qu'elle n'a pas le même régime électoral. La Chambre des députés prussienne est bien issue du suffrage universel; mais ce
suffrage est à deux degrés, et l'organisation électorale est telle
que la prépondérance, dans la CHAMBRE, appartient aux représentants des familles riches.</p><p>En effet, les électeurs prussiens sont divisés en trois catégories, suivant la somme d'impôts qu'ils payent. Chaque catégorie
doit payer la même somme; quelques électeurs très riches
constituent la première catégorie payant à eux tous le tiers de
l'impôt total. Environ 10 fois plus nombreux sont les électeurs
de la deuxième catégorie, payant le second tiers. Environ cent
fois plus nombreux sont les électeurs de la troisième catégorie,
payant le dernier tiers.</p><p>AINSI, à BERLIN, par exemple, la première catégorie comprend
2192 personnes, la deuxième 12.000, la troisième 264.000.</p><p>Chaque catégorie nomme le même nombre d'électeurs du
second degré ou Wahlmitnner. lesquels choisissent les députés.</p><p>Il est évident que les députés sont ainsi les représentants de
la fortune plutôt que «lu nombre.</p><p>Chez nous, où le nombre fait la loi puisqu'il fait la CHAMBRE,
l'Einkommenstetier serait un abominable instrument d'oppression; l'immense majorité des électeurs est en effet exempte
d'impôts directs. Il n'y aurait aucun frein à la taxation de la
minorité riche par la majorité exonérée.</p><p>Critique de l'Einkommenteuer. — Les tares irrémédiables
de l'Einkommensteuer ont été indiquées au cours de ces explications. C'est un impôt compliqué, indiscret, inquisitorial.
lyrannique, faisant appel à trop de commissions et à trop de
</p><pb n="131"/><p>commissaires, établissant entre voisins trop de rapports par
lesquels ils peuvent s'opprimer les uns les autres. Ce que j'en
ai dit est au-dessous de la vérité.</p><p>C'est un impôt -personnel, et il y en a qui lui en font une
gloire. Je comprends difficilement comment un homme de
bonne foi peut se déclarer partisan de l'impôt personnel.</p><p>N'est-ce pas avouer, en effet, qu'on aspire à organiser un système d'oppression de l'homme par l'homme, un système où ceux
qui commandent pourront à leur gré tenir les administrés
comme des suspects taillables à merci s'ils leur résistent, ou
comme des clients dignes de toutes les modérations s'ils se
plient à leurs désirs. Un tel système, je le répète, est indigne
d'un pays libre et qui tient à rester libre.</p><p>J'ai fini, MESSIEURS, je m'excuse d'avoir été si long pour expliquer des choses qui pourraient être si simples, mais que le
génie de nos voisins d'Allemagne a faites si compliquées.</p><p>Je ne vous ai donné de l'impôt sur le revenu en Prusse qu'un
aperçu très infidèle et surtout très incomplet. Tel quel, je voudrais qu'il fût assez répandu, assez vulgarisé pour inspirer aux
entrepreneurs de bien public une salutaire terreur, ou au moins
une prudente réserve dans le choix des nouvelles taxes directes
dont ils nous menacent et auxquelles il est fort à craindre que
nous ne puissions pas échapper.</p></div><div type="item"><p>La discussion est ouverte sur la communication de M. Berthéleruy. concernant l'impôt sur le revenu en Allemagne et notamment en Prusse.</p><p>M. le président Paul Leroy-Beaulieu. — Vos applaudissements unanimes ont devancé l'éloge et les remerciements que je tiens
à adresser à M. Berthélemy pour sa si intéressante communication. Je
suis heureux de pouvoir confirmer ici la parfaite exactitude de tous les
renseignements par lui fournis.</p><p>M. POIGNANT, avocat. — M. Berthélemy pourrait-il nous dire s'il
existe en Prusse un sérieux mouvement d'opposition contre le système
actuel de l'impôt sur le revenu?</p><p>M. Berthélemy. — Ce mouvement s'est produit, au début, avec
une grande acuité. Il a un peu fléchi depuis que, par l'établissement
complet de la taxation, l'inconvénient qu'il s'agissait d'éviter, c'est-à-dire
</p><pb n="132"/><p>a violation du secret des fortunes particulières, est devenu un fait
accompli. Il subsiste néanmoins et se manifeste tant par le nombre considérable des réclamations fiscales que par des articles de presse. Il faut
tenir compte aussi du caractère docile ei passif du peuple allemand, disposé à accepter le joug, surtout en présence des pénalités sévères édictées contre les fraudeurs en matière fiscale.</p><p>M. le président Paul Leroy-Beaulieu. — A l'appui de celte
appréciation du tempérament allemand on peut rappeler le mot connu
de Bismarck : « Nous naissons tous avec des tuniques ». CONSIDÉRONS,
d'autre part, que cette méthode de classification à outrance suivie par le
fisc prussien est essentieliement barbare et moyenâgeuse, comme beaucoup des institutions de l'Allemagne. Celle-ci n'a guère connu que cette
forme de l'impôt, qui est pour elle traditionnelle. Transplanté en FRANCE,
ce système y constituerait, non un progrès, mais une régression, un
retour à la TAILLE, abolie par la Révolution de 1889. Je me souviens de
l'ardente opposition que soulevait chez M. Thiers toute allusion à l'introduction possible en France de l'impôt sur le revenu. En ALLEMAGNE,
ses inconvénients se trouvent assez largement tempérés par l'organisation' censitaire d'une part, et, de l'autre, par le caractère non pas progressif, mais dégressif de l'impôt.</p><p>M. Jules CHALLAMEL, avocat à la Cour d'appel. — 11 serai!
intéressant de savoir quel a été l'effet produit par l'introduction de l'impôt sur le revenu en Alsace-LORRAINE, dans ce pays où le caractère diffère
si profondément du caractère prussien.</p><p>M. Berthélemy. — Je n'ai aucun renseignement particulier sur ce
point.</p><p>M. G. Blondel. professeur à VÈcole des Hautes-liludes cotniiierciales.— J'ai pu me convaincre, au cours de mes derniers vovages
en ALLEMAGNE, que l'impôt progressif sur le revenu (qui ne comporte
qu'une progression très modérée), est maintenant accepté sans murmures.</p><p>Qu'il y ait beaucoup de réclamations de détail, c'est possible, mais le
principe est admis. On ne le juge pas inique, et ou ne voit pas dans cet
impôt un retour aux idées du moyen-age. On y a vu, au contraire, un
moyen de réagir contre l'arbitraire d'autrefois. La publicité donnée,
tout au moins INDIRECTEMENT, aux ressources respectives des contribuables ne paratl avoir apporté aucun trouble dans la vie industrielle ou
sociale. &lt; Nous nous y sommes habitués », «elle a été la réponse généralement faite à mes questions. Le fonctionnement de l'impôt sur le
revenu comporte la même observation que celui de l'institution des
assurances obligatoires, dont industriels et négociants m'ont avoué
s'accommoder assez bien.</p><p>M. le président Paul Leroy-Beaulieu. — Dans cet appréciation de l'état d'esprit de l'ALLEMAGNE, il faut, semble-t-il, tenir compte
</p><pb n="133"/><p>du nombre si élevé des réclamations fiscales. Ce symptôme ne témoigne
pas d'une acceptation bien complète.... M. Slourm ne consentirait-il pas,
en prenant part à la discussion, à nous faire profiter de sa compétence
si particulière?</p><p>M. STOURM, membre &lt;le l'Institut. — Mes courtes observations se
rapporteront à i'Alsace-LORRAINE, dont il était tout à l'heure question. On
a' demandé quelle était la situation faite à ce pays. Pendant longtemps l'impôt y a été maintenu sur les bases françaises, progressivement améliorées : pas d'inquisition, évaluation d'après les signes extérieurs. Aujourd'hui, depuis la loi de 1901 sur le capital ou plutôt
sur les revenus des capitaux et sur les salaires et traitements, de nouvelles idées fiscales se sont fait jour. Mais le régime de l'impôt sur le
revenu global de VBinhommensteuer n'apparaît encore que dans le
lointain pour celte terre d'EMPIRE, puisque, au contraire, c'est le régime
de l'impôt sur les différentes sources de revenu qui vient d'y être
installé. On peut dire que les vainqueurs ont fait preuve, jusqu'ici, de
beaucoup de temporisation et de prudence dans cette œuvre de transformation fiscale, qu'il est si dangereux d'improviser.</p><p>M. Berthélemy. — Comme complément à ma communication,
j'ajouterai que l'accueil si favorable fait par l'Allemagne à la réforme des
impôts communaux a pu, dans une certaine mesure, contrebalancer le
mauvais effet produit par l'impôt sur le revenu.</p><p>La séance est levée à six heures.
</p></div><pb n="134"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du vendredi 11 janvier 1907. — Présidence de M. Ch.</p><p>Lyon-Cab.n, président.</p><p>Présent» : MM. Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, J. CHALLARAEL, A. MARVAUD, Gérardia, DUFONNUANTELLE, Prêt et Baguenier-Désormeaux.</p><p>Excusé : M. M. Sauvagnac.</p><p>M. le secrétaire général rend compte de l'état des travaux:</p><p>Annuaire étranger de 1906 (lois de 1905). — Allemagne : M. Fromageot a remis la loi sur la formation de communes dans le ressort
des consulats; M. DUBARLE, la loi modifiant le code d'organisation judiciaire; M. CHAVEGRIN, la loi modifiant le Code de procédure civile. —
Prusse: M. Daguin a terminé la loi sur les domaines ou circonscriptions de chasse La loi sur les mesures à prendre pour prévenir les
inondations est confiée à M. Marvaud. — Saxe : La notice générale,
confiée à M. DAGUIN, est prête. — Suisse : M. Paul Carpentier a remis
la nolice du canton d'Argovie.</p><p>La séance est levée à 5 h. 1/2.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du vendredi 25 janvier 1907. — Présidence At M. A. CHALMAT, président.— Présents: MM. A. Chaumat.J. CHALLAMEL,L. ADAM,</p><p>Lémonon, SERRE, Célier, HURET, Frèrejouan-du-SAINT, MOURRAI, Alfred
NAST, Marcel Nast et Sauvagnac.</p><p>Excusés : M. A. F. Daguin et M. Jobit.</p><p>M. Buret rend compte de l'état des travaux de l'Annuaire étranger
de 1906 (lois de 1905). Il n'y a rien de nouveau à signaler.</p><p>Bulletin. — M. Binoche est chargé de la chronique législative fran-
çaise, destinée au Bulletin.</p><p>Sur la proposition de M. CHALLAMEL, la section émet le vœu que les
Codes français et les lois usuelles soient mis à sa disposition.</p><p>Comptes-rendus. — Sont remis pour compte-rendu : à M. MOURRAI,
l'ouvrage de M. Mourel s-jr la Responsabilité des fondateurs et administrateurs des sociétés anonymes; à M. SERRE, l'ouvragede M. R. Catusse sur le Contrôle de l'armée; à M. Lémonon, le Droit international ouvrier de M. Raynaud.</p><p>Séance levée à cinq heures.
</p></div></div><pb n="135"/><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>Session extraordinaire de 1906.</p><p>Les Chambres avaient été convoquées en session extraordinaire, pour
le 25 octobre. Quelques jours avant cette date, dans le numéro du
20 octobre, le Journal officiel annonçait que le MINISTÈRE, par suite de
l'état de santé du président du CONSEIL, M. SARRIEN, était démissionnaire.</p><p>Pour laisser au Ministère nouveau le temps de se constituer et d'arrêter
son programme, le commencement des débats parlementaires fut remis
au 5 novembre. Le 26 octobre parurent au Journal officiel des décrets
eu date du 25 désignant les nouveaux Ministres ainsi qu'il suit:</p><p>Président du Conseil et Intérieur MM. Clemenceau.</p><p>Justice Guyot-Dessaigne.</p><p>Affaires étrangères Stéphen Pichon.</p><p>Finances Caillaux.</p><p>Guerre Général Picquart.</p><p>Marine * Thompson.</p><p>Instruction publique et Cultes Briand.</p><p>Travaux publics Barthou.</p><p>Commerce et Industrie Doumergue.</p><p>Agriculture Ruau.</p><p>Colonies Milliès-Lacroix.</p><p>Travail et prévoyance sociale (Ministère créé). Viviani.</p><p>Quelques jours après, ont été désignés en qualité de sous-secrétaires
d'Étal : à l'Intérieur M. SARRAUT, à la Guerre M. CHÉRON, aux Beaux-Arts
M. Dujardin-BEAUMETZ, aux Postes et Télégraphes M. Simyan.</p><p>Le 5 novembre lecture fut donnée aux Chambre de la déclaration du
Gouvernement; parmi l'énuméralion assez longue des projets figurant
dans le programme gouvernemental, on remarquait: la stricte exécution
de la loi du 9 décembre 1905 sur la séparation des Églises et de l'ÉTAT,
la volonté arrêtée d'assurer la paix dans des conditions compatibles avec
la dignité du pays; l'annonce d'un projet de loi créant l'impôt sur le
revenu; un autre projet de loi sur les retraites ouvrières; une nouvelle
législation relative aux mines; le rachat des Compagnies de chemins dv
fer en commençant par celle de l'Ouest.
</p><pb n="136"/><p>Aussitôt après la lecture de cette déclaration, la discussion s'engagea à
la Chambre qui, par 395 voix contre 96, adopta l'ordre du jour suivant:
« La CHAMBRE, approuvant la politique exposée dans la déclaration
ministérielle, et confiante dans la fermeté du Gouvernement pour en
assurer l'application, passe l'ordre du jour ».</p><p>Les CHAMBRES, désireuses de terminer le plus promptement possible
les affaires urgentes et spécialement l'examen du budget, écartèrent les
interpellations, sauf sur deux points: les retards des trains sur les divers
réseaux de chemins de fer et l'encombrement des gares paraissaient de
nature à compromettre les intérêts de l'industrie et du commerce, des
interpellations portées devant les deux Chambres aboutirent à des ordres
du jour favorables aux interpellateurs (Sénat 15 novembre. Chambre
80décembre); d'autre part, une discussion sur la marine soutenue prinpalement par M. Monis (13, 18 et 21 décembre) aboutit au vole par le
Sénat d'un ordre du jour approuvant le Gouvernement.</p><p>Lois politiques. — L'anniversaire de la promulgation de la loi du
9 décembre 1905 sur la séparation des Kglises et de l'Etat approchait, et
il devenait évident que les dispositions de cette loi ne seraient pas
appliquées en ce qui concernait la religion calholique; aussi le parti
socialiste, par l'organe de M. ALLARD, réclama, le 5 novembre, du gouvernement de nouvelles mesures, lui reprochant de fausser l'interprétation de la loi, spécialement en n'appliquant pas, dès le 11 décembre
1906, l'intégralité de la loi de séparation. Le 9 novembre, M. Briand
annonça le dépôt prochain d'un nouveau projet de loi; la Chambre
ordonna l'affichage du discours du Ministre le 14, les déclarations du
gouvernement furent approuvées par la Chambre à une majorité de
41(5 voix contre 163. Le 15 décembre, le projet de loi annoncé fut déposé
et lu à la Chambre par le Ministre des Cultes. Ce projet, réglant
l'exercice public du Culte catholique, offrait divers modes de cet exercice; en même temps le gouvernement, pour indiquer qu'il ne voulait
pas revenir en arrière, ordonnait des mesures de rigueur contre le Prélat
gardien à Paris des archives de l'ancienne nonciature, et annonçait la
reprise des évéchés et des séminaires. Ce projet de loi fut volé, à 1»</p><p>CHAMBRE, le 21 décembre, par 383 voix contre 14&lt;&gt;, et au Sénat, le 29 décembre, après adoption d'une résolution ordonnant l'affichage du discours
de M. Briand (1).</p><p>Entre temps les Chambres avaient examiné une proposition de loi
tendant au transfert au Panthéon des cendres d'Emile Zola. Celte proposition fut adoptée d'emblée par la Chambre des députés; lorsqu'elle fut
portée au Sénat elle renconlra quelques difficultés ; M. de Las-Cases avait
fait prendre en considération une proposition tendant à ne décerner à
un citoyen les honneurs du Panthéon que dix ans après sa mort; puis,</p><p>(li Promulgation de la loi, 2 janvier 1907.
</p><pb n="137"/><p>lors de la discussion, M. Bérenger déclara qu'il ne pouvait s'associer à
la résolution en queslion parce que Zola n'avait, suivant lui, fait qu'une
littérature pornographique, tandis que le courage civique dont il avait
fait preuve lors de l'affaire Dreyfus n'est ni rare ni extraordinaire dans
notre pays. Néanmoins la proposition de loi fut adoptée par le Sénat.</p><p>Lois administratives. — Le Journal officiel du 20 décembre contient promulgation d'une loi modifiant les articles 13, 14 et 15 de la loi
du 27 juin 19QI sur le service des enfants assistés.</p><p>Traités; Affaires étrangères. — La Chambre des députés, aprèsune
discussion de trois jours (14, 15 et 16 novembre) a voté définitivement,
par 514 voix contre 63, une convention commerciale importante entre
la France et la Suisse (promulgation Journ. off. du 22 novembre)!</p><p>Le 20 décembre, l'acte général d'ALGÉSIRAS, précédemment voté par la
CHAMBRE, a été approuvé par le Sénat. Enfin une convention, signée à
San-SAIvadorle2t août 1903, entre la France et la République du SALVADOR, pour la protection réciproque de la propriété industrielle, et précédemment adoptée par la Chambre des députés, a été votée parle Sénat
le 6 décembre (promulgation Journal officiel du 23 décembre).</p><p>Lois civiles et commerciales. — Une proposition de loi tendant à
modifier la loi du 13 juillet 1905 sur les paiements tombant un jour de
fête légale a été adoptée le fi décembre par le Sénat et le 20 du même
mois par la Chambre (promulg Journ. off. du 22 décembre). Le même
journal contient, en son numéro du 24 décembre, promulgation d'une
loi modifiant l'article 176 du Code de commerce.</p><p>Agriculture. — Le 6 décembre, le Sénat a adopté définitivement deuxlois précédemment adoptées par la Chambre: 1" une proposition relative
à la compétence des juges de paix en matière forestière; 2" un projet
autorisant des avances aux Sociétés coopératives agricoles.</p><p>Lois ouvrières. — Le Sénat, dans ses séances des 23, 27, 29 et 30
novembre et du 4 décembre, a achevé sa première délibération Sur le
projet de loi, adopté par la Chambre des députés, sur l'emploi des composés du plomb dans les travaux de peinture en bâtiments; il a spécialement décidé que les industriels lésés par la loi nouvelle seront indemnisés. Du 19 au 22 novembre, le Sénat continua la seconde délibération
sur la proposition de loi, adoptée par la Chambre des députés, relative à
la saisie-arrêt sur les salaires et petits traitements des ouvriers et
employés; finalement la proposition de loi fut adoptée.</p><p>Travaux publics. — Le 5 décembre, la Chambre des députés ouvrit
la discussion sur le. projet de loi tendant à ouvrir la procédure de rachat
à l'égard de la Compagnie des chemins de fer de l'Ouest; cette discussion
fut continuée aux séances du 6 et du 7 et aboutit, à cette dernière date,
</p><pb n="138"/><p>à l'adoption, au scrutin, de l'ensemble du projet de loi. Le Sénat,
auquel le projet fut ensuite transmis, se réserva d'examiner à loisir cette
importante question.</p><p>ARMÉE, Marine. — Le 19 novembre, la Chambre discuta des interpellations : 1" de M. Henri Michel sur les questions soulevées au sujet
des crédits des constructions navales; 2° de M. l'amiral Bienaimé à
propos de l'avancement des travaux relatifs aux six cuirassés que l'article
61 de la loi de finances de 1906 a autorisé le Ministre de la marine à
mettre en chantiers. L'ordre du jour suivant fut adopté: « La CHAMBRE,
approuvant les déclarations du Ministre de la marine, confiante dans le
Gouvernement pour exécuter les constructions neuves dans les conditions
fixées par la loi de finances de 1906, passe à l'ordre du jour ».</p><p>Finances. - Le projet de budget pour 1907 est entré en discussion à
la Chambre des députés le 22 novembre; il y a été adopté dans son
ensemble le 16 décembre. Le Sénat n'a pas cru avoir, avant la fin de
l'année, le temps de l'examiner; aussi les deux Chambres ont-elles, le 28
décembre, votédes crédits provisoires applicables au mois de janvier 1907.</p><p>Le Journal officiel du 22 novembre 1901) contient promulgation d'une
loi portant modifications des lois des 11 janvier 1892, 16 août 1895,</p><p>21 décembre 1905 et 13 juillet 1906 sur le tarif général des douanes.</p><p>Par résolutions en date du 22 novembre 1906 confirmées par la
Chambre des députés le 30 novembre, l'indemnité parlementaire fut
portée à 15000 francs à partir du 1" janvier 1907.</p><p>La session extraordinaire de 1906 fut close le 29 décembre.</p><p>P. VLAL.
</p></div><pb n="139"/><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et i l'étranger.</p><p>VENEZUELA.</p><p>9 janvier 1905 : Décret sur les avocats et les procureurs (Gaceta o/lcial, 9 janvier 1905).</p><p>30 juin 1905 : Loi sur la responsabilité des fonctionnaires (G. O.,</p><p>15 juillet 1905).</p><p>13 juillet 1905 : Loi sur le service consulaire (G. O., 14 juillet 1905).</p><p>18 juillet 1905 : Loi sur les contrats d'intérêt public passés par le
Pouvoir exécutif fédéral, dans l'intervalle des sessions de la Législature
nationale (G. O., 24 août 1905).</p><p>22 juillet 1905 : Loi sur la répartition du produit des douanes (G. O.,</p><p>24 juillet 1905).</p><p>3 août 1905 : Loi sur les miDes (G. O., 5 septembre 1905).</p><p>14 août 1905 : Loi arrêtant le tarif des droits d'importation (G. O.,</p><p>26 août 1905).</p><p>18 août 1905 : Loi sur la division du territoire au point de vue ecclésiastique (G. O., 25 août 1905).</p><p>18 août 1905 : Code organique de la Cour fédérale et de cassation, et
des autres tribunaux de la République (G. O., 26 août 1905).
</p></div><pb n="140"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head><p>Geselz belreffcnd das Urheberrecht an Werken der bildenden
Kûnslp and der Photographie; Text-Ausgabe mit Anmerkungen und
Sachregisler par M. Ludwig FULD, avocat-avoué à Mayence. — 1 vol.
in-32; Berlin: J. GUTTENTAG, 1907.</p><p>Les éditeurs allemands d'ouvrages juridiques ont une habitude excellente : chaque fois qu'une loi importante est promulguée dans leur pays,
ils en publient immédiatement le texte avec un commentaire. Ces travaux sont généralement faits avec le plus grand soin, et la rapidité de
leur exécution ne nuit en aucune façon à leur valeur.</p><p>Cette remarque s'applique, incontestablement, à la publication qui vient
d'être faite du texte annoté de la loi d'Empire du 9 janvier 1907, concernant le droit d'auteur sur les œuvres des arts figuratifs et sur les
œuvres photographiques. Il est vrai que l'éditeur a fait choix d'un
commentateur de premier ordre en la personne de M. Ludwig Fuld.</p><p>Chaque article de la loi est accompagné de notes judicieuses qui en
précisent le sens et la portée. Une introduction, placée en têle de l'ouvrage, met en relief les motifs qui ont inspiré le législateur allemand.</p><p>Les lois du 9 et du 10 janvier 1876 (V. Annuaire de législation
étrangère, G' année, p. 88 et 107) avaient besoin d'être revisées; la loi
nouvelle les fond en un seul texte, en y introduisant les modifications et
les additions rendues nécessaires par l'état de choses actuel. C'est ainsi
que la protection légale s'étend, dorénavant, aux œuvres des architectes, et que les œuvres photographiques sont l'objet de mesures
infiniment plus favorables.</p><p>Une table alphabétique des matières, suffisamment détaillée, complète le petit volume de M. Fuld et permet de se reporter facilement
aux dispositions de la loi qu'on désire consulter.</p><p>Fernand Dagiin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head><p>O determinismo psychico e a impulabilidade e responsabilidade
criminal, par M. le Dr Pedro LASSA, professeur à la Faculté de droit de
Saint-Paul (Brésil). — Saint-PAUL, 1905, in-8».</p><p>Dans ce mémoire, présenté au Congrès scientifique latino-américain,
l'auteur étudie le fondement du droit de punir. Partisan déclaré de la
</p><pb n="141"/><p>doctrine du déterminisme psychique, il réfute vigoureusement celle du
libre arbitre; il démontre que la loi pénale a pour but d'adapter artificiellement les hommes, en agissant sur leur esprit et leurs sentiments,
aux nécessités de la vie collective, afin d"assurer la conservation et le
progrès de la Société et de ses membres ; mais qu'elle n'est qu'un des
moyens d'obtenir autant que possible ce résultat, et que son action doit
donc être aidée et renforcée par l'éducation physique et morale, et par
les mesures qui peuvent amener une juste répartition des charges
sociales et des avantages correspondants. 11 s'efforce d'établir que sa
théorie est à la base de toutes les législations pénales des pays civilisés.</p><p>M. Pedro Lassa est de l'école positive; il a étudié et traité son sujet
suivant la méthode scientifique. 11 ne se distingue pas moins par l'étendue de son érudition, la précision, l'élégance et la vigueur de son style,
que par la justesse de ses raisonnements.</p><p>G. Laneyrie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>De Vidée de la continuation de la personne comme principe des
transmissions universelles, par M. Pierre Cazelles. — PARIS, ROUSSEAU, 1905,in-8% 431 p.</p><p>M. Cazelles a obtenu naguère le diplôme de docteur devant la Faculté
de droit de Paris par cette étude très fouillée sur un principe, qui est à
la base du système successoral français et qu'il n'hésite pas à repousser
pour lui préférer celui de la succession aux biens qui est adopté par le
nouveau code civil allemand.</p><p>Partant de l'exposé si net du droit français donné par Aubry et RAU,
il s'attache à démontrer que ce n'est qu'une conception empirique du
droit romain, exagérée depuis, passée en axiome, et qui lui paraît non
seulement inutile, mais nuisible au développement du droit.</p><p>Pour sa démonstration l'auteur présente d'abord l'historique de ce
concept depuis l'époque romaine jusqu'à la nôtre, aussi bien en France
que chez les peuples voisins; puis, il en examine les effets et termine
par la critique théorique. Ses conclusions sont que « l'idée de la continuation de la personne a été quelque chose de vivant, et est encore
quelque chose de pratique qui a exercé une influence considérable sur
le droit positif jusqu'au siècle dernier. Aussi serait-il insuffisant de
dénoncer la méthode selon laquelle certains juriconsultes l'ont élevée au
rang d'un principe juridique nécessaire; il nous faut montrer que, dans
la pratique, elle est nuisible ou inutile par les conséquences qu'elle
entraîne » (p. 169). En effet, « en ce qui concerne les rapports qui se
créent entre l'héritier et les tiers, elle aboutit sur plus d'un point à des
conséquences mauvaises au point de vue économique (obligation ultra
</p><pb n="142"/><p>cires...) auxquelles on n'a apporté que des corrections défeclueuses ou
insuffisantes (bénéfice d'inventaire...); quant aux autres effets qu'on en
fait découler, ils peuvent s'expliquer par le concept de succession universelle, et, en tout cas, la continuation de la personne n'est pas nécessaire pour les produire; enfin, cette idée a entravé le progrès juridique
en faisant considérer comme absurde la conception d'une transmission
d'universalité entre-vifs » (p. 302-303). Aussi l'auteur préfère-l-il le concept de la succession aux biens, qui correspond exactement à la réalité
des faits économiques. « L'obligation aux dettes, limitée à l'actif
recueilli, est d'accord avec la valeur que nous avons assignée à l'obligation, valeur déterminée par l'état du patrimoine au moment de la mort
de son titulaire. L'obligation cum viribits, telle qu'elle résulte du principe de la succession aux biens, est même plus juste que l'obligation
pro viribus, à laquelle aboutit la continuation de la personne tempérée
par le bénéfice d'inventaire; ce sont les biens héréditaires qui doivent
acquitter les dettes du défunt, la personne de l'héritier n'en doit pas
être responsable » ;p. 414).</p><p>Ces idées surprennent la majorité des juristes français, nourris des
doctrines du code de 1804; mais ce code, sous la pression des besoins
nouveaux développés par un siècle de vie intense, va être refondu et
subira le contact des principes différents qui ont guidé les légistes
d'outre-RHIN, dont l'œuvre récente captive à juste titre l'attention des
jeunes générations. Parmi les travaux qu'a provoqués en France le code
civil allemand, la thèse de M. Cazelles a déjà pris un rang très honorable, et le constater nous servira d'excuse envers l'auteur pour la
signaler au Bulletin avec un trop gros retard.</p><p>A. Rampai..
éléments de la législation des chemin» de fev et des IRAMWAYT,
par M. Gaston PIOT, docteur en droit, chef du contentieux de la compagnie
des chemins de fer du Midi. — 1 vol. in-8°; PARIS, Berger-Levrauh
et CIE, l'.KXi.</p><p>L'ouvrage dont nous avons à rendre compte a atteint en peu de mois
sa deuxième édition. Ce succès est a noter à raison du caractère très
spécial de l'ouvrat;e et du public restreint auquel il s'adresse; et jamais
succès ne fut plus mérité. Ce n'est pas une simple brochure, comme on
pourrait le croire, d'après le format imposé par le Dictionnaire de
l'Administration française où il devait être inséré, c'est un exposé complet de la législation des chemins de fer. Condenser en si peu de pages
tant de lois, d'arrêtés, de règlements, de conventions, de décisions ou de
contrais de toutes sortes, était un tour de force que l'on aurait presque
cru impossible. En était seul capable un auteur, rompu par une longue
expérience aux difficultés pratiques de la matière, et possédant, en plus
</p><pb n="143"/><p>de la connaissance parfaite de la législation spéciale des chemins de fer,
des vues très complètes sur l'ensemble de nos législations.</p><p>L'ouvrage est divisé en dix chapitres qui, sans parler du chapitre
premier servant d'introduction, et du dernier, simple appendice sur les
tramways, peuvent se grouper en trois parties. Les chapitres 2, 3 et 4
expliquent ce qu'est une compagnie de chemin de fer au point de vue
financier, administratif et juridique. Les chapitres 5 et 6 étudient l'établissement du chemin de fer proprement dit (construction et domanialité). Les chapitres 7, 8 et 9 montrent le fonctionnement du chemin
de fer (exploitation technique et commerciale, et police de l'exploitation). Ce plan, comme on le voit, comprend tout.</p><p>Les renseignements dans cet ouvrage abondent. L'auteur a tout lu,
tout noté. Cependant on ne cherchera pas dans des pages si mesurées
de longues citations, des énumérations d'espèces ou des discussions
d'école. Rien qui ressemble à une compilation. Pas même de jurisprudence. A peine quatre ou cinq arrêts ou avis du Conseil d'ÉTAT, de ceux
qui sont comme le complément des lois elles-mêmes.</p><p>Le but de l'auteur n'était pas de faire un guide pratique donnant une
réponse aux mille difficultés de tous les jours et pouvant suppléer aux
ouvrages spéciaux. C'est la synthèse de tous ces ouvrages, c'est un
guide éclairé qui conduira les recherches à travers l'amas de documents et de publications composant une bibliothèque sur les chemins de
fer, c'est un résumé précieux qui permettra une vue d'ensemble et
coordonnera les connaissances éparses et les lectures décousues.</p><p>L'abondance des informations et la forme serrée de l'exposition ne
fool pas de l'ouvrage une sorte de tableau synoptique sans personnalité
et sans vie. La personnalité de l'auteur et l'unité du travail apparaissent
surtout dans la subordination des deuxième et troisième parties à la
première. Rien d'aussi complexe que la constitution d'une compagnie
de chemin de fer d'après les lois françaises : à la fois entreprise privée
et service public, société financière indépendante et chapitre du budget
de l'État. Les difficultés de la législation ont leur origine, pour la pinpart, dans le caractère hybride du droit de concession. On conçoit que
M. Piot ait fait porter ses efforts sur celte définition.</p><p>Dans cette partie fondamentale, où tant de problèmes délicats, tant de
germes de conflits entre l'administration et les compagnies se rencontrent, lauteur ne prend pas position contre l'État. Il évite l'écneil de
tool ce qui ressemblerait à une œuvre de polémique. Les solutions auxquelles il se tient sont celles généralement admises par les interprètes
et les représentants les plus autorisés de l'État.</p><p>AINSI, jusqu'à la fin, l'ouvrage conserve le sérieux et en quelque
sorte la sérénité d'un exposé de principes et d'un recueil de lois, et la
doctrine que l'on y trouve est enseignée avec la clarté et la précision
de longues, de patientes et de très sûres études.</p><p>J. Penet.
</p><pb n="144"/><p>Bibliothèque coloniale internationale, 8" sêrie(\) : Les lois organiques des Colonies. Documents officiels précédés de notices historiques. — 3 vol. iii-8"; BRUXELLES, Instilul Colonial INTERNATIONAL, 1906.</p><p>L'Institut Colonial International de Bruxelles vient d'entreprendre la
8' série de ses intéressantes publications. Cette série comprend Le?
lois organiques des Colonies.</p><p>Le premier des trois volumes que nous avons à présenter est con-acré aux Colonies britanniques. Dans une introduction fort intéressante,</p><p>M. H. SPEYER, avocat, agrégé de l'Université de BRUXELLES, expose l'organisatiou anglaise qui comprend trois formes de gouvernement bien
distinctes : les colonies de la COURONNE, les colonies dotées d'institutions représentatives et les colonies autonomes. SUIVENT, dans l'ordre
ci-après, les textes et commentaires des lois organiques de chaque colonie : AUSTRALIE, Nouvelle-Zélande, VICTORIA, Nouvelles Galles du SUD,</p><p>Confération AUSTRALIENNE, CANADA, Nigérie septentrionale, Nigérie méridionale, Sierra-Léone, Cote d'OR, Territoires de la Côte d'OR, ASHANTI,</p><p>Afrique orientale, UGANDA, lies LEEWARD, Wei-hai-Wei.</p><p>Le second volume et la première partie du troisième sont remplis par
les lois organiques des Colonies françaises. En tête, une très remarquable préface de M. Arthur GIRAULT, professeur à la Faculté de droit de
POITIERS, ouvre, le tome II de l'ouvrage. Viennent ensuite les lois concernant l'administration centrale et la représentation parlementaire, ainsi
que le Conseil Supérieur des COLONIES, enfin les lois spéciales au gouvernement et à l'administration de nos colonies : Antilles el Réunion.</p><p>GUYANE, INDE, Sénégal, Saint-Pierre el MIQUELON, Nouvelle-Calédonie.</p><p>Établissements français de l'Océanie. Nouvelles-Hébrides, Afrique occidentale française, DAHOMEY, Congo français, Madagascar et dépendances, Indo-CHINE, COCHINCHINE, TONKIN, Établissements de la Cdtedes
Somalis. La partie consacrée aux Colonies françaises, dans le 3' volume,
traite de l'organisation des Conseils Généraux.</p><p>Ce 3e volume est complété par:</p><p>Les Colonies néerlandaises. — Notice sur les organes de législation.
par M. le Dr C. Th. Van Devenler;</p><p>Les Colonies allemandes. — Même notice, par M. le Dr Otto Kôbner:</p><p>La Colonie italienne de l'Erythrée et l'État indépendant du
Congo.</p><p>La huitième série des publications de l'Institut Colonial International
est digne des précédentes. La lecture en est des plus profitable et elle
est destinée à fournir, par l'exposé absolument exact des document*</p><p>(T 1" série : La main-d'u'iivre aux Colonies. — 2' série : Les fonctionnaires coloniaux. — 'V série : Le régime foncier aux Colonies. — V série:</p><p>Le Régime des Protectorats. — 5' série : Le&gt; chemins de fer aux Colonie."
et dans les pays neufs. — lir série : Le Régime minier aux Colonie* —
7' série : Les différents systèmes d'irrigation.
</p><pb n="145"/><p>et sa méthode claire el précise, des renseignements inappréciables à
tous ceux qui s'intéressent aux choses coloniales.</p><p>Léon Adam.</p><p>Bourses de valeurs et Sociétés par actions. — 1 vol., grand in-8";</p><p>Imprimerie NATIONALE, PARIS, 1903.</p><p>Ce volume complète, par la collection des textes législatifs en vigueur
dans les principaux pays, l'étude du Régime fiscal des valeurs mobilières en EUROPE, confiée par M. CAILLAUX, alors Ministre des finances,
à M. JOBIT, et publiée en deux volumes par ce savant fonctionnaire.</p><p>Tous les documents intéressant le fonctionnement des Bourses et des
Sociétés par actions sont présentés suivant l'ordre alphabétique des
pays : ALLEMAGNE, Autriche-HONGRIE, BELGIQUE, ESPAGNE, FRANCE,</p><p>Grande-BRETAGNE, ITALIE, Pays-BAS, PORTUGAL, RUSSIE, SUISSE, TURQUIE,</p><p>Etats-Unis d'Amérique.</p><p>Il y a là une source précieuse à consulter sur toutes les questions de
Bourse et de finances commerciales.</p><p>Léon Adam.</p><p>Guide formulaire pour la déclaration des successions, etc., par
M. J.-L. BRAEMT, licencié en droit. — 1 vol. in-8"; PARIS, V. Giard et
E. Brière ; 1907. — Prix : 3 fr. 50.</p><p>La loi du 25 février 1901 a rendu assez compliqué le calcul des droits
de mutation qui frappent les transmissions de biens par voie de succession. AUSSI, M. Braemt a-t-il fait une œuvre vraiment utile en publiant
son guide-formulaire, où il a classé dans un ordre méthodique les dispositions relatives aux déclarations imposées aux héritiers des personnes déoédées.</p><p>Comme l'ouvrage ne s'adresse pas seulement aux juristes de profession, mais qu'il est destiné surtout aux personnes peu versées dans la
connaissance du droit, l'auteur a jugé nécessaire de débuter par quelques notions générales et sommaires sur le régime légal des successions
testamentaires et ab intestat. La première partie du volume n'a pas
d'autre objet que de fournir aux intéressés de brèves indications sur les
degrés de parenté, sur les divers ordres de succession, sur les droits des
héritiers et des légataires, sur les formes des testaments, sur les partages et les rapports et sur le régime des biens entre époux.</p><p>La seconde partie est exclusivement consacrée au droit fiscal. L'auteur
y expose tout ce qui concerne les tarifs, la forme des déclarations, le
délai dans lequel celles-ci doivent être effectuées, la compétence des</p><fw place="bottom">XXXVIII. 10</fw><pb n="146"/><p>bureaux d'enregistrement, les biens qui doivent être déclarés, les pénalités encourues en cas de contravention, la durée de la prescription et le
paiement des droits.</p><p>ENFIN, la troisième partie de l'ouvrage a trait à la rédaction des déclarations. Elle est complétée par une série de formules: modèles de
déclarations de succession, de pouvoirs à l'effet de souscrire une déclaration, d'états de mobilier, etc.</p><p>L'énuméralion des matières contenues dans le livre de M. Braemt
permet de se rendre compte de l'intérêt pratique qu'il présente et des
services qu'il est susceptible de rendre aux personnes appelées à
recueillir une succession.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Les Tribunaux spéciaux pour enfants aux États-UNIS, par
M. Edouard Julhiel; en FRANCE, par M. Henri Rollel; en ANGLETERRE,
par M. Marcel Kleine; en ALLEMAGNE, par M. Maurice Gastambide. —
1 vol in-18, Paris. Administration de la revue l'ENFANT, 13, rue de
PAncienne-Comédie.</p><p>Dans ce petit livre présenté au public par M. le sénateur Bérenger,
les auteurs démontrent brièvement que le premier devoir" d'un Étal est
d'arracher le plus grand nombre d'enfants possible à la misère et à la
corruption morale; puis ils font connaître en une centaine de pages, où
chaque ligne a sa portée, les efforts tentés en ce sens par le Nouveau et
l'Ancien Continent.</p><p>En ce qui touche la sauvegarde de l'enfance, comme sur bien d'autres
points, la supériorité des États-Unis est écrasante. Jusqu'à l'Age de 16 ou
18 ans, suivant les lois de chaque ÉTAT, tout enfant abandonné ou mal
surveillé par ses parents, vivant de la mendicité ouvertement ou d'une
façon déguisée, courant le risque de devenir vicieux, ayant commis un
délit, est déféré à un juge spécial désigné par ses collègues, ou même,
comme dans l'ULAH, à un simple citoyen choisi par une commission
composée du maire, du chef de la police et du superintendant des
écoles.</p><p>Dans une salle qui lui est réservée, le magistrat, sans aucun apparat,
interroge les enfants, cause avec eux et les personnes qui les accompagnent, puis U prend la décision qu'il estime la meilleure, car il
n'est lié par aucun texte, il lui est simplement interdit dans la plupart
des Étals de prononcer une peine d'emprisonnement contre les mineurs
de moins de 16 ans. Il peut donc les envoyer dans un asile, une école
manuelle, un orphelinat, une maison de correction, il peut même les
remettre soit à une personne qui demande à les garder, soit aux parents
eux-mêmes, mais sous la surveillance de fonctionnaires spéciaux (probation officers) salariés ou non, instituteurs ou femmes de bonne vo-
</p><pb n="147"/><p>lonté, nommés par lui, soit pour une longue période, soit pour un cas
isolé.</p><p>Ces commissaires enquêteurs, pivol des tribunaux d'enfants, dressent,
tous les quinze jours, dans chaque affaire, un rapport complété par les
notes du patron ou de l'instituteur.</p><p>Tous les quinze jours également se tient l'audience, ou plutôt la
réunion familiale, et le juge maintient l'enfant en surveillance, l'en
délivre, le renvoie dans une maison de correction, agit en pleine liberté,
n'ayant pour guide que sa conscience.</p><p>Résultats matériels : réduction des frais de police, diminution de
90 pour 100 des perles causées aux Compagnies de chemin de fer par
les déprédations des gamins, suppression du vol à l'étalage. Résultats
moraux: à New-YORK, sur 3.377 enfants mis en surveillance, 82 pour 100
sont devenus de braves gens; à DENVER, sur 1180 enfants, 40 seulement ont commis un nouveau délit. C'est donc à juste titre que le
Président Roosevelt a pu dire avec l'autorité qui s'attache aux paroles
du Mattre de la Vie Intense : « Les tribunaux d'enfants bâtissent des
caractères ».</p><p>La Grande-Bretagne n'a suivi l'impulsion donnée par son ancienne
colonie qu'en 1905. Le premier juge spécial a été installé à BIRMINGHAM,
et cette institution a été adoptée par quinze autres villes d'Angleterre et
du pays de GALLES, trois villes d'Ecosse et deux villes d'Irlande. De
l'autre côté de la MANCHE, comme de l'autre côté de l'ATLANTIQUE, la
sanction principale est la mise en liberté sous la surveillance des
commissaires enquêteurs.</p><p>Le nouveau Code civil allemand ne pouvait manquer de s'occuper de
l'enfance. Il est, en effet, évident que la poudre sèche est inutile ou
même dangereuse s'il n'y a pas abondance d'hommes sains et bien
pensants pour brûler la cartouche. Un juge spécial saisi par une plainte
ou procédant d'office exerce son contrôle. Il a à côté de lui (es conseils
des orphelins recrutés parmi les hommes et les femmes de bonne
volonté que désigne l'autorité communale et dont les fonctions sont
gratuites.</p><p>En FRANCE, les parlementaires, enlisés dans des problèmes d'une
autre nature, ont eu juste le temps de voter, le 12 avril 1906, une loi
qui étend jusqu'à 18 ans la faculté pour les tribunaux d'acquitter les
enfants poursuivis, s'ils ont agi sans discernement, à la charge de les envoyer dans une maison de correction, ou bien de les remettre à l'Assistance publique, à une institution charitable, à leurs parents, à une tierce
personne. On le voit, la seule sanction utile, la mise en liberté surveillée
a été omise. Pour remédier à cette lacune un membre du barreau de
Paris a trouvé une solution élégante. Il demande en plein prétoire au
nom du Palronaqe de l'Enfance et de l'Adolescence qu'on lui confie
tel ou tel enfant cilé en justice, le rend à ses parents, et, grâce au
con du Préfet de police, obtient que des inspecteurs surveillent ses
</p><pb n="148"/><p>pupilles. En quatre mois, cinquante-deux enfanls ont été ainsi placés en
observation. Nous souhaitons à leur protecteur bonne chance et nous
espérons, sans y compter, que son exemple sera suivi.</p><p>C. Sansas.</p><p>ERRATA</p><p>Page 96,1" ligne, au lieu de : « double emploi avec une partie des revenus », lire: « avec l'impôt sur une partie des revenus».</p><p>Pape 90, 20" ligne, au lieu de : c les contribuables qui ont moins de
4.000 francs de revenu », lire : » les contribuables qui ont au moins
4.000 francs de revenu ».</p><p>Page 100, ligne 23, au lieu de : « par expérience professionnelle »,
lire: « par expérience personnelle ».</p><p>Page 101, ligne 12, M. Hubert-Valleroux répond qu'on se contente des
déclarations et justifications des assujettis.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant: F. PICHON<lb/>59055. — PARIS, Imprimerie I.ahuhe, 9, rue de Kleurus.</fw></body></text></TEI>