<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
      <notesStmt>
            <note>Available facsimiles:</note>
            <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp9&amp;i=1">Hein</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822639">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414853g">Gallica</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5767859w">Gallica</ref></note>
      </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.10/11(1879/1880).</title></ref>
<date when="1880-02-01">February 1880</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p>V ». — Février 1880.</p><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>D£ LÉGISLATION COMME</p><p>SSSLi.</p></div><div type="index"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 14 janvier 1880. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Discours de M. le Président Paul Gide. — Élection d'un Vice-</p><p>Président. — Étude de M. Pierre Dareste sur la législation forestière en
Suède et en Norwége.— Communication de M. Babinet sur la question des
marques de fabrique aux États-Unis. Observations de M. Louis Renault.—
Étude de M. Pradines sur les limites apportées à la puissance paternelle
par les législations étrangères dans les principaux pays de l'Europe.</p><p>Chronique législative (Pays-Bas). — Comptes rendus d'ouvrages.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 14 JANVIER 1880.</head><p>Présidence de M. Paul Gide.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est adopté.</p><p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le Conseil de direction. Ce sont:</p><p>MM. BARRAULT, ingénieur civil, 17, boulevard Saint-Martin.</p><p>CHADDÊ, avocat, iU, ruedeCondé.</p><p>CHADDÉ, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 14, rue de Condé.</p><p>CHESN, avocat à la Cour d'appel, 17, quai de Grenelle.</p><p>Ferrez (Emilio), docteur en droit, à la HAVANE, 38û, Apartado.</p><p>Gentet (Ferdinand), professeur de législation comparée, à l'Université de Genève.</p><p>LAVAREILLE, licencié en droit, 19, rue des Martyrs.</p><fw place="bottom">XI. 7</fw><pb n="98"/><p>— 98</p><p>MM. Lucas (Ferdinand), avocat, 41, rue d'ORLÉANS, à Angers.</p><p>POMPEI, procureur général d'Alger.</p><p>Qoesada (Ernesto), licencié en droit, 18, boulevard Saint-Michel.</p><p>REIBADD, rédacteur au ministère de la.juBTTEE, 47, rue de Douai.</p><p>REYNADD, avocat général près la Cour d'appel de ltouen.</p><p>SOLAB, 18, rue Chauveau-Lagarde.</p><p>STOÏCESCO, procureur général près la Cour d'appel de Bukarest.</p><p>M. /le .Secrétaire général id^pese sur Je .hureau les oirvirççes
suivante, fliii ont élë offerts àV la Société::</p><p>Der nene Niederlandische Straf-gesetzentwurf (le nouveau projet
de Code pénal des Pays-Bas); brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. S. Mayer.</p><p>Délia legislazione pénale comparata (de la législation pénale comparée); brochure offerte par l'auteur, M. S. Mayer.</p><p>Bibliothèque du Comité de législation étrangère.— Calalogue(i879);
volume offert parle-Comité.</p><p>Tidskrift uigifven afjuridiska fôremingen i Finland (journal publié par l'Association des jurisconsultes)., année i 878-1879, 2,° et
3° fascicules-; fascicules.offertsipar M. Montgomery.</p><p>Annual report of 'the board'of régents of the Smttffsonian hnstiMtion
for 1877 (rapport annuel du 'bureau de l'fnstrtiïfion SMITHSON,
année 1877); volume offert par l'Institution.</p><p>Laws of the State of Illinois enacted by the thirty-first gênerai assembly (lois de l'État d'IUinois pour 1879); volume offert par
M. HARLOW, secrétaire d'État pour l'État d'IUinois.</p><p>Transactions of the départaient of agriculture, State of Illinois
(travaux du département de l'agriculture de l'État d'IUinois); volumes XIV (1876) et XV (1877), offerts par M. Harlow.</p><p>Audience solennelle de rentrée de la Cour d'appel de Montpellier du
4 novembre 1879. Discours de M. Alexandre LABROQUÈRE, &lt;TM&gt;cat
général: La justice criminelle et les sciences médicales; brochure
offerte par l'auteur.</p><p>Étude sur la législation réglementant la coupe et la récolte des
herbes marines; brochure offerte par l'auteur, M. Lucien AYRAULT,
procureur de la République à Quimper.</p><p>Ministero delï interno. — Statistica délie carceri per T anno 1874</p><p>(statistique des prisons pour l'année 1874); deux volumes offerts
par M. Beltrani SCALIA, inspecteur .général des prisons, de la part
de M. Félix CARDON, directeur général de i'adminisiraiion des prisons.</p><p>Diario de sesiones de la Camam de diputados, ano 4878 (Congrès
</p><pb n="99"/><p>national de la République Argentine; journal des séanres de la
Chambre des députés pour l'année 4878); deux volumes offerts par
M. GARCIA, député au Congrès national.</p><p>Congreso national.— Camara de senadores, sesùm r/el878 (Chambre
des sénateurs); un volume offert par M. Garcia.
'Comptes rendus stënographiques des "Congrès et Conférences de
l'Exposition universelle de T878. — CONGRES, vol. 4, 6, H, 15, 2-i
et 27; CONFÉRENCES, vol. 2 et 3; volumes offerts par M. le sénateur
commissaire général de l'Exposition universelle de 1878.</p><p>Elogio historico de Sebastiao de Almeida e Brito (Eloge historique
de Sébastien de Almeida e Brito); brochure offerte par l'auteur.</p><p>La instruction publica en la Republica A"gentina (l'instruction publique dans la Ttcpublique Argentine), par Onesimo LQGUIZAMON,
membre de l'Instruction publique; brochure offerte par l'auteur.</p><p>Les délits politiques, le régicide et l'extradition; brochure offerte
par M. TEICBNIANN, professeur a l'Université de Bàlc.</p><p>Statistique générale de la Belgique de 186J à 1873, o° fascicule;
offert par M. ILOBYNS, de la part de M. Léon LEBON, chef de la statistique au ministère de l'intérieur.</p><p>M. le Président Gtde prononce l'allocution suivante:</p><p>MESSIEURS, mon premier devoir, en prenant possession de ce
fauteuil, est de vous exprimer ma gratitude. Vos suffrages qui,
jusqu'ici, avaient appelé à cette présidenco des hommes éminents
et illustres, se sont portés cette fois sur un de vos modestes collaborateurs. L'honneur serait excessif, il serait immérité, s'il ne s'adressait qu'à moi-même. Mais ce n'est pas moi, MESSIEURS, c'est le
corps auquel j'appartiens, que vous avez voulu honorer en me
nommant. Vous avez voulu Temercier mes "collègues de leur collaboration si active et si assidue, et resserrer par un nouveau lien
votre union avec tes Facultés de droit.</p><p>Entre vous et les Facultés de droit, MESSIEURS, la reconnaissance
est réciproque : si elles ont beaucoup fait pour vous, vous avez
beaucoup fait pour elles. Grâce à la Société de législation comparée, le champ des études juridiques va désormais s'agrandir.</p><p>Désormais le professeur et l'étudiant verront s'ouvrir devant eux
de plus larges horizons; ils pourront éclairer Tétade des lois
françaises par celle des lois étrangères. Gelui qui ne connaît
qu'une seule loi, la loi de son pays, saura peut-être en comprendre
le texte, mais il ne saura pas-en pénétrer l'esprit, en mesurer la
</p><pb n="100"/><p>portée; il pourra être un bon praticien, il sera difficilement un
bon jurisconsulte. Mais qu'il rapproche, qu'il compare des législations diverses, et il apprendra à discerner dans chacune le bon
et le mauvais; non content de savoir ce qu'est la loi, il recherchera ce qu'elle doit être. Cette étude, indispensable à tout
jurisconsulte digne de ce nom, vous la rendez possible et facile:
la mine nouvelle et féconde que vous avez ouverte, est aujourd'hui
en pleine exploitation. Aujourd'hui, tout travailleur peut puiser à
pleines mains dans ce trésor scientifique que vous avez amassé el
qui s'enrichit chaque jour. Vous lui offrez dans vos bibliothèques
les textes originaux, vous lui fournissez dans vos Annuaires ou
votre Bulletin les traductions ou les commentaires. Enfin vous lui
donnez mieux encore que des textes et des livres, vous le mettez
en communication avec les jurisconsultes étrangers eux-mêmes.</p><p>Grâce aux correspondances que vous entretenez avec les diverses
nations civilisées, les barrières internationales s'abaissent et les
jurisconsultes de tous les pays deviennent des collaborateurs et,
pour ainsi dire, des compatriotes sur le terrain de la science. Sans
doute cette grande œuvre est encore loin d'être achevée, mais elle
s'achèvera, soyez-en sûrs; car le plus difficile est déjà fait. C'est à
mes prédécesseurs, à ceux qui ont créé la SOCIÉTÉ, qui ont soutenu et dirigé ses premiers pas, qu'est échue la tâche ingrate et
pénible. Aujourd'hui, le rôle de votre président est devenu bien
plus aisé, heureusement pour moi, et, je dois ajouter, heureusement pour vous. La Société est maintenant assez grande el assez
forte pour fonctionner par elle-même, et son président n'aura plus
que l'agréable mission de suivre et de constater publiquement ses
nouveaux progrès.</p><p>Je suis heureux, MESSIEURS, d'inaugurer mes fonctions de président en installant votre nouveau secrétaire général, M. GONSE, et
en lui souhaitant la bienvenue. Vous savez combien la tâche du
secrétaire général est importante et difficile; vous savez avec
quelle supériorité ces fonctions ont été remplies par MM. JOZON,</p><p>RIBOT, Georges DUBOIS, enfin par M. Jules DIELZ, qui, dans son trop
court passage au secrétariat général, a conquis tant de titres à
votre gratitude. Mais nous connaissons tous M. Gonse; les services
qu'il a déjà rendus à la Société comme trésorier, comme chef du
bureau de législation étrangère, enfin par sa collaboration assidue
aux Annuaires et au BULLETIN, nous montrent tout ce que nous
pouvons attendre de son dévouement, de son talent et de son zèle,
et nous avons la ferme assurance qu'il saura continuer dignement
l'œuvre de ses excellents prédécesseurs.
</p><pb n="101"/><p>Il est procédé à l'élection d'un Vice-Président en remplacement de M. GIDE, élu Président.</p><p>M. AUBÉRIN, président du tribunal de la SEINE, est élu Vice-</p><p>Président.</p><p>M. Pierre DARESTE, avocat à la Cour de cassation, donne
communication d'une Étude sur la législation forestière en
Suède et en Norwége.</p><p>Les législations forestières de la Suède et de la Norwége sont
loin d'être les plus complètes et les plus parfaites de l'EUROPE, et
la raison en est que ces pays sont peut-être les plus boisés de toute
l'Europe. Ce motif n'est pas si paradoxal qu'il pourrait paraître,
car il est évident que les lois forestières, qui ont principalement
pour but de veiller à la conservation et au bon aménagement des
forêts, doivent se perfectionner à mesure que, le bois venant à
manquer, on sent le besoin d'en arrêter la disparition. TOUTEFOIS,
il n'est peut-être pas sans intérêt, à certains égards, de se préoccuper de l'état de cette législation. Par suite du déboisement de
tout le continent, la péninsule Scandinave est devenue à peu près
la seule réserve à laquelle puisent tous les ans, dans une large
mesure, les pays qui ne trouvent plus sur leur propre sol de quoi
suffire à leurs besoins, et principalement l'ANGLETERRE, la FRANCE,
la Hollande et le Danemark. Celte exportation s'est élevée en 1876,
rien que pour la SUÈDE, à plus de 31 millions de mètres cubes.</p><p>L'exploitation rapide et désordonnée qui est la conséquence d'un
pareil commerce a fait depuis longtemps déjà concevoir des
craintes sérieuses pour la durée de ces forêts, et les nations pour
qui elles sont aujourd'hui une ressource dernière et inestimable
sont assurément intéressées à se demander ce qu'a fait le législateur pour parer au danger et prévenir un défrichement général,
dont la Norwége et la Suède seraient les premières victimes, mais
dont toute l'Europe aurait à souffrir.</p><p>Malgré l'exploitation ruineuse dont les forêts de la péninsule
sont l'objet, elles couvrent encore une énorme superficie. On peut
dire qu'en Suède et en NORWÉGE, la forêt est la règle, le pays
déboisé l'exception. AINSI, la superficie de la SUÈDE, moins l'espace
recouvert par les eaux, est de 40,672,000 hectares. Sur cette surface, 35,979,000 hectares font partie du sol forestier, et 16,443,000,
soit 40 p. 100 de l'étendue du pays, constituent la forêt proprement dile. Il faut remarquer cependant que les deux tiers de ces
</p><pb n="102"/><p>forêts sont situés au nord du DALELF, c'est-à-dire dans les provinces
les plus septentrionales et les moins habitées, tandis que dans Le
sud, et particulièrement dans les provinces voisines du DANEMARK,
le défrichement a été poussé si loin que certaines régions soutirent
déjà du manque de bois. 15 p. 100 seulement du total des forêts
appartiennent à l'État ou aux établissements publics et aux communes (ces derniers n'ont d'ailleurs qu'un contingent insignifiant).</p><p>85 p. 100 sont aux mains des particuliers. La part de l'État tend à
augmenter par suite des acquisitions annuelles, ainsi que des séparations entre le domaine public et les bois particuliers, qui se
continuent principalement dans les provinces du Nord. Mais cet
accroissement ne peut être que très lent,, et la grande niasse des
forêts sera encore longtemps en la possession des particuliers,
qu'on n'a jamais pu astreindre à une exploitation régulière. 11 est
reconnu par des statistiques officielles que la consommation annuelle, exportation comprise, dépasse d'un quart le produit que
l'ensemble des forêts du royaume pourraient donner sans compromettre l'avenir. Un sixième seulement de cette énorme consommation prend le chemin de l'étranger; le reste se consomme dans
le pays, soit comme combustible, soit comme bois de construction, doni on use des quantités considérables, par suite de l'habitude prise de tout construire en bois, notamment les clôtures qui
séparent tous les champs les uns des autres.</p><p>Cette dévastation des forêts avait attiré,, dès le dix-septième
siècle, l'attention du gouvernement. TOUTEFOIS,, on se préoccupait
beaucoup moins, à cette époque, d'organiser un système d'ensemble
et un aménagement général que de pourvoir à certains besoins
urgents, comme ceux de la marine et de l'industrie minière, et
d'empêcher les défrichements qui leuu auraient été nuisibles-</p><p>En 1635, fut créé un Riksjàgmâstare ou. grand veneur, dont la
charge fut plus tard divisée entres plusieurs officiers, et un personnel chargé de la vénerie ainsi que de l'administration forestière.</p><p>Diverses ordonnances royales, des 21 mars 1647, 29 août 1664,,</p><p>12 décembre 1734, et plusieurs chapitres du Code de 1736,. constituent les premiers monuments de la législation forestière encore
bien imparfaite. Sans entrer dans l'analyse de ces ordonnances,
nous nous bornerons à indiquer qu'elles ne prescrivaient aucun
aménagement régulier pour les forêts de la couronne ou parcs
royaux [Kronoparker) (1),. et qu'elles renouvelaient, constamment
(l1) On désigna sous ce nom boutes le» forêts exploitées pour-le compte de
l'ÉTAT, par opposition* aux masses de fbsétsnon. exploitées que l'État possède
notamment d.ms le Norrland.
</p><pb n="103"/><p>la défense toujours mail observée de les grever de droits d'uBage.</p><p>Mais elles décidaient la délimitation'des forêts domaniales, travail
considérable qui' fut commencé au dix-septième siècle, poursuivi
au dix-huitième, et qui n'est pas complètement achevé aujourd'hui.</p><p>Quant aux particuliers, il leur était défendu'de oouper ce qu'on appelait les arbres portants, c'ost&gt;à&gt; dire'les arbres dont les fruits nourrissaient 1«' gibier, notamment le chêne et le hêtre; de plus, les
propriétaires roturiers furent soumis, en 1734, à l'obligation de se
munir d'une autorisation pour procéder à toute espèce de défrichement ou de coupe. Enfin les communaux, nombreux à cette
époque, furent; l'objet de prescriptions assez minutieuses : mais
une ordonnance de 1739 en permit le partage.</p><p>Tandis que:oolto législation commençait ainsi à prévenir les défrichements rapides clans le centre et dans le sud du pays, elle les
encourageait au contraire au nord du DALELF, dans les trois provinces de NORRLAND, Dalarne et WERMLAND, otr bien des régions
étaient encore, non seulement inexploitées, mais impénétrables.</p><p>Les populations finnoises de ces contrées reçurent, à cet effet, pendant de longues années, des concessions de parties de forêts sur
lesquelles elles venaient fonder des établissements.</p><p>Cependant le besoin d'une législation plus complète ne tard» pas
à se faire sentir; mais le courant des idées, à cette époque, était
favorable à la propriété privée, et on ne songeait qu'à l'affranchir
des charges dùnt elle était grevée. Une ordonnance du 25 février 1789, qui supprimait à&lt; peu près toute distinction entre les
propriétés nobles ou roturières, eut pour résultat d'effacer toutes
les restrictions au droit de coupe et de défrichement prononcées
par les ordonnances antérieures. Une ordonnance générale forestière (Skogsordning) du 10 décembre 1798, refondue en 1805s alla
encore plus loin en ce sens en supprimant la réserve des hêtres
(celle des chênes n'a été complètement abolie qu'en 1875). Elle ne
contenait d'ailleurs;,, en ce qui concernait les forêts de l'ÉTAT, que
des dispositions encore très-incomplètes.</p><p>Dans les années qui suivirent, les États réclamèrent à plusieurs
reprises l'aliénation du domaine forestier de la couronne, que L'on
jugeait alors trop considérable. Le gouvernement, tout en accédant
àt cette manière de voir, se préoccupa en même temps d'introduice
de nouvelles règles d'administration pour les forêts domaniales.</p><p>Les principes de 1&amp;sylviculture venaient d'être reconnus et propagés
par le grand naturaliste LINNÉ, et on&gt; commençait h s'occuper de
les faire passer dans la pratique. En 1820,. une ordonnance supprima toutes les concessions précédemment accordées aux scieries
</p><pb n="104"/><p>dans les forêts de la couronne, et les remplaça par des cessions de
parties de forêts, ou par l'établissement de droits d'usage sur des
cantons déterminés. Une instruction du 14 avril 1814 décida que
la couronne conserverait toutes les forêts jugées nécessaires, soit
pour le service de la marine, soit pour d'autres besoins. Pour la
première fois, on y prescrivait un aménagement régulier, d'après des
principes scientifiques. L'établissement de nouveaux droits d'usage
était interdit. Les anciens devaient être rachetés ou cantonnés. Les
produits des forêts de l'État ne devaient être aliénés que sur adjudication régulière. Enfin l'exercice des droits d'usage et servitudes
devait être mesuré sur la possibilité de la forêt. Ce sont là, comme
on voit, les traits généraux de la législation forestière moderne.</p><p>Le reste des forêts devait être vendu, et les communaux partagés,
autant que faire se pourrait. Le partage des communaux était, il
est vrai, subordonné à l'autorité du gouvernement, et ne s'exerça
en réalité que sur 80,000 hectares.</p><p>En 1828, cette organisation fut complétée par la fondation de
l'institut forestier (Skogsinstitut). Le directeur de cet institut,</p><p>M. STRÔM, a puissamment contribué, par ses efforts, à améliorer le
régime des forêts du royaume.</p><p>Ainsi la première apparition de l'aménagement régulier coïncidait avec l'adoption d'une mesure funeste : la diminution du domaine royal et communal.</p><p>Les mêmes faits s'étaient produits en NORWÉGE, où les entraves à
la libre disposition du propriétaire avaient peu à peu disparu, vers
la fin du siècle dernier et le commencement de celui-ci. Vers 1840,
un retour d'opinion se produisit. Les exploitations sur une grande
échelle avaient commencé. On avait vu les propriétaires particuliers
à l'œuvre, et on commençait à craindre qu'ils n'en vinssent à priver
le pays, en peu d'années, de sa principale richesse. Plusieurs commissions législatives furent nommées pour s'occuper de la question.</p><p>Beaucoup de projets furent élaborés, qui n'aboutirent pas ou qui ne
passèrent qu'en partie dans la loi. En NORWÉGE, ces travaux eurent
pour résultat la loi forestière (Lov om Skovvœsenet) du 22 juin 1863.</p><p>En SUÈDE, ils produisirent un assez grand nombre de lois et ordonnances, dont les principales sont la loi du 2 juin 1866 sur l'aménagement des forêts publiques [F. ang. hushâllningen med de allmânna
tkogama iriket), l'instruction du 29 juin 1867 sur les règles de cet
aménagement, l'instruction du 19 novembre 1869 sur l'organisation
et les attributions de l'administration forestière, et enfin l'ordonnance du 15 septembre 1871 sur l'institut forestier et les écoles
forestières.
</p><pb n="105"/><p>— ios —
La loi suédoise du 2 juin 1866, bien qu'elle ne reproduise qu'une
faible partie du projet très étendu élaboré par la commission, contient une innovation importante, en ce qu'elle interdit à l'avenir
toute aliénation ou tout partage des forêts domaniales et des communaux de district (Hàradsallmànningar). Toutes les forêts qui, à
un titre quelconque, font partie du domaine doivent être soumises
à un aménagement régulier. Cette disposition, il est vrai, n'a encore
été appliquée que sur 300,000 hectares. Il en est de même des communaux (allmânningar), qui couvrent de vastes éteudues et appartiennent aux habitants de tout un district (hârad); il en existait
même autrefois qui appartenaient aux habitants d'une province
entière (lân), mais ils ont à peu près disparu. Ces communaux sont
régis par une administration spéciale,Tiommée à l'élection par les
habitants, qui peuvent être même réunis en assemblée générale
dans certains cas déterminés. Ces administrations locales sont invitées à faire, sous l'approbation de l'administration générale des
forêts, des règlements, pour l'aménagement des bois communs et
la répartition des affouages. L'administration forestière est chargée
d'en surveiller l'exécution et de prescrire, au besoin, les mesures
nécessaires pour éviter le gaspillage. Les servitudes de pâturage et
de pacage doivent être restreintes à la possibilité de la forêt. Enfin
l'administration forestière est investie de droits assez étendus. Un
recours est ouvert aux intéressés, contre ses décisions, dans la
forme et devant l'autorité administrative. Cette administration qui
a remplacé l'ancien corps de vénerie, se compose, depuis 1869, de
9 inspecteurs de district, 88 inspecteurs d'arrondissement (jàgmâstare), 75 employés surnuméraires et 395 gardes-forestiers et agents
inférieurs. De plus, 6 ingénieurs forestiers sont mis par l'État à la
disposition des particuliers qui désirent introduire dans leurs forêts
un aménagement régulier.</p><p>L'Institut royal forestier (Skogsinstitut), établi dans le jardin
des plantes(Djurgârd?n) de STOCKHOLM, comptait en 1876 40élèves,
dont H norwégiens et 3 finlandais. Les études, dirigées par un directeur professeur, 3 professeurs {lectorer) et deux répétiteurs,
durent deux ans, et comprennent principalement l'économie forestière, l'histoire naturelle, les mathématiques et la législation.</p><p>L'enseignement est gratuit. En outre, six écoles forestières, et deux
écoles privées subventionnées parle gouvernement, répandues sur
toute la surface de la SUÈDE, servent à former les gardes-forestiers.</p><p>Aucune disposition, comme on voit, n'a trait aux forêts particulières. Tout s'est borné, jusqu'ici, à quelques prescriptions de
détail : l'interdiction d'exploiter pour l'exportation dans l'Ile de
</p><pb n="106"/><p>Gotland (1869); l'interdiction, pour toutes les côtes du NORRBOUEN,
de l'exportation et du débit du jeune bois, au-dessous de certaines
dimensions déterminées (1874). Enfin toutes les concessions de
colonisation (nybyggen) dans le NORRLAND, postérieures à 1866, ont
été faites sous la condition que les coupes devraient être précédées
d'une expertise par les agents forestiers. Malgré cette restriction,
le gouvernement, s'est aperçu que les concessions n'éLaient demandées que pour se livrer plus aisément à une exploilationirrégulière
et dévastatrice, et il a dû, en 1872, décider qu'il n'eu serait plus
accordé dans les deux provinces de Norr- et Westerbollen.</p><p>Toutes les tentatives faites pour aller plus loin, et soumettre les
particuliers à des règles d'aménagement pour leurs forêts, se sont
heurtées à des résistances invincibles. Ces résistances sont faciles à
expliquer. L'exploitation des forêts de la péninsule ne peut pas se
faire comme en Europe. Le seul bois qu'on, ait intérêt à. couper est
celui qui peut s'exporter ou se façonner.. Les coupes se font,, en.
conséquence, par jardinage comme dans les ALPES, mais en portant,
toujours sur les arbres les meilleurs et les mieux venus. Des scieries
mécaniques, mûes par l'eau et la vapeur,, et dont chacune occupe
des centaines d'ouvriers, s'établissent au milieu des forêts, eL débitent le bois abattu, qui se transporte ensuite à la côte par flottage. Il y en a, en Suède seulement, plus de 1350. Soumettre ces
grandes masses de bois à un aménagement reviendrait à peu près
à en interdire l'exploitation aux propriétaires. 11 faut ajouter aussi
que l'aménagement par jardinage est très difficile, et que la surveillance exigerait un nombre énorme d'agents, dont l'entretien serait
une charge considérable pour le budget.</p><p>Les défrichements eux-mêmes ne sont prohibés que par l'ordonnance de 1734, qui prescrivait seulement de ménager une quantité
de bois suffisante pour assurer le payement du cens ou de la rente
foncière; disposition que les changements de législation et L'élévation de la valeur de la terre ont rendue à peu près sans objet.</p><p>ENFIN, les dispositions de la loi de 1863 sont étrangères aux
grandes forêts du Non-land, qui appartiennent à. l'Étal au même
titre que les terres vaines et vagues, c'est-à-dire faute d'habitants
qui y aient fondé des établissements, fixes. La législation ancienne,
comme nous avons vu, encourageai! les colonisations. Les lois
nouvelles ont cessé de les favoriser,, et même cherchent à les arrêter, comme nous venons de l'indiquer. Mais sauf l'interdiction de
débiter les arbres trop jeunes, que nous avons signalée, aucune
mesure de protection n'a pu et ne pourra de longtemps être prise
pour ces vastes espaces de bois eucore peu abordables. La législa.-
</p><pb n="107"/><p>lion, en ce qui les concerne, se borne à prescrire et à régler la séparation et la délimitation des parties de forêt concédées à des
particuliers d'avec celles qui demeurent la propriété de l'État.</p><p>En NORWÉGE, la difficulté d'imposer des règles d'aménsigement
aux propriétaires, et les inconvénient» des défrichements rapides
sont encore plus vivement sentis qu'en SUÈDE, par suite de Taèsence
à peu près complète de forêts domaniales. Là aussi, le législateur
a cherché à arrêter la dévastation, mais il n'a pas encore été possible de prendre une mesure efficace^, quoique beaucoup aient été
proposées et discutées. La commission de 1863' avait rédigé un
projet très étendu qui contenait des dispositions nombreuses et
détaillées sur les forêts particulières. Notamment ce projet pronon-
çait la nullité de toutes les ventes de coupes qui auraient pour
effet le défrichement indirect de la forêt, et autorisait l'administration forestière à imposer aux propriétaires des règles d'exploitation. Mais on reconnut aisément que par la difficulté de prévenir
et de constater les fraudes, cas règles resteraient forcément inexécutées. IL était facile de dissimuler dans les ventes la circonstance
que la coupe était vendue sans, réserve t il aurait donc fallu procéder à une vérification pour s'en assurer^ D'autre part, sur des territoires aussi étendus,. la surveillance aurait exigé un nombre
d'agents qui dépassait de beaucoup ce que peut fournir et rétribaer
un petit État de moins de 2 millions d'habitants.</p><p>Aussi la loi forestière du 22 juin 1863: n'a-t-elle emprunté au
projet de la commission que ce qui concerne, d'une part, le rachat
des servitudes, et droits d'usage, d'autre part, l'aménagement des
communaux. Sur cette double matière, la loi norvégienne est
beaucoup plus complète et plus en harmonie avec les législations
modernes que la loi suédoise..</p><p>Déjà la loi sur le partage des terres et bois (Udskiftm'ngslov) du
12 octobre 1857 avait permis le cantonnement ou le rachat des
droits d'usage en bois el même du droit de pâturage. 11 est vrai
que l'ayant droit peut généralement demander le rachat en argent.</p><p>Le cantonnement comme le rachat sont d'ailleurs soumis à l'appréciation de commissions spéciales qui l'autorisent en tenant compte,
suivant les cas, des besoins de la propriété et de la nécessité al&gt;
solue, el d'après certaines distinctions qui se rattachent au système
particulier de la propriété foncière en NORWÉGE, et qu'à ce seul
titre nous ne pouvons-exposer ici.</p><p>La loi de 186&amp; a donné au propriétaire1 le droit de rachat absolu
de certaines servitudes particulièrement onéreuses, telles que le
sartage. L'ayant droit peut seulement demander, en cas de néces-
</p><pb n="108"/><p>sité absolue, la conversion de son droit en une prestation, c'est-àdire que le propriétaire sera obligé de lui fournir en nature le produit qu'il tirait de la forêt. Ces servitudes ne peuvent plus être
établies à l'avenir;</p><p>Le propriétaire d'une forêt, grevée de droits d'usage en bois,
peut se faire autoriser à désigner aux usagers les parties de forêts
dans lesquelles leur droit devra être exercé chaque année. Il peut,
dans certains cas, faire limiter un droit indéterminé à une quantité
annuelle fixe. 11 peut enfin, en introduisant un aménagement régulier dans la forêt et en interdisant les parties non défensables,
réduire le droit de pâturage dans les limites de la possibilité de
la forêt, pourvu toutefois qu'il n'existe aucune nécessité absolue
pour les ayants droit, et à condition de leur tenir compte de la valeur de leur droit pendant le temps où chaque partie de la forêt
sera soustraite au pâturage.</p><p>Lorsqu'une servitude ou un droit d'usage a été ainsi réglé, le
droit de rachat est suspendu pendant 10 ans.</p><p>A l'avenir, aucun droit d'usage ou de servitude, à l'exception du
droit de pâturage, ne peut être établi que pour 25 ans au plus,
ou à titre viager. De plus, les droits de pâturage créés à l'avenir
n'apporteront aucun obstacle à l'aménagement de la forêt, et devront respecter les parties non défensables. Le droit d'usage en
bois sera nécessairement soumis à la condition du martelage en
délivrance par le propriétaire, et quand il porte sur le bois de
chauffage ou de clôture, il doit être restreint à une quantité annuelle fixe. Toutes conventions contraires sont nulles.</p><p>Enfin l'ayant droit à une servitude ou à un droit d'usage peut
interdire au propriétaire l'exploitation de la forêt pendant 10 ans,
si elle ne fournit que juste de quoi satisfaire à ses besoins.</p><p>Toutes les difficultés sur l'application de cette loi sont soumises
à un tribunal spécial, présidé par leLENSMAND, assisté d'assesseurs,
et, en appel, à un tribunal composé de la même manière et présidé
par le Sorenskriver.</p><p>Le reste de la loi concerne les communaux (Almindïnger). Ces
communaux se sont, comme en SUÈDE, formés d'eux-mêmes, à une
époque où les forêts n'appartenaient à personne, et où les habitants
y prenaient indistinctement de quoi satisfaire à leurs besoins. De
très bonne heure, le domaine royal s'attribua le sol de toutes les
forêts qui n'étaient pas encore passées à l'état de propriétés particulières; mais les habitants continuèrent à les exploiter pour leurs
besoins personnels. Cet état de choses fut peu à peu régularisé, et
le droit des habitants restreint à de certaines limites. C'est ainsi
</p><pb n="109"/><p>que se formèrent, en SUÈDE, les parcs royaux(Kronoparker), simples
réserves de chasse à l'origine, qui finirent par devenir de véritables
forêts domaniales, sur lesquelles les communes ne conservèrent
que des droits d'usage on de servitude, soumis aujourd'hui au
cantonnement ou au rachat. Le reste des communaux continua à
appartenir en toute propriété aux districts et aux paroisses. En
NORWÉGE, le droit des habitants ne dégénéra nulle part en un
simple droit de servitude ou d'usage; mais le droit de la couronne
fut maintenu partout, en sorte qu'il y eut comme deux propriétés
superposées, avec cette différence que celle de la couronne était
comme subsidaire et ne pouvait s'exercer qu'après la satisfaction
entière des besoins des intéressés.</p><p>Vers le commencement du dix-huitième siècle, des besoins d'argent firent vendre, sur plusieurs points, le droit de l'ÉTAT, soit à des
particuliers, soit même aux ayants droit eux-mêmes. De là trois
classes de communaux, qui existent encore aujourd'hui: les communaux de l'État (Statsalmindinger), les communaux privés (Private
Almindinger), et les communaux proprement dits, qui appartiennent à la moitié au moins des ayants droit (Bygdealmindinger):</p><p>Ces communaux sont régis, comme en SUÈDE, par des administrations particulières, organisées par une loi spéciale du 12 octobre 1857. La loi forestière de 1863 permet aux administrations des
Bygdealmindinger de mettre la forêt en aménagement régulier, à la
condition d'observer certaines règles déterminées. Le projet d'aménagement est approuvé par l'administration supérieure. En cas de
désaccord, il est soumis à l'assemblée générale des intéressés, et
enfin, s'il est nécessaire, les difficultés sont tranchées par un arbitrage. Les simples usagers doivent être, de toutes façons, traités sur
le même pied que les propriétaires, sauf en ce qui concerne les
coupes ou ventes dont les propriétaires seuls ont droit de profiter.</p><p>Les communaux privés, c'est-à-dire qui appartiennent à moins
de la moitié des usagers, peuvent être partagés entre les propriétaires et les usagers; une partie de la forêt est alors attribuée aux
usagers en toute propriété et devient un Bygdealminding. Tous les
communaux privés doivent être ainsi partagés, aux termes de la
loi, dans un délai de vingt années.</p><p>ENFIN, dans les communaux de l'ÉTAT, le gouvernement peut introduire un aménagement régulier, à condition de ne soustraire
au pâturage que le vingtième de l'étendue qui lui est assignée. Les
droits d'usage sont dans tous les cas réduits à la possibilité de la
forêt.</p><p>Comme on voit, cette législation est loin de pouvoir passer pour
</p><pb n="110"/><p>— HO —
un modèle, quoiqu'elle offre certaines dispositions heureuses,
teïles que la conversion des droits u'usage en prestations, la restriction an'droit des propriétaires d'«n établir de nouveaux, et le
contentieux des commissions spéciales. Sur beaucoup de points,
notre Code forestier est plus complet et pins 'efficace, La 'législation de la Suède est pewt-etre plus imparfaite encore. Mais il faut
tenir compte de la situation particulière de ces deux pays, et de la
nature de ces grandes masses de forêts de -résineux, situées presque
toutes en montagne, appartenant généralement aux particuliers, et
exploitées paT jardinage pour l'exportation. L'impuissance des efforts tentés jusqu'ici pour arrêter la dévastation est instructive. Le
législateur a fait ce qu'il pouvait faire. Mais le problème n'est
peut-être pas de ceux que le législateur puisse résoudre. 11 est probable que le système actuel .d'exploitation ne changera que le jour
où la péninsule aura cessé'd'exporter et seraTéduite à son tour à
demander .son bais à l'étranger. A cette époque, peut-être rapprochée, les forêts seront soumises à un aménagement réglé d'après
les meilleurs principes: mais c'est l'appauvrissement même des
forêts qui J'aura rendu possible.</p><p>M. BABINET, conseiller à la Cour de cassation, demande la
parole pour faire part à la Société de quelques observations
sur la question des marques de fabrique aux États-Unis.</p><p>MESSIEURS, la protection des marques de fabrique intéresse au plus haut
degré le commerce sérieux qui aspire à triompher par l'excellence de sa fabrication dans une lutte loyale avec ses rivaux. L'extension de cette protection au profit'de l'étranger a été un des grands progrès de notre époque enmatièrcdelég-slation haternationale. Letraitédn 10 mars 1860 de'laFrance avec
l'Angleterre a consacré dans son article 12 l'égalité des droits des nationaux
et des étrangers on ce qui concerne la propriété des marques et dessins de
fabrique. Les États-Unis sont entrés un peu plus tard dans la môme voie
par des traités spéciaux avec la RUSSIE, le 27 janvier 1868; avec nous, le
16 avril 1869; avec l'ANGLETERRE, le 24 octobre 1877. Interdiction de toute reproduction frauduleuse; action en justice au profit de la partie lésée; égalité
de droits avec les nationaux; voilà les caractères essentiels de ces conventions, dont le bénéfice était assuré sous l'unique condition du dépôt de la
marque à WASHINGTON, au bureau des patentes. Divers actes du Congrès ou
statuts fédéraux ont donné a ces traités une sanction législative. Le premier
est du 6 juihVt 1870; Il a été complété en 1874 par-une loi sur les étiquettes
et les enveloppes, et en 1876 par un A et ajoutant Twctron pénale à Taction
civile. Sous l'empire de ces statuts l'administration a élaboré tout un code
de règlements qui a fonctionné depuis 9 ans avec wne telle activité .que,
</p><pb n="111"/><p>— \li —
d'après des renseignements anglais, 8,000 marques avaient été enregistrées
waiPatent Office de Washington et 200 demandes étaient en instruction,
lorsqu'en novembre 1879 une crise inattendue est -venue rendre inutiles les
dépenses assez lourdes imposées aux négociants étrangers en leur retirant
la protection des lois et des traités précité?.</p><p>La Cour suprême de Justice des États-Unis a déclaré inconstitutionnelles
les 'lois de 1870, 1874 et 1876 comme excédant les droits et attributions
du Congrès. La question soulevée dans les procès en contrefaçon contre
Emil STEFFENS, W. Johnson et Adolph Wittermann avait été résolue en sens
•opposés par les Cours de Circuit de New-York et de I'Ohio. L'appel porté
à la Cour suprême a amené ce coup de foudre qui paraît avoir surexcité
principalement le commerce anglais. Le Comité des marques de fabrique
à Londres ne cesse de faire entendre ses réclamations. Il provoque l'intervention de toutes les chambres de commerce de l'EURQPE, et de tous les
gouvernements qui ont des traités avec les Etats-Unis.</p><p>En AMÉRIQUE, l'opinion publique est partagée. Les uns sont ravis de constater l'indépendance et l'autorité d'une magistrature placée, en matière de
droit, au-dessus de toutes les puiesonces de la République fédérée. Les
autres, tout en se disant fiers de ce grand exemple, s'appliquent àrechercher les moyens légaux de replacer dans le Stalute book les lois qui en ont
été biffées, et dont la nécessité ne fait pas de doute dans leur esprit. Fdudra-t-il un amendement à la Constitution ? C'est toujours chose grave, mais
au besoin le député M'COID, membre du Comité des manufactures, annonce
qu'il en prendra l'initiative. Suffira-t-il de prendre un moyen détourné et
de substituer à 'des lois générales sur les marques de fabrique des notes
spéciaux du Congrès? Il faudrait alors les qualifier de moyens d'exécution
des traités, queila Cour suprême n'a pas contesté au-Gouvernement le droit
lie passer, et il s'agirait de -les (rédiger de'manière à ne pas dépasser cette
attribution restreinte, et à ne paB légiférer pour les nationaux en même
tempsque pour les étrangers.</p><p>Il ne nous appartientipas de résoudre un problème aussi délicat,'pas plus
que de-critiquer ou mémo de disenter le bien jugé d'une sentence définitive.</p><p>Ce qu'il importe &lt;de constater loi, ce sont les conséquences immédiates
de l'arrêt de la Cour suprême.</p><p>Les lois fédérales abrogées assuraient efficacement au civil la réparation,
au criminel la répression de la fraude : le certificat du "Patent Office faisait
preuve irréfragable de la date de la ipropriété 'de la marque, et Tejetaitsur
l'inculpé d'usurpation le'fardeau de la'prcuve de la vulgarisation antérieure
ou de l'acquiBitiun par le domaine prlblic.'Surtout elles plaçaient à la disposition du plaignant le droit de saisie [Search Warrant), arme indispensable
en présence de l'habileté des fraudeurs.</p><p>Ces avantages incontestables ont disparu, êt lesvictimes de la contrefaçon (auxquelles par -parenthèse l'administration du Pateitt Office n'est
pas autorisée à rembourser leurs frais de dépôt) en*eront réduites à invoquer dans 'les tribunaux de chaque Etat le coiremon law ou les statuts lo-
</p><pb n="112"/><p>eaux. On prétend qu'il en existe dans la plupart des ETATS, la Louisiane
exceptée, et que l'étranger sera admis à y faire valoir les droits résultant
des traités qui, eux, ne sont pas abrogés. Mais les difficultés de la procédure
et de la preuve k faire de la propriété de sa marque à une date fixe, la
multiplicité des poursuites à intenter à la fois dans des États éloignés, la
diversité facile à prévoir des jurisprudences, tout, en un mot, démontre
l'impossibilité pratique pour le négociant étranger de se passer d'une loi
uniforme et obéie dans toute l'étendue de la République.</p><p>Cet épisode judiciaire, compliquant la situation internationale des intérêts
commerciaux, nous a paru mériter le sacrifice de quelques minutes de
votre attention.</p><p>M. RENAULT, professeur agrégé à la Faculté de droit, demande à ajouter quelques observations à celles qui viennent
d'être présentées.</p><p>Je ne pouvais prévoir que la question , soulevée par l'honorable
M. BABINET, viendrait ce soir devant la Société; toutefois, comme j'ai
lu [dernièrement l'arrêt de la Cour suprême des États-Unis dont il a
parlé, je crois pouvoir rendre compte du raisonnement par suite duquel
cette Cour a déclaré inconstitutionnelle la législation fédérale sur les marques. Il s'agit de savoir si cette législation rentre dans la disposition suivante de la Constitution : « Le Congrès aura le pouvoir de réglementer le
commerce avec les nations étrangères, entre les divers Etats de l'UNION, et
en outre avec les tribus indiennes. » (Art. 1, parag. 8, al. 3.) La Cour
admet, bien qu'on ait soulevé des difficultés sur ce point, que les marques
sont assez étroitement liées au commerce auquel elles sont destinées, pour
quelles doivent par cela même être soumises au contrôle du CONGRÈS, quand
elles sont appliquées aux marchandises appartenant à la nature du commerce que le Congrès a été autorisé à réglementer; la Cour fait remarquer
que l'inconstitutionnalité d'une loi n'est déclarée par elle que quand son
caractère n'est pas douteux. Le Congrès pouvait donc prendre des dispositions sur les marques, mais seulement dans la mesure où il pouvait en
prendre sur le commerce. Ce n'est pas le commerce en général qu'il a mission de régler, mais le commerce avec les puissances étrangères, entre les
Etats ou avec les tribus indiennes. Si donc la législation sur les marques
s'appliquait uniquement dans les rapports des Américains avec les étrangers, ou des Américains d'un Etat avec les Américains d'un autre ETAT,
elle rentrerait dans les attributions du Congrès. Mais cette législation est
plus générale, elle est destinée à s'appliquer dans les limites des Etats et
et dans les rapports des citoyens d'un même Etat; en cela, elle est inconstitutionnelle et elle empiète sur les attributions réservées aux législatures
des Etats. La Cour ne peut pas donner à la loi une portée autre que celle
que lui a assignée le législateur, et substituer à une disposition, inconstitutionnelle à cause de sa trop grande généralité, une disposition moins éten-
</p><pb n="113"/><p>due et pour cela constitutionnelle; elle doit prendre la loi et l'apprécier telle
qu'elle se présente. Ce sera au législateur à aviser.</p><p>Le raisonnement paraît bien déduit et il n'y avait pas lieu, comme on l'a
fait dans la presse, de tourner en ridicule la Constitution américaine, de
prétendre que les Américains ne respectent pas les traités. L'arrêt ne porte
aucune atteinte aux traités et il prend même soin de le dire expressément.</p><p>De plus, le traité conclu par la France pour la protection de ses marques
aux États Unis est du 16 avril 1869; les lois atteintes par l'arrêt sont
de 1870 et de 1876; on ne peut donc dire que la France avait en vue en
contractant un état de choses dont la suppression empêche le traité de recevoir l'exécution qu'on en pouvait attendre. On fait valoir les inconvénients
qui résultent pour les négociants français de l'absence de législation fédérale et de la diversité des législations ou des jurisprudences des divers
États. Ces inconvénients étaient connus ou devaient l'être lors de la conclusion du traité et, si l'on voulait les écarter, il fallait subordonner expressément la mise en vigueur de ce traité à l'existence d'une loi fédérale (1).</p><p>J'ajoute que nous trouverions ailleurs qu'aux États-Unis des cas dans
lesquels un législateur fédéral peut à l'égard des étrangers poser des régies
qu'il ne pourrait poser à l'égard des nationaux. AINSI, le 30 juin 1864, la
Confédération suisse a conclu avec la France une convention pour la pro.
tection de la propriété littéraire, alors qu'elle n'avait pas compétence pour
faire une loi fédérale sur la matière (2). Pour éviter les inconvénients résultant de l'absence de loi générale, la France a exigé que les régies applicables
à ses ressortissants fussent écrites dans le traité môme et pussent être invoquées sans tenir compte des législations cantonales; les Français sont donc
encore aujourd'hui traités plus favorablement en Suisse que ne le sont les
ressortissants d'un canton dans un autre canton. Il pourrait y avoir quelque
chose d'analogue aux États-Unis si, suivant la suggestion de la Cour suprême, le Congrès revenait sur la législation des marques pour en limiter
l'application aux étrangers.</p><p>M. PRADINES, substitut du procureur général à la Cour de
PARIS, donne communication d'une Étude sur les limites
apportées à la puissance paternelle par les législations étrangères dans les principaux pays de l'Europe.</p><p>I</p><p>Les droits qui découlent pour le père de famille de la paternité
, (1) Dans le Journal du droit international privé, 1879, p. 413-465, on trouvera une série de documents fort intéressants sur la législation américaine
relative aux marques, et sur la conséquence de l'i rrot t!e la Cour suprême.</p><p>(2) D'après la Constitution fédérale de 1871 (art. 64), la Confédération peut
faire une loi sur la propriété littéraire.</p><p>XI. s
</p><pb n="114"/><p>ont leur source dans la loi naturelle. La loi civile les lui a empruntés. MAIS, selon la nature, à ces droits correspondent des
devoirs. La loi civile admet-elle également cette corrélation des
droits dapère avec les devoirs attachés à la paternité? Les législations qui ont consacré les diverses prérogatives qu'assurent dans la
famille, à celui qui en est le chef, les liens du sang, ont-elles aussi
consacré les obligations que le sang doit imposer? Sanctionnentelles les unes à l'égal des autres?</p><p>Le Code civil français, dans le titre IX du livre I", intitulé de la
puissance paternelle, tout en déterminant le pouvoir qu'il reconnaît
au père sur la personne de ses enfants et en lui attribuant la jouissance de leurs biens, ne dit à propos des devoirs ,qui découlent
du mariage et des charges qu'il attache à la paternité, que ce qui
est si brièvement énoncé aux articles 203 et 385 du Code civil; et s'il
fait du respect que l'enfant doit, à tout âge, à ses père et mère,
une règle absolue, s'il arme le père, tout en les limitant, de
moyens de correction, qui lui permettent d'appuyer au besoin l'éducation des enfants d'une sévère répression, il ne prévoit aucune
des conséquences que serait susceptible d'avoir dans la famille
l'inconduite du chef, son état prolongé de maladie ou d'infirmité,
ou l'abandon qu'il ferait du foyer domestique. Eu dehors du eus
d'interdiction, le Code civil ne prévoit, en un mot, ni l'indignité,
ni l'incapacité du père de famille.</p><p>La lecture des travaux préparatoires montre que, tout en cherchant à se dégager des traditions despotiques de la loi romaine
et en puisant dans les coutumes les règles propres à constituer
chez nous les droits des pères d'une façon plus conforme à nos
mœurs, le législateur français a négligé de déterminer toute la
mesure des obligations qui en eussent été le contre-poids légitime. Les premières lois de la Révolution avaient eu plus de
prévoyance, et si les auteurs du Code civil eussent conservé et
complété, au lieu de les abroger, certaines dispositions prises
sur ce point par la loi du 16 août 1790, peut-être eussentriis
été conduits à régler d'une façon plus équitable les rapports du
père avec ses enfants. La loi de 1790, qni n'était qu'une loi d'organisation judiciaire, touchait, en effet, par un côté à la constitution
de la famille; elle établissait des tribunaux arbitraux qni devaient, à charge d'appel, statuer sur les contestations entre mari et
femme, père et fils, grand-père et petit-fils; elle enlevait, par cela
même, à la puissance paternelle son caractère absolu, puisqu'elle
la subordonnait à une autorité, et en même temps, elle reconnaissait que le père pouvait avoir des obligations envers ses ent
</p><pb n="115"/><p>fants, puisqu'elle reconnaissait aux enfants des droits vis-à-vis de
leur père.</p><p>Mais par une appréhension des haines qui souvent divisent entre
eux les membres d'une même famille, le consul Cambacérès fit rejeter l'intervention des proches comme juges des abus que pouvait
engendrer l'exercice de la puissance paternelle. L'intervention des
magistrats, contre lesquels ne s'élevaient pas les mêmes causes de
suspicion, eût pu, du moins, être conservée dans les débats de ce
genre. Elle fut également écartée, et les droits de la puissance
paternelle ont gardé dans notre Code leur étendue illimitée. Nulle
part il n'y est fait allusion aux devoirs du père, non pas assurément que le législateur les ait méconnus, mais il a jugé superflu
de les sanctionner, estimant probablement qu'il était impossible
qu'ils fussent jamais oubliés.</p><p>N'était-ce pas trop présumer du cœur de l'homme? L'expérience
a depuis longtemps répondu, et tous les commentateurs ont successivement signalé cette lacune. Parmi ceux qui l'ont critiquée
avec le plus de force, on peut citer au premier rang M. DEMOLOMBE,
et en BELGIQUE, M. LAURENT, professeur à l'Université de GAND, l'auteur d'un ouvrage sur le Code civil, qui acquiert de plus en plus
d'autorité en France. Tous deux ont montré les conséquences
désastreuses qu'avait pour la moralité et la bonne administration
de la justice cet oubli de la loi.</p><p>Les tribunaux cherchent, il est vrai, à y suppléer en s'inspirant de
l'équité, par une interprétation extensive des textes. M. Demolombe a tout spécialement encouragé la jurisprudence à entrer
dans cette voie; mais M. Laurent démontre avec évidence combien
ces recours à l'équité, dans le silence de la loi écrite, sont contraires à l'esprit même de notre CODE, combien ils sont arbitraires;
combien il serait désirable qu'une réforme législative vînt sur ce
point fondamental au secours du juge.</p><p>Cette réforme est attendue. La jurisprudence, les auteurs (1), en
France et en BELGIQUE, en ont depuis longtemps fourni les éléments.</p><p>Elle semblerait aujourd'hui plus opportune que jamais, car les tendances de notre époque à se préoccuper de l'étude des questions</p>
<note place="bottom">(1) V. la brochure de M. DECOURTEIX, avocat à la Cour de BOURGES, présentée
à l'Académie des sciences morales et politiques (Compte rendu, Journal officiel,
il décembre 1876) ; Mémoire de M. Fuzier-HERMANN, couronné par l'Académie
de législation de TOULOUSE, PARIS, 1878, sur la protection à organiser en faveur des enfanta vis-à-vis desquels les père et mère ne remplissent pas leur»
devoirs; Discours de M. Van Heors WINGHELS, avocat au barreau de BRUGES,
à la rentrée des conférences, 1877-78; et enfin LAURENT, loc. cit.</note>
<pb n="116"/><p>— MO —
sociales ont mis partout dans leur plein jour les imperfections sur
ce point, soit de notre Code français, soit des législations qui en
sont plus directement dérivées.</p><p>Que de fois, l'intérêt qu'inspire l'enfance, plus particulièrement
au sein des classes laborieuses, n'a-t-il pas révélé ce qu'il y a
d'inique et en même temps de dangereux dans ces pouvoirs abandonnés sans limite et sans contrôle au chef de famille? Que de fois,
par une étroite connexité, l'étude des réformes à introduire dans
le régime pénitentiaire, n'a-t-elle pas montré l'autorité paternelle
se changeant, soit avant la condamnation, soit au sortir de la prison, en un instrument de démoralisation? En combien d'occasions,
enfln, la bienfaisance privée ne l'a-t-elle pas trouvé devant elle,
opposant un insurmontable obstacle à ses entreprises ou à ses desseins?</p><p>M. le conseiller VOISIN, dans un rapport déposé à l'Assemblée
nationale, le 18 mars 1873 (V. Proc. vcrb., a. 1676), sur un projet
de loi relatif à l'éducation correctionnelle, a tracé un tableau
très exact des conséquences désastreuses qu'engendre l'exercice
de l'autorité paternelle chez des parents qui en sont incapables
ou qui s'en rendent indignes.</p><p>En dehors de l'article 335, § 2, du Code pénal, qui déclare déchus
des droits et avantages accordés sur la personne et sur les biens de
leurs enfants ceux qui ont excité, favorisé, facilité leur débauche,
aucune garantie n'est prise ni contre le père qui pervertit ses
enfants par ses exemples, ni contre celui qui se fait le complice
des délits et des crimes pour lesquels ils sont poursuivis, ni
contre celui qui les chasse ou les abandonne, ni enfin contre
celui qui les maltraite ou les pousse à la mendicité ou au vagabondage.</p><p>L'article 29 du Code pénal édicté, il est vrai, que quiconque
aura été condamné à une peine criminelle sera interdit pendant la
durée de la peine; mais cette disposition, dont les ell'ets sont temporaires, n'implique qu'une suspension transitoire de la puissance
paternelle. Le condamné en recouvre l'exercice lorsqu'il a achevé
sa peine. La dégradation civique dont il reste atteint aux termes
de l'article 28 du Code pénal, qui en fait l'accessoire de toute condamnation criminelle emporte bien, aussi, sa déchéance de ses
droits civiques et le rend incapable de faire partie d'aucun conseil
de famille, d'être tuteur de ses propres enfants, si tel est l'avis du
conseil de famille; mais elle le laisse investi de la puissance paternelle. Les tribunaux correctionnels, peuvent encore, aux termes
de l'article 42, interdire en tout ou en partie, l'exercice des droits
</p><pb n="117"/><p>— in —
civiques ou de famille aux individus qu'ils condamnent, mais ils
ne sont jamais autorisés à les déclarer suspendus de la puissance
paternelle. La loi civile est moins prévoyante encore : l'article 444,
au titre de la tutelle, en énumèrant certains cas d'extinction et de
destitution de tutelle, ne fournit nulle part l'indication d'un cas
de déchéance de la puissance paternelle.</p><p>Les auteurs font même remarquer qu'il n'est pas jusqu'à cet
article 335 du Code pénal dont il vient d'être parlé, qui n'accuse
la plus étrange des contradictions dans la privation de droits qu'il
inflige au père, car on s'accorde à reconnaître qu'il doit être interprété limitativement, et que le père, déclaré déchu de ses droits
sur l'enfant qu'il a corrompu, ne les conserve pas moins tout
entiers sur ses autres enfants.</p><p>M. le conseiller Voisin demande en conséquence que les enfants
qui ont mérité d'être poursuivis et qui ont été soumis à l'éducation
correctionnelle puissent être enlevés à la garde et à la direction de
leurs père et mère, 1° si ces derniers ont été condamnés comme
co-auteurs ou complices du crime ou délit commis par leur enfant j
2' s'ils ont été condamnés comme auteurs ou complices d'un
crime ou délit commis sur cet enfant; 3° s'ils l'ont volontairement
abandonné; 4° s'ils n'ont habituellement exercé sur lui aucune
surveillance; 5" s'ils sont eux-mêmes d'une inconduite notoire. Il
émet encore le vœu que, même en dehors de ces cas, et pendant
l'éducation correctionnelle, spécialement lorsque l'enfant est jugé
digne de bénéficier d'une liberté provisoire, ses parents ne puissent
être admis à se prévaloir de leurs droits sur sa personne pour faire
opposition aux mesures prises par l'administration et aux engagements contractés par elle dans le but d'assurer son placement à sa
sortie de la maison de réforme.</p><p>Les conclusions auxquelles a été conduit sur ce point l'honorable M. Voisin sont parfaitement rationnelles. Les poursuites dirigées contre l'enfant ne sont que trop souvent l'effet des suggestions
mauvaises de la famille, ou de la négligence de ceux qui devraient
être ses guides. Il est donc à souhaiter que les pouvoirs législatifs
soient appelés à voter ce projet, malheureusement ajourné par les
événements politiques. Mais la réforme qu'il a pour objet, si elle
passe à l'état de loi, ne s'appliquera qu'aux enfants devenus passibles de condamnations et qui, à raison de leur âge et de leur
absence de discernement, sont renvoyés en correction. Ce ne sera
que pour cette catégorie d'enfants qu'on touchera à l'organisation
de la puissance paternelle. On la laissera intacte dans toute famille
où l'enfant n'aura pas encore été l'objet de poursuites, quelle que
</p><pb n="118"/><p>soit l'inconduite ou l'incurie avérée des parents. Celte réforme
sera-t-clle suffisante? Est-ce là tout ce qu'on doit attendre des progrès de la législation? Un jour viendra sans doute où la question se
posera dans toute son étendue (1). Mais rien, ce semble, ne peut
en seconder plus efficacement l'étude que l'examen des législations
étrangères?</p><p>U</p><p>Comment a-t-on cherché dans les divers pays à résoudre le grave
problème qui consiste à concilier les prérogatives légitimes du père
et de la mère avec les intérêts de l'enfant qui sont aussi ceux de la.
société? Voilà ce qu'on ne saurait trop se demander, quand il s'agii
de légiférer, et d'innover en cette matière qui touehe aux bases de
l'ordre social. L'étude des législations comparées a manqué aux rédacteurs du Code civil. Peut-être est-ce là que se trouve le secret de
leurs hésitations et de leur réserve sur ce sujet. Les législations
étrangères, qui ne se sont pas inspirées du droit français., se distinguent incontestablement par un respect moins étroit de La puissance
paternelle. Il en est peu qui ne se soient affranchiesdes traditions du
droit romain, et si beaucoup d'entre elles n'ont pas fixé l'âge de la
majorité de l'enfant plus tôt que le Code civil, et n'ont prononcé
l'émancipation qu'à vingt-cinq ans, presque toutes, du moins, ont
été plus soucieuses en cette matière de l'intérêt social que la loi
française. TOUTES, ou presque toutes, en efiet, lui subordonnent
l'autorité des parents.</p><p>A ROME, la famille avait été constituée dans l'intérêt unique de
son chef. Le droit du père sur ses enfants, patria polestat, était
celui du pouvoir le plus absolu qui ait jamais été conçu. H procédait, selon beaucoup d'interprètes, de l'idée même de la propriété.</p><p>Il avait paru juste que le père disposât, comme de sa chose, de</p><p>(1) Dans son numéro de novembre 1879, le Bulletin de la Société générale
des prisons, publie diverses propositions de loi ayant pour objet la révision
des articles 50, 66, 67,69, 271 du Code pénal concernant les mineurs de seize
ans et la révision de la loi du 5 août 1850 sur l'éducation et le patronage des
jeunes détenus. Ces propositions sont le résultat des travaux intéressants
qu'à poursuivis sur ce sujet la Société dans sa session de 1879. Le Sénat en
est aujourd'hui saisi, grâce à une proposition de M. Ch. ROUSSEL, à l'initiative
duquel sont déjà dues les deux lois récentes sur la protection de l'enfance.</p><p>Du reste, la pensée de protéger plus sérieusement l'enfance préoccupe les
plus nobles esprits, et à la dernière session du Sénat, M. Jules Favre a présenté un autre projet de loi, qui a pour but d'assurer la constitution trop
souvent négligée des tutelles des enfants pauvres grâce aux facilités qu'offre
la loi de l'assistance judiciaire et l'institution des Caisses d'épargne.
</p><pb n="119"/><p>l'enfant qui lui devait la vie, et que, dès lors, le travail et l'industrie de cet enfant, sa richesse, la famille qu'il pouvait engendrer à
son tour, restassent dans le domaine et la dépendance de l'auteur
commun.</p><p>La politique avait trouvé dans cette organisation un précieux
ressort de gouvernement. Montesquieu (I) a expliqué que plus il y
a de liberté dans la cité, et plus il est utile qu'il y ail dans la famille
une autorité toute puissante.</p><p>Rome libre n'était ainsi qu'une agrégation de familles placées
sous le pouvoir le plus despotique qui se soit jamais vu. Le fils devait
non seulement obéir à son père; mais celui-ci avait sur lui le plénum
dominium; il pouvait le charger de fers, le vendre, le mettre à mort;
à plus forte raison pouvait-il l'exhéréder; il avait sur lui Vusus et
Yafjusus (ORTOLAN, INSTITUTES, t. I", p. 567; Démangeât, Droit rom.,
t. II, p. 227). Cette législation, marquée à l'empreinte de la rudesse
des mœurs des premiers ROMAINS, s'est maintenue pendant bien
des siècles. Dans les derniers temps de l'empire, sous JUSTINIEN, si
le père n'avait plus le droit de vie et de mort sur ses enfants, il
avait cependant la faculté de les vendre, en cas d'indigence, ou dans
les premiers jours de leur naissance, lorsqu'ils sortaient du sein de
leur mère, adhuc sanguinolenli (Démangeât, loc. cit.). Il avait aussi
le droit, si plus tard ils commettaient quelque délit, de les abandonner en payement des dommages-intérêts réclamés par la partie
lésée. Il devenait, enfin, propriétaire de tout ce qu'ils acquéraient.</p><p>Les biens personnels à l'enfant enrichissaient le patrimoine de
la famille, à l'exception des biens composant les divers pécules.</p><p>Le christianisme n'a pas modifié sensiblement ce dernier état du
droit romain, et M. Laferrière nous apprend que bien longtems
encore, durant le moyen âge, dans tous les pays où le droit romain
était resté en vigueur, la puissance paternelle s'était maintenue si
entière que le père avait gardé le droit de se défaire de bes enfants
en bas Age à prix d'argent (2).</p><p>Chez les. anciens GERMAINS, au contraire, la puissance paternelle avait eu dès l'origine un caractère beaucoup plus conforme à
la nature. Elle reposait, il faut le dire, sur une idée bien plus généreuse et bien plus haute. Elle était en effet partie intégrante
d'une institution appelée le Mundïum ou MAINBURNIE, qui était, à
proprement parler, la tutelle que tout guerrier ou chef exerçait sur</p>
<note place="bottom">(1) Esprit des lois, liv. 5, ch. 7; LEJtres persane*, lett. 69. — Voy. ausBÏ
J. SIMON, Liberté civile, p. 2.</note>
<note place="bottom">(2) LAFERRIÈRE, Histoire du droit français, t. VT, p. 354.</note>
<pb n="120"/><p>tous les faibles qui se trouvaient autour de lui. — « C'est en vertu
« de cette institution que le roi se devait au dernier de ses sujets
« ou aux plus infimes antrustions; que le chef de bande se devait
« aux hommes qui avaient accepté son commandement, le père de
« famille à ses enfants, le mari à sa femme ». (LAFERRIÈRE, loc. cit.,
t. III, p. 53.)</p><p>La puissance paternelle se trouvait ainsi organisée dans l'intérêt
de l'enfant bien plus qu'elle ne l'était dans l'intérêt du père. Et
tandis que, selon la loi romaine, la personne du fils s'absorbait dans
la création toute juridique du pater familias (V. MARCADÉ, t. I",
p. 75) et s'y annihilait de façon à profiter au père sans lui imposer
aucune charge, tout tendait, au contraire, chez les Germains à sauvegarder la personnalité de l'enfant, à assurer son existence et à le
protéger. Le pouvoir du père était inséparable de l'idée de la mission sociale qu'il avait à remplir; le dévouement l'ennoblissait.</p><p>La tradition romaine et la tradition germaine ont, depuis, parallèlement, en EUROPE, inspiré les diverses législations des nations
qui sont nées à la suite des invasions et de la chute de l'Empire.</p><p>Elles se partageaient la France au moment où l'œuvre des codes y
a été entreprise.</p><p>Les provinces du Midi suivaient le droit romain dans son dernier
état. Celles du NORD, régies par les coutumes, conservaient les traditions des maximes germaines. Dans les pays de droit écrit, le fils
n'acquérait que pour son père, et si le père de famille n'avait plus
le droit de mort sur ses enfants, ni le droit de les vendre, il avait
encore le pouvoir de les faire détenir toute leur vie et la faculté de
les exhéréder. Nous savons, par de nombreux arrêts des Parlements
(V. M. DECOURTEIX, sur la responsabilité du père de famille, p. 19)
que t jusqu'à la fin du xvin' siècle les prisons renfermaient des
« hommes âgés de plus de trente ans, qui subissaient dans les fers
« des prisons d'État la correction paternelle. » La première partie
de la vie de Mirabeau est restée dans l'histoire le plus mémorable
exemple de ces rigueurs discrétionnaires.</p><p>Au contraire, dans les pays régis par les coutumes, le jurisconsulte Loyscl avait formulé, par opposition à la loi romaine, l'adage:</p><p>Puissance paternelle n'a lieu. Certaines coutumes, a dit M. BERLIER,
dans la discussion du Code civil, celle de SENLIS, notamment, spécifiait que les père et mère n'avaient pas la puissance paternelle sur
leurs enfants. D'autres, comme la coutume de PARIS, après avoir
remplacé la patria potestas du droit romain par le mundhtm des
Germains qui, sous le nom de mainbournie, s'étendait même à la
mère survivante, avaient fini par passer sous silence jusqu'au nom
</p><pb n="121"/><p>de la puissance paternelle, et, s'il faut en croire les arrêts de
MOMAC, ne la reconnaissaient plus. Dans beaucoup de coutumiers,
toutefois, et notamment dans celui de PARIS, s'était établi le droit de
garde noble ou de garde bourgeoise sur les biens donnés aux enfants ou qu'ils avaient acquis. Ce droit, qui attribuait au père et
à la mère la jouissance des biens personnels aux enfants, était un
reste des principes du droit romain selon lequel le fils acquérait
pour le père de famille (M. LAFERRIÈRE, t. VI, sect. III, 2). Les coutumes qui s'étaient appropriés ce principe participaient donc des
deux traditions romaine et germanique.</p><p>Le Code civil, selon le tribun VEZIN, s'est proposé quelque chose
d'analogue. Ses auteurs ont voulu à leur tour réaliser entre ces
deux traditions une transaction durable. Ils ont cherché à s'éloigner autant de la rigueur du droit romain qu'à se prémunir contre
le relâchement dangereux pour les mœurs ou la tranquillité publique, auquel pouvait conduire la suppression admise par les coutumes de toute autorité paternelle.</p><p>La lecture des travaux préparatoires du titre IX révèle que ces
mots de puissance paternelle, qui lui servent de rubrique, fournirent aux partisans et aux adversaires de la tradition romaine
l'occasion de mettre définitivement les deux systèmes aux prises.</p><p>M. Berlier soutenait que des mots nouveaux pouvaient seuls exprimer des idées nouvelles, et que le terme d'autorité paternelle
serait plus propre à désigner le pouvoir de protection que devait
avoir en vue la loi nouvelle, et qui ne devait s'étendre que sur l'enfant encore mineur. M. de MALEVILLE, au contraire, voulait qu'on
maintint les mots de puissance paternelle en faisant observer qu'ils
constituaient une expression reçue pour désigner les droits du
père, « et que si la loi ne l'employait pas, on croirait qu'elle n'a
point admis la chose.</p><p>Cette concession a été faite. Les mots de puissance paternelle
ont été maintenus en tête du titre IX, mais, ainsi que le remarque
très justement M. LAURENT, dans les divers articles qui composent
ce titre du Code civil, ils ne se retrouvent plus nulle part, et partout ce sont les mots d'autorité paternelle qui les ont remplacés dans une série de dispositions qui comportent évidemment
l'idée d'un pouvoir plus adouci que ne l'avait conçu le droit romain (V. LAURENT, n* 260).</p><p>La puissance paternelle, telle que l'a comprise le législateur fran-
çais moderne, est, donc, un compromis entre des principes contraires, longtemps coexistants sur le sol de l'ancienne France.</p><p>Sauf une exception relative au mariage et à l'adoption, l'autorité
</p><pb n="122"/><p>du père et de la mère, pour se servir du nom qui lui reste dans les
articles duCODE, est limitée à la minorité. Le père, qui l'exerce seul
durant le mariage (V. C. civ., 371) ne la garde que jusqu'au moment où l'enfant atteint sa vingt et unième année. A cet âge, tout
individu de l'un ou de l'autre sexe devient sui juris, si même il n'a
obtenu antérieurement, soit par une déclaration d'émancipation
émanée du père, soit par le mariage, une semi-capacité. Pendant
la minorité, l'autorité paternelle comporte quelques autres restrictions. AINSI, le père a sur ses enfants le droit de garde; mais ce droit
reçoit une exception en faveur du fils qui veut s'enrôler à dix-huit
ans révolus (V. C. civ., 374). Ainsi encore, le père a sur ses enfants
le droit de correction, et jusqu'à l'âge de seize ans notamment, il
peut les faire détenir, sans avuir à déclarer ses motifs, sur une
simple réquisition adressée au président du tribunal, mais il ne
peut les faire détenir que pour un mois, et la loi spécifie que s'il est
remarié, ou si ses enfants ont des biens personnels, même durant
cette période de leur première jeunesse, il est assujetti, pour exercer le droit de correction, à présenter requête au président du tribunal, qui en délibère avec le procureur de la République. Les
enfants de moins de seize ans qui ont des biens personnels ont,
d'ailleurs, le droit d'appeler de la décision qui les frappe au procureur généra], qui défère alors au président de la Cour l'ordonnance rendue par le président du tribunal (C civ., 380, 382).</p><p>Au-dessus de seize ara, les droits, du père sont encore plus circonscrits. Il doit toujours s'adresser au président du tribunal pour
faire détenir ses enfante.; le.magistrat délivre an refuse l'ordre d'arrestation, le ministère public entendu. La détention est alors, en
règle générale, de six mtns. Elle ne saurait Être plus longue, et le
président peut juger que la durée doit en être abrégée (G. civ., 37.1),
de même que le père est le maître de la faire cesser.</p><p>La mère devenue veuve, remariée ou non, succède à l'exercice
de la puissance paternelle; mais pour l'enfant qui a moins de
seize ans, comme pour celui qui a dépassé cet âge, elle est astreinte,
lorsqu'elle veut exercer le droit de correction, à s'assurer du concours des deux plus pioches parents paternels et à s'adresser au
président.</p><p>ENFIN, le père, durant le mariage, et après le décès de l'un d'eux,
le survivant des époux, a la jouissance des biens des enfants nés du
mariage jusqujà leur dàx-huilième année, imais sous la charge de
les nourrir, de les entretenir et de les élever (G. civ., 385 et 203),
en exceptant les biens que les enfants se seraient acquis par leur
travail personnel ou qui leur auraient été légués affranchis de
</p><pb n="123"/><p>cette jouissance (G. ctv.,397). La mère remariée perd la jouissance
légale.</p><p>Il faut ajouter, pour achever ce tableau, que le père et la mère
naturels ont surl'enfant reconnu par eux, les mêmes droits que les
père ou mère légitimes, sauf le privilège de l'usufruit légal. CEPENDANT, l'article 383 ne se réfère expressément qu'aux articles 376
à 379, et la jurisprudence s'appuie sur cet article pour reconnaître
que les tribunaux doivent alors avoir une grande latitude pour statuer sur toutes les questions relatives à l'éducation des enfants. Ainsi
se montre la secrète pensée du Code civil et se trahit, il faut bien
le dire, son insuffisance. La loi n'est faite que pour les familles dont
la constitution est normale et où l'enfant peut grandir entre le
père et la mère également respectueux de leurs devoirs. La présence de la mère au foyer, voilà l'unique garantie prise dans l'intérêt de l'enfant.</p><p>Quoi qu'il en soit, on le voit, la stricte tradition romaine a été
désertée, et la puissance paternelle, telle qu'elle nous avait été transmise déjà réduite par JUSTINIEN, s'est encore réduite dans le droit
français. Il faut le remarquer, cependant, si restreinte qu'elle
soit, elle diffère essentiellement de la tutelle; et cela est si vrai
que le père et la mère exclus de la tutelle ne sont pas privés des
droits résultant de la puissance paternelle. La tutelle est une
charge imposée en faveur des pupilles. La puissance paternelle a,
tout au contraire, le caractère d'un droit privilégié des père et
mère sur leurs enfants, auquel la loi ne porte atteinte qu'avec la
plus extrême réserve, même devant l'intérêt évident de l'enfance
et de la société.</p><p>Elle repose, en effet, M. Bigot de Préameneu l'a dit devant le
Conseil d'ÉTAT, sur la présomption que le père n'usera jamais de
ses droits que dans un intérêt d'affection et pour le bien de l'enfant -(LOCRÉ, p. 33, t. VII).</p><p>Le législateur a cru pouvoir, grilce à cette présomption complaisante, éluder la difficulté de régler les questions délicates que soulève l'indignité du père, alors que le droit romain, dont les souvenirs le dominaient, ne lui suggérait aucune règle, aucun modèle qu'il
put suivre. Mais l'expérience n'a pas tardé à montrer ce que valait
cette présomption.</p><p>Lorsque le travail des machines s'est substitué partout au travail
de l'homme, et que l'enfant a été introduit dans les usines et dans
les mines, on n'a pas tardé à apercevoir ce qu'il fallait attendre de
cette confiance dans l'autorité paternelle. Le modeste salaire dont
pouvait se contenter l'enfant, l'ayant partout fait préférer à l'adulte,
</p><pb n="124"/><p>les père et mère n'ont pas voulu perdre l'avantage qu'était susceptible de leur rapporter la jeune famille que jusqu'alors ils n'avaient
considérée que comme une charge, et les ateliers se sont remplis
d'une véritable population d'enfants des deux sexes. Rien de plus
légitime, s'il eut été fait usage de cette richesse nouvelle avec modération; mais du jour où le nombre des enfants s'est transformé en un
capital, on en a abusé. On l'a mis en œuvre, non plus seulement
pour subvenir aux besoins du ménage, mais parfois aussi pour les
supporter entièrement et pour entretenir l'oisiveté et les vices du
père. On a demandé à l'enfant plus que ses forces ne pouvaient
produire. Dès l'âge le plus tendre, on l'a emprisonné dans les manufactures, sans souci ni de sa santé, ni de son instruction, ni de
sa moralité, et si ce n'eut été le cri d'alarme jeté en France par les
patrons eux-mêmes, et qui, il faut le rappeler, est parti de MULHOUSE, une génération tout entière fut restée dans les centres industriels, vouée à l'épuisement et à la mort. Force a donc été au
législateur d'intervenir. On a compris, alors, qu'à côté des droits du
père, l'enfant avait aussi ses droits individuels, que la société avait
aulantque lui-même intérêt à voir protégés. La loi du22 mars 1841,
destinée à poser sur ce point des bornes à l'autorité paternelle, a
été votée. Elle a soulevé d'abord, au nom du Code civil, de vives
protestations.</p><p>On a prétendu que le père ne devait relever que de sa conscience
dans l'usage qu'il faisait de son autorité. On a répondu au nom
de la justice et de l'intérêt social, et l'humanité ainsi que le bon
sens ont fini par l'emporter.</p><p>La même lutte s'est engagée quand la question de l'instruction
primaire s'est présentée et qu'on s'est trouvé aux prises avec l'intérêt contraire ou l'insouciance des parents. C'est d'abord au nom du
Code civil et des droits du père qu'on s'est opposé à l'adoption du
principe de l'obligation. La vieille tradition romaine, encore survivante, a égaré au débat nombre d'esprits très sincèrement libéraux.</p><p>Cependant le principe de l'instruction obligatoire n'en paraît pas
moins à la veille d'être accepté aujourd'hui, parce que le droit qu'a
la loi d'intervenir pour refréner les abus de la puissance paternelle
n'est plus une question à débattre. AUSSI, quand, à l'occasion d'une
loi récente du 9 mai 1874, il a été question d'augmenter les garanties de la loi de 1841 en faveur des enfants employés dans les
manufactures, l'objection des droits du père n'a plus été soulevée.</p><p>11 en a été de môme lorsque la loi du 7 décembre 1874 a édicté des
mesures pour la protection des enfants dans les professions ambulantes, et enfin lorsqu'une loi du 22 décembre suivant a édicté des
</p><pb n="125"/><p>mesures pour la protection des nourrissons et enfants du premier
âge.</p><p>La voie est donc aujourd'hui ouverte. On ne conteste plus que
dans certains cas l'autorité des parents doive être limitée. Quelle
considération pourrait empêcher de faire un pas de plus et de déclarer la puissance paternelle en tout ou partie suspendue, chaque
fois qu'il serait démontré que les parents manquent à leurs devoirs?</p><p>Quand l'Assemblée législative s'est occupée, en 1850, d'organiser l'éducation correctionnelle, elle a compris que pour la
rendre fructueuse, c'était avant tout à l'influence de parents indignes
qu'elle devaits'attaquer. Elle a décidé en conséquence que les enfants
âgés de moins de seize ans qui seraient l'objet de poursuites et qui,
acquittés comme ayant agi sans discernement, seraient, en vertu
de l'article 66 du Gode pénal, conduits dans des maisons de correction, recevraient l'éducation correctionnelle dans des établissements agricoles, où ils seraient soustraits au milieu qui les avait
pervertis. Ces établissements, organisés sur le modèle de la célèbre
maison de METTRAY, comportent, sous une discipline sévère, le travail agricole en commun, si vivifiant de sa nature, ou l'apprentissage des industries qui s'y rattachent; mais en instituant ce genre
d'éducation, la loi a surtout voulu, par une voie détournée, relâcher
ou supprimerles liens de famille. MALHEUREUSEMENT, cette loi est insuffisante. Le système des colonies pénitentiaires mérite plus d'une
critique. L'enfant des villes y reçoit une éducation qui est, le plus
souvent, contraire à ses aptitudes, et qui, plus tard, ne lui sera peut-
être que peu profitable. Elle le prive du patronage, qui est un moyen
si puissant de moralisation et de relèvement. AUSSI, le dernier mot
du progrès en matière d'éducation correctionnelle pour les grandes
villes paraît-il être l'amendement en cellule combiné avec la liberté provisoire et le patronage, tels que le pratique à Paris la société
fondée par M. le président Bérenger, et qui a reçu dans ces derniers
temps de l'administration le droit de faire réintégrer à la maison
de correction tous les enfants qui ne se montrent pas dignes de ses
soins ou commettent de nouvelles fautes (1). 11 manque, toutefois, à
ce système d'éducation correctionnelle, pour qu'il puisse être pleinement efficace, une loi qui modifie la puissance paternelle; sinon
l'œuvre du patronage est à chaque instant menacée, entravée, ou
compromise. C'est cette lacune que le projet de M. Voisin a pour
objet de combler.</p><p>(i) Cotte œuvre se continue et prospère grâce au zèle infatigable d'un
membre distingué du barreau de PARIS, M. Bournat.
</p><pb n="126"/><p>On le voit, tout ce qui, depuis le Code civil, a été fait dans l'intérêt
de l'enfance, a conduit à modifier les droits trop absolus concédés
au père. Tout ce qui reste 4 réaliser de bienfaisant, de civilisateur
dans cette voie, conduit au même résultat. C'est sur ce point que
doit se porter l'attention du législateur. Mais si jamais le projet
présenté par M. Voisin à l'Assemblée nationale est voté, il est impossible que la réforme du titre IX du Code civil se borne là; sinon, les
enfants poursuivis, les orphelins auraient une condition plus favorable que les enfants de certaines familles dont la démoralisation a
été plus lonte ou qui, n'ayant pas encore mérité la rigueur de la
justice, n'en sont pas moins exposés à une démoralisation précoce.</p><p>Il n'y a, en effet, rien de paradoxal à affirmer que, comparativement
aux enfants de certaines familles absolument perverties, les jeunes
détenus et même les orphelins forment une catégorie privilégiée
dans l'enfance malheureuse. Ces derniers, surtout, se trouvent
dans une situation relativement digne d'envie comparativement à
beaucoup d'autres. Grâce à la pitié presque universelle qu'ils
inspirent, bien peu d'orphelins restent sans asile et sans pain. Leur
détresse est presque toujours de courte durée. A défaut des œuvres
de bienfaisance si nombreuses qui les recherchent pour les recueillir, l'ouvrier des villes, et spécialement celui de PARIS, quelque
nombreux que soient ceux qu'il doit nourrir, a, sous ce rapport,
le sentiment d'une solidarité admirable. Si personne ne se présente
pour se charger de l'enfant qui n'a plus ni père ni more, il n'hésite
jamais à se charger d'une bouche de plus et à prendre chez lui
l'enfant du camarade ou du voisin, même inconnu, mort à sa porte.</p><p>COMBIEN, au contraire, est plus attristante la situation de l'enfant
que ses parents maltraitent ou délaissent, de celui qui est le témoin
journalier de leur débauche ou de leurs vices, d« celui que ses père
et mère dressent au vol ou à la mendicité, de l'enfant de la veuve
restée avec plus de famille qu'elle n'en peut nourrir et qui, impuissante à les surveiller, les laisse se livrer an vagabondage. A ceux-là
qui subissent toutes les influences malsaines de la famille ou de la
rue, la bienfaisance ne viendra pas en aide, ou si elle tente de le
faire, le droit des parents y mettra souvent un obstacle.</p><p>Il faut, en effet, avoir connu les mécomptes, les déceptions de
ceux qui s'occupent de l'enfance malheureuse, les difficultés qu'ils
rencontrent à chaque pas, pour comprendre combien l'imprévoyance de la loi rend leur tâche ingrate. Un enfant s'adonne-t-il
au vagabondage ou à la mendicité? Veut-on le rendre à une vie
honnête, en le mettant en apprentissage? Une loi du 22 février 1851
s'est occupée, il est vrai, des conditions du contrat d'apprentissage,
</p><pb n="127"/><p>mais elle l'a réglé pour le père, et le père a souvent des exigences
déraisonnables. 11 repousse toutes les offres qui lui sont faites. Il
préfère, en réalité, que son fils ou sa tille vivent delà charité publique
pour en profiter lui-même. Qu'y faire jusqu'au jour où l'enfant sera
condamné? Ou bien: un enfant est dénué de toute instruction;
on l'engage à fréquenter l'école; on lui en facilite les moyens; mais
les parents s'interposent et l'en éloignent. Qu'y faire encore? 11
faut s'incliner devant leur droit.</p><p>Que defois,ENFIN,n'a-t-on pas vu le caprice des familles compromettre les fruits de toute une éducation commencée en sacrifiant
en un moment des années de dévouement et de persévérance.</p><p>Un enfant a été arraché à grand'peine à un milieu détestable;
son intelligence et sa conduite sont pleines de promesses. Tout
à coup, sans motifs ou par des motifs inavouables, sa famille
intervient et elle le reprend. Voilà la première expérience qu'on
recueille dans toutes les œuvres qui s'occupent de secourir l'enfance.</p><p>A l'heure actuelle, en un mot, l'économie de la loi française est
telle que, pour sauvegarder certains enfants, il faut souhaiter leur
renvoi en police correctionnelle cl leur mise sous la main de justice, en vertu de l'article 66 du Code pénal (1). La loi pénale permet, en eifet, de les détenir pour les élever, et si elle leur inflige
l'affront de la comparution en justice, elle les enlève, du moins, aux
influences délétères qui peuvent perdre leur avenir. Plus tard,
d'ailleurs, et à la suite d'une incarcération très limitée, d'après les
errements actuels, on fera bénéficier le jeune détenu de la liberté
provisoire, et la société qui le patronne pourra au moins répondre
au père qui reviendra le voir et qui tenterait de le reprendre
pour lui donner de mauvais conseils, en lui annonçant que son
enfant, s'il insiste, sera réintégré en cellule. Triste expédient, il est
vrai, qui fait expier une fois de plus à l'enfant l'indignité du père,
mais qui du moins le protège elle préserve.</p><p>Entre l'application des principes admis par le titre IX du Code
civil et les nécessités de l'intérêt social qui se confondent avec l'intérêt de l'enfant, il n'y a, d'ailleurs, pas d'autres ressources. C'est,
en effet, à des anomalies de ce genre qu'aboutissent en dernière
analyse ces souvenirs si malheureusement conservés de la tradition
romaine, et la dangereuse présomption par laquelle notre Code a</p>
<note place="bottom">(1) Une récente proposition de M. NADAUD, député, a pour objet d'éviter
même aux enfanta poursuivis la condamnation en police correctionnelle. Ils
ne seraient plus poursuivis que dans la chambre du conseil. Ce serait là une
réforma infiniment déwrable (V. tourna/ officiel du 30 novembre 1878).</note>
<pb n="128"/><p>cherché à justifier la fidélité qu'il leur a gardée. AUSSI, la plupart
des législations étrangères se sont-elles gardées d'imiter un pareil
servilisme, et presque toutes ont-elles secoué le préjugé qui fait de
la puissance paternelle un droit absolu et sans contrôle.</p><p>III</p><p>En jetant les yeux sur les documents qui sont parvenus au siège
delà société, on peut dire, à l'heure actuelle, que le droit romain,
même dans l'intégrité de son état, n'est plus en vigueur nulle part,
que les coutumes germaines, nées du droit naturel, ont presque
toutes engendré à leur tour des lois écrites qui ont, entre elles, ce
trait de ressemblance que la puissance du père y est supprimée
quand le père est indigne ou incapable de l'exercer, et qu'enfin,
presque toutes les législations qui ont adopté la loi française ont
reconnu son insuffisance et ont plus ou moins complété ses règles.</p><p>Belgique. — SEULE, la BELGIQUE, en gardant le Code français, ne
l'a ni amendé ni étendu. Les critiques que mérite l'organisation
de la puissance paternelle en France sont donc communes à la
Belgique.</p><p>M. LANDRIEN, avocat au barreau de BRUXELLES, résumant sur celte
matière le cours de M. ARUTZ, nous dit que la loi belge, pas plus
que la loi française, ne prive de la puissance paternelle les parents
qui en ont abusé, ni ceux qui ont été destitués ou exclus de la
tutelle. L'exercice de la puissance paternelle en BELGIQUE, comme
en FRANCE, est seulement suspendue pendant l'interdiction légale
ou judiciaire (C. civ., 389, C. pén. belge, 1867, art. 20 et 21, qui
reproduisent les articles 29 et 30 du Code civil).</p><p>Il est môme à remarquer que le législateur belge, en s'appropriant
notre Code pénal, n'a pas comblé une de ses lacunes les plus choquantes. Ilalaissé subsister cetteaffligeante disposition de notre Code
pénal qui veut que les père et mère, condamnés pour excitation à la
débauche de l'un de leurs enfants, et qui par suite perdent leurs
droits et avantages sur la personne et les biens de l'enfant qu'ils ont
corrompu, les conservent cependant sur leurs autres enfants. La loi
belge du 15 juin 1846 qui nous avait, dans le premier état de la législation belge, emprunté les articles 331 à 335 du Code pénal en
les remaniant quelque peu, avait en effet commencé par reproduire
purement et simplement l'étroite formule du texte français; depuis
lors, le Code pénal belge, promulgué le 8 juin 1867, qui a remplacé
par les articles 372 à 382 la loi de 1846 n'a, pas plus que celle der-
</p><pb n="129"/><p>nière loi, donné à la déchéance de notre article 335 son extension
rationnelle.</p><p>Aucune réforme de la législation belge sur la matière, ajoute
M. LANDRIEN, n'est plus d'ailleurs en ce moment en projet, et il ne
semble môme pas qu'on songe à se mettre à l'œuvre pour en
préparer une.</p><p>Hollande. — Le Gode civil des Pays-BAS, qui lui, non plus, ne diffère pas sensiblement du nôtre dans ses données générales, a cependant apporté à diverses de ses dispositions quelques tempéraments qui ont une portée considérable.</p><p>Il a, en premier lieu fait une addition à l'article 373. Le texte
hollandais ne se borne pas à énoncer comme le texte français de
l'article 373, que le père durant le mariage exerce seul l'autorité
paternelle; il ajoute qu'en cas d'impossibilité du père, la puissance paternelle passe dedroit à la mère. Cette addition, empruntée
à la règle de notre article 141, au titre de l'absence, a suffi, à la
faveur des interprétations de la Jurisprudence pour autoriser les
tribunaux hollandais à considérer l'incapacité ou même l'indignité
comme une impossibilité. On conçoit, dès lors, que de difficultés
sont éludées, que de questions résolues. Les tribunaux français admettent également, il est vrai, qu'en cas d'impossibilité, l'autorité
passe à la mère; mais il n'y a là qu'une interprétation qui a constamment été circonscrite aux cas d'impossibilité matérielle.</p><p>On remarque, du reste, que le Code hollandais a une tendance
évidente à concevoir d'une façon moins absolue que le droit fran-
çais les droits du père, sauf sur un point; il n'admet pas qu'avant
son émancipation ou sa majorité, le fils puisse quitter la maison
paternelle pour s'enrôler. Il nous a emprunté textuellement les
dispositions des articles 375 et suivants relatives au droit de correction, et y a même introduit une dérogation d'après laquelle c'est
au tribunal et non au président que l'incarcération de l'enfant doit
être demandée, soit au-dessus, soit au-dessous de seize ans.</p><p>Cette modification de la loi française a son importance. L'intervention des tribunaux implique un débat au lieu d'un simple exequatur semblable à celui que délivre le président, et c'est ainsi que,
sur ce point encore, la puissance paternelle a perdu chez nos voisins
quelque chose de ce caractère d'omnipotence qu'elle a parmi nous.</p><p>A l'instar du Code civil, le Code néerlandais a admis, en faveur
des père et mère, un usufruit légal sur les biens de leurs enfants.</p><p>CEPENDANT, on voit également percer dans ses dispositions sur ce
point, une préoccupation évidente à contenir dans des limites plus
étroites que nous les prérogatives paternelles. C'est ainsi que, tout
XL 9
</p><pb n="130"/><p>en étendant cette jouissance jusqu'à viugt ans, et en admettant
comme nous que certains biens peuvent ôtre donnés aux enfants
sans y être soumis, il veut en ce cas que les père et mère rendent
compte de leur gestion.</p><p>II pose à ce sujet en principe: 1" Que les père et mère ne peuvent disposer des biens de leurs enfants que d'après les règles prescrites au titre de la minorité et de la tutelle-, 2' QUE, s'ils ont des
intérêts contraires à celui de leurs enfants, ces derniers doivent
être représentés par un curateur spécial désigné par le tribunal;</p><p>3" QUE, dans le cas de dissolution du mariage, l'époux survivant qui
u'a pas fait inventaire est déchu de son usufruit sur les biens de ses
enfants mineurs et qu'enfin, dans ce dernier cas, le tribunal doit
fixer les sommes à employer pour l'éducation de l'enfant.</p><p>Les cas de déchéance de la puissance paternelle sont en Hollande:
l'interdiction, l'absence (V. notre Code civil, art. 14!), l'indignité
résultant d'une condamnation prononcée en vertu de l'article 335
du Code pénal et la dégradation civique (V. même CODE, art. 28).</p><p>Les Chambres hollandaises sont en ce moment saisies d'un projet
de révision du Code civil, d'après lequel l'interdiction de la puissance paternelle, de la tutelle, et de la curatelle, serait, paraît-il,
appliquée d'une façon beaucoup plus large.</p><p>D'après ce projet, le juge pourrait prononcer cette interdiction
comme peine accessoire: 1°Contre les parents qui, sciemment,auraient commis quelque infraction à la loi pénale de complicité avec
lenrs enfants mineurs; 2" Contre les parents qui se seraient rendus
coupables envers leurs enfants mineurs d'une infraction contre
l'étal-civil (suppression d'état), d'un attentat aux mœurs, d'homicide ou de coups. Cette même peine pourrait être prononcée contre tous ceux qui seraient poursuivis pour régicide ou attentat à la
?ie d'un chef d'État allié et généralement contre tous les individus
reconnus coupables d'attentat aux mœurs, d'homicide, même commis à la demande de la victime, d'avortement, de volsimpleet qualifié, de recel, d'extorsion de titres, de chantage, d'abus de confiance, de banqueroute, de concussion, de piraterie, de baraterie,
ot enfin même contre les commerçants qui se seraient rendus coupables de détournements au préjudice de leurs créanciers après
une faillite ou même une cession de biens.</p><p>AINSI, le progrès consiste à sortir de la timide réserve où s'est
maintenue la loi française, à rompre avec la tradition romaine, et à
opposer les droits de l'enfant à ceux du père en subordonnant au
contrôle et au pouvoir des tribunaux les rapports respectifs des
parent* et des enfants.
</p><pb n="131"/><p>Tel est le fait que nous allons voir se dégager de partout, aussi
bien des législations qui, dérivant du droit français, se sont appliquées à le perfectionner, que de celles qui s'en éloignent le
plus, et qui, soit en s'inspirant de la vieille tradition du mundium
germanique, soit en se pénétrant des idées modernes, se sont appliquées à faire de la puissance paternelle une sorte de charge exerGée
au nom de la société, comme la tutelle, et dont les liens du sang
désignent tout naturellement les dépositaires.</p><p>Russie. — Ce n'est pas seulement sur nos frontières que se trouvent les États qui se sont approprié la législation française. Aux extrémités les plus opposées de l'EUROPE, le Gode civil a été introduit.</p><p>Au nord du continent, le grand empire russe, et à ses côtés le
royaume de POLOGNE, ont adopté les règles françaises sur la puissance paternelle.
* La législation russe, nous écrit notre correspondant M. ENOCH,
confie aux parents la môme puissance paternelle que celle qui
leur est accordée par la loi française. » La législation russe est
donc de celles qui peuvent être rattachées au type français. Et
cependant, il est aisé de se convaincre à sa simple inspection que,
tout en acceptant les principes du Code civil, elle a compris
leur insuffisance. L'indignité du père, son incapacité, sont prévues.</p><p>Les cas où le père est privé de ses droits sont môme fort nombreux
La loi russe y pourvoit comme la loi hollandaise, en transmettant
l'exercice de la puissance paternelle à la mère ou à un tuteur
nommé parle conseil de famille, si la mère n'existe plus, ou si ellemême se trouve indigne.</p><p>(C'est ainsi qu'on procède : au cas où le père est condamné à une
peine afflictive et infamante (travaux forcés); au cas où il est
soumis à la déportation en Sibérie avec perte de tous les droits
civils et politiques (C. pén., art. 27); au cas où il a été reconnu coupable d'excitation à la débauche (C. pén. 1588), d'abjuration de la
religion orthodoxe, et enfin lorsqu'il est convaincu d'un vice évident ou qu'il a manifesté par ses actes un caractère rude.</p><p>Le prodigue, le failli, sont également privés du droit d'administrer la fortune de leurs enfants mineurs, et remplacés dans leur
gestion par la mère ou par un tuteur.</p><p>La loi russe ne contient aucune disposition précise au sujet des
parents affligés d'imbécillité ou d'aliénation mentale, mais comme
U Piçspnne atteinte d'une de ces infirmités est elle-même interdite
dp moment que son état mental a été légalement constaté par qui
d§ dr&lt;oit (le Sénat pour Les classes privilégiées, la préfecture pour
lgs autres classes), et que par conséquent «lie ne peut elle-même
</p><pb n="132"/><p>ni disposer de sa personne, ni administrer ses biens, il en résulte
qu'elle ne peut exercer les droits de la puissance paternelle.</p><p>Dans ce cas, comme dans les précédents, l'exercice de la puissance
paternelle passe à la mère ou à un tuteur (C. civ., art. 229-231).</p><p>Pologne. — La législation civile russe n'a pas été introduite dans
l'ancien royaume de Pologne reconstitué en 1815. Dans cette partie
de l'empire russe, le Code NAPOLÉON, apporté par les armées fran-
çaises, est resté en vigueur. CEPENDANT, certaines de ces parties y
ont été amendées. AINSI, le livre premier a été abrogé et remplacé
par une loi en 521 articles quia été promulguée le 13 juin 1825et
qui, notamment, a remanié le titre IX de la puissance paternelle.</p><p>Des restrictions analogues à celles qui ont été inscrites dans la loi
russe y ont été apportées aux droits du père.</p><p>La loi polonaise du 13 juin 1825, prive de la puissance paternelle: I* les condamnés à une peine afflictive et infamante (art. 21),</p><p>2* les interdits pour cause d'imbécillité, de démence, ou de fureur
(art. 414), 3° les personnes engagées dans des vœux monastiques
(art. 414). Elle spécifie que les individus non chrétiens ne sauraient
exercer aucun des droits de la puissance paternelle sur des chrétiens. Elle exclut de la tutelle et en déclare destituables, les gens
d'une inconduite notoire, ceux dont la gestion attesterait l'incapacité ou l'infidélité (art. 416). Il faut sans doute étendre cette dernière disposition à la puissance paternelle. Et quand le père encourt la déchéance de ses droits, il est vraisemblable qu'ils sont
transmis à la mère ou à un tuteur nommé par le conseil de famille.</p><p>Après la mort de son mari, la femme a de droit la tutelle de ses
enfants. La loi en prive toutefois la veuve, qui, demeurant enceinte
dissimulerait sa grossesse au conseil de famille (art. 352).</p><p>En cas de dissolution du mariage par annulation, ou de séparation de corps illimitée, le père « s'il est partie innocente» devient
de plein droit tuteur de ses enfants mineurs et non émancipés. Si
au contraire, c'est contre lui que la séparation a été prononcée, la
tutelle lui est enlevée et passe de plein droit à la mère. ENFIN, dans
le cas où les deux époux sont également coupables, c'est au conseil
de famille qu'il appartient de statuer sur la tutelle des enfants mineurs.</p><p>Portugal. — On peut encore observer à l'autre extrémité de l'EUROPE, en PORTUGAL, une législation qui a de profondes analogies avec
le Code Napoléon. Mais là, également, sous l'empire des mêmes
préoccupations que le rédacteur des lois russes, le législateur a
voulu combler les lacunes de la loi française. Le Code portugais
supprime, en conséquence, la puissance paternelle dans les mains
</p><pb n="133"/><p>de tous ceux qui ont été frappés d'une condamnation pour abus
commis dans son exercice. Ce n'est plus seulement comme en
FRANCE, et par l'effet de l'interdiction légale attachée aux condamnations pour crimes pendant la durée de la peine, qu'est encourue
la déchéance; c'est encore contre le père coupable même d'un simple délit que le juge a le droit de prononcer comme un supplément de peine et pour un temps dont il lixe la durée, la privation
du droit d'administrer la personne ou les biens des enfants. Les
faits punissables sont poursuivis sur la plainte des parents ou les
réquisitions du ministère public, et en prenant fin, la puissance
paternelle donne immédiatement ouverture à la tutelle. L'enfant
qui est soustrait à l'autorité de son père, est pourvu d'un tuteur
qui lui est donné par le conseil de famille, à moins qu'il ne passe
sous la tutelle de sa mère (C. civ., art 141). La tutelle peut en effet
passer à la mère. La mère est tutrice, notamment en cas de prédécès de son mari, quand celui-ci en a exprimé le vœu dans son
testament. Les pouvoirs de la femme comme tutrice comportent
du reste certaines restrictions. Le mari, avant de mourir, ou de se
démettre de la tutelle, a le droit de désigner à la femme appelée à
lui succéder dans son administration, un conseil pour la diriger et
l'assister. Si la tutrice méconnaît les avis de ce conseil, ou si elle
abuse de son autorité, l'assemblée de famille se réunit à la demande
de l'un des parents et peut la destituer (C. civ., art. 159-161).</p><p>La loi portugaise a ainsi, contre les abus de pouvoirs ou l'inconduite de la mère tutrice, un certain caractère préventif. A l'égard
du père exerçant la puissance paternelle, elle n'a, au contraire,
qu'un caractère purement répressif. La déchéance dans ce système
n'est jamais que l'effet d'une condamnation préalablement encourue. 11 faut un crime ou un délit de droit commun pour la motiver. La loi, et c'est là une critique à lui adresser, ne songe h
atteindre le mal que le père faitàla société en désertant ses devoirs,
que lorsque le mal est fait.</p><p>Italie. —11 n'existe, du reste, à ce point de vue, parmi les législations dérivées du droit français, qu'un seul Code qui ait tenu
compte de cette double nécessité à laquelle devrait pourvoir toute
bonne loi sur la puissance paternelle : réprimer ses abus, mais
aussi, et avant tout, prévenir le mal qui peut en résulter pour les
enfants. Ce Code c'est le nouveau Code italien.</p><p>Le nouveau Code italien a cherché à résumer, en effet, tous les
progrès qui jusqu'au jour de sa promulgation avaient été tour à
tour et plus ou moins partiellement réalisés par les législations
contemporaines. Ce Code a un mérite de plus. Le premier, du
</p><pb n="134"/><p>moins parmi les lois qu'on peut considérer comme se rattachant
au type français, il a posé le principe de la déchéance de la puissance paternelle prononcée, avant tout crime ou délit, à titre préventif, contre le père qui manquait à ses devoirs ou devenait incapable de les remplir.</p><p>L'œuvre du législateur italien pèut être considérée, à ce point de
vue, comme la dernière expression de perfectionnement des dérivés
du droit français. Peut-être même cette loi s'est elle avancée trop
loin dans la voie de la limitation de la puissance paternelle. En tout
cas, elle sera consultée avec fruit par les Chambres françaises, au jour
prochain où la réforme du titre IX du Code civil sera entreprise.</p><p>Il sufûra d'exposer les principales dispositions du Code italien
pour en faire concevoir l'harmonie et en faire saisir toutes les ressources.</p><p>Le titre de la puissance paternelle, qui dans le Code civil italien
est le titre VIII (1), commence par poser en principe, comme le
nôtre, que l'enfant doit, à tout âge, honneur et respect à ses parents,
et qu'il doit rester sous l'autorité de ses père et mère jusqu'à sa
majorité, c'est-à-dire jusqu'à vingt-un ans (art. 323) ou jusqu'à Ce
qu'il ail été émancipé devant le prêteur (juge de paix), soit par un
acte de l'autorité paternelle, soit par une déclaration de son tuteur,
soit par son mariage (art. 315); il porte que c'est en règle générale le père qui exerce l'autorité paternelle durant le mariage.</p><p>Mais à l'instar du Code hollandais, le Code italien prend soin de
spécifier que dans le cas d'impossibilité du père, ses droits passent
à la mère. Dans le cas ou le père ou la mère sont déchus de là
puissance paternelle par l'effet d'une condamnation pénale, là
tutelle s'ouvre. Le Gode italien confère aussi au père de famille
le droit de garde sur ses enfants. Ceux-ci ne peuvent le quitter
sans sa permission. La loi ajoute même que l'enfant qui déserte la maison paternelle peut y être réintégré par ordonnance
du président. La loi italienne arme enfin le père, pour faire respecter
son autorité, d'un droit de correction qui a les plus grandes ressemblances avec celui qu'a institué le Code civil, mais qui possède
cette supériorité sur le nôtre d'être réglé par des dispositions
beaucoup plus explicites. C'est ainsi que l'article 222, qui remplàtte
nos articles 375 et s. commence par établir que le père qui ne parvient pas à réprimer les écarts de l'enfant, a le pouvoir, en lui assurant les aliments strictement nécessaires, de l'éloigner de la famille.</p><p>Il peut aussi recourir au président du tribunal pour le faifê ad-</p>
<note place="bottom">(1) Lë titré VI du divorûe n'existe pas.</note>
<pb n="135"/><p>mettre dans une maison de correction ou pour le placer dans telle
maison où il jugera qu'il est susceptible de s'amender. L'autorisation du président est dénature à être sollicitée même verbalement.</p><p>Bile est délivrée sans formalités. Elle n'a même pas besoin d'être
motivée", mais elle est sujette à appel. Les parties intéressées la portent, en dernier ressort, devant le président de la COUR, qui prononce, le ministère public entendu.</p><p>(îe sont là, on le voit, à peu de chose près, dans leur ensemble, les
règles de la loi française. La loi italienne ne fait pas, cependant, dans
l'emploi des moyens de correction attribués à la puissance paternelle, la différence que comporte notre loi entre les droits du père
quand l'enfanta moins de seize ans et ceux quelle lui reconnaît
quand l'enfant a plus de seize ans. Même au-dessous de seize ans,
l'autorité du père n'a pas ce caractère dictatorial qui la distingue en
France. Ce n'est plus ce pouvoir sans contrôle qui s'exerce, du moins
nu-dessous de seize ans, à la seule condition d'obtenir un simple
exéquatur du magistrat. C'est une faculté dont l'usage peut donner
ouverture au recours contentieux. Les droits de l'enfant, dont l'intérêt social est solidaire, sont considérés à l'égal de ceux du père
et protégés par les mêmes garanties.</p><p>Mais ce n'est là encore que le côté le moins important des dispositions qui règlent les rapports du père et de l'enfant. La loi italienne contient sur la matière une disposition bien autrement considérable, c'est le droit pour le président, sur la demande de la
famille ou du ministère public, d'éloigner l'enfant de la maison
paternelle, lors même que le père s'y refuse.</p><p>L'article 221 du Code italien qui a formulé cette grave dérogation à la loi française mérite d'être textuellement cité. Il est
ainsi conçu : « L'enfant, est-il dit dans cette disposition, peut être
« éloigné par de justes motifs de la maison paternelle. Le président
« du tribunal, sur la demande des parents ou du ministère public,
« après informations prises, sans formalités judiciaires, y pourvoir»
« de la manière la plus commode par une ordonnance non
« motivée. »</p><p>La Cour de PARIS, par un arrêt du 2 aoûtl 872, a fait l'application
de cette disposition aux parents d'une jeune fille italienne que ses
père et mère voulaient, dans le but de la faire entrer dans un petit
'théâtre, enlever à des personnes honorables qui l'avaient recueillie.</p><p>La règle qu'elle consacre, n'est, au surplus, que la réalisation
de l'idée bien souvent préconisée de faire contrôler l'exercice
de la puissance paternelle par les magistrats, et de ne plus voir
dans la dignité du père la source d'un droit sans appel. 11 y a déjà
</p><pb n="136"/><p>de bien longues années qu'un ancien vice-président du tribunal de
la SEINE, M. Chrétien de POLI, réclamait avec instance l'institution,
dans chaque arrondissement, d'un tribunal composé du président,
du chef de parquet et d'un greffier, dont la mission devait être le
contrôle et la censure des actes de la puissance paternelle. Le
Code italien s'est approprié cette idée, et M. DECOURTEIX, dans
la brochure déjà citée (1), l'adoptant à son tour, a indiqué, dans
un projet de loi qu'il a joint à son travail, quelle pourrait être la
compétence de ce tribunal en matière de voies de fait, de provocation à la débauche, de négligence dans l'éducation, etc., ainsi
que la procédure qu'il y aurait lieu de suivre devant cette juridiction nouvelle, qui ne devraitsiéger que dans le secret de la chambre
du conseil.</p><p>Le Code italien complète la disposition qui précède par une
autre disposition bien importante. Conséquent avec les principes
qu'il vient de poser, il décide dans son article 233 a que si le père
« ou la mère abusent de l'autorité paternelle par la violation ou la
« négligence de leurs devoirs ou par une mauvaise administration
« des biens de l'enfant, le tribunal, sur la demande des parents
« les plus proches ou même du ministère public, peut nommer un
« tuteur à la personne de l'enfant ou un curateur à ses biens, et
« priver les père et mère de leur usufruit en tout ou en partie, ou
« enfin prescrire toute mesure qu'il jugera convenable dans l'in-
« térêt de l'enfant. » (V. Hue et ORSIER, Droit italien.)</p><p>AINSI, la puissance paternelle a entièrement revêtu, dans le droit
italien, le caractère d'une magistrature domestique exercée au nom
de la société. C'est par cette raison que toutes les questions qui
sont de nature à être soulevées par la transmission à la mère des
pouvoirs du père de famille, doivent être déférées au tribunal.</p><p>Le père, en appelant la mère à lui succéder dans la tutelle des
enfants communs, a, de par la loi, le droit de lui imposer certaines
conditions, mais celle-ci à son tour peut demander à êtredispensée
de ces conditions, et dans ce litige la loi veut que le tribunal statue
en se préoccupant avant tout de l'intérêt des enfants, et après avoir
pris l'avis du conseil de famille.</p><p>C'est également au tribunal à apprécier, toujours avec l'avis
préalable du conseil de famille, la situation de la femme qui convole en secondes noces. Il lui maintient ou lui retire l'éducation
des enfants, ou détermine les conditions auxquelles elle devra se
soumettre pour la conserver.</p>
<note place="bottom">(1) V. Compte rendu de l'Académie des sciences morales et politiques [Journal
officiel, 21 décembre 1876),</note>
<pb n="137"/><p>Les sanctions, en cas de désobéissance à ces prescriptions, sont
les mêmes que celles édictées par notre article 386. Il faut reconnaître, cependant, que la loi italienne est d'une application infiniment plus facile, en raison de cette faculté même donnée aux tribunaux de prescrire à la femme les conditions de l'exercice des
pouvoirs qui lui sont laissés.</p><p>L'article 238 du Code italien pose aussi très sagement le principe
d'une responsabilité solidaire entre la mère et son second mari, et
spécialement pour tous les actes qui pourraient lui être imputés à
faute avant qu'elle ait été maintenue dans l'exercice de l'autorité
paternelle, ou quand cette autorité lui a été enlevée.</p><p>Les autres prérogatives attachées à la puissance paternelle sont
celles de notre droit français. Le père ou la mère qui en sont investis représentent les enfants nés et à naître dans tous les actes de
la vie civile. Ils administrent leurs biens. Ils ne peuvent néanmoins
aliéner, hypothéquer, échanger, emprunter en leur nom ou contracter des obligations dépassant les limites de la simple administration, hormis les cas de nécessité ou d'utilité reconnue, et alors ils
sont astreints à prendre l'autorisation du tribunal, qui statue après
avoir pris lui-même l'avis du conseil de famille.</p><p>Si le père, dans ces conjonctures, se trouvait en opposition d'intérêt avec les enfants, ceux-ci devraient être pourvus d'un curateur spécial soit par le tribunal de leur domicile, soit même par le
tribunal devant lequel la cause, où ils se trouvaient partie, serait
pendante.</p><p>Il faut ajouter que lorsqu'il s'agit pour le père de recouvrer, soit
des capitaux, soit des meubles sujets à détérioration, il n'a besoin
d'autre autorisation que de celle du prêteur. Il est seulement
astreint à justifier, devant le magistrat, d'un emploi d'une sûreté
reconnue.</p><p>Lorsqu'il s'agit, enfin, d'accepter une succession, le père est soumis au principe de l'acceptation bénéficiaire; et s'il ne se décide
pas à prendre parti, c'est aux parents, ou, à leur défaut, au ministère public qu'écheoit l'obligation de poursuivre devant le tribunal
l'autorisation nécessaire pour accepter. L'acceptation est, dans ce
cas, effectuée par un curateur que le tribunal désigne à cet effet
(G., art. 226 et s.).</p><p>En ITALIE, comme en FRANCE, les père ou mère ont l'usufruit légal
des biens provenant à leurs enfants des successions qu'ils recueillent, des donations qui leur sont faites, et généralement de tous les
biens qui leur parviennent à titre lucratif. Cet usufruit se prolonge
jusqu'à la majorité, et en cas d'émancipation, jusqu'à l'émancipa-
</p><pb n="138"/><p>lion, sauf le cas de second mariage des parents qoi entraîne, du
jour où il a lien la fin de l'usufruit (V. C. civ., art. 386).</p><p>Il est, cependant, certains biens qui sont exceptés de la jouissance
légale. Ce sont les biens qui ont été légués à l'enfant malgré ses
père et mère, ou à la condition d'être affranchis de tout usufruit,
ou bien encore avec affectation spéciale d'aider le bénéficiaire à
prendre une carrière. Le pécule que l'enfant acquiert soit par son
INDUSTRIE, soit dans les carrières militaires ou civiles, se trouve
également hors de l'atteinte de la jouissance légale.</p><p>En compensation des avantages dont elle est la source, la jouissance légale comporte certaines charges, notamment celle des frais
d'entretien et d'éducation des enfants et généralement toutes les
obligations qui incombent aux usufruitiers (C, art. 230).</p><p>On voit par ce résumé des principes du Code civil italien combien il se rapproche du Code civil français, mais combien aussi
il lui est supérieur par les principes généraux qu'il a adoptés et
le grand nombre des règles de détail dont il s'est enrichi. Ses
rédacteurs ont eu, non seulement une conception plus nette et
plus juste que les auteurs du Code civil du caractère que doit revêtir dans les sociétés modernes la puissance paternelle, mais ils
ont mis à profit, pour en régler l'exercice, tout ce que la jurisprudence française des soixante dernières années pouvait leur suggérer de raisonnable et d'utile pour combler les lacunes du Code
Napoléon.</p><p>En la dépouillant, en un mot, de son caractère de droit divin, ils
peuvent être accusés d'avoir été peu respectueux de son prestige,
mais ils se sont montrés infiniment plus prévoyants, et en la réduisant aux conditions d'une fonction publique, ils ont infiniment
mieux compris l'utilité de son rôle.</p><p>Les autres législations qui ne se rattachent pas directement au
type français sont encore bien plus pénétrées que celles qui précèdent de l'idée que la puissance paternelle doit être contrôlée. On
Voit que dans beaucoup d'entre ellesla protection de l'enfant dans la
famille est non seulement confiée à la vigilance des tribunaux, nmi6
qu'elle est même affaire de gouvernement. L'autorité paternelle,
et quand celle-ci vient à cesser, l'autorité lulélaire qui la remplace,
est contrôlée par le pouvoir exécutif ou par des autorités qui re-
</p><pb n="139"/><p>lèvent de lui. La législation helvétique doit être à ce point de vue
considérée comme typique, et il peut être intéressant, en conséquence, de la mettre en parallèle avec le Code italien.</p><p>Suisse.— Dans les cantons suisses, hormis à GENÈVE, qui est régi
parle droit français, la surveillance de la puissance paternelle ou de
l'autorité lutélaire est dévolue au gouvernement cantonal. Ces cantons ont chacun, on le sait, une législation particulière. Certains
nlême, comme Bâle-Ville et Bâle-CAMPAGNE, Unter\vald-le-Bas et
Unterwald-le-HAUT, BERNE, ont deux législations en vigueur qui, coexistant côte à côte, se partagent leur territoire ; mais les diverses législations des cantons ont du moins entre elles un trait qui leur est
commun. Sur toute l'étendue de là confédération, sauf à GENÈVE,
il est reconnu en principe que l'autorité cantonale doit avoir une
main dans la famille pour contrôler l'exercice des pouvoirs du père %
ét du tuteur, ainsi que pour prévenir ou réprimer leurs abus.</p><p>Par l'effet môme de cette combinaison, le contrôle des actes du
tuteur qui, dans tous les Codes dérivés du droit français, est confié
à un subrogé-tuteur, est remis en Suisse à une autorité qu'on appelle l'autorité tulélaire, et la subrogée tutelle n'y existe nulle part.</p><p>Dans beaucoup de cantons même, l'institution du conseil de famille
n'est pas organisée. En revanche, dans tous les cantons, l'autorité
dite tutélaire s'exerce à deux degrés, c'est-à-dire que toutes les
décisions que prend l'autorité qui censure et guide les tutelles dans
la commune, sont susceptibles d'être réformées par une autorité
supérieure, qui siège au chef-lieu, et qui peut modifier, annuler
les décisions du premier degré comme aussi prendre toutes les
mesures qu'elle croit utiles.</p><p>Il est assez difficile de fairè un exposé absolument complet de la
législation suisse au milieu des nuances si nombreuses qui se rencontrent dans les lois cantonales. Les auteurs qui ont écrit sur la
matière pour en résumer les notions générales ont imaginé d'indiquer sur des caries les territoires sur lesquels s'étend l'empire des
principales règles qui se rencontrent dans les lois des cantons.</p><p>C'est ainsi que M. Lardy nous apprend dans son Traité des législations civiles des cantons suisses, que presque partout les tutelles
ressortissent à l'autorité administrative, mais que cependant à
Lausanne et à Pribourg elles relèvent de l'autorité judiciaire assistée des municipalités, et qu'à Fribourg et à Neuchâtel elles
ffclèVent exclusivement de l'autorité judiciaire seule.</p><p>C'est ainsi que sur la question des pouvoirs de la veuve, on voit
qu'à FRIBOURG, BERNE, SOLEURE, NEUCHÂTEL, CONSTANCE, la mère devient, par le prédécès du mari, de plein droit tutrice naturelle et
</p><pb n="140"/><p>légale de ses enfants, tandis que dans tous le» autres cantons ce
principe est rejeté.</p><p>C'est ainsi encore que dans certains cantons, comme à SOLEURE,
à ZUG, le principe de la responsabilité des dépositaires de l'autorité tutélaire est admis alors qu'ailleurs il ne l'est pas. C'est ainsi
que beaucoup de lois cantonales veulent qu'à un certain moment
de sa minorité, le mineur assiste au compte que le tuteur est tenu à
certaines époques de rendre de sa gestion, tandis que dans d'autres
ce droit ne lui est pas attribué.</p><p>VOILÀ, à titre d'exemple, certaines règles que les lois particulières
en vigueur dans la confédération n'ont pas uniformément adoptées.</p><p>Hais il en est d'autres qui au contraire se retrouvent dans tous les
Codes cantonaux.</p><p>En parcourant dans l'ordre chronologique la série de ces CODES,
successivement votés dans ces cinquante dernières années, depuis
celui du pays de VAUD, promulgué le 11 juin 1819, jusqu'à la loi
sur les tutelles, volée dans le canton de Lucerne le 7 mars 1871, on
se rendra facilement compte des analogies qu'ils ont les uns avec
les autres, et d'où à la longue pourrait sortir une unité qui est dans
les tendances d'un assez grand nombre de jurisconsultes.</p><p>Vaud. — Selon les règles admises par le législateur du canton
de VAUD, le père exerce seul l'autorité paternelle durant le mariage
(C. art. 201). Il administre les biens des enfants et en a la jouissance,
à la charge d'en dresser inventaire (C, art. 208). Cette jouissance
ne s'exerce pas, cependant, sur les biens qui auraient été donnés aux
enfants personnellement, ni sur ceux qui leur auraient été légués
sous la condition de leur parvenir francs et quittes. Tout le temps
que dure la communauté conjugale, la puissance du père échappe
au contrôle des autorités constituées. Le législateur suisse a trouvé,
comme le nôtre, une suffisante garantie contre les abus de son
administration dans la présence de la mère au foyer domestique;
mais dès que le mariage se dissout, lapuissancepaternclle se change
en tutelle, même dans les mains du père, si c'est lui qui survit. La
loi du canton de Vaud n'est pas, cependant, de celles qui ont mis sur
un pied absolu d'égalité dans la famille le père et la mère. AINSI,
elle n'admet la veuve à exercer la tutelle que si son mari l'y a appelée par testament ou bien encore, si, par son contrat de mariage, il a été stipulé qu'elle exercerait après lui la tutelle. En revanche, la femme, comme le mari, a la jouissance légale, môme
lorsqu'elle ne lui succède point dans la tutelle (C, art. 214-219).</p><p>Au surplus, que la tutelle soilconflée au père ou à la mère, ou à
un étranger, elle est contrôlée par une délégation du conseil
</p><pb n="141"/><p>municipal nommée WAISENAMT, et placée sous la surveillance du
préfet représentant du Conseil d'État (C. art. 280-281). Ces agents
sont chargés de prendre toutes les mesures conservatoires que
nécessiteraient l'inconduite, l'insolvabilité ou l'incurie du père. Les
personnes notables ont même, dans ces divers cas, le droit de provoquer la mise en régie des biens de l'enfant.</p><p>Dans l'exercice de la tutelle, le père et la mère sont soumis aux
mômes obligations. Ils doivent se pourvoir d'une autorisation pour
tous les actes importants de leur gestion, c'est-à-dire pour tous les
actes impliquant une aliénation, un emprunt, et ils ne peuvent conserver le mobilier qu'à la charge de le faire inventorier (C, art. 269).</p><p>Ils ne rendent enfin compte qu'à la majorité de l'enfant, qui est
fixée à vingt-et-un ans.</p><p>La puissance paternelle finit, dans ce canton, avec l'émancipation,
qui est la suite du mariage, ou qui peut être accordée au mineur
de vingt ans, par le tribunal civil, avec l'assentiment ou sur l'avis
des père et mère (C, art. 283-284). Celui des époux contre lequel
le divorce a été prononcé, ou qui a encouru une condamnation à
une peine infamante, est, en outre, déchu de tous ses droits sur ses
enfants.</p><p>On vient de voir que les préfets, dans le cas où le père ne remplit
pas tous ses devoirs, doivent prendre les mesures que leur conseille la sauvegarde des intérêts matériels et moraux des enfants.</p><p>Dans d'autres cantons, le législateur a été encore plus prévoyant.</p><p>Au fur et à mesure qu'on remonte dans l'examen des lois cantonales jusqu'à celles qui ont été promulguées le plus récemment, on
voit s'affirmer et se définir la règle que la puissance paternelle ou
la tutelle doivent s'exercer au profit de l'enfant sous le contrôle de
l'ÉTAT, et que, dès que le père ou le tuteur manque à ses obligations, l'autorité centrale pourvoit à son remplacement.</p><p>Uri. — Dans le Landbuch ou Code du canton d'URI, par
exemple, promulgué en 1820 et modifié depuis par la loi du
4 mai 1873, il est expressément écrit que les parents peuvent provoquer la suppression de la puissance paternelle si le père ne remplit pas ses devoirs. C'est au conseil communal qu'ils doivent
s'adresser. La loi lui a dévolu la surveillance des tutelles, mais il ne
nomme pas le tuteur. Il n'a que le droit de présenter au conseil du
district les candidats qu'il juge aptes à en exercer les fonctions, et
c'est ce dernier conseil qui nomme le tuteur en le choisissant de
préférence dans la ligne paternelle. La législation du canton d'URI,
qui n'admet pas la tutelle naturelle et légale de la mère, qui laisse
les femmes en tout âge en tutelle, qui n'admet pas l'émancipation,
</p><pb n="142"/><p>attribue en effet au père, dans la famille, une prédominance qui
s'étend sur toute sa parenté.</p><p>Chaque commune, dans le canton d'URI, a un fonctionnaire spécial, qui est chargé de surveiller les tutelles, de recevoir les
comptes, et de soumettre au Conseil communal toutes les questions où les droits des pupilles peuvent Être engagés.</p><p>Sainl-Gall. — La loi de Saint-Gall (1821), qui reproduit presque
toutes les dispositions de la loi dURI, sauf en ce qui touche l'émancipation, qu'elle reconnaît comme une suite du mariage, ou qu'elle
autorise le Gouvernement à conférer, est aussi peu favorable à la.
mère. Elle ne l'investit jamais de la tutelle, et ne lui laisse qu'une
faculté, celle de provoquer auprès des autorités la nomination
du tuteur (G. 39, 60). La surveillance des tutelles est d'ailleurs
organisée à Saint-Gall absolument sur le môme modèle qu'à Vaud et
à U". La loi la confie, dans chaque commune, à une délégation
de trois ou de cinq membres du Conseil communal, leWaisenamt.</p><p>Les actes du Waisenamt qui est soumis lui-même au contrôle du
préfet, sont susceptibles de recours au gouvernement. Le tribunal civil homologue ceux qui ont une importance particulière
(7 à 9).</p><p>Berne. — Le canton de BERNE, dans la portion de son territoire
où il n'est pas soumis u la loi française, est régi, depuis 1824, par un
Code particulier, qu'une loi du 28 novembre 1825 a étendu, pour la
matière des tutelles,au Jura Bernois. Ce Code atlribue au père, durant le mariage, l'exercice de la puissance paternelle, tant que les
enfants n'ont pas atteint leur majorité, qui n'est fixée qu'à vingt-trois
ans. Durant toute cette période, il reconnaît au père les droits de
jouissance et d'administration des biens personnels de ses enfants,
sauf de ceux que ces derniers ont acquis par leur travail et qu'ils ne
peuvent employer aux besoins de la famille qu'avec l'autorisation
du pouvoir tutélaire. Antérieurement à l'âge de dix-neuf ans, les fils
peuvent obtenir leur émancipation du Gouvernement si leur père la
demande et si sa demande est appuyée par deux parents (art, 165).</p><p>La mère, si elle ne se remarie pas (art. 165, § 5), est assimilée
au père pour la tutelle; et, à la dissolution du mariage, c'est le
survivant d'eux qui exerce la tutelle légale, ou qui désigne par
testament au choix de l'autorité tutélaire le tuteur à nommer.</p><p>Une fois investis de la tutelle, les père et mère sont assujettis à des
règles qui 6ont celles de tout*Mes tutelles. Ils ne peuvent aliéner,
acquérir, sans autorisation de l'autorité tutélaire. Ils doivent faire
donner à l'enfant un conseil extraordinaire toutes les fois qu'Us oui
avec lui des intérêts contradictoires. Us sont, enfin, responsables et
</p><pb n="143"/><p>doivent rendre compte tous les deux ans à l'autorité tutélaire. Cette
autorité est constituée sur les bases ou elle l'a été depuis dans la
plupart des autres cantons. Elle réside au premier degré entre les
mains des membres du Conseil communal du domicile, sauf dans
les villes où le Conseil communal est remplacé par une commission
spéciale. L'appel contre les décisions du conseil ou de la commission est porté devant le préfet, et enfin (dit la loi), en troisième et
dernière instance le Conseil exécutif, est le tuteur des mineurs
(art. 201), ce qui signifie que le gouvernement statue souverainement sur les recours dont il est saisi pour les faits de tutelle.</p><p>Il y a, en outre, dans chaque commune un tuteur des orphelins.</p><p>Fribourg. — Le Code de FRIBOURG, au contraire, qui date du
22 mai 1834, semble au premier abord former un certain contraste
avec les législations qui précèdent. Ne s'occupant de régler les
droits du père qu'au moment où le mariage [se dissout et où la
tutelle doit s'organiser, il rappelle par certaines analogies la loi
française. Les tutelles n'y fonctionnent qu'avec le concours des
juges de paix. Mais celte analogie avec la loi française n'est qu'apparente. Le juge de paix exerce en réalité auprès des tutelles de son
ressort les pouvoirs de contrôle propres à toutes les lois de la confédération et qui ailleurs appartiennent au Waisenamt. C'est le juge
de paix qui surveille la confection de l'inventaire imposé à tout tuteur au début de sa gestion, fut-il le père du mineur. C'est devant
le juge de paix que doit être poursuivie l'autorisation de tous les
actes qui comportent une aliénation. C'est enfin au greffe de la justice de paix que doivent être déposés les sommes et capitaux appartenant au mineur.</p><p>Le Code de FRIBOURG, qui admet l'émancipation à l'âge de dixhuit ans par sentence du tribunal confirmée par la COUR, et si les
père et mère y consentent, n'attribue la tutelle à la mère que si le
père n'en a point disposé par testament. La mère perd la tutelle
en cas d'inconduite (1).</p><p>Tessin. — Le Code du TESSIN, promulgué le 1" juin 1837, est infiniment plus complet que celui de Fribourg; et si ce dernier a une
analogie lointaine avec la loi française, l'autre est particulièrement
marqué à l'empreinte du droit romain, ce qui s'explique au surplus
par la situation géographique du pays. La puissance paternelle est
très-fortement constituée dans le Tessin. Elle se prolonge sur les</p>
<note place="bottom">(1) Le Code de Fribourg admet un cas assez particulier de déchéance de la
tutelle ou de la puissance paternelle. C'est le cajs de faillite.</note>
<pb n="144"/><p>enfants légitimes ou adoptifs jusqu'à vingt-cinq ans, et s'étend au
profit de l'aïeul par les petits-enfants et arrières petits-enfants. L'article 102 du Code énonce, qu'elle consiste en un droit de direction et de correction modérée que le père exerce, et qui peut aboutir
à la détention de l'enfant. Le Code tessinois spécifie, en outre, que
le père est le représentant légal de ses enfants; qu'il a le droit de
les émanciper, celui de leur donner un tuteur; car la mère survivante n'est pas tutrice légale, et si le père n'a pas usé de son droit,
c'est la municipalité qui l'exerce à son lieu et place (C. 119-120).</p><p>D'autres dispositions ajoutent qu'il a la jouissance légale etl'administration des biens de ses enfants; qu'il devient le propriétaire
de tout ce qu'ils gagnent par leur travail personnel avant l'âge de
vingt ans (art. 405J. Et enfin, singulière réminiscence de la loi
romaine, la législation de ce canton admet même que le père peut
désigner à son enfant mineur un héritier. MAIS, par compensation,
et obéissant à une préoccupation qui est caractéristique de la législation helvétique, elle parle ensuite des devoirs des père et mère,
elle pose en principe qu'ils sont tenus de leur donner une profession en échange du respect et da la dette d'aliments qu'ils peuvent
exiger d'eux (C. art. 123); et elle place, en dernière analyse, la
tutelle du père, quand la mère décède, sous la surveillance de la
municipalité de la commune d'origine. Le père ou toute autre personne chargée de la tutelle ne peut, d'ailleurs, ni aliéner ni emprunter. Le père ou les ascendants sont seulement affranchis de
l'obligation de donner caution. Mais chaque année, ils doivent
rendre compte en présence du mineur dès qu'il atteint l'âge de
quatorze ans [C, art. 142).</p><p>Soleure. — Dans le canton de SOLEURE, le Code promulgué
le 28 décembre 1841 a comme tous ceux votés depuis lors dans
la confédération, les plus grandes ressemblances avec celui du
canton de Vaud. Il présente, cependant, une disposition fort intéressante à enregistrer. La tutelle y a tellement le caractère d'une
charge publique, même lorsqu'elle est aux mains du père, et la
surveillance des actes des tuteurs y est considérée comme engageant à un si haut degré le zèle des autorités communales, qu'on
a voulu que les communes y fussent déclarées responsables du
dommage causé au mineur par le dol ou la négligence de l'autorité
tutélaire. Une loi du 16 décembre 1843 a fixé dans le canton de
Soleure la majorité à vingt ans.</p><p>Argovie. — Dans le Code du canton d'ARGOVIE, promulgué le
31 août 1847, se rencontrent également la plupart des règles
admises dans le canton de Vaud sur les droits du père, sur sa
</p><pb n="145"/><p>145 —
vocation à la tutelle en cas de dissolution du mariage(i). Les père et
mère ont toutefois le droit d'émanciper leurs enfants. Mais cet
acte de leur volonté doit être homologué par le Tribunal.</p><p>La majorité dans ce canton ne commence qu'à vingt-quatre ans.</p><p>Dès qu'il a quatorze ans, le mineur doit assister à la reddition
des comptes de son tuteur, reddition qui se fait devant une commission réunie sous la présidence du préfet.</p><p>Une loi du 29 novembre 1867 a complété l'organisation de la
surveillance des tutelles confiée aux préfets et en dernier ressort
au gouvernement par une loi du 16 mars 1854. Cette loi de 1867
a édicté que tous les titres et valeurs appartenant aux mineurs
en tutelle devaient être déposés dans une caisse spéciale dite
de l'autorité tutélaire.</p><p>Le Gode d'Argovie pourvoit d'un curateur (Pfleger), les enfants
placés sous la puissance de leur père dont les parents ne remplissent pas leur devoirs.</p><p>Schwitz. — L'assimilation de la législation du canton de Schwitz
avec celle du canton de Vaud s'est faite par une loi sur les tutelles,
promulguée le 17 février 1851. La loi de Schwitz présente pourtant avec celle du canton de Vaud quelques différences. La surveillance tutélaire qui s'exerce à Vaud par le Waisenamt agissant
sous le contrôle des préfets, a été confiée dans le canton de Schwitz
au conseil communal et en dernier ressort au conseil de district.</p><p>Le Waisenamt fait procéder aux inventaires. C'est lui qui ratifie tous
les actes qui excèdent les bornes de la simple administration.</p><p>C'est devant lui que se rendent, tous les deux ans, les comptes de
tutelle, auxquels doit assister le mineur dès qu'il est nubile.</p><p>Mais pour les actes plus importants, l'avis du conseil de district
doit être demandé (C. art. 47-48). C'est ainsi que le Waisenamt doit
le provoquer pour obtenir l'émancipation du mineur, laquelle, d'ailleurs, n'est subordonnée à aucune condition d'âge. Le WAISENAMT,
peut aussi, et c'est là un point à noter, provoquer le retrait de la
tutelle et faire nommer un autre tuteur à l'enfant, en cas de négligence grossière ou persistante; ce tuteur fut-il le père!</p><p>La tutelle a tellement, dans ce canton, le caractère d'une charge
publique que la mère n'a jamais la tutelle légale, et que le père n'a
pas en lui un droit propre pour désigner un tuteur par testament.</p><p>Unterivald-le-Bas. — La loi d'Unterwald-le-BAS, promulguée les</p><p>(1) Les tuteurs n'ont le droit d'aliéner que les meubles et en donnant caution (C. 275). A la différence de ce qui a lieu dans lo canton de VAUD, ils sont
dispensés de dresser inventaire.</p><p>XI. iO
</p><pb n="146"/><p>12 mai (8.10 et 23 octobre 1852, est une des lois civiles de la
confédération qui reconnaît l'autorité du conseil de famille
(Freundschaft) dans des conditions assez analogues à celles que
la loi française a établies. Cette institution a môme une telle importance dans ce canton, qu'elle peut dispenser, quand la tutelle
s'ouvre, et une fois le conseil assemblé, de pourvoir le pupille d'un
tuteur, et qu'antérieurement à l'ouverture de la tutelle, quand
l'enfant est encore sous la puissance de ses père et mère, il est
déjà placé de droit sous la protection de l'assemblée de la famille.</p><p>Le conseil de famille, dans le système de la loi d'UNTERWALD, a, en un
mot, un droit supérieur à celui du père. AUSSI, dès que ce dernier
est soupçonné de compromettre les intérêts de ses enfants, la famille
s'assemble et prend toutes les mesures qu'elle juge convenable
pour les sauvegarder. Elle constitue au besoin une tutelle dative.</p><p>Les parents, les membres du conseil communal, l'administrateur
des pauvres ont tous, également, le droit de provoquer la réunion de
l'assemblée de famille.</p><p>Le père a cependant le droit d'en appeler au gouvernement des
décisions du conseil de famille.</p><p>C'est naturellement au conseil de famille qu'il appartient de
pourvoir le mineur d'un tuteur, lorsque le père vient à décéder.</p><p>Les délibérations prises par le conseil sur ce sujet doivent être
approuvées par le Conseil d'ÉTAT, à moins qu'elles ne soient conformes à la désignation que le père avait faite du tuteur qui devait
lui succéder. Le conseil de famille est composé de cinq membres,
trois dans la ligne paternelle, deux dans la ligne maternelle. Dans
les cas où on ne peut constituer le conseil de famille, le Conseil
municipal en fait les fonctions. Il se réunit à la demande de l'administrateur des pauvres.</p><p>Le conseil de famille est assisté dans toutes ses opérations par
un fonctionnaire public ( Waisenvogt), sorte de délégué du Landralh
(grand conseil) qui contrôle ses actes et en rend compte au conseil
d'État (art. 119-180).</p><p>Le tuteur, lorsque le conseil de famille juge à propos d'en
nommer un, ne peut être choisi parmi les parents maternels, que
lorsque deux des parents de la ligne paternelle ont été mis en
demeure d'accepter la tutelle et l'ont refusée.</p><p>La mère n'est cependant pas exclue de la tutelle. Elle peut y
être appelée; mais elle n'a pas la tutelle légale.</p><p>Les droits du père et du tuteur sont assez semblables à ce qu'ils
sont dans les autres cantons. Le père a la jouissance légale. Comme
le tuteur, il ne peut aliéner les biens du mineur. Pour les aliéna-
</p><pb n="147"/><p>tions mobilières, il suffit qu'il soit assisté de deux parents, ou de
l'enfant lui-même, s'il a atteint l'âge de vingt ans, car la majorité
ne commence dans ce canton qu'à vingt-quatre ans (C. art. 87).</p><p>Quant à l'autorité du conseil de famille, elle a de son côté des
limites. Le conseil est astreint, dès qu'il s'assemble, à faire inventorier les biens du mineur; mais il faut qu'il soit au grand complet.</p><p>Il reçoit, les comptes du tuteur tous les deux ans, mais il doit
admettre dans son sein le mineur dès qu'il a quatorze ans.</p><p>Ce n'est pas le conseil de famille qui émancipe le mineur. Cette
faveur de l'émancipation ne peut être accordée que par le gouvernement et suivant les capacités du mineur. Elle est de droit en cas
de mariage, ou d'un établissement de l'enfant au dehors de la
maison paternelle, avec le consentement des père et mère.</p><p>Bâle-Campagne. — La loi de Bâle-CAMPAGNE, promulguée le
23 février 1853, se rapproche beaucoup de celle qui précède par
l'importance qu'elle attribue au conseil de famille. Ce conseil,
même au cours du mariage, est investi par elle d'un droit de protection sur l'enfant, et les pouvoirs qu'elle lui reconnaît sont tels
qu'elle n'admet môme pas la tutelle légale du père. Elle pose en
principe que la tutelle est toujours dative, et l'effacement de la
puissance paternelle est tel dans le système de tutelle qu'elle institue, que c'est au tuteur qu'il appartient de décider, si le père
ou la mère survivants doivent garder sous leur surveillance l'administration de la personne de leur enfant. Le tuteur en celte occurenec doit cependant prendre l'avis du conseil de famille.</p><p>Au surplus ce qu'on appelle dans ce canton le conseil de famille
n'est en réalité que le conseil communal, qui a la faculté de s'adjoindre deux des plus proches parents. Par ce côté, la loi de Baie-</p><p>Campagne se rapproche beaucoup de la loi de Vaud et des nombreuses lois qui ont été votées sur le type de la loi vaudoise. Le
conseil de famille, dans le canton de Bâle-CAMPAGNE, n'agît que
sous le contrôle du conseil de district, composé du préfet, du
notaire et d'un délégué, qui connaît de ses actes en dernier
ressort. Le conseil de famille en rend compte, en outre, tous les
trois mois, au gouvernement. Mais c'est par le peuple assemblé que doit être ratifié la désignation qu'il a faite du tuteur.</p><p>Ce tuteur, une fois nommé, n'entre en fonctions qu'après avoir;
an préalable, prêté serment devant le président du conseil communal.</p><p>Bâle-Viïïe. —Quant au canton de Bâle-VILLE, la matière de la
puissance paternelle y était encore réglée, il y a fort peu de temps,
par de vieilles ordonnances, du 16 décembre 1772 et du3aoûî
</p><pb n="148"/><p>1767. Une loi récente, du 16 décembre 1876, qui est entrée en vi.gueur le 1" mai 1877, y a été promulguée pour fixer la majorité de
l'un et de l'autre sexe à vingt et un ans, au lieu de vingt-quatre, tandis
que dans Bâle-Campagne elle commence à vingt ans. TOUTEFOIS,
la loi de Bâle-Ville admet que, sur la proposition du père ou du
tuteur, le tribunal civil peut prononcer le maintien indéfini de la
puissance paternelle ou de la tutelle. En revanche, le gouvernement peut émanciper le mineur à tout âge, si cette mesure lui parait opportune, ou si le tuteur ou les parents les plus proches le
réclament. A Bâle-VILLE, comme à Bâle-CAMPAGNE, le mariage entraîne l'émancipation de plein droit.</p><p>La loi de 1877 a aboli, sur le territoire de Bâle-VILLE, l'ancien
principe qui voulait que la femme demeurât toute sa vie en minorité. Mais elle ne lui reconnaît pas le droit d'exercer la tutelte.</p><p>L'autorité qui surveille le contrôle de la tutelle, à Bâle-VILLE, est
la chambre des tutelles ( Waisengericht). Le père ou le tuteur qui
veut aliéner, hypothéquer, échanger les immeubles des enfants qu'il
a sous sa dépendance est tenu de se faire autoriser par le Waisengericht. A Bâle-VILLE, comme à Bâle-CAMPAGNE, les père et mère
ont l'usufruit des biens de leurs enfants tant qu'ils ne quittent pas
la maison paternelle. Ils en ont même l'administration au cours du
mariage. Mais à Bâle-VILLE, l'abbaye (Zunft) qui exerce, les attributions du conseil de famille, veille à ce que cette administration
offre des garanties. Elle prend au besoin des sûretés hypothécaires.</p><p>Une ancienne ordonnance, du 20 août 1787, interdit aux héritiers chargés de payer des legs à des enfants mineurs ou à tous
exécuteurs testamentaires, de les leur délivrer sans obtenir au préalable des sûretés de leurs père et mère, et, en exécution de cette
disposition, les notaires sont tenus de communiquer d'office au
Zunft tous les actes testamentaires qui intéressent les mineurs.</p><p>Valais. — Le Code civil du Valais est du 1" décembre 1853. En
même temps qu'il admet la tutelle légale du père, le droit pour
lui de désigner lors de sa mort le tuteur de ses enfants ainsi que tous
les droits attachés ailleurs à la tutelle, il admet auprès du tuteur
l'institution d'un conseil de famille, composé de parents des deux
lignes jusqu'au cinquième degré. Le conseil se réunit sous la présidence du président de la chambre pupillaire, qui n'est que l'autorité
connue dans les autres cantons sous le nom de Vaisenaml ou Waisenralh. C'est cette autorité, composée de trois membres choisis
dans le sein du conseil municipal, qui exerce en dernier ressort la
puissance paternelle pendant le mariage. Si l'enfant a des biens
personnels, c'est elle qui en autorise l'aliénation; c'est à elle que
</p><pb n="149"/><p>doivent être rendus tous les quatre ans les comptes d'administration (L. i" mai 1871). A la dissolution du mariage, c'est elle qui
choisit le tuteur dans la ligne paternelle d'abord, dans la ligne maternelle ensuite, si le père n'a pas usé de son droit de désignation.</p><p>C'est elle qui confirme la mère dans la tutelle, si elle se remarie,
qui l'en déclare déchue, si elle a tenu caché son second mariage
(203, 204), qui peut la faire assister d'un conseil dans son administration, si elle le juge opportun. La puissance paternelle est considérée comme un droit si peu absolu que le tuteur, quand il y ena
un d'institué à côté de la mère ou même du père (dit l'article 258),
prend la direction de l'éducation des enfants.</p><p>La chambre pupillaire a enfin le droit de nommer le conseil judiciaire, dont les femmes, môme majeures ou veuves, doivent
demeurer assistées. Le père de famille est, cependant, de plein droit
le conseil de sa fille.</p><p>Neuchâtel. — Le canton de NEUCHÂTEL, n'est pas, comme on le
croit généralement, régi par la loi française, mais par un Code
promulgué le 1" mars 1854-30 avril 1855. Là encore, l'autorité
pupillaire a des droits supérieurs à la puissance paternelle. Cette
autorité est la justice de paix du cercle. Elle est placée elle-même
sous le contrôle de la direction de justice du conseil d'ÉTAT, et ses
décisions sont susceptibles de recours au tribunal d'appel et de
Cassation. C'est elle qui prononce l'émancipation à l'âge de dixsept ans, trois ans avant l'époque de la majorité, et cela sur la
simple réquisition du père, du tuteur, ou de deux des plus proches
parents. C'est elle aussi qui désigne le tuteur, sur la présentation
de deux parents capables, si le père ne l'a pas désigné. C'est elle
enfin qui a le droit de déclarer déchu de la tutelle le survivant
des père et mère reconnu incapable ou indigne.</p><p>Le père est, dans ce canton, administrateur légal des biens de
ses enfants pendant le mariage. Il en a la jouissance. II peut même
aliéner tous ceux qui n'ont que le caractère de meubles. Il n'est
pas même astreint à faire inventaire, et n'est tenu à rendre des
comptes qu'à l'enfant et encore après sa majorité; l'autorisation
de la justice de paix lui est nécessaire pour aliéner les immeubles.</p><p>Zurich.— La loi civile du canton de ZURICH, promulguée la même
année que celle de NEUCHÂTEL, a avec cette dernière la plus grande
analogie. Elle n'avait cependant fixé la majorité qu'à vingt-quatre
ans. Mais une loi du 1" mai 1869 l'a fixée à vingt ans. Les principales de ses dispositions se trouvent exposées en substance dans
le paragraphe qui précède.</p><p>Thurgovie. — La loi de THURGOVIE, promulguée le 11 avril 1860,
</p><pb n="150"/><p>a emprunté au Code de SCHWITZ, et par cela même de VAUD, la
plupart de ses règles : majorité à vingt ans, émancipation sane
limites d'âge prononcée par le gouvernement (80, 83), ou résultant
de piano du mariage; jouissance par le père des biens des enfants, môme sans caution. SEULEMENT, l'autorité tutélaire, au lieu
de s'exercer par le conseil communal lui-même, s'exerce comme à
Vaud par le WAISENAMT, placé sous le contrôle du conseil de district
(Bezirksrath), et en dernier ressort du conseil de gouvernement.</p><p>C'est le Waisenamt qui prend toutes les mesures conservatoires
dans l'intérêt des enfants. Les successions qui s'ouvrent au profit
des mineurs doivent lui être dénoncées, et il en fait mention sur
ses procès-verbaux. Mais les autorisations qu'il donne pour aliéner
et que le père ne peut réaliser qu'avec l'assistance d'un tuteur ad
hoc, doivent toujours être ratiûées par le bezirksrath.</p><p>La loi de THURGOVIE, à la différence cependant de celle de VAUD,
admet la tutelle légale de la mère à défaut de celle du père (198),
sauf le cas de secondes noces qui motive la nomination d'un tuteur datif. Le père qui se remarie garde au contraire la tutelle.</p><p>Qu'il s'agisse du reste du père ou de la mère, lorsque f enfant a des
intérêts contraires aux leurs, par exemple dans un partage, il est
pourvu d'un tuteur datif.</p><p>Appenzel. — Pendant que Neuchâtel et Thurgovie promulguaient
leurs lois civiles, le canton d'APPENZEL, Rhodes extérieures, à une
date contemporaine, 28 octobre 1860, publiait la sienne. La loi
d'Appenzel marque un progrès de plus en plus considérable dans la
constitution de l'aulorité tutélaire en dehors de la famille. A tout
âge, dans ce canton, l'enfant peut être affranchi de l'autorité paternelle par l'émancipation. La tutelle légale, la tutelle testamentaire du père n'y existent pas, et le père lui-même, à la dissolution
du mariage, n'obtient la tutelle de ses enfants que si elle lui est
conférée. Un parent peut lui être préféré, et dans ce cas, s'il surgit
un conflit entre le tuteur nommé et le père, c'est la commission
d'État qui le tranche.</p><p>L'autorité tutélaire est exercée en ce canton, comme à VAUD, par
les représentants de la commune. C'est le conseil communal qui
autorise les actes importants, vérifie les comptes, ordonne le dépôt
des valeurs du mineur dans la caisse de la commune, et contrôle
d'une façon permanente par l'intermédiaire de son président et
de son greffier tous les actes du tuteur. Celui-ci est placé lui-même
sous le contrôle de la commission d'ÉTAT, autorité tutélaire souveraine.</p><p>Il n'est pas sans iulérêtdc remarquer que la loi d'Appenzel est
</p><pb n="151"/><p>une des premières qui ait autorisé la perception d'un tant pour cent
pour la rémunération de l'autorité tntélaire.</p><p>Rhodes intérieures n'a pas adopté la législation de Rhodes extérieures. Ce territoire était déjà régi lors de la promulgation de la loi
de 1860 par une loi de 1856 qui, s'inspirant des anciens principes,
admettait au contraire au profit du père, et du père seul, la tutelle
légale et testamentaire. CEPENDANT, même dans l'économie de cette
loi, le trait dislinctif de toute la législation helvétique se retrouve.</p><p>L'autorité tutélaire est supérieure à la puissance paternelle, et
l'enfant, quand le père a mésusé de ses droits, peut être d'office
pourvu d'un tuteur sur la dénonciation de tout citoyen par le landamman ou conseil des tutelles. C'est ce conseil qui prend toutes
les mesures conseillées par l'intérêt des mineurs. Il veille à ce que
leurs biens soient inscrits sur le registre des tutelles lors de la pris©
en charge du tuteur. Il fait toutes diligences pour que leurs titre*
et valeurs soient déposés dans la caisse spéciale établie à cet effet.</p><p>Il lient, enfin, la main à ce que les comptes de tutelle soient remis
à la chancellerie d'État qui les examine. L'enclave d'Obereg a une
autorité tutélaire séparée.</p><p>Zug. — La loi du canton de Zug promulguée le 1" janvier
1862 est encore un dérivé de la législation du canton de Vaud.</p><p>L'autorité tutélaire est, dans ce canton, comme dans celui de Vaud
et les autres cantons qui lui ont emprunté son code, exercée par
le conseil communal du lieu d'origine, qui nomme le tuteur ©t
ehoisit dans son sein la délégation spéciale (Waûen-kommission)
qui doit enfin surveiller la gestion du tuteur sous la réserve du droit
de censure du gouvernement. Le Code de Zug a réalisé un progrès. Il a organisé la responsabilité des membres de l'autorité
tutélaire (art il5), responsabilité brevà temporis du reste. Cette
responsabilité se prescrit par un an (art. 120). Toutefois les autres
dispositions de ce Code sur la majorité qu'il fixe à dix-neuf ans
(art. 57), sur l'émancipation de piano par le mariage (art. 57), suf
la tutelle légale du père, sur ses droits de jouissance et d'administration, sur les facultés pour l'aliénation des biens, sont celles/
des autres cantons qui se sont inspirés de la loi vaudolse. Le tuteur
est aussi, à Zug comme à APPENZEL, tenu, après avoir fait invent
taire, de déposer dans la caisse des orphelins les litres de son pWPILLE, et de rendre ses comptes tous les ans (art. 112-92). Il faut
ajouter qu'après la dissolution du mariage, le père assimilé aû
tuteur peut être déchu de ses droits s'il compromet les intérêt*
àe l'enfant, ou même simplement s'il fait faillite.</p><p>Grisons. — Le Code du canton des Grisons du 1" septembre 1862
</p><pb n="152"/><p>qui a établi deux classes de mineurs: les unmundige, mineurs simples
au-dessous de dix-sept ans, et les mundige ou mineurs émancipés
au-dessous de dix-neuf ans, âge auquel il fixe la majorité, admet
certaines limitations particulièrement rigoureuses à la puissance
paternelle. Le père est déchu de la tutelle légale quand il se remarie.</p><p>Il est placé, dès qu'il est tuteur, sous la surveillance d'une commission de deux à cinq membres nommés par le tribunal du cercle
etdontlesdécisionsen appel sont déférécsau gouvememenl(arll07-</p><p>131). MAIS, en revanche, la jouissance légale qu'il partage avec la
mère s'étend sur tous les biens des enfants même majeurs qui n'ont
pas quitté la maison.</p><p>Schaffouse. — Mômes principes à Schaffouse. Les dernières lois
qui ont organisé à Schaffouse les droits des personnes (2 avril! 864),
et la loi du 3 décembre 1875 sur les pouvoirs du tuteur ne diffèrent
de la législation en vigueur à Zug que par une certaine extension
de la minorité. La majorité ne s'y acquiert qu'à vingt-deux ans.</p><p>D'un autre côté, en dehors de l'émancipation de plein droit,
conséquence du mariage, ce n'est que sur le rapport de l'inspecteur des orphelins que le gouvernement peut, de seize à vingtdeux ans, prononcer l'émancipation.</p><p>L'institution de ce fonctionnaire est particulière au canton de
Schaffouse. 11 assiste l'autorité tutélaire avec un Waisenamt comme
à Zug et sous la réserve du recours au Conseil du gouvernement
(art. 316-321). Dans ce canton, la puissance paternelle, comme
l'indique la précocité de l'âge d'émancipation, est autant que partout
ailleurs subordonnée à l'intérêt de l'enfant. La jouissance légale a, en
outre, été sévèrement limitée par une loi du 3 décembre 1875. Le
père ne peut aliéner sans l'assistance d'un tuteur extraordinaire. Il
n'a pas le droit de choisir un tuteur par testament, et ne peut que
nommer un administrateur provisoire de lasuccession.il est, enfin,
susceptible d'être déclaré déchu de la tutelle légale, laquelle n'appartient jamais à la mère, et doit fournir des sûretés de sa gestion
tout en étant assujetti comme le tuteur à rendre ses comptes tous
les ans.
Ûnterwald-le-Haut.—GLARIS,—La législation d'Unterwald-le-HAUT,
qui date du 24 avril 1864, celle de Glaris (LANDBUCH, 1852, Gode civ.
de 1870) se rattachent aussi à la catégorie des législations dérivées,
comme celle de ZUG, de la loi vaudoise. Dans le premier de ces
cantons cependant, la majorité n'est fixée qu'à vingt ans, et l'émancipation n'existe pas, mais le conseil communal a le droit de
laisser au mineur la libre administration de ses biens (art. 23).</p><p>Dans le canton de GLARIS, an contraire, la majorité ne eommence
</p><pb n="153"/><p>qu'à vingt-quatre ans (Landbuch de 1852, C. civ. de 1870, art. 223-</p><p>274), et c'est l'État lui-même qui exerce la tutelle, à défaut du père
tuteur légal. Mais à la dissolution du mariage, il reste à la mère une
certaine part dans l'exercice de l'autorité paternelle (art. 216). Elle
l'exerce avec le concours du tuteur, que le père lui désigne par
testament, ou de l'ÉTAT, qui est de droit le tuteur des enfants non
pourvus de tuteur. L'autorité tutélaire de l'État est gérée par l'intermédiaire du Waisenamt ou Wazenamt. On peut appeler de ses
actes devant une commission du Conseil d'État (Slandescommission).</p><p>Le Waisenamt lui-même est tenu à l'observation des mesures conservatoires prescrites par les lois de SCHAFFOUSE, ZUG, etc. Il faut
remarquer que dans ce canton, tous les deux ans, la commission
du Conseil d'État fait l'inspection des tutelles.</p><p>Lucerne — est, dans l'ordre des dates, le dernier des cantons où
il ait été légiféré sur la puissance paternelle et la tutelle. Son Code
civil, promulgué, les 1" janvier 1832, 1" janvier 1833, puis revisé
par une loi dul" juillet 1839, a encore été modifié et complété par
une loi du 7 mars 1871 sur les tutelles. Cette dernière loi reconnaît
la puissance paternelle au père et à défaut du père devenu incapable ou prédécédé, à la mère. L'usufruit légal, le droit d'administrer les biens personnels de l'enfant (71), sont autant de droits
attachés à la puissance paternelle, mais les revenus de l'usufruit
doivent être employés à l'entretien de la famille. Ce n'est qu'en
cas de second mariage que la mère est déchue de son usufruit.</p><p>Cependant l'usufruit cesse aussi par l'émancipation, véritable anticipation de la majorité, qui est fixée à vingt ans.</p><p>Cette émancipation est prononcée par le gouvernement à la
requête du mineur ou du tuteur, sur l'avis des plus proches parents
ou du conseil communal. Elle s'acquiert aussi par le mariage. Les
curatelles du sexe ont été abolies par la loi de 1871.</p><p>Simples usufruitiers des biens de leurs enfants, les père et mère
ne peuvent les aliéner, qu'il s'agisse d'immeubles ou de meubles,
sans l'assistance de l'autorité tutélaire, qui en ces matières, dit
l'article 72, tient la place du nu-propriétaire. Ils sont tenus, au
surplus, à faire inventaire et à déposer les titres et valeurs de leurs
enfants dans la caisse de l'autorité tutélaire.</p><p>Cette autorité est le conseil communal. Elle est placée sous la
surveillance des secrétaires de préfecture, représentants de l'autorité du gouvernement, lequel connaît en dernier ressort des
recours formés contre les décisions de l'autorité tutélaire.</p><p>Le père de famille a le droit de désigner au choix du conseil
communal le tuteur de ses enfants (art. 113).
</p><pb n="154"/><p>Tel est, dans son ensemble, le résumé de la législation des cantons,
car il n'y a rien à dire de la loi en vigueur à Genève qui n'est autre
que le Code civil français. On voit par là que l'esprit désormais
bien caractérisé de la législation helvétique est d'accuser une tendance de plus en plus marquée à laisser les intérêts de l'enfant
primer la puissance que les parents peuvent tenir de la nature et
à subordonner celle-ci au pouvoir social.</p><p>Les lois particulières des cantons se complètent par une loi
fédérale sur l'état civil et le mariage, du 21 décembre 1874, dont le
caractère, dit M. LEHR, est conçu dans un esprit de défiance encore
plus marquée contre l'autorité des parents et dont le but évident
est d'émanciper l'enfant dès qu'il n'a plus besoin des soins matériels
de la famille.</p><p>Le législateur a espéré par là encourager l'enfant à se créer à
son tour une famille. Il a voulu favoriser le mariage, et le chiffre
des unions illégitimes contractées actuellement dans la confédération semble en effet donner raison à ses prévisions.</p><p>En somme, dans toute l'étendue des cantons, la puissance paternelle, n'est en réalité, qu'une tutelle. Elle en prend le nom lorsque
le mariage se dissout, mais pendant toute sa durée, les droits qui
sont attribués au père, et les limites que comportent ces droits
permettent d'affirmer qu'il n'y a pas en général, en SUISSE, de
différence bien essentielle entre les deux puissances paternelle
et tutélaire et qu'elles se confondent. AUSSI, dans un grand
nombre des lois cantonales, sont-elles traitées sous la môme rubrique. M. Lehr voit dans ce fait de l'assimilation des deux puissances l'influence des principes germaniques. C'est là ce qui marque,
selon lui, la différence de la législation helvétique avec le droit
romain. « Presque partout en SUISSE, dit-il, le père a bien moins
une puissance paternelle, Patria potestas (Gewalt), qu'un droit de
tutelle ( Vaterliche Vormundschaft). » Ainsi se retrouve, au sein des
populations qui ont en majorité une origine ou des affinités germaniques, la tradition du mundium, ce pouvoir de protection si bien
décrit par M. Lal'errière. Les lois des cantons l'ont-elles trouvée
vivante dans les usages du pays? L'ont-elles empruntée aux lois
allemandes?Les deux opinions sont également soutenables, car les
lois allemandes sont antérieures aux lois suisses, et les ont manifestement inspirées dans certaines de leurs dispositions. La question n'a, du reste, qu'un intérêt historique.</p><p>Allemagne.—Mais ce qui doit être retenu de l'exposé qui précède,
en raison de l'intérêt social et d'humanité qui s'est identifié dans le
</p><pb n="155"/><p>droit allemand, c'est l'expansion des principes de ce droit au dehors
de l'Allemagne elle-même. Il est loin, cependant, de régir l'Allemagne toute entière. L'Allemagne occidentale est encore soumise
au droit français. Dans le reste des pays allemands, quatre droits
différents coexistent, et dérivent du droit germanique. C'est d'abord
le vieux droit commun allemand, le plus ancien de tous, formé
dit M. GOLDSCHMIDT, d'un mélange des coutumes allemandes avec
certains principes de droit romain. Il est appliqué partout où
n'a pas été promulgué de Code particulier, mais seulement en
l'absence d'un droit ou d'un usage local; et quand le droit on
l'usage sont muets, c'est à lui qu'on a recours pour les compléter.</p><p>A côté du vieux droit commun allemand, il y a en Prusse un Code
qui a pris pour base le droit principal général de 1794. Tous les
Étals dépendants du royaume de PRUSSE, qui n'ont pas leur droit
spécial, l'ont adopté. Comme la PRUSSE, l'Autriche et la Saxe ont
un CODE, la première depuis 1811, applicable à tout le territoire
de l'empire à l'exception du royaume hongrois, la seconde depuis 1863.</p><p>Le droit commun allemand n'accorde pas la puissance paternelle
à la mère. Le mari qui prédécède peut même lui enlever tout
droit à l'éducation de ses enfants, et elle encourt de plein droit ce
genre de déchéance si elle se remarie. Mais le droit commun allemand a gardé des canons du Concile de Trente une disposition
toute favorable à la femme mariée, c'est celle qui fait de l'absence
de son consentement un empêchement au mariage de ses enfants.</p><p>TOUTEFOIS, le droit commun allemand se combinant, ainsi qu'on
l'a vu, dans beaucoup de pays, avec les droits et usages locaux, il
n'est pas rare de voir, dans les contrées où le droit commun est
resté en vigueur, le père et la mère participer tous les deux à
l'exercice de l'autorité paternelle. Il y a plus : il est de principe
presque partout que dans le cas où le père prédécède, et au moins
dans le cas où les époux avaient entre eux une communauté géné*
raie de biens, la mère continue à entretenir la maison, et sans être
instituée tutrice, exerce à l'égal du pète défunt l'autorité légale
concernant la gestion de la fortune commune et le droit de représentation (§ 3, ROTH, C. civ. bavarois, vol. I, § 453; BESELER,</p><p>Droit privé allemand, § 484).</p><p>Le Code prussien, de son côté après avoir posé en principe que
les enfants doivent respect et obéissance à leurs père et mère, impose également suivant leur âge, à la mère d'abord, au père ensuite
le devoir de l'éducation. Et ce devoir a pour corrollaire le droit à
l'éducation. C'est ainsi que le père a le droit d'exiger que l'enfant
</p><pb n="156"/><p>soit allaité par la mère; mais la mère, de son côté, puise dans ses
obligations même, le principe de son droit à élever son enfant
jusqu'à l'âge de quatre ans. Une fois cet âge passé, les devoirs et
les droits du père commencent. La direction de l'enfant lui est
attribuée. C'est lui qui choisit la religion dans laquelle il veut
qu'il soit élevé. C'est lui qui pourvoit à sa nourriture, à son entretien, à son instruction. A sa puberté cependant, le fils peut réclamer l'assistance du juge contre les actes de l'autorité paternelle.</p><p>11 peut aussi changer de religion. Dans ces divers cas c'est un tribunal spécial, appelé le tribunal des tutelles, qui statue(l). Ce tribunal doit intervenir d'office, et place l'enfant dans une autre famille présentant les garanties voulues, aux frais des parents. En
cas de divorce au contraire les juges saisis qui ont le droit d'apprécier si l'époux coupable doit être ou non privé de la puissance
paternelle (L. C, divorce, pacto 5, 24nov., justice, 117, C. "7) (2).</p><p>Dans le droit prussien, le droit de correction existe, mais le
père auquel il appartient ne doit l'exercer qu'avec modération,
modicis virgis, et il ne peut faire détenir par voie de correction
son enfant qu'avec l'autorisation du ministre de la justice ou du
roi (ord. H mars 1806. L. 16, ubipupill., 5, 49).</p><p>La coutume provinciale bavaroise, suivie dans une partie de l'Allemagne du sud, plus particulièrement dans une partie de la BAVIÈRE,
qui est connue sous le nom de Codex Maximilianeus Bavaricus civilis,</p><p>1751 (t. I, 14, 5, 91), fait cesser la puissance paternelle chez le
père qui se rend coupable d'abus graves, par exemple, de sévices
sur la personne de ses enfants, ou auquel on peut reprocher de les</p><p>(1) Ce tribunal est la justice de paix (V. la nouvelle loi du 5 juillet 1875,
traduction de M. FLURER, Annuaire de la SOCIÉTÉ, 5" année, p. 427). Dans le
ressort de Francfort-sur-le-MEIN, c'est un juge adjoint aux tribunaux de première instance. L'appel est porté au tribunal du district. Le tribunal tutélaire
surveille les agissements du tuteur par l'intermédiaire du conseil des orphelins de la commune ( Waisenrath). C'est l'organisation en vigueur dans les
cantons suisses.</p><p>Le père peut, en outre, ordonner par testament l'adjonction au tuteur dans
certains cas d'un conseil de famille (V. ci-après une loi analogue récemment
promulguée en Hongrie.').</p>
<note place="bottom">(2) La récente loi prussienne du 13 mars 1876, sur le placement des enfants
sans surveillance, loi qui s'occupe plus spécialement des enfants qui ont commis
des actes punissables, a soin de rappeler qu'elle ne déroge pas aux dispositions légales antérieures, qui permettent le placement forcé dans les famille*
ou dans des établissements d'éducation des enfants qui n'ont pas commis
d'actes punissables, et auxquels une saine éducation fait défaut. Cette loi
s'applique aux orphelins (V. la traduction de M. DUBOIS, Annuaire de la
SOCIÉTÉ, 8e année, p. 143).</note>
<pb n="157"/><p>avoir exposés, de les avoir livrés à la prostitution, ou de les avoir
corrompus.</p><p>Le Code prussien est encore plus rigoureux. La puissance paternelle y prend fin de plein droit chez celui qui a été condamné à
un emprisonnement simple excédant 10 années, ou qui a été
déclaré prodigue, ou enfin qui a abandonné de propos délibéré ses
enfants sans ressources ni surveillance. Le prussien qui a quitté le
royaume pour se soustraire à ses obligations de sujet encourt la
même déchéance (A. K. K. 14, 2, 9, 255, 259).</p><p>La puissance paternelle, sans être supprimée, est suspendue chez
le père de famille atteint d'aliénation mentale, tant que dure sa
maladie, et aussi entre les mains de tout sujet prussien qui subit
un emprisonnement d'une durée supérieure à deux années (A. 2,</p><p>K. il, 29, 260, 265).</p><p>Si le père vient à prédécéder, c'est la mère qui est investie du
droit d'éducation (x. 4, k il, 2, y, § 64), On doit aussi solliciter le
consentement de la mère pour les fiançailles, pour la conclusion du
mariage, pour la datio in adoptionem, 1865, 1862, 1793,1571, 1573,</p><p>1600.</p><p>A l'exemple du Code prussien, le Code autrichien, dans son article 144, pose comme base des rapports légaux dans la famille, que
les enfants doivent le respect et l'obéissance à leurs père et mère.</p><p>Le droit d'éducation appartient au père seul. C'est lui qui en a seul
l'exercice et la responsabilité; mais les dépenses de l'éducation sont
supportées par la mère aussi bien que par le père, et dans le cas
où les ressources des deux époux ne sont pas suffisantes, c'est
aux ascendants paternels d'abord, puis à leur défaut aux ascendants maternels qu'elles incombent. Les dépenses de cette nature
sont considérées comme une dette naturelle, et aucun des ascendants qu'elles obligent n'a d'action pour se les faire rembourser.</p><p>Le droit de correction n'est pas en Autriche le corollaire du droit
d'éducation. Le père n'en a pas le monopole. La mère peut en user
comme lui. Mais tous deux ne doivent l'exercer qu'avec modéraration.</p><p>Les deux époux partagent également le droit de choisir l'étal de
leurs enfants. Le droit de consentir à leur mariage est au contraire
le privilège du père. La mère n'est môme pas consultée (139, 143,</p><p>144) et quand le père est prédécédé, ou dans l'impossibilité de
donner son consentement, le mineur doit s'adresser à son tuteur et
se pourvoir de façon à ce que le consentement qu'il en obtient
soit homologué de justice (art. 49).
</p><pb n="158"/><p>La puissance paternelle se prolonge ici plus tard que partout
ailleurs. Elle ne cesse que lorsque l'enfant a accompli sa vingt-quatrième année et elle peut être prorogée pardécision de juslice pour
cause légitime, c'est-à-dire pour cause d'incapacité, de prodigalité
ou d'inconduite (art. 173), sur la demande du père, demande qui
est soumise à une publicité spéciale (Lett. Pat., 9 août 1852).</p><p>La puissance paternelle est également susceptible d'être abrégée
par l'émancipation que le père peut accorder à son enfant à vingt
ans avec l'autorisation de justice ou lorsqu'il lui accorde la direction de son ménage personnel. L'âge de vingt ans n'est même plus
en Autriche une condition indispensable pour l'émancipation
depuis un décret du 15 juin 1835.</p><p>D'après la nouvelle législation, la mère n'aurait plus aucun droit
de jouissance sur la fortune de ses enfants.</p><p>En dehors des cas légaux le Gode autrichien, comme le Gode prnssien, et toutes les législations en vigueur en ALLEMAGNE, a toujours
admis que l'autorité paternelle pouvait en général être supprimée,
suspendue ou réduite en cas d'indignité ou d'incapacité du père. Le
droit commun, dit à ce sujet M. GOLDSCHMIDT, contient lui-même sur
ce point les règles suivantes empruntées au droit romain: l'La puissance paternelle s'éteint d'elle-même si le père conclut un mariage
incestueux (V. N. Justin., 12, C. 2), s'il expose l'enfant (C. 2, C., De
infant. Expos., L. 52), s'il livre sa fille à la prostitution (L. 6 duG.,</p><p>Despectac. 6, 40). Toutefois ce dernier cas de déchéance des droits
du père est contesté; 2° Le père peut être contraint d'émanciper son
enfant s'il est convaincu d'avoir abusé de la puissance paternelle
(L. S, D. 5 a. Par. 37); 3° Les parents peuvent se voir enlever le
droit d'éducation pour cause de manquement à leurs devoirs, ou à
raison de leur incapacité, soit morale, soit physique (L. 143; 345,</p><p>D.,Z&gt;e lib. Exh., 43, 30).</p><p>Il faut ajouter à ces dispositions que la puissance paternelle
devient susceptible de certaines limitations quant au droit d'éducation, dès qu'il est constaté que le père néglige ses enfants, qu'il
les maltraite, qu'il leur refuse l'entretien nécessaire ou leur donne
de mauvais exemples (A. L. k. H, 2, 4, 266, 267, 90, 92).</p><p>L'enfant est alors placé soit dans un établissement d'éducation,
comme nous l'avons déjà vu, soit dans une famille offrant plus de
garanties que la sienne, aux frais de son père et par les soins d'une
juridiction spéciale appelée le Tribunal des tutelles, qui connaît
des affaires de cette nature (V. suprà).</p><p>La suprématie des droits du mari sur ceux de la femme disparaît encore en cas de divorce. Si la condamnation en divorce est
</p><pb n="159"/><p>prononcée contre le mari, la sentence porte alors que le droit
d'éducation est transporté à la femme au profit de laquelle elle a
été prononcée.</p><p>On voit par là combien s'accuse dans toute l'Allemagne la subordination aux droits de !a société des pouvoirs que le père tient de la
nature. La législation autrichienne est aussi absolue que possible en
cette matière. Elle admctégalementla doublcrègle delà déchéance
etde la suspension de la puissance paternelle, et celte double règle
s'applique à peu près aux mômes cas qu'en Prusse. C'est ainsi que
lorsqu'un père de famille est privé de l'usage de la raison, lorsqu'il
est déclaré prodigue, lorsqu'il a été condamné à un emprisonnement de plus d'un an à raison d'un crime, ou lorsqu'il s'est absenté
pendant ce laps de temps sans faire connaître le lieu de sa résidence, il encourt la suspension de la puissance paternelle et ses
enfants sont pourvus d'un tuteur, du moins jusqu'au jour où l'empêchement cause de la suspension de ses droits vient à cesser et
où il peut en reprendre l'exercice (art. 176).</p><p>C'est ainsi, en outre, que s'il néglige complètement l'entretien
et l'éducation de ses enfants, il perd définitivement tous pouvoirs
sur eux (art. 177).</p><p>Et le Code autrichien porte encore (art. 178), qu'en cas d'abus
de la puissance paternelle afl'eclant l'enfant dans ses droits, ou
d'inaccomplisscmcnt des obligations attachées à celle puissance, la
protection de la justice peut être réclamée non-seulement par l'enfant lui-même, mais par quiconque a connaissance des faits dont
il est victime, el spécialement par les parents les plus proches.</p><p>La justice, dès qu'elle est saisie, doit prendre les mesures appropriées aux circonstances.</p><p>Mais le Code autrichien a fait plus encore pour la protection de
l'enfance. On voit par son § 414, Des mauvais traitements des parents
envers les enfants, que la puissance paternelle est dans toute celte
partie de l'Allemagne soumise, par rapport au pouvoir social, à
l'exercice d'une véritable surveillance disciplinaire.</p><p>VOICI, sur ce point, les dispositions du Code autrichien qui méritent d'être reproduites. Leur signification est parfaitement précise. « En cas de mauvais traitements des parents envers leurs
« enfants, dit le § 414, les premiers doivent être cités en justice,
« et si, pour la première fois, il est prouvé qu'il y a eu de leur part
« abus de pouvoir et une dureté de cœur contraire à la nature
« dans leurs procédés, ils seront admonestés sévèrement. Pour la
« deuxième fois, il sera donné un avertissement aux parents, en y
« ajoutant la menace qu'en cas de nouveaux mauvais traitements,
</p><pb n="160"/><p>« ils seront déclarés déchus de leur pouvoir paternel, que l'enfant
« leur sera ôté, et qu'il sera élevé dans un autre endroit. »</p><p>Le § 415 ajoute que « dans le cas d'une troisième récidive, ou
« bien si les premiers mauvais traitements ont été par eux-mêmes
« graves, ou si la disposition d'esprit des parents était telle qu'il
« serait à craindre que l'enfant ne fût exposé à de nouveaux traitec ments semblables, il sera procédé sans délai, dès la première
« fois, à l'application de la peine susmentionnée, en se con-
« certant à cet effet avec l'autorité pour la nomination d'un cura-
« leur, d
Elle §416 dit encore : « Si les parents ne sont pas à même de
a subvenir aux frais d'éducation, l'autorité aura le soin de s'oe-
« cuper du placement de l'enfant, mais elle prononcera en même
&lt; temps du chef des mauvais traitements un emprisonnement
« d'une semaine à trois mois. »</p><p>Les articles 122 et 304, confirmés par une ordonnance ministérielle de 5 avril 1859, dans le but d'assurer l'application de ces
dispositions, veulent, enfin, que lorsqu'un père de famille a été condamné à raison d'actes punissables, une copie dujugement qui le
condamne soit transmise par le tribunal à l'autorité pupillaire,
afin que celle-ci soit à même de prendre les mesures nécessaires
dans l'intérêt des mineurs confiés à sa surveillance.</p><p>Il y a donc en Autriche une autorité pupillaire semblable à celle
qui a été organisée en Suisse et en Prusse et dans tous les pays où
se sont étendus les principes allemands. .</p><p>PARTOUT, en effet, où la puissance paternelle n'a pas été conçue
comme un droit qui a sa source unique dans la nature, ou qui serait
d'institution divine, elle affecte fatalement le caractère d'une tutelle
légale, est soumise aux mêmes conditions, à la même surveillance,
et n'en diffère guère que par le nom.</p><p>Le Code saxon dérive directement à ce point de vue, des principes généraux du droit allemand. Il y a cependant introduit
quelques tempéraments, Il n'admet pas, comme le Code prussien,
que la perte de la puissance paternelle puisse être prononcée à
titre de péniilité, et se borne à dire, à l'instar du Code autrichien,
que si le père de famille a dû être pourvu d'un tuteur à raison de
ses prodigalités ou de son état de maladie, il ne peut, pendant
tout ce temps, exercer ses droits (L. 1834).</p><p>Mais le Code saxon porte expressément que si les parents négligent d'une manière évidente l'éducation de leurs enfants, ou s'ils
mettent en danger leur bien-être corporel ou moral, la justice peut,
suivant la situation des parents, leur ôter le droit d'éducation
</p><pb n="161"/><p>(L. 1803). Le tribunal des tutelles statue sur l'éducation en cas
de divorce.</p><p>Cet exposé des règles édictées par les diverses lois allemandes
pour régler les rapports du père de famille avec l'enfant serait incomplet, s'il y manquait un aperçu des mesures prises pour réglementer le travail de l'enfant dans les manufactures. L'ALLEMAGNE,
dont la prévoyance n'a jamais été en défaut pour assurer ses forces
militaires,n'a pas été la dernière, au jour de la création des grandes
usines à se préoccuper des moyens à prendre pour empêcher les enfants d'y être prématurément envoyés. En PRUSSE, notamment, plusieurs dispositions ont été adoptées dans ce but. Une loi générale
sur les professions industrielles, présentée au Parlement de l'Allemagne du Nord le 14 avril 1868, a fixé en ces dernières années à douze
ans le minimum d'âge des enfants dans les manufactures. Au-dessous de quatorze ans, les enfants ne doivent pas être employés plus
de six heures par jour; de quatorze à seize, la durée du travail
qu'on peut leur demander ne saurait excéder dix heures, coupées par deux repos. Le travail de nuit est interdit. Le chômage
du dimanche et des fêtes est rigoureusement observé. Les plus
strictes prescriptions assurent la fréquentation des écoles par les
jeunes ouvriers, et l'inspection est fortement instituée.</p><p>Dans les autres États de l'ALLEMAGNE, la limite d'âge varie, il est
vrai; les lois du grand-duché de Bade l'ont portée à onze ans, mais
nulle part le droit de l'intervention de l'État pour sauvegarder le
double intérêt de la société et de l'enfant n'a été contesté. La puissance paternelle a trouvé ici ses limites rationnelles et on n'a pas
songé un seul instant à la considérer comme souveraine.</p><p>Hongrie.— On ne saurait non plus quitter l'étude des législations
du centre de l'Europe sans jeter un coup d'œil sur les lois hongroises. Sans doute, pendant les années 1853 et 1861 certaines dispositions du Code autrichien ont été importées en HONGRIE, mais
il est encore vrai de dire à l'heure actuelle que le royaume de Hongrie a une législation civile qui lui est toute particulière. Cette
législation n'a pas été codifiée. Elle résulte de lois partielles plus
ou moins anciennes, et réside dans certains usages locaux qui
constituent la pratique judiciaire; elle ne comportait, en ce qui
touche la puissance paternelle, ni une grande unité, ni une
grande précision. Les règles générales universellement reconnues
étaient les suivantes : En premier lieu, le père était seul investi
de l'autorité paternelle. La mère en était privée. La puissance
paternelle était inhérente au sang, et elle en était inséparable. L'adoption ne la conférait pas. La puissance paternelle, ainsi re-</p><fw place="bottom">XI. 11</fw><pb n="162"/><p>connue comme un droit qui par son essence dérive du droit naturel, n'était point pour cela considérée comme indélébile. Le père
pouvait en être privé par une décision d'un juge dans les cas suivants: s'il négligeait l'éducation de ses enfants, ou s'il usait de
mauvais procédés à leur égard (lois 68 [1713], 105 [1723], 26 [1765J),
s'il s'était rendu coupable d'un crime capital.</p><p>Le père de famille était privé du droit d'administrer la fortune personnelle de ses enfants s'il la compromettait par sa mauvaise gestion, ou la dilapidait pour ses dépenses personnelles. Les
biens de l'enfant lui étaient, dans ce cas, enlevés, et on les pla-
çait sous séquestre. Il en était surtout ainsi avant 1863, lorsque
les enfants étaient appelés à la propriété d'une de ces fortunes qui
n'étaient pas individuelles, mais qui étaient l'apanage de certaines
familles (osi vayson).</p><p>Toute cette législation a été remplacée par une loi récente du
4 juillet 1877, sur les tutelles et curatelles (voy. Annuaire de la
Société de 1878, traduction de M. FLURER, p. 284). L'article 22
porte que la puissance paternelle peut s'éteindre lorsque le père
néglige l'éducation et l'entretien de son enfant, lorsqu'il compromet sa moralité ou sa santé, ou sa fortune. L'autorité tutélaire
décide, sauf appel au tribunal. L'article 23 s'occupe ensuite des
cas de suspension de l'autorité chez le père. L'autorité tutélaire
est exercée par le conseil des orphelins de la commune )Waisenstuhl), assisté du fiscal. Elle est placée sous la surveillance du
Stuhlrichter (V- article 176). On voit que la loi hongroise s'est inspirée des lois des cantons suisses. Il ne faut pas confondre l'autorité tutélaire avec le conseil de famille, que le père peut adjoindre
par testament au tuteur institué dans certains cas (V. art. 15) et
suiv.).</p><p>V</p><p>En se reportant maintenant vers les législations du Nord de
l'EUROPE, on constate aisément que ce n'est pas à la tradition
romaine que se rattachent les institutions qui y sont en vigueur.</p><p>En NORWÉGE, eu DANEMARK, en ECOSSE, en ANGLETERRE, on retrouve
bien plutôt l'empreinte du vieux droit des GERMAINS, la tradition du
mundium que tout autre principe. La puissance paternelle s'y
montre partout avec le caractère marqué d'une institution de protection pour l'enfance; par cela même elle s'y dislingue peu de la
tutelle dont beaucoup de règles lui sont communes, ef, comme
</p><pb n="163"/><p>elle, elle se trouve placée sous la surveillance et l'autorité des pou
voirs publics.</p><p>Les lois Scandinaves et d'Écosse ont, en un mot, sur plusieurs
points, de véritables similitudes avec les lois des cantons helvétiques.</p><p>Par quel phénomène expliquer la corrélation singulière des lois qui
régissent des peuples qui vivent dans des régions si éloignées et qui
ont entre eux si peu d'affinités de races? Comment expliquer, par
exemple, qu'ils aient organisé l'autorité tutélaire sur des bases presque identiques, et que, notamment, en Norwége et en ECOSSE, cette
autorité ail été confiée, comme dans les cantons suisses, aux autorités
administratives, tandis que, dansles pays allemands qui sont plus rapprochés ou qui ont eu certains rapports avec la race anglo-saxonne,
cette môme autorité, également organisée, a été confiée aux tribunaux? Les lois des cantons suisses auraient-elles donc été empruntées
au Code norwégien ou aux vieilles lois écossaises? Rien ne donne
lieu de le supposer, et ce fait s'est uniquement produit chez ces
populations si différentes par la tendance naturelle qu'on devait
avoir dans tous les pays où l'organisation sociale a gardé ses formes
primitives, et où les tribunaux sont souvent peu nombreux et éloignés des justiciables, à appeler de préférence les autorités administratives au secours de l'enfance, tandis que dans tous les pays
où la constitution sociale est plus forte et plus compliquée et où
un pouvoir central puissant s'est établi, c'est celui-ci qui devait
être chargé de ce rôle de protection. Presque partout, en effet, il adû
s'en saisir au début, puis le principe de la séparation des pouvoirs
s'imposant à lui, le gouvernement s'est déchargé aux mains des
tribunaux de l'autorité pupillaire.</p><p>En NORWÉGE, ainsi qu'en ÉCOSSE, le principe de l'existence d'une
autorité pupillaire est posé. 11 est en vigueur de la manière la plus
générale, mais ses applications ne sont ni codifiées, ni môme formulées. Il en résulte que par suite de ce vague même, il a une
étendue considérable, et que dans toute difficulté qui surgit, on a
recours, sans que les textes s'en expliquent autrement, aux personnes investies de l'autorité sur les tutelles pour la trancher.</p><p>Ici donc, aucune de ces nombreuses prescriptions édictées pour
déterminer les cas d'indignité ou d'incapacité du père, ou pour
préciser les mesures à prendre dans l'intérêt des enfants. L'autorité
tutélaire est consultée, et cette autorité puise dans sa mission le
droit de suppléer à tous les abus, à toutes les défaillances de la
puissance paternelle.</p><p>Bien qu'il soit, en conséquence, assez difficile,d'après le docteur
Bear PRATON, d'exposer d'une façon bien précise quels sont les
</p><pb n="164"/><p>rapports légaux des parents et des enfants d'après l'économie du
droit norwégien, voici quelques données qui peuvent permettre de
s'en former une idée.</p><p>L'ancien Gode de Christian V, de 1687, ne renferme aucun chapitre traitant spécialement de la puissance paternelle. Les règles
particulières à celte matière, d'ailleurs assez peu nombreuses, se
trouvent disséminées dans toutes les parties de ce Code. Elles ont
été complétées depuis par quelques dispositions législatives.</p><p>11 résulte des unes et des autres que l'enfant, même mineur,
c'est-à-dire au-dessous de dix-huit ans (aujourd'hui au-dessous de
vingt et un ans depuis la loi du 27 mars 1869), a une capacité jur dique distincte de celle de son père. Il a, par suite, la faculté
de posséder, d'acquérir par lui-même; et comme dans tous les
pays où la personnalité du père n'absorbe pas celle des enfants
mineurs, la puissance paternelle à son égard a surtout le caractère
d'une tutelle. La loi s'en explique au reste d'une façon positive.</p><p>Elle qualifie le père de Tutor légitimas. Ce pouvoir, qui passe à la
mère en cas de décès, et qui est révocable (C. Christ. V, liv. III,
chap. XIX, 2), est attribué, d'après le Code du JUTLAND, en cas de
séparation à l'époux qui obtient gain de cause, ou d'après le Code
de CHRISTIAN, à celui des époux qui est considéré comme en état de
se rendre le plus utile à l'enfant. C'est l'autorité tutélaiie qui dispose de la tutelle; mais en ce qui touche l'administration des biens
de l'enfant, ses obligations soni sévèrement déterminées. Les capitaux, spécialement, doivent être remis à une personne désignée,
qui en devient dépositaire, et le père ou le tuteur ne doit jamais
dépasser les revenus du pupille pour subvenir à son éducation et à
son entretien.</p><p>Tout ce qui précède n'a d'application que pour les biens personnels de l'enfant, car une récente loi du 30 juillet 1857 a intronisé en NORWÉGE, pour les biens dépendant de la communauté après
le décès du père ou de la mère, un système qui n'a d'analogue dans
aucune autre législation. D'après celte loi, le conjoint survivant
peut se refuser à tout partage et continuer avec ses enfants la communauté de biens jusqu'à leur majorité. Cette disposition tient
lieu de la jouissance légale. La veuve, pour en obtenir le bénéfice,
doit toutefois réclamer l'autorisation de l'autorité administrative.</p><p>D'après le Code de Christian V, le droit d'éducation n'est pas
plus illimité que celui d'administration. Non seulement le père peut
en être dépouillé, mais il ne l'exerce que sous la surveillance du
clergé. Une loi du 12 juillet 1848, sur les écoles communales, a,
</p><pb n="165"/><p>dans cet ordre d'idées, institué une commission, composée de pasteurs et de notables, qui a pour mission de veiller à ce que les
enfants soient traités par leurs parents d'une manière convenable;
et dans le cas où ils manquent à leurs devoirs par indifférence ou
désordre, ou encore quand les enfants deviennent vicieux ou incorrigibles les membres de cette commission sont chargés de s'adresser
à la commission des pauvres, pour que celle-ci prévienne les effets
d'une éducation reconnue défectueuse ouinsuftisanle. La commission des pauvres a, en effet, le droit de s'emparer de l'enfant lorsqu'elle juge que cela est nécessaire à ses intérêts. Elle le place alors
dans une autre famille, aux frais de son père, ou, s'il refuse, elle y
subvient sur ses propres ressources (L. 6 juin i863, G. de CHRISTIAN,</p><p>3,21,7).</p><p>Le droit d'éducation, dans son exercice, a reçu de l'interprétation une autre limitation. Le pouvoir de correction, qui appartient
aux parents et dont il est de leur devoir de faire «sage, ne doit jamais dégénérer en mauvais traitements, sous peine de devenir passible de la loi pénale. C'est du moins ce qu'a jugé la haute Cour
de justice, car le Code du 20 août 1842 ne contient rien de positif
à cet égard.</p><p>La correction paternelle ne s'exerce pas, d'ailleurs, en NORWÉGE,
par la voie de la détention dans une maison de correction, comme
en France. Une ordonnance autorisait bien, au siècle dernier
(2 déc. 1741), les pères de famille à faire incarcérer leurs enfants,
mais cette ordonnance, restée sans application pendant plus de
cent ans, a fini par tomber en désuétude, et les lois nouvelles n'en
ont pas rétabli les dispositions.</p><p>La puissance paternelle est, enfin, assujettie, en NORWÉGE, à une
dernière limitation. 11 n'est pas admis par le Code de CHRISTIAN,
que le père soit le souverain absolu du choix de la carrière que doit
embrasser son enfant. Il a, sans doute, l'obligation de lui faire apprendre un état, et, à ce titre, c'est lui qui doit arrêter les bases de
son apprentissage; mais il ne pourrait nullement lui imposer une
profession à laquelle il répugnerait. Même avant dix-huit ans, le vœu
de l'enfant doit, à cet égard, être pris en considération, et, s'il entend résister à la volonté de ses parents, c'est l'autorité tutélaire
qui tranche le différend (C. Christ. V, 3, 19, 2, 3, 20, 2).</p><p>Au surplus certaines professions entraînent, dès que l'enfant les
embrasse, son émancipation. Celle de marin, répandue sur les côtes
de NORWÉGE, est du nombre. Dès que l'enfant a contracté un engagement sur un navire, c'est-à-dire à seize, à quinze ans même, la
puissance paternelle l'abandonne. La règle a été étendue, après
</p><pb n="166"/><p>dix-huit ans, aux Biles qui se mettent en service hors de la maison
paternelle (L. de 1869).</p><p>Il résulterait même, de l'ensemble de diverses lois sur la matière
ce principe général, qu'après dix-huit ans révolus, les fils auraient
le droit de se soustraire à la surveillance de leur père et d'agir à
leur guise (C. Christ. V, 3, 19, 38). Ce ne serait, d'un autre côté,
que jusqu'à quinze ans que les parents pourraient être tenus d'élever
leurs enfants à la maison paternelle.</p><p>Il est aisé de comprendre que, sous l'empire d'une législation où
le droit des pères est tellement restreint, tout ce qui tient à la matière du consentement au mariage se ressent de ces restrictions
même. Comme en Suisse et en ALLEMAGNE, et dans le but évident
de faciliter les unions, la loi, ici, a levé la plupart des obstacles qui,
ailleurs, sontle préliminaire obligédu contrat.Etd'abord,le consentement des parents n'est demandé qu'aux filles. Encore peut-il y être
suppléé par T'autorité tutélaire qui apprécie les espèces. Elle statue
également sur le refus du père (C. de Christ. V, 3, 19, 34).</p><p>Comment est organisée l'autorité tutélaire? Il reste à l'indiquer.</p><p>Le droit norwégien aadmis le principe d'une autorité à deux degrés,
qui a beaucoup d'analogie avec celle qu'ont instituée la plupart des
lois des cantons suisses. Au premier degré, l'autorité tutélaire est
confiée aux administrations locales, auxquelles s'adjoignent de façon
à former un conseil des divers membres de la famille. Ainsi constitués, ces conseils agissent et statuent sous le contrôle de la commission des pauvres et des écoles. Au second degré, l'autorité tutélaire repose entre les mains d'un conseil électif, dont les fonctions
sont purement honorifiques, et qui prononce, en dernier ressort,
sur les difficultés que soulèvent les actes des conseils du premier
degré.</p><p>Danemark. — En DANEMARK, l'autorité paternelle s'exerce également sous le contrôle gouvernemental, et ce contrôle, comme en
NORWÉGE, est purement administratif. Il est confié aux préfets qui
relèvent eux-mêmes à cet égard du ministre de la justice, lequel
semble détenir l'autorité pupillaire supérieure.</p><p>La puissance paternelle qui comprend, en DANEMARK, le droit
d'éducation jusqu'à dix-huit ans, ainsi que la mise en apprentissage, le droit de correction même après la majorité révolue, si
l'enfant continue à habiter la maison paternelle, le droit jusqu'à
vingt-cinq ans d'autoriser son mariage, celui d'autoriser son adoption, celui de l'exhéréder s'il se conduit mal, appartient au père
pendant toute la durée du mariage. Il peut la transmettre, de son
vivant, à l'étranger qu'il agrée. Après lui elle passe à la mère; et si
</p><pb n="167"/><p>tous deux décèdent successivement, elle peut passer même après
un second mariage au second mari ou à la seconde femme.</p><p>Lorsqu'il s'agit d'un enfant naturel, elle est au contraire abandonnée
à la mère; mais en quelques mains qu'elle repose, la tutelle n'emporte jamais, pour celui qui l'exerce, le droit d'administrer les
biens personnels de l'enfant.</p><p>La gestion de la fortune de l'enfant est réservée à l'autorité
pupillaire, qui détermine quelle est la portion des revenus à affecter
aux besoins de l'éducation.</p><p>Les devoirs imposés au père de famille en échange de ses prérogatives sont de nourrir et d'élever l'enfant jusqu'à l'âge de dix-huit
ans, de surveiller sa santé, sa conduite, ses mœurs, de le faire
instruire jusqu'à quinze ans, et finalement de le mettre à môme de
gagner sa vie par un état honnête. Les institutions du pays facilitent singulièrement cette tâche, car l'instruction est donnée gratuitement dans les écoles publiques, et par cela même elle est
accessible à tous. Le père ne s'en désintéresse cependant pas entièrement, notamment en ce qui touche l'instruction religieuse. L'enseignement de la religion luthérienne faisant partie des matières
enseignées, il a la faculté de faire instruire l'enfant dans une autre
religion, pourvu que cette religion soit du nombre de celles qui
sont reconnues par la loi.</p><p>L'autorité pupillaire vient au secours de l'enfant lorsque le père
manque aux diverses obligations qui précèdent par négligence ou
par inconduite, ou bien encore lorsque sa santé ou son état de
pauvreté ne lui permettent pas de les remplir.</p><p>Le préfet mande alors les parents et il les met en demeure de
se réformer. La loi fait plus: elle confère à ce fonctionnaire le
droit, s'il le juge nécessaire, de priver le père de son autorité et
spécialement de son droit de garde et de direction. Le pouvoir
qui lui est laissé à cet égard est absolu dès qu'il constate que l'enfant a été en butte à certains mauvais traitements, ou qu'il sernit
exposé à recevoir sous ses yeux des exemples susceptibles de compromettre sa moralité. En Danemark comme en NORWÉGE, le préfet
qui prive les parents de leur autorité sur leur enfant peut placer celui-ci à leur charge dans une autre famille. Il n'exerce cependant ce
droit extrême que dans les cas d'absolue nécessité et, par exemple,
lorsque le père a encouru une condamnation en raison de son immoralité ou de sa brutalité, ou encore lorsque, par incurie, il a
laissé tomber l'enfant sous le coup d'une condamnation pour vagabondage ou mendicité.</p><p>Ces pouvoirs considérables conférés à l'autorité pupillaire ont un
</p><pb n="168"/><p>conlre-poids dans le recours au ministre de la justice, et l'étendue
de ce recours répond à toutes les nécessités que peuvent engendrer les mesures à prendre dans l'intérêt de l'enfance. La loi n'a
édicté aucune déchéance de plein droit, même comme conséquence
légale de certaines condamnations. L'autorité pupillaire apprécie,
suivant le cas, l'utilité qu'il peut y avoir à soustraire l'enfant à la
maison paternelle, et si le père, frappé par une condamnation,
lui semble pouvoir garder sans inconvénient l'exercice de ses
droits, elle les lui laisse.</p><p>M. KLUBIEN, avocat à COPENHAGUE, en résumant ces diverses dispositions dans une note adressée à la Société de législation, ajoute
qu'elles ne se trouvent codifiées dans aucune loi. On les rencontre
disséminées dans divers textes qui ont trait à l'instruction publique,
à la mendicité, aux secours à accorder aux pauvres. (On peut consulter à cet égard le Code de Christian V, de 1683, liv. IL, ch. VIII,
art. 10, 3, 8, 7, § 5, 1, 6, 55, le règlement du 5 juillet 1803,
pour les villes, § 1, et pour les campagnes l'ordonnance du 29 juillet 1814, § 16, et celle du 19 novembre 1828.)</p><p>Écosse. — Après ce rapide examen de l'état de la législation
dans tout le nord et le centre de l'EUROPE, et le parallèle que
nous avons fait de la loi italienne et de la loi française, l'esprit se
porte nécessairement avec curiosité sur l'organisation de la puissance paternelle en Angleterre. Quelle comparaison y a-t-il à faire
entre les institutions des autres États et celles du Royaume-Uni?</p><p>Quelles sont dans ce pays, arrivé aujourd'hui à un si haut degré de
civilisation, où les familles sont si nombreuses, le mariage tellement respecté, et qui depuis deux siècles a peuplé tant de territoires, les lois qui régissent les rapports du chef de famille avec
ses enfants? Les règles sur la puissance paternelle en vigueur de
l'autre côté du détroit contiennent-elles le secret de la force d'expansion de la race anglaise? Est-ce à elles que le peuple anglais doit
la paix intérieure dont il jouit et le développement de sa richesse?</p><p>Le droit privé prête-t-il là une force plus grande qu'ailleurs aux
institutions? Voilà ce qu'on est amené à se demander.</p><p>Mais l'étude du droit anglais et du droit écossais, car la législation n'est pas la môme dans les deux pays, ne permet pas de répondre
d'une façon bien affirmative à ces hautes questions. Les notes
que la Société doit à l'obligeance de M. CARMICHAEL, son correspondant, et qui sont le résumé d'extraits empruntés aux ouvrages de
MACKENZIE, pour l'Ecosse; de Stephen et de Roland Knyvet WILSON,
pour l'ANGLETERRE, nous révèlent, seulement, que l'ensemble des
prescriptions suivies, tant en Écosse qu'en ANGLETERRE, et qui nulle
</p><pb n="169"/><p>part n'ont été codifiées, rattache bien plus le droit anglais à la tradition germanique qu'à la tradition romaine, avec l'esprit de laquelle il est en opposition manifeste.</p><p>Sir G. Mackenzie de ROSEHAUGH, dans ses institutions des lois
d'Écosse (part. 1", tit. VII, p. 73, ÉDIMBOURG, 1684), nous en donne
la raison. Il explique que les mœurs du pays, qui sont les mœurs
d'un peuple chrétien, ont toujours répugné à admettre les préceptes du droit romain sur la pairia potestas. Car en notre qualité
de chrétiens, dit-il, « nous ne permettons pas de réduire l'homme
à l'esclavage. » Aussi en ÉCOSSE, comme dans tous les pays où
le sentiment d'intérêt qu'inspire l'enfance à la société a prévalu
sur les revendications égoïstes du père, la puissance paternelle
a-l-elle dépouillé tout caractère d'un droit exclusif et absolu de
propriété pour se transformer en une tutelle exercée au nom de la
cité. Il en résulte que, sous le nom d'administrateur de la personne et des biens de ses enfants, le père de famille réunit dans ses
mains les pouvoirs d'un tuteur et les attributions d'un curateur. Sa
mission est toute de protection. Et cette protection doit couvrir
l'enfant tant qu'il n'est pas majeur, ou qu'il vit dans la famille ou
par les ressources de la famille, même quand il se marie. Elle cesse,
en revanche, dès qu'il se sépare d'elle, ou quand il va vivre au
dehors de la maison paternelle, à l'aide de son travail ou de son
industrie. Il est alors émancipé. La fille qui se marie échappe également par le mariage à la puissance paternelle, parce qu'elle
tombe sous la puissance maritale (ERSKINE, Institute of the Law of
SCOTLAND, t. VI, p. 54, 65).</p><p>La tutelle que le père exerce sur ses enfants lui attribue le droit
d'exercer sur leur conduite un contrôle général, de fixer leur résidence, de diriger leur éducation, de leur infliger, en cas d'inconduite, un châtiment raisonnable.</p><p>Ce serait, cependant, une erreur de croire que l'autorité paternelle ne subit aucune modification tant que dure la minorité. Elle
se restreint au contraire, à un certain moment, en considération de
l'âge de l'enfant. La loi écossaise semble, quant à elle, distinguer dans
la minorité deux périodes auxquelles correspondent deux modalités
différentes de la puissance paternelle. La première s'étend de la
naissance à la puberté. Les droits du père ont alors un caractère
plus absolu. La seconde s'étend de la puberté àla majorité. A partir
de ce moment, et sans qu'on puisse exactement les déterminer,
les limites des pouvoirs du père sont infiniment plus restreintes.</p><p>Conserve-t-il même le droit de contraindre l'enfant à résider avec lui
et à travailler pour lui? Quelques auteurs le pensent. D'autres ensei-
</p><pb n="170"/><p>gnent au contraire qu'après le premier âge, le pupillage prend lin
et que l'enfant ne peut plus être astreint à vivre dans la maison
paternelle et à accepter la condition qui lui est faite (FRASER, Parent
andchild, 2* édit., p. 65).</p><p>On comprend, cependant, combien il serait dangereux qu'une
fille de douze ans ou un jeune garçon de moins de quinze ans aient
le droit de secouer le joug de la famille d'une façon absolue. Aussi
dans une affaire Harwey et BAUVEY, 15 juin 1860, a-t-il été jugé
qu'une fille de douze ans qui avait une fortune indépendante n'avait pu abandonner la maison paternelle et se considérer comme
émancipée.</p><p>Jl n'en est pas moins vrai qu'en règle générale l'avènement de la
puberté transforme absolument la puissance paternelle. Certaines
circonstances de la vie du mineur qui peuvent se produire à cet âge,
ont même pour effet immédiat, d'après lord STAIR, de l'anéantir.</p><p>AINSI, dès qu'il entreprend un commerce pour son compte, ou qu'il
embrasse une carrière, l'enfant conquiert sa liberté. Il en est de
même s'il se marie. L'abandon de son père lui vaut, enfin, une sorte
d'émancipation. Si ce dernier ne remplit pas ses devoirs envers lui,
s'il ne pourvoit pas à ses besoins, s'il ne l'établit pas d'une manière
en rapport avec sa condition, si enfin, par sa propre conduite, il
l'engage à vivre à sa guise et à gérer ses affaires séparément, on
considère que sans prendre légalement fin, la puissance du père
s'annule entre ses mains, et qu'en ne pratiquant pas les devoirs qui
en découlent il y renonce, principe essentiellement équitable et rationnel qui atteste bien clairement que le droit écossais procède de
la tradition germanique et non du droit romain.</p><p>Les obligations qui dérivent de la puissance paternelle en Écosse
passent, au décès du père, ou à son défaut, au grand-père ou à l'arrière-grand-père paternel. 11 faut remarquer, toutefois, qu'en vertu
d'un statut de 1696, le père, avant de mourir, peut désigner un
tuteur ou un curateur à ses enfants. La mère, dans le système
de cette législation, ne participe donc pas à la puissance paternelle.</p><p>L'entretien et l'éducation des enfants est en Écosse une charge
de la famille. Par contre, les enfants qui ont une fortune person
nelle sont obligés de fournir à leur père et mère des aliments dans
une mesure légitime.</p><p>Il en est de même des enfants naturels, mais les auteurs ajoutent
que le père n'exerce pas sur le bâtard la puissance paternelle et
qu'il ne peut lui donner un tuteur par testament.</p><p>Angleterre. — Les règles du droit anglais ne diffèrent pas es-
</p><pb n="171"/><p>sentiellement de celles qui précèdent. Le père n'est, à proprement
parler, en ANGLETERRE, que le tuteur légal de ses enfants tant que
dure leur minorité. Il faut ajouter que cette tutelle ne s'étend pas en
fait, au moins dans la plupartdes cas.au delà de quatorze ans; mais
il est entendu que celui qui en a été une fois investi conserve
jusqu'à l'âge de vingt et un ans ou jusqu'à leur mariage, un droit
de contrôle sur la personne de ses pupilles (STEPHEN, c, 7" édit.,
vol. II, p. 295-309.)</p><p>La tutelle consiste spécialement pour le père dans un droit
absolu à diriger l'éducation de ses enfants, dans le pouvoir qui lui
est reconnu de leur infliger un châtiment modéré, dans celui de
toucher les revenus de leurs terres (Real estâtes) à la charge de
leur en tenir compte à leur majorité.</p><p>Le père a le droit de déléguer ses pouvoirs de tutelle à la personne qu'il juge digne de les exercer. Il peut faire cette délégation
sa vie durant. Il peut, à plus forte raison, en prévision de son décès,
décider par un acte dressé à cet effet ou par son testament qu'après
lui telle personne qu'il indique lui sera substituée dans ses droits
de tuteur jusqu'à la majorité ou jusqu'au mariage de ses enfants.</p><p>C'est là un droit qui lui est personnel, qui est absolu, qu'il ne
partage pas avec la mère et qu'il peut exercer sans même avoir
égard aux désirs de celle-ci. CEPENDANT, lorsqu'il ne l'exerce pas,
il le transmet à la mère qui l'exerce sous le nom, bien connu
dans les coutumes, de droit de gardiennage.</p><p>Le droit commun de l'Angleterre (The common law), droit coutumier, n'impose pas aux parents l'obligation d'entretenir leurs
enfants, ni aux enfants la dette d'aliments vis-à-vis de leurs père,
mère et ascendants. CEPENDANT, la plupart des auteurs enseignent
que ces obligations respectives qui découlent du droit naturel sont
sous-entendues dans la loi. Blackstone (édit. de 1863, vol. II, p. 302),
dit que l'obligation pour tout homme de pourvoir aux besoins de
ceux qu'il a procréés est si naturelle que la loi ne l'a passée sous
silence que parce qu'il n'est pas probable qu'on puisse y manquer. — Roland Knyvet Wilson va plus loin, et soutient que les
parents sont tenus de subvenir à l'entretien de leurs enfants à peine
de 20 schellings par mois. Cette obligation ne comprendrait pas
cependant les frais d'éducation.</p><p>Quoi qu'il en soit, depuis longtemps la jurisprudence a définitivement sur ce point suppléé à l'indigence du droit. Et pour y
parvenir, les moindres circonstances ont été réputées de nature à
donner fondement à l'existence d'un contrat consenti par le père
</p><pb n="172"/><p>dans le but de subvenir à l'existence de ses enfants en bas âge.</p><p>Maintes fois, en conséquence, le père de famille a été condamné
comme s'étanl engagé en fait à fournir des aliments à ses enfants.</p><p>Maintes fois aussi, on a décidé que la mère pouvait emprunter
pour subvenir à l'entretien des enfants issus du mariage, et que
le créancier avait recours contre le père pour se faire rembourser.</p><p>Les tribunaux ont, d'autre part, reconnu les obligations des enfants
à l'égard de leurs parents. Ces diverses interprétations du droit
coutumier se sont, également, étayées de certaines dispositions du
statut concernant les pauvres, qui ont formellement posé en principe que les parents devaient pourvoir à l'entretien de leurs enfants à tout âge, et que, de leur côté, les enfants en état d'y subvenir
devaient assurer la subsistance de leurs parents lorsque la maladie, les infirmités, les accidents, la vieillesse les avaient rendus
incapables de gagner leur vie.</p><p>Conséquente enfin avec ces principes, la législation anglaise la
plus récente a imposé aux père et mère deux prescriptions qui établissent manifestement et par à fortiori l'existence de leurs obligations. Ils doivent faire vacciner leurs enfants {Compulsory vaccination, 1867, 30 et 31 VICTORIA, chap. 84) ; ils doivent en second lieu
leur faire donner l'éducation élémentaire. {Elementary éducation,</p><p>33 et 34 Victoria).</p><p>En revanche le père, si étroitement tenu vis-à-vis de ses enfants
par ses diverses obligations, demeure absolument libre d'en faire
ses héritiers ou de les déshériter, et d'instituer à leur détriment
des étrangers C'est là, dit M CARMICHAÔL, une règle particulière au
droit anglais, et qui est inconnue en Ecosse. Le père de famille a,
en un mot, la liberté de tester, et ce n'est que dans le cas où il
n'en a point usé que ses immeubles passent à l'ainé de ses fils ou à
son fils unique. Ils se partagent entre ses filles, s'il ne laisse pas de
fils. Telle est la règle pour les successions immobilières. Lorsque la
succession est mobilière, tous les enfants, au contraire, et la veuve,
y ont part, en vertu du statut de distribution (Statute of distribution, 1685, Jacques II, L. 17). Le seul moyen de sauvegarder les
enfants contre l'exhérédation du père est l'adoption de certaines
dispositions préventives dans le contrat de mariage.</p><p>Le droit anglais contient aussi un principe très intéressant
à mettre en lumière, quand il s'agit de déterminer le caractère de
la puissance paternelle. C'est celui en vertu duquel le lord chancelier, au nom du roi, chef de toutes les familles, a la faculté de
déléguer la puissance du père de famille indigne à un étranger.</p><p>Dans ce principe très ancien en ANGLETERRE, s'affirme, comme dans
</p><pb n="173"/><p>tant d'autres législations, la supériorité du droit positif sur le droit
naturel, et il atteste que l'intérêt de l'enfant et l'intérêt social se
sont unis, ici comme ailleurs, pour faire édicler la nécessité d'un
pouvoir supérieur à celui du père de famille.</p><p>Ce pouvoir, exercé par la cour de chancellerie et qui permettait
de confier la garde des enfants au-dessous de sept ans à la mère
(acte de 1839), a reçu récemment une nouvelle et notable extension.</p><p>En 1873, on a porté à seize ans la limite de la période durant laquelle la garde des enfants est de nature à être confiée à la mère.</p><p>La jurisprudence s'est, depuis lors, de plus en plus fixée dans un
sens favorable à cette extension. C'est ainsi qu'on décide aujourd'hui que les époux peuvent convenir, sans nullité comme en matière de séparation, que la garde des enfants appartiendra à la
mère si cet arrangement semble utile.</p><p>DISONS, en finissant, que le droit anglais, pas plus que le droit
écossais, ne reconnaît la puissance paternelle au père de l'enfant
naturel. Il défère, au contraire, la tutelle du bâtard à la mère.</p><p>C'est elle, aussi, qui a la charge de son entrelien si elle a des ressources suffisantes pour y subvenir. Dans le cas où elle n'a pas les
moyens de l'élever, elle peut contraindre le père à lui venir en
aide (7 et 8 Vict., chap. 101, amendé par 8 et 9 Vict., 6, 10).</p><p>La loi des pauvres a, en effet, positivement étendu au père l'obligation de la mère naturelle.</p><p>On comprend qu'étant donnés les principes qui précèdent, les
idées qui avaient cours en Angleterre ne pouvaient pas former un
obstacle bien sérieux à la réglementation du travail des enfants
dans les manufactures. AUSSI, dans la première moitié de ce siècle,
au milieu du grand développement industriel du peuple anglais, les
actes législatifs se sont-ils succédés rapidement pour réaliser dans
cette matière toutes les mesures de protection qu'attendaient les intérêts si graves menacés par l'exploitation des usines et des mines.</p><p>D'après le consciencieux rapport de M. de FREYCINET, chargé en
1867 d'étudier cette partie de la législation delà Grande-BRETAGNE,
on voit que le Parlement n'a pas voté moins de 17 bills, depuis la
règle de Georges IH 'jusqu'à la loi du 25 juillet 1861 et aux actes
additionnels de 1868, pour régler l'admission et le travail des
enfants ouvriers. Le législateur anglais n'a pas hésité à s'interposer
entre le père et l'enfant pour limiter l'âge auquel celui-ci pourrait
être conduit à l'usine. Il a déterminé le temps de travail qu'on
pourrait lui demander chaque jour, selon qu'il serait au-dessous
de treize ans ou au-dessous de seize ans. Il a assujetti les parents
qui se proposeraient d'obtenir de leur enfant le travail industriel
</p><pb n="174"/><p>à l'obligation de lui faire fréquenter l'école et de lui faire observer
le repos du dimanche.</p><p>Sous d'autres formes, le législateur a voulu intervenir dans l'éducation de l'enfant chaque fois que sa mauvaise conduite lui a paru
devenir un danger pour l'ordre public, et il est arrivé ainsi, par une
voie détournée, à corriger les abus de la puissance paternelle ou à
remédier^ ses défaillances. Un acte de 1866 sur les écoles vise en
réalité tous les enfants au-dessous de seize ans qui s'adonnent à la
mendicité ou au vagabondage, tous ceux qu'on appelle énergiquement les Arabes des rues. 11 vise tous les enfants abandonnés, tous
ceux dont les parents sont en prison ou qui fréquentent la société
des voleurs, tous ceux qui méconnaissent l'autorité de leur père ou
tuteur, ou qui se montrent insoumis à l'école et à l'égard des uns
et des autres, il attribue à toute personne ou au bedeau des enfants,
sorte d'employé des sociétés de protection, le droit de les appréhender et de les conduire devant le magistrat qui, sans prendre
l'avis du père, peut ordonner qu'ils seront élevés dans les écoles
professionnelles.</p><p>La récente mise en pratique du principe de l'instruction obligatoire combiné avec l'acte de 1866 a prêté à l'application de cet acte
une nouvelle énergie, et une loi de 1876 reconnaît aujourd'hui au
Trésor le droit de réclamer contre les parents le remboursement des
frais de l'éducation (1) des enfants envoyés aux écoles professionnelles.</p><p>On voit qu'en faisant ainsi la police de l'usine et de la rue, en
proclamant le principe moralisateur de l'instruction obligatoire, le
législateur anglais est arrivé en fait à réaliser entièrement la pensée
progressive, en germe d'ailleurs dans les premiers établissements
de l'Angleterre etde l'Écosse. et à subordonner au droit social le
droit naturel du père de famille chaque fois que l'intérêt de l'enfant le commande.</p><p>Grèce. — Ce dernier exemple montre quelle place ont conquise
en Europe ces idées qui dans un avenir plus ou moins prochain sont
destinées à être adoptées par la France. 11 n'y aplus guère, en effet,
à l'heure actuelle, qu'un seul pays où les principes du droit romain
soient encore suivis. Ce pays, c'est la Grèce. Le droit de Justinien
s'y est maintenu dans son dernier état. CEPENDANT, certaines modifications y ont été récemment introduites par une loi spéciale sur
les tutelles et par quelques dispositions pénales qui ont adouci la</p>
<note place="bottom">(1) D'HAUSSONVILLE, Revue dts Deux-MONDES, l,rdécembre 1878 ; VANIER, Compte
rendu du Congrès pénitentiaire de Stockholm {DROIT, 23 novembre 1878).</note>
<pb n="175"/><p>rigueur des anciens principes. L'indignité du père y entraîne, spécialement dans certains cas, de véritables déchéances de la puissance paternelle. Ces cas, dans leurs limites restreintes, rappellent
un peu les timides dispositions de la loi française.</p><p>En GRÈCE, dit M. CALLIGAS, le père n'est déchu de ses droits que
lorsqu'il est convaincu d'avoir exposé son enfant (L. 2, C, art. 853),
ou bien encore que s'il a contraint sa fille à mener une vie déréglée
(L. C. civ. 5,4, 40, L. N. C. civ. art. 14), ou enfin que lorsqu'il a luimême contracté un mariage incestueux (nov. 12, G. civ. 2, 5). Dans
les deux premiers cas, il est déchu de ses droits sur l'enfant qu'il a
abandonné ou corrompu; dans le second il en est déchu sur tous
ses enfants. Le Gode criminel prononce une déchéance semblable
contre le père convaincu d'inceste avec un de ses enfants.</p><p>La première partie de ces sanctions reproduit, on le voit, l'étrange
anomalie de notre article 335 qui n'enlève au père ses droits que
sur celui de ses enfants qu'il rend victime de sa lubricité.</p><p>L'interdiction légale ou judiciaire n'enlève pas d'ailleurs au père
en Grèce pas plus qu'en France la puissance paternelle. Elle le
rend seulement incapable et par voie de conséquence de l'exercer.</p><p>Les droits en passent à la mère qui devient de droit après le mari
la tutrice et la gardienne des enfants nés du mariage. A défaut de
la mère il y a lieu de procéder à la nomination d'un tuteur (L. sur
les tutelles, art. 10).</p><p>Quoi qu'il en soit des ressemblances de la législation des Grecs
modernes avec le droit français, ressemblance bien explicable,
étant donnée la communauté de leurs origines, le droit grec a
cependant apporté à la tradition romaine une modification bien
considérable, et qui désormais pourrait presque permettre de le
classer parmi les législations dérivées du droit germanique.</p><p>Le père a sur ses enfants en Grèce comme en France le droit de
correction. OR, s'il en abuse en se livrant sur eux à des voies de fait
coupables, il devient passible, suivant la gravité du cas, des peines
édictées par l'article 313 du Code pénal. En outre et c'est ici que
l'idée moderne se révèle, la garde de l'enfant peut lui être enlevée
par les tribunaux, qui la confient à une autre personne ou à un établissement public. Avec une pareille addition le droit romain modernisé se transforme en réalité en une législation plus éloignée des
traditions de la Patria potestas que le Code français lui-même. De
là pour le pouvoir social à intervenir entre le père et l'enfant d'une
façon générale chaque fois que le père ne remplit pas ses devoirs,
il n'y a plus, on le comprend, qu'un pas.</p><p>Les autres règles de la législation grecque, ne présentent rien de
</p><pb n="176"/><p>bien particulier. Elles ne s'écartent pas sensiblement du droit fran-
çais. 11 faut cependant noter que le père a, en GRÈCE, la pleine jouissance comme la pleine administration des biens de ses enfants
jusqu'à leur majorité, fixée par une loi de 1836 à vingt et un ans, et
que s'il les émancipe, il conserve encore la moitié de sa puissance
jusqu'à ce que leur minorité cesse complètement.</p><p>11 faut encore noter que si le consentement paternel est nécessaire pour le mariage des enfants, la loi se borne à l'exiger des fils
mineurs non émancipés et des filles jusqu'à leur majorité.</p><p>Espagne. — L'espagne elle-même, malgré l'état rudimentaire
dans lequel elle est demeurée, s'est affranchie de la tradition du
droit romain qui cependant fait le fond de sa législation. Le Code
civil qui avait été promis sous le gouvernement d'Isabelle"II et
qui ne devait pas, au témoignage d'Anthoine de Saint-JOSEPH,
compter moins de 1992 articles, n'a, en effet, jamais été promulgué, mais plusieurs dispositions du Code pénal et une loi récente du 18 juin 1870 sur le mariage civil ont pris soin de limiter la
puissance paternelle dans certains cas où l'intérêt de l'enfant pouvait se trouver trop manifestement compromis.</p><p>L'ancien principe espagnol était que le pouvoir du père, qui n'était autre que la patria poteslas, se prolongeait même après le mariage. Aujourd'hui depuis la loi du 18 juin 1870, à laquelle, il est
vrai, les catholiques peuvent déroger (décret du 2 février 1875), les
droits du père cessent au cas de mariage ou de profession religieuse
de l'enfant, et dès que celui-ci a atteint sa vingt-cinquième année.</p><p>L'émancipation devient, d'un autre côté, un droit pour l'enfant, dès
qu'il occupe des fonctions qui impliquent sa responsabilité personnelle. Elle a lieu également lorsque le père abuse du droit de
correction; elle est encourue, en outre, comme une sorte de pénalité, par celui qui a prostitué sa fille, ou qui a succombé dans une
instance en séparation de corps. L'émancipation des enfants est,
enfin, la conséquence de la condamnation du père à l'exposition
ou au bannissement avec perte des biens.</p><p>La loi de 1870 précitée reconnaît, d'ailleurs, que la puissance paternelle qui cesse d'être exercée par le père doit passer à la mère
et qu'elle doit être suspendue chez l'un et chez l'autre par l'interdiction, qui est la conséquence de toute condamnation aux travaux
forcés.</p><p>Les enfants, en ESPAGNE, ne possèdent rien qui n'appartienne à
leur père. La tradition romaine s'est maintenue sur ce point dans
sa rigueur. TOUTEFOIS, ce principe, si absolu qu'il soit, ne laisse pas
que de comporter les tempéraments admis par la loi romaine
</p><pb n="177"/><p>elle-même, et les divers pécules reconnus à Rome le sont encore
à l'heure qu'il est en Espagne. (Renseignements fournis par M Ma
nuel Torres Campos.)</p><p>La tendance des législations qui se partagent l'Europe est
donc aujourd'hui bien marquée. Les remaniements dont elles
ont été l'objet, les améliorations qu'elles ont reçues, la refonte
presque totale que quelques-unes ont subie, les interprétations de la
jurisprudence dans certains pays où le législateur s'est arrêté devant la difficulté de renouveler les lois existantes, tout cet ensemble de travaux se résume aujourd'hui dans une idée qui les a successivement inspirés. Cette idée est qu'il faut, dans l'intérêt de la
société elle-même, protéger l'enfant, tout en prenant pour base
de cette protection les affections et la dépendance que la nature
lui a créées au sein de la famille où il est né.</p><p>Respecter les influences du foyer et les relations de soumission
et d'assistance qui s'y forment naturellement entre deux êtres nés
l'un de l'autre, les sanctionner, pour les maintenir, mais aussi
surveiller de plus en plus le père dans l'exercice de son autorité,
pour qu'il reste fidèle aux devoirs que sa qualité lui impose, et
s'il les déserte, le déposséder de cette autorité, telle est l'idée qui
préside presque partout aux rapports du père et de l'enfant dans la
famille sous le règne de la plupart des lois nouvelles.</p><p>Faut-il s'alarmer de cette tendance des Codes étrangers. Le droit
français doit-il la répudier? Est-elle de nature à troubler la conscience? Et doit-on s'attendre à voir s'insurger contre elle ce
qu'on appelle aujourd'hui la liberté du père de famille?</p><p>Certains le penseront, cela n'est pas douteux, et représenteront
comme une nouvelle cause de perturbation sociale cette réforme,
destinée, dira-t-on, à porter atteinte aux liens de famille. CEPENDANT, l'étude qui précède, si incomplète qu'elle soit, en fournissant l'exemple de ce qui se passe ailleurs, semble répondre à celte
préoccupation, en montrant que les nations qui honorent le plus le
mariage et la famille sont celles-la même qui ne comprennent le
droit du père que comme une tutelle, qui, pour venir du droit naturel, n'en doit pas moins être gouvernée et limitée par le droit
civil.</p><p>Il est, cependant, un côté par lequel la conception moderne de
la puissance paternelle parait donner prise à la critique et qui
</p><pb n="178"/><p>appelle toutes les méditations du législateur. La loi, dans une matière où sont engagés les intérêts les plus intimes de l'homme, doit
être inaccessible aux variations des pouvoirs législatifs, sinon, elle
serait exposée à devenir, en certains temps, un instrument de despotisme intolérable. Les volontés changeantes d'une majorité
peuvent être acceptées pour règles lorsqu'il s'agit des lois de police
et de sûreté ; mais lorsqu'il s'agit de cet ensemble de rapports que
crée la famille, et qui sont antérieurs au droit écrit lui-même, il
importe que la loi ne prenne pour mesure de l'étendue des droits
et des obligations qu'elle veut consacrer que la justice et la morale,
qui sont de tous les temps. OR, les lois étrangères ne paraissent
pas s'être préoccupées suffisamment, peut-être, de l'intérêt qu'il
peut y avoir à déterminer d'une façon immuable et absolue quelles
sont les limites dans lesquelles il est admissible que le pouvoir du
père s'exerce, et hors desquelles il doit cesser pour faire place au
pouvoir de la société. La loi française, si elle devait jamais être
refaite, aurait à tenir compte de cet intérêt si considérable. Le
point précis où l'immixtion du pouvoir social doit commencer
n'est pas, cependant, impossible à trouver. On accordera d'abord
que la société doit se substituer au père, le jour où le père déserte
ses devoirs naturels; et il n'y a rien d'excessif à dire qu'il les déserte au moment où il encourt une de ces condamnations qui de
sa part supposent forcément une offense à la morale.</p><p>Rien ne serait plus juste, ce semble, que de voir le père déchu
de ses droits par voie de conséquence le jour où, sur des poursuites, il serait établi par une décision passée en force de chose
jugée, qu'il aurait encouru certaines condamnations pénales, ou
même, certaines pénalités civiles. Rien ne serait plus juste que
de voir ériger en délit, afin d'atteindre ce résultat, certains faits
qui ont pour la famille et pour tant d'intérêts qui en dépendent les
conséquences les plus désastreuses, et par exemple l'abandon du
foyer. La privation de la puissance paternelle devrait être aussi
une pénalité civile attachée à la séparation de corps comme la
révocation des donations, et les tribunaux devraient avoir le droit
de la prononcer, même d'office, contre celui des époux qui succomberait sur les faits articulés contre lui.</p><p>Rien ne serait plus juste, en second lieu, que d'assimiler la
puissance paternelle à la tutelle au point de vue de l'indignité, et
que de poser en principe qu'en dehors de toute condamnation et
du cas exceptionnel où la femme se décide à dénoncer son mari
par une plainte en séparation, les causes d'exclusion et de destitution de la tutelle seraient, sur l'avis du conseil de famille, s'as-
</p><pb n="179"/><p>semblant spontanément, des causes de destitution de la puissance
paternelle.</p><p>Doit-on aller plus loin et demander l'institution d'un tribunal
de famille, qui soit le censeur permanent de l'exercice de la
puissance paternelle. II y a lieu d'en douter. Le jour où toute condamnation attestant l'indignité de celui qu'elle atteint depuis la
condamnation pour récidive d'ivresse jusqu'à celle d'attentat aux
mœurs entraînerait la déchéance du père, le jour où la mère
pourrail dénoncer l'inconduite notoire de son mari, ou, à son défaut, le conseil de famille prendrait l'initiative de cette dénonciation, on serait assuré d'avoir environné la protection de l'enfance
des garanties les plus urgentes. Le ministère public deviendrait
plus soucieux lui-même d'ailleurs de relever la complicité des parents dans les poursuites de mendicité et de vagabondage qu'il
exerce contre les enfants si la condamnation devait atteindre l'autorité des père et mère qui est si souvent la source unique du mal.</p><p>Vouloir plus encore, demander le contrôle permanent de l'assemblée de famille ou de l'autorité, ce serait éveiller l'appréhension d'ingérences inquisitoriales et préparer à une réforme dont
l'urgence s'impose des oppositions qui en ont fait écarter le principe en 1804. Même en présence de l'exemple offert par les autres
pays il serait à craindre que la cause de la protection des enfants
n'en triomphât pas aujourd'hui.</p><p>La séance est levée à dix heures un quart.
</p><pb n="180"/></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>ÉTATS GÉNÉRAUX DES PAYS-BAS.</p><p>La nouvelle session a été ouverte le 15 septembre 1879, après l'avénement d'un nouveau cabinet, renfermant dans son sein plusieurs nuances
politiques, parmi lesquelles cependant l'élément libéral domine. Ce ministère remplace un cabinet libéral pur sang, dont la démission a eu pour
dernière cause , le refus du roi de se rallier au programme d'une révision
de la loi fondamentale, qui lui avait été soumis par la majorité du cabinet,
dont deux membres s'étaient prononcés contre l'opportunité de la révision,
tandis qu'un troisième membre, persistant dans la résolution de se retirer
en tout cas, s'était abstenu de participer à cette proposition.</p><p>La plus grande partie de cette période de la session a été remplie par la
discussion, k la seconde CHAMBRE, des budgets de l'État et des colonies.</p><p>Comme d'ordinaire, depuis plusieurs années, cette discussion s'est prolongée jusqu'aux vacances de NOËL, de sorte que la première Chambre a dû se
borner à voter le budget des Indes-Orientales et celui des voies et moyens,
pour procéder, après le nouvel an, à l'examen des autres lois budgétaires.</p><p>La discussion de ces lois à la seconde Chambre n'a pas touché a des matières offrant quelque intérêt actuel pour l'étranger. SEUL, le débat sur le
budget des affaires étrangères a servi à effleurer quelques questions relatives aux rapports internationaux. Ainsi on a insisté sur la nécessité de
stipuler dans les traités la solution au moyen d'arbitrage des différends
internationaux. La question d'accorder force exécutoire aux jugements
étrangers u été de nouveau l'objet d'une discussion, qui a engagé le ministre à en promettre la solution par des traités spéciaux. Des établissements fondés par des étrangers dans une partie de l'Ile de Bornéo ont
fourni la matière d'une discussion très compliquée sur la question desavoir quels sont dans cette partie des Indes-Néerlandaises les droits de la
mère-patrie et quelles seraient les mesures à prendre, dans le cas où les
fondateurs de ces établissements invoqueraient le protectorat d'une puissance étrangère. Les tribunaux mixtes en EGYPTE, la manière dont ils
fonctionnent et leur maintien après l'expiration de 1881 de la période
quinquennale de leur durée provisoire ont également fait les frais d'un débat, qui, sans être favorable à cette juridiction internationale, a abouti à
subordonner toute résolution à la décision que prendraient les autres puissances dans le courant de 1880.</p><p>Une discussion sur la politique commerciale dans ses rapports avec la
politique internationale en matière des tarifs de chemins de fer, a donné au
Gouvernement l'occasion de proclamer hautement sa sympathie pour les
principes du libre-échange, et de déclarer qu'il ne céderait pas aux exigences protectionnistes, qui, de même qu'ailleurs, tâchent à s'imposer en
Hollande. Cette discussion a trouvé un écho dans les débats sur le budget
des travaux publics, qui ont donné lieu à une lutte entre les libres-échan-
</p><pb n="181"/><p>— m —
gistes quand même et d'autres membres, sur l'état de souffrance de l'industrie métallurgique et sur l'obligation, qu'il impose au gouvernement
de ne pas appliquer dans toute sa rigueur pour l'adjudication des travaux
publics le principe, que l'adjudication doit revenir au soumissionnaire, qui
offre le plus bas. Contre cette application absolue on a soutenu l'opinion,
que le travail national, pourvu qu'il présente les qualités requises, doit
avoir la préférence toutes les fois que la différence des prix de soumission
ne peut pas être considérée comme excédant notablement l'équivalent,
résidant dans les avantages directs et indirects, qui sont la conséquence et
l'encouragement du travail national.</p><p>Outre plusieurs lois d'un intérêt local ou secondaire, les deux Chambres
ont voté les lois suivantes, ayant un caractère d'intérêt général:</p><p>I. Une loi, réglant la destination des soldes de compte des anciens collèges locaux, ayant exercé en Hollande la tutelle des mineurs et administré
leurs biens avant l'introduction du Code civil français. Une loi de 1852
avait institué une commission, chargée de la liquidation, qui en dernier
lieu appartenait aux autorités communales. La nouvelle loi fait cesser
les fonctions de cette commission et régie entre l'État et les communes le
partage des soldes de compte, provenant de capitaux, non réclamés par les
ayants droit.</p><p>II. Une loi, ayant pour objet de favoriser l'immigration de travailleurs
libres dans la colonie de Surinam. A cet effet, des fonds, provenant de
i-entes épargnées des capitaux, ayant fait partie d'une caisse de réserve de
la colonie, ainsi que les rentes dues sur ces capitaux ont été affectés à une
caisse d'immigration instituée dans la colonie et destinée à venir en aide
aux planteurs pour l'immigration de travailleurs libres.</p><p>Ml. Quatre lois, apportant des modifications aux Codes criminels, ainsi
qu'aux règlements sur la discipline pour les armées de terre et de mer.</p><p>Ces modifications concernent principalement le système pénal suranné de
ces Codes et Règlements, qui datent de 1815. Ce système est mis en harmonie avec celui du droit commun. L'innovation la plus importante est
celle qui abolit la peine du fouet, tant dans l'armée de terre, où elle était
tombée en désuétude, que dans la marine, dans laquelle elle était encore
appliquée de temps en temps.</p><p>IV. Une loi du 7 mai 1856 a réglé la discipline de l'administration à bord
des navires marchands. Elle inflige la peine d'interdiction temporaire de
commander au capitaine qui se sera rendu coupable de quelque abus à
l'égard du navire, de la cargaison, de l'équipage ou des passagers. Cette
interdiction était prononcée par un conseil de discipline, organisé par la
loi susdite. La nouvelle loi a pour but: 1° d'appliquer la même peine,
mais dans un degré plus élevé au cas où, par le fait du capitaine, le navire aurait fait naufrage, serait échoué ou aurait été abandonné, ainsi
qu'au cas où, par son fait, quelque sinistre maritime aurait causé la mort
d'homme; 2° d'apporter des modifications à l'organisation du conseil de
discipline.</p><p>V. Une loi, apportant des modifications à une loi du 26 août 1822, rela-
</p><pb n="182"/><p> tire à la perception des droits d'entrée et des accises. Cette dernière loi ne
répond plus aux besoins du commerce et de la navigation et n'est pas en
harmonie avec les énormes modifications qu'ont subies, depuis 1822, les
moyens de transport. Aussi la révision en est depuis longtemps à l'étude.</p><p>Dans le but de la faciliter, une loi du 4 avril 1870 avait donné au gouvernement, pour une période déterminée, le pouvoir de déroger à la loi de 1822,
par décrets royaux, dans l'intérêt du commerce, de l'industrie et de la navigation. Cette période expirait au 31 décembre 1879. La nouvelle loi sert
à proroger le pouvoir, accordé par la loi de 1870, pendant trois ans et lui
donne une plus grande extension, afin de faire prononcer l'expérience sur
l'adoption définitive par la loi des mesures, introduites provisoirement et
à titre d'essai. Godefroi.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTE!» KE1NDU8 D'OUVRAGES.</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI.</head><p>Éloge historique de Sébastian de Almeida e BRITO, par Paulo HIDOSI,
avocat. Coimbre. — Le frère de M. Henri MIDOSI, notre correspondant si
actif et si zélé de LISBONNE, a composé et prononcé l'éloge d'un homme de
bien qui par la droiture de son esprit, la fermeté de ses convictions politiques, sa grande science juridique et son éloquence a rehaussé de tout
l'éclat de son talent le pays qui lui a donné naissance. Sébastian de Almeida
e BRITO, né en 1797, dans une famille où les traditions libérales s'étaient
transmises malgré la haine qui les poursuivait de tous côtés, fit ses études
de droit à l'Université de Coimbre avec GARRET, autre Portugais illustre.</p><p>Il se consacra au barreau, où il obtint les plus grands succès; mais la
mort de Jean VI et la régence de dona Isabel-Maria furent le signal de
nouvelles persécutions, à raison desquelles Brito dut se retirer dans le couvent de Douro. La révolution de 1828 éclate, le frère de Brito qui faisait
partie de l'un des régiments insurgés vient sur la foi d'une amnistie se livrer à la réaction qui le jette dans les cachots de la Relaçào de PORTO,</p><p>Le père de Sébastian de Almeida et BRITO, malgré ses quatre-vingt-huit
ans, est emmené dans la même ville chargé de chaînes. Un mandat d'amener
est lancé contre l'avocat, son fils, qui, surmontant la timidité de eon caractère, se présente devant la justice pour partager avec son père les horreurs d'une prison infecte. La fermeté de ses réponses étonne le juge qui
l'interroge et produit une telle impression même sur ses ennemis qu'il est
rendu à la liberté. Il va défendre devant la Cour de Porto son père et son
frère. Les deux accusés sont acquittés par les juges entraînés par l'éloquence véhémente du défenseur. Les autorités de Porto veulent faire entrer
dans le corps des volontaires ALMEIDA, qui s'y refuse éneigiquement et
écrit à dom Pedro IV.une lettre qui fait obtenir à son signataire la faveur
demandée par lui. Almeida renonça à une charge municipale qui lui avait
</p><pb n="183"/><p>été conférée pour se consacrer tout entier au barreau qu'il honora non seulement par son talent mais par son désintéressement, dont on cite des
traits remarquables, mais ses travaux judiciaires ne lui firent jamais abandonner la littérature, qu'il cultiva toute sa vie avec succès. La connaissance
oarfaite qu'il avait de quatre langues étrangères lui en facilitait les moyens.</p><p>On dût le forcer à accepter la fonction de procureur général de la couronne
à la fin de sa carrière. Plus d'une fois désigné pour être ministre, il refusa
toujours de céder aux instances du duc de LOULÉ, qui n'était dans cette
occasion que l'organe du roi dom Pedro V. Même à cette époque la persécution politique ne lui fit pas défaut. Son rival au barreau, dom José
Bernardo da Silva ARBRAL, depuis comte de CABRAI, le fit emprisonner, mais
il dût ordonner son élargissement devant la résistance opiniâtre et la réprobation de la ville de Porto.</p><p>Il existe d'Almeida de remarquables mémoires dans les grandes causes
qu'il a défendues. Le travail excessif auquel il s'était livré toute sa vie lui
causa une maladie qui l'emporta en quelque temps; 1868 est la date de sa
mort.</p><p>Telle est l'existence d'un homme de bien, qui a illustré par sa vie sans
tache, par sa grande éloquence et son profond savoir le barreau portugais,
qui a reconnu en lui un modèle à suivre et a confié à M. Paulo Midosi la
mission de faire l'éloge de ce membre si distingué et de le proposer comme
exemple aux jeunes avocats. M. Paulo Midosi s'est montré à la hauteur
de la tâche qu'il avait à remplir. Paul David.</p><p>Commentario ad Codigo do processo civil portuguez, por Eduardo
Alves de SD, doutor em direito pela Universidade de Coimbre. socio corresponde/île da Academia Matritense de legislaçào e jurisprudencia e
advogado em Lisboa (Commentaire sur le Code de procédure civile portugais, par Edouardo Alves de Sâ, docteur en droit de l'Université de COIMBRE,
membre correspondant de l'Académie de Madrid de législation et de jurisprudence, et avocat à Lisbonne. Quatre livraisons, 1877).— La procédure
portugaise, comme la nôtre, a traversé bien des phases avant d'arriver à
la codification, dernière transformation à laquelle tendent toutes les législations: ordonnances de dom Affonso V, ordenaçôes manuelinas, puis le
5 juillet 1526 le règlemeut de Desembargo do PAÇO, ensuite les ordenaçôes
de Philippe II en 1603, commentaire des ordonnances, projets de Code du
31 mars 1778, 22 mars 1783; on voit que cette partie si importante du
droit n'a pas manqué de précédents.</p><p>A la suite du décret n° 24 du 16 mai 1832 fut promulguée la loi du
25 avril 1835 qui ouvre un concours pour le Code civil et le Code pénal, et
puis le décret du 22 novembre 1835 nomme une commission pour le Code
de procédure civile, et enfin le décret du 21 mai 1841 publia la Novissima
reforma judicial. — Plusieurs projets furent proposés et étudiés par des
commissions, mais celui qui servit de base aux études législatives fut le
travail d'Alexandro de Sabrea. Après bien des discussions et des retouches,
le Code fut publié dans les journaux officiels des 9 et 16 décembre 1876,
</p><pb n="184"/><p>et la loi du 8 novembre, même année, l'a déclaré en vigueur à partir du
17 mai 1877. Après ce résumé historique des précédents législatifs l'auteur
fait le commentaire de chaque article, dont il rapporte d'abord le texte. Les
articles 2 et 3 sont relatifs à la promulgation et à la mise en vigueur de ce
corps de loi. M. Eduardo Alvares de Sa est nourri de la lecture des différents auteurs étrangers, c'est une observation qui est applicable à ses
compatriotes, qu'ils étendent leurs regards au delà de leurs pays et ne se
désintéressent pas des travaux des nations voisines.</p><p>L'article 4 traite un point bien intéressant pour tous les Codes de procédure, celui de savoir quand il faudra abandonner la procédure judiciaire
ancienne, et décide qu'à partir du jour où le Code entrera en vigueur demeurera abolie toute législation antérieure sur la procédure civile, que
cette législation soit générale ou spéciale; mais l'article 5 permet de suivre
les procédures encommencées d'après l'ancien système devant le tribunal
de commerce de première instance à Lisbonne. Les autres articles indiquent les mesures à prendre pour les instances déjà pendantes devant certaines juridictions. L'auteur passe à l'examen des dispositions transitoires;
les critiques basées sur une étude approfondie des sources du droit national, des législations étrangères, sur la méditation des grandes théories
philosophiques font regretter que le commentaire s'arrête à l'article 3 du
Code et désirer qu'il mène à bonne fin un ouvrage si utile pour ses compatriotes et si intéressant pour tous les jurisconsultes. P. David.</p><p>Rivista deir Islituto giuridico internazionale (Revue de l'Institut juridique international), publiée par M. Jacopo BAISINI, avocat à la Cour de
cassation (MILAN, 1879).— En 1867, M. Baisini fondait à Milan ce qu'il appelait l'office ou bureau [ufficio) juridique international, dont il définissait
ainsi le double but : a) favoriser le développement progressif du droit international; 6) faciliter à tout individu le moyen d'exercer et de défendre
ses droits, partout où il existe des lois et des institutions civiles. C'était
fusionner dans une féconde alliance la théorie et la pratique, la science juridique et les affaires. Aussi les encouragements ne manquèrent-ils pas au
promoteur de cette entreprise ; ministres de l'intérieur, des affaires étrangères, de la justice, Cour de cassation, magistrats, jurisconsultes, tous,
dans cette belle Italie si éprise du progrès intellectuel, saluèrent-ils à son
aurore l'œuvre nouvelle. Aujourd'hui M. Baisini ayant accompli la seconde
moitié de son programme, dont il a mis à exécuion la partie pratique, il
lui reste à atteindre le but scientifique qu'il s'était également proposé.</p><p>C'est pour y arriver qu'il vient de fonder la Revue de tInstitut juridique
international.</p><p>La Revue est divisée en deux parties, dont la première comprend la législation et les traités, la deuxième, la doctrine et la jurisprudence. Les
textes législatifs insérés dans la première partie sont rapportés dans leur
langue originale. Quant aux travaux de doctrine et aux décisions de jurisprudence, objet de la seconde partie, ils sont reproduits dans l'une de«
quatre langues suivantes : italien, français, anglais et allemand.
</p><pb n="185"/><p>Le recueil de M. Baisini formera donc une vaste encyclopédie de droit
international; il offrira plus d'un point d'affinité avec les publications de la
Société de législation comparée, et la seconde partie marchera de pair avec
le savant •lournal de droit international privé, dirigé par M. E. Clunet;
c'est assez dire quel attrait puissant il présente a tous ceux qui s'adonnent
à l'étude du droit international. Léonel Oudtn.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Revue du droit international et de la législation comparée, publiée
par MM. ASSER, WVSTLAKE, Arntz et RIVIER, année 1877, livraisons 3 et 4;
années 1878 et 1879. — Depuis que nous avons parlé de la Revue (BULLELIN, 1878, p. 175), il s'est opéré un changement important dans sa direction;
son éminent rédacteur en chef, M. Rolin-JACQUEMYNS, est devenu député,
puis ministre de l'intérieur. Il n'a pas cessé de s'intéresser aux études de
droit international, comme il l'a prouvé en présidant avec une distinction
rare la plupart des séances de la session tenue à BRUXELLES, en septembre
dernier, par VInstitut de droit international ; il a montré quel prix il attachait à ces études en se choisissant un digne successeur comme rédacteur
en chef de la Revue qu'il avait fondée, et qu'il avait dirigée avec tant de
succès. M. Rivier réunit toutes les conditions nécessaires pour la publication d'un recueil aussi important et qui ne sont rien moins qu'une connaissance exacte des diverses branches du droit, une grande impartialité
scientifique et politique, un véritable dévouement aux intérêts de la science.</p><p>Nous sommes persuadé que, grâce à ses efforts persévérants, la Reçue de
droit international va devenir de plus en plus le vade mecum indispensable de quiconque s'intéresse au droit international et à la législation
composée. Elle dispose de moyens d'information qui lui permettent de
fournir à ses lecteurs des renseignements exacts sur les faits qui, dans les
divers pays, se rapportent aux développements du droit international public et privé, aux progrès de la législation civile et criminelle. Nous
sommes sûrs qu'elle répondra aux espérances que l'on fonde sur elle et
notre Société n'aura qu'à s'en applaudir.</p><p>La période, dont nous avons à rendre compte, comporte un grand
nombre d'articles importants et nous ne pouvons qu'indiquer les principaux.</p><p>En ce qui touche le droit international public, c'est assurément la Question d'Orient qui tient la première place. M. Rolin-Jacquemys a continué
la remarquable étude qu'il avait commencée et a exposé les Evénements
d'Orient de février 1877 à mars 1878; Le congrès de Berlin et sa portée
au point de vue du droit international ont été examinés par M. Bluntschli;</p><p>M. Saripolos a traité, avec une ardeur toute patriotique, la question grécoturque; MM. NEUMANN, ESPERSON, Engelhardt se sont préoccupés de la
situation faite par les derniers arrangements diplomatiques à la Bosnie
et à rHERZÉGOVINE, à Chypre et aux principautés danubiennes. M. Martens
a présenté la situation de la Russie et de l'Angleterre dans l'Asie centrale;</p><p>M. Westlakelui a répondu. On ne trouverait nulle part ailleurs des infor-</p><fw place="bottom">XI. 13</fw><pb n="186"/><p>mations aussi abondantes sur des questions dont doivent se préoccuper,
non seulement les jurisconsultes du droit international, mais tous ceux qui
s'intéressent aux affaires publiques. Rien de plus curieux et de plus
instructif que ces études faites par des savants de diverses nationalités,
qui sont sans doute influencés par les intérêts de leur patrie, et c'est légitime, mais qui ne se livrent pas aux déclamations et n'oublient pas ce
qu'ils doivent à la science dont ils sont les représentants si autorisés. Ne
sommes-nous pas à même de faire une appréciation impartiale quand, sur
la question de l'Asie centrale, par exemple, nous avons entendu deux
hommes aussi éminents et aussi patriotes que le russe Martens et l'anglais
Westlake? Il ne nous resterait qu'un vœu à émettre au sujet de cette
éternelle question d'Orient; nous voudrions voir exposer le point de vue
turc et nous ne désespérons pas de voir un jour une appréciation nouvelle
de l'intervention des puissances européennes dans le3 affaires de l'Empire
ottoman.</p><p>Dans le domaine du droit international public, sans application à la politique, il importe de signaler plusieurs travaux considérables : le droit de
butin en général et spécialement le droit de prise, par BLUNCHLI, qui
examine la question de l'inviolabilité de la propriété privée dans les
guerres maritimes; le droit des prises maritimes, par Bulmerincq; c'est
un exposé très complet du droit existant, de la Théorie et en même temps
une recherche des moyens d'arriver à une entente internationale. L'auteur
a été chargé de ce travail par l'Institut de droit international qui doit en
discuter les conclusions dans sa session prochaine; il s'est acquitté de sa
tâche laborieuse avec une constance et un talent au-dessus de tout éloge;
les grandes puissances et la ré/orme du droit international, par GESSNER,
l'auteur de l'ouvrage sur les Droits des neutres en cas de guerre maritime qui est devenu promptement classique. Il y a dans ces trois travaux
tout un ensemble de notions théoriques et pratiques, d'informations précises sur une portion du droit international, le droit maritime, qui a toujours été particulièrement cultivé en France.</p><p>Nous ne pouvons que mentionner les études de M. W. B. Lawrence sur la
juridiction consulaire, de M. Nys sur le droit international et la papauté, de M. Bulmerincq sur la politique et le droit dans la vie des ÉTATS,
de M. Lorimer sur un système raisonné du droit international, de
M. Engelhardt sur la liberté de la navigation ^fluviale, de M. Westlake
sur la jurisprudence anglaise en matière de droit international, de
M. Holland sur les débats diplomatiques récents.</p><p>On pourrait signaler encore un grand nombre de notices relatives à des
faits internationaux intéressants, tels que la conférence de Berne pour
1 unitkation de la législation sur les transports par chemins de fef, le congrès phylloxérique, etc.</p><p>Dans le domaine de la législation générale, nous devons appeler l'attention sur d'importantes études de droit comparé, telles que celles de
M. Rivier sur les successions à cause de mort en SUISSE, de M. Albéric
Rolin sur le nouveau projet du Code pénal italien, de M. Ch. Brocher sur
</p><pb n="187"/><p>les principes du droit de punir d'après CARRARA, et de M. Fioie sur les
diverses législations pénales relatives aux délits commis à l'étranger.</p><p>Nous citons à part, comme se rapportant à un sujet peu connu en FRANCE,
des articles très instructifs de M. Goos sur le mouvement Scandinave en
vue de la communauté de droit.</p><p>La Bibliographie est très abondante comme toujours, elle nous fait
connaître des livres de tous les pays; elle pourra être mise à contribution
spécialement par ceux des membres de la Société qui connaissent des langues qui ne sont pas encore entrées dans le domaine de l'instruction générale, comme le suédois, le danois, le hollandais, le russe; ils y trouveront
des renseignements qu'ils chercheraient vainement ailleurs.</p><p>L. Renault.</p><p>Résumé des Cours de droit pénal et de procédure pénale, professés
dans la Faculté de GENÈVE, par M. Hornung. GENÈVE, 1878. — Nous avons
parlé récemment du Résumé des Cours de droit public et de droit international professés par le même auteur [BULLETIN, 1879, p. 295). Le Cours de
droit pénal est divisé en deux parties consacrées, l'une à la Philosophie
et à l'HISTOIRE, l'autre à VExposé systématique du droit pénal en vigueur
à GENÈVE, comparé au droit pénal étranger. Le Cours de procédure pénale est divisé de la même manière. La lecture de ce programme, tout succinct qu'il soit, est fort intéressante parce qu'elle révèle un esprit vigoureux
et méthodique, très original et, en même temps, très informé de ce qui
a été publié dans les différents pays. La partie philosophique et historique
paraît surtout remarquable et nous croyons que l'auteur a eu raison de lui
donner une grande place dans son enseignement. Si nous ne devons pas
espérer que l'auteur publiera son cours dans son entier, qu'au moins il
nous soit permis de lui demander de publier lui-même un programme développé de son enseignement, où les idées du savant professeur seraient indiquées d'une manière moins concise et où il y aurait des références détaillées
aux divers auteurs dont il invoque ou combat l'opinion; ce serait déjà un
grand service rendu à tous ceux qui s'intéressent aux problèmes du droit
criminel. L. Renault.</p><p>Noie sur les dispositions législatives qui régissent les Sociétés de
secours mutuels dans les Pays-BAS, par M. A. J. W. Farncombe-Sanders. La HAYE, imprimerie de l'ÉTAT, 1878. — Le travail de M. Farncombe-</p><p>Sanders a tous les caractères voulus pour mériter l'attention d'une Société
de législation comparée: il est rédigé en français par un Hollandais pour
un ministre italien. C'est d'ailleurs un tableau très complet et présenté par
un homme fort compétent, des dispositions législatives et des règlements
par lesquels les Hollandais ont déterminé le fonctionnement des sociétés de
secours mutuels. On remarquera que M. Sanders a pris l'expression de
sociétés de secours mutuels dans une acception large, et qu'il s'est proposé de renseigner le lecteur, non seulement sur les associations qui ont
</p><pb n="188"/><p>pour but de soulager la misère, mais encore sur celles qui, comme les associations de crédit mutuel, de consommation et de production, tendent à
angmenter le bien-être de leurs membres, grâce à diverses combinaisons
coopératives. L'auteur, au surplus, ne s'attache qu'à l'idée de mutualité et
ne parle ni des caisses de prêt, ni de caisses d'épargne, ni des tontines.</p><p>Malgré l'intérêt des indications fournies par M. SANDERS, il était impossible
d'éviter qu'un travail de cette nature ne présentât quelque confusion: car
la Hollande ne possède pas de loi spéciale sur la matière, et les dispositions
applicables aux sociétés de secours mutuels se trouvent éparses dans
divers Codes ou ordonnances. Ce qui résulte de l'examen de tous ces textes, c'est que les sociétés de secours mutuels, aux Pays-BAS, échappent à
tout contrôle de l'État. Il y a loin, on le voit, de ce régime à celui qui dérive de la loi française de 1850 et du décret de mars 1852. Mais M. SANDERS, qui ne paraît pas appeler de ses vœux la tutelle de l'ETAT, regrette
pour son pays le manque de législation spéciale sur les sociétés de secours
mutuels. Il estime que des règles posées par le législateur donneraient aux
institutions de prévoyance destinées spécialement aux ouvriers des garanties de solidité qui leur font trop souvent défaut. Quoi qu'il en soit, des publications comme celle que nous signalons aujourd'hui ne peuvent qu'être
consultées avec fruit par les hommes spéciaux et par tous ceux qui se
préoccupent d'améliorer le sort des classes laborieuses au moyen de l'épargne et de l'assistance mutuelle. La Note de M. SANDERS, qui est presque un
gros livre malgré son titre modeste, a dû tenir une place fort honorable
parmi les documents soumis au Congrès international des institutions de
prévoyance, au moment de l'Exposition universelle de 1878,</p><p>Paul ROBIQUET.</p><p>L'Éditeur-Gérant: COTILLON.</p><p>Pa-ii. — Imprimerie A-no ,s .1* RIVIÈRE, rus Raciat. M.
</p></div></body></text></TEI>