<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp43&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822704">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415027r"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.41-43 1912-14.</title></ref>
                    <date when="1914-01-01">Janvier 1914</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 43</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — Janvier 1914.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LEGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>SOMMAIRE.</p>
                <p>Séance du 20 décembre 1913. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société.
                    — Allocution de M. le Président Auguste Arnauné. — Élection d'un vice-président
                    et de cinq membres du Conseil de Direction. — Communication de M BANNAULT,
                    relative à l'existence légale des Sociétés étrangères en France et à leur droit
                    d'ester en justice. — Étude sur la prostitution des mineurs en FRANCE, d'après
                    un livre de M. LHOSE, par M. Detourbet. — Noie du Secrétariat sur le Congrès de
                    police judiciaire internationale.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section de la langue
                    française.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Annual Bulletin Comparative lato Bureau of the
                    American Bar Association (G" vol.) ; M. SANsas. — Verschollenheit unil
                    Todeserklàrung nach deutschen und ungarischen RECHTE, par M. E. lialog; M. F.
                    Daguin. — De la nullité et de la dissolution du mariage dans la législation
                    serbe, par M. J. Périlch; M. F. Daguin. — Die Rechtsprechung su dem
                    Reichsgeselie gegen den Unlauteren WETTBEWERB, par M. L. Fuld; M. F. Daguin. —
                    Desapropriaçâo por utilidade publica, par M. S. Leile; M. F. Daguin. —
                    Caractères del anarquismo en la actualidad, par M. La Iglesia; M. F. Daguin. —
                    Les Roumains de MACÉDOINE, par M. Lamouche; M. F. Daguin. — La jurisprudence des
                    tribunaux en matière de séparation de corps et de divorce, et les faits
                    d'ivresse, par MM. Juquelier et Fillassier; M. F. Daguin. —Manuel de droit
                    international privé (7" édit.); par M. A. Weiss; M. P. Goule. — La lettre de
                    change, par M. A. Troullier; M. Ed. Detourbet. — Ministère des finances,
                    Direction générale de l'enregistrement et du timbre. Bulletin de statistique et
                    de législation comparées; M. F. Daguin. — Les prêts sur l'honneur, par M.
                    Dufourmantelle; M. F. Daguin. — La mission sociale des élèves des écoles
                    techniques à l'étranger et en FRANCE, par M. Bcllom; M. F. Daguin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 20 DÉCEMBRE 1913.</head>
                <p>Présidence de SI. Auguste ARNAUNÉ, Président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p>
                <p>Se sont excusés : Mm" SCHMAHL, MM. DUFOURMANTELLE,</p>
                <p>CELIER, Le Hénalï et Sauvagnac.</p>
                <fw place="bottom">XLIV. 5</fw>
                <pb n="66"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme ayant été admis, à la
                        dernière séance du Conseil de direction:</p>
                    <p>MM. Assmanx (Th.), docteur en droit, avocat, 7, Kônigin-AUGUSTASTRASSE, à
                        Berlin (Prusse).</p>
                    <p>Eder (Phanor J.), solicitor, 60, WALLSTREET, à New-York (États-Unis).</p>
                    <p>Hadjidakis (Georges), professeur à l'Université d'ATHÈNES, Le Pirée
                        (Grèce).</p>
                    <p>Jobit (Maxime), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 169, rue de
                        Rennes (Paris).</p>
                    <p>Mackay (Edmond), docteur en droit, 9, place de la Bourse (Paris).</p>
                    <p>Ruffé (Réturion de), avocat à Shangaî (Chine), 37, avenue Marceau
                        (Paris).</p>
                    <p>Xavier (Alberto), avocat, chef du cabinet du Ministre de la JUSTICE, à
                        Lisbonne (Portugal) (Membre correspondant).</p>
                    <p>Watmd SHENOUDA, avocat, chef de bureau au service du GOUVERNEMENT, immeuble
                        llussein-Pacha-MOHARREM, 66V, SI. El-</p>
                    <p>KHALIG, El MASRI, Le Caire (Egypte).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        la Société pendant les mois d'octobre et novembre 1913:</p>
                    <p>Cours élémentaire de droit civil français (tome Ier); 1 vol. in-8°, offert
                        par les auteurs, MM. Ambroise Colin et H. Capitant.</p>
                    <p>The Journal of the Society of comparative législation, numéros XXVIII et
                        XXIX; 2 vol. in-8°, offerts par la Société de législation comparée de
                        Londres.</p>
                    <p>Caractères généraux de la réglementation jurisprudentielle du contrat de
                        travail en droit français, par M. René Théry; 1 vol. in-8° offert par
                        l'éditeur, Maison Albert Rousseau.</p>
                    <p>1° Bulletin de Statistique et de Législation comparée, 1910-1912;</p>
                    <pb n="67"/>
                    <p>2° Verschollenheit und TODESERHLIXrung nach deulsclien und ■ungarischen
                        RECHTE, von Elemér DALOG, 1908;</p>
                    <p>3° Puclo de Union provisional celebrado en San SALVADOR, cl 15 de Oclubre de
                        1889;</p>
                    <p>4° Solidonio Lcite. Desapropriaçào por ulilidade publica, 1903;</p>
                    <p>5° Ernesl liailly, par E. Desserteaux;</p>
                    <p>G° A la mémoire de Gabriel Diudry-LACANTINERIE, 1837-1913;</p>
                    <p>7° La retraite de M. le doyen CAILLEMER, 1909;</p>
                    <p>8° Nécrologie. ESMEIN, 1913;</p>
                    <p>6 vol. et 5 broch. in-8° offerts par M. F. Daguin.</p>
                    <p>Patronato real para la represiôn de la Trata de Blancas. Disposiciones
                        générales; broch. in-8°, offerte par le Patronage pour réprimer la traite
                        des blanches de Madrid.</p>
                    <p>1° de Junio de 1909. Mensaje leido por E. E. el Présidente de la Repùblica en
                        la apertura de la sesiones ordinarias del Congreso nacional; broch. in-8°,
                        offerte par le Gouvernement chilien.</p>
                    <p>Traité théorique el pratique de droit international privé, tome VI, 2e
                        partie, 2e édition; 1 vol. in-8°. offert par l'auteur, M. André VVeiss.</p>
                    <p>Repùblica de Cuba. Estadislica. Comercio exlcrior; segundo semestre del ano
                        1911; 1 vol. gr. in-i°, offert par le Gouvernement de la République de
                        Cuba.</p>
                    <p>Annuaire statistique de la Belgique et du Congo belge, 1912;</p>
                    <p>1 Vol. in-8°, offert par S. E. le Ministre de l'Intérieur du royaume de
                        Belgique.</p>
                    <p>Notions pratiques sur les brevets d'invention; broch. in-8°, offerte par les
                        auteurs, MM. Lavoix et Mosès.</p>
                    <p>La propriété industrielle, littéraire et artistique. Droit commercial
                        complémentaire, par Georges Bry; 1 vol. in-8", offert par les éditeurs, MM.
                        Larose et Tenin.</p>
                    <p>1° Pasinomie luxembourgeoise, 1er octobre 1912-1" octobre 1913;</p>
                    <p>2° Compte rendu des séances de la Chambre des députés du Grand-Duché de
                        LUXEMBOURG, 1912-1913;</p>
                    <p>4 vol. in-8°, offerts par le Gouvernement du Grand-Duché de Luxembourg.</p>
                    <pb n="68"/>
                    <p/>
                    <p>1° To the piched half million, by William T. Stend;</p>
                    <p>2° Précèdent and codification in international law, by Paul S. Heinsch;</p>
                    <p>3° An international School of PEACE, by Edwin Genn.</p>
                    <p>3 broch. in-8°, offertes par la Fondation pour la Paix du Monde de
                        Boston.</p>
                    <p>1° iYouo systema monetario. Decreto de 22 de Maio e lei de 21 Junho de
                        1913;</p>
                    <p>2° Republica Portuguesa. Acidentes no trabalho; lei n° 83 de-</p>
                    <p>24 de Julho de 1913;</p>
                    <p>3° Codigo administrative \de la Republica Portuguesa];</p>
                    <p>4° Republica Portuguesa. Codigo de contribuçào predial;</p>
                    <p>2 broch. et 2 vol. in-8", offerts par M. Alberto Xavier.</p>
                    <p>Rechtsgulachten ùber die Ansprùche des Ilerrn Grafen von Merenberg auf die
                        Thronfolge im Grossherzogtum Luxemburg-r broch. in-8°, offerte par l'auteur,
                        M. Paul Laban.</p>
                    <p>Traité des droits de succession. BELGIQUE, FRANCE, Pays-BAS,</p>
                    <p>Grand-Duché de Luxembourg; 1 vol. in-8° offert par l'auteur, M. Auguste
                        Scheyven.</p>
                    <p>1" International conlraclual daims and their seulement, by Edwin M.
                        Borchard;</p>
                    <p>2° The suprême court of the WORLD, by H. B. F. Macfarland.</p>
                    <p>2 broch. in-8J, offertes par la Société pour le règlement de* contestations
                        internationales de Baltimore.</p>
                    <p>F. Carrera y Jusliz. Orientaciones necesarias : Cuba y Pa- ?iam&lt;i; 1 vol.
                        in-8°, offert par la Faculté de Droit de La Havane.</p>
                    <p>1° Congrès international pour la protection de Venfance.</p>
                    <p>BRUXELLES, 1913. Orga7iisalion de la mise en liberté surveillée;</p>
                    <p>2° Diritlo pénale e suomi limiti naturali;</p>
                    <p>2 broch. in-8", offertes par l'auteur, M. Ugo Conti.</p>
                    <p>Institut américain de droil international. I. Fondation;</p>
                    <p>1 vol. in-8" offert par l'Institut américain de droit international.</p>
                    <p>1° De la nullité et de la dissolution du mariage dans la législation
                        serbe;</p>
                    <pb n="69"/>
                    <p>2° Berichte liber die Vôlherrechlliche Enlwickelung der ein- -elnen Staaten
                        1911-1912; Serbien;</p>
                    <p>2 broch. in-8°, offertes par l'auteur, M. J. Péritch.</p>
                    <p>Le Code pénal tunisien, trois articles de la Dépêche TUNISIENNE, offerts par
                        l'auteur, M. R. Darmon.</p>
                    <p>Higher Education in the United States of AMERICA, by G. H.</p>
                    <p>Kirkland; broch. offerte par M. Paul Jones.</p>
                    <p>Le Code de Hammourabi et ses origines, par D. Mirande;</p>
                    <p>1 vol. in-8°, offert par l'éditeur, M. Leroux.</p>
                    <p>1° / mandati nel nuovo codide di procedura pénale italiano;</p>
                    <p>2° In Tema di perquisizione domiciliare. Poleslà speltanti ai Procuratore del
                        lie;</p>
                    <p>3° Una disposizione poco notj del diritto processuale pénale italiano (l'art.
                        184 C. pr. pen.)</p>
                    <p>1 vol. et 2 broch. in-8", offerts par l'auteur, M. Marcello Finzi.</p>
                    <p>Mémoires et documents pour servir à l'histoire du commerce et de Vindustric
                        en FRANCE, publiés sous la direction de Julien Hayem. 3e série; 1 vol.
                        in-8°, offert par les éditeurs, MM. Hachette etCie.</p>
                    <p>El estranjero en la guerra civil; 1 vol. in-8", offert par l'auteur, M. L. A.
                        Podesla Costa.</p>
                    <p>A Digest of English civil LAW, III, sect. 3-12; 1 vol. in-8°, offert par
                        l'auteur, M. Edw. Jenks.</p>
                    <p>1° The statules of iVoua Scoh'a, 1911;</p>
                    <p>2" New-Brunswick. Acls of the législative assembly, April 1911;</p>
                    <p>3° Statutes of the Union of South AFRICA, 1910-1911;</p>
                    <p>4° La fixation légale des salaires; expériences de l'ANGLETERRE, de
                        l'Australie et du CANADA, par M. R. BRODA, 4 vol. in-8°, offerts par M. C.
                        Sansas.</p>
                    <p>Anuario de Legislaciôn ecualoriana, 1912, t. II; 1 vol. in-8", offert par le
                        Gouvernement de la République de l'Equateur.</p>
                </div>
                <pb n="70"/>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président Auguste ARNAUNÉ, prononce l'allocution suivante:</p>
                    <p>Mes ciiers COLLÈGUES,</p>
                    <p>Chaque année, le jour où nous reprenons nos séances générales, le président
                        de la Société remplit le devoir pieux de rendre un dernier hommage à ceux de
                        nos collègues que la mort nous a enlevés. Comme il arrive fatalement dans
                        les associations où les jeunes hommes no sont pas en majorité, nos deuils
                        ont été nombreux. Nous déplorons, cette année, la perte de onze membres
                        français et de quatre membres étrangers. La simple énumération des noms de
                        ceux qui ne sont plus suffirait à montrer combien durement nous avons été
                        frappés. Ce que j'en vais dire n'ajoutera rien à ce que vous savez tous de
                        leur vie laborieuse, de leur talent, des services qu'ils nous ont rendus, à
                        la tristesse que nous éprouvons de les avoir perdus.</p>
                    <p>M. Albert Gigot fut d'abord avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>Il avait débuté en 1854. Il fut admis peu après dans le cabinet de Me
                        REVERCHON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, dont il
                        devint le successeur en 1861. Sa science du droit, son talent, son caractère
                        n'avaient pas tardé à lui assurer dans l'ordre une place éminente. Il
                        l'abandonna,en 1871, pour entrer dans l'administration préfectorale. Je ne
                        sais pas si M. Albert Gigot a eu beaucoup d'imitateurs et je serais étonné
                        qu'il en eût aujourd'hui. Pour comprendre sa détermination, il faut se
                        rappeler que, sous l'EMPIRE, notre collègue avait fait partie de
                        l'opposition républicaine libérale. Dans les circonstances tragiques où
                        surgissait la forme de gouvernement qu'il avait souhaitée pour le pays, il
                        crut de son devoir d'apporter un concours agissant à l'homme d'Etat illustre
                        qui voulait, après avoir libéré le territoire, fonder définitivement la
                        République. M. Albert Gigot fut donc préfet et bon préfet. Il administra les
                        départements de VAUCLUSE, du LOIRET,du DOUBS,de Meurthe-et-Moselle. Au 16
                        mai, il donna sa démission. En 1877, M. Dufaure lui confia la préfecture de
                        police. Chez M. Albert Gigot les convictions religieuses et les tendances
                        conservatrices s'alliaient aux opinions libérales et au loyalisme
                        républicain. Cette assccialion de sentiments et</p>
                    <pb n="71"/>
                    <p>I d'idées n'était pas comprise par les partis avancés et leur inspirait une
                        suspicion qui ne fut pas la moindre cause d'une campagne de presse à la
                        suite de laquelle, en 1879, le préfet de police nommé par M. Dufaure donna
                        sa démission.</p>
                    <p>Après ce passage de quelques années dans l'ingrate politique,</p>
                    <p>M. Albert Gigot se consacra aux lettres, au droit comparé et aux questions
                        sociales. Il avait déjà publié dans la Revue des Deux Mondes et le
                        Correspondant plusieurs éludes, notamment sur TOCQUEVILLE, sur la démocratie
                        autoritaire aux Étals-Unis. Son nom reparut dans les deux grands périodiques
                        avec des articles sur le général JACKSON, sur l'évolution du socialisme en
                        ANGLETERRE, les grèves, le contrat collectif do travail, les assurances
                        nationales, les retraites ouvrières. En même temps, il collaborait
                        activement aux travaux de notre SOCIÉTÉ, d'abord en assistant M. Georges
                        Picot dans la direction de la section de langue anglaise, puis en assumant
                        la présidence de ce groupe important.</p>
                    <p>Vous lui aviez marqué votre gratitude en l'élisant vice-président de la
                        Société. Il prenait une part non moins grande aux discussions de la Société
                        des prisons dont il devint le président. Enfin il donnait satisfaction au
                        goût de l'action qui l'avait entraîné autrefois vers la vie publique, en
                        consacrant les dernières années de sa vie à la direction des caisses
                        syndicales d'assurances mutuelles contre les accidents du travail des
                        industries textiles et sucrières de France.</p>
                    <p>M. Charles Tranchant avait lui aussi rempli de hauts emplois tant au service
                        de l'État que dans la grande industrie. Ancien élève de l'École
                        d'administration, il avait été nommé au concours, en 1849, auditeur au
                        Conseil d'État. Le 2 décembre interrompit sa carrière. Il passa quelque
                        temps au ministère de la justice, puis il te fit inscrire au barreau de
                        Paris. M. Armand Béhie, dont il avait été le collaborateur au Conseil
                        d'ÉTAT, l'introduisit aux Messageries maritimes, où il devint inspecteur,
                        sous-directeur de l'exploitation, enfin secrétaire général. En 1872,
                        l'ancien auditeur au Conseil d'État de la deuxième République fut l'un des
                        conseillers élus par l'Assemblée nationale. Il résigna ses fonctions en 1879
                        en môme temps que Léon Aucoc. Il revint alors à l'industrie. Administrateur
                        de la Société des Mines do la LOIRE, dont il présida plus tard le conseil,
                        il contribua à la fondation du Comité des Houillères de France. Un poste
                        d'administrateur lui fut offert en 1881 aux Messageries maritimes; il devint
                        viceprésident, puis président du conseil de cette Compagnie.</p>
                    <pb n="72"/>
                    <p>M. Charles Tranchant donnait beaucoup de son temps aux études de science
                        pure. Il était très dévoué à notre SOCIÉTÉ, qui l'éleva aux honneurs de la
                        présidence en 1895. On le trouvait aussi à la Société d'économie politique,
                        à la Société de statistique, au Comité de perfectionnement de l'École libre
                        des sciences politiques où l'avait appelé BOUTMY, son condisciple à l'École
                        d'administration de 1848. Ancien chartiste, historien et archéologue, il
                        faisait encore partie de la Société de l'histoire de Paris et de l'Ile de
                        FRANCE, du Comité des travaux historiques et scientifiques, de la commission
                        supérieure des Archives. Toute sa sollicitude était acquise aux monuments de
                        notre illustre passé: c'est ainsi qu'il défendit ardemment les arènes de
                        LUTÈCE, Saint-</p>
                    <p>Pierre de Montmartre et les châteaux de CHAUVIGNY, sa ville natale, dont il
                        louait si justement la beauté pittoresque et où il s'est éteint pieusement,
                        entouré du respect et de la reconnaissance de ses concitoyens.</p>
                    <p>C'est en pleine force et quand il atteignait à l'entière maturité de son
                        talent, que M. Louis Delzons nous a été soudainement enlevé. Il était
                        originaire du Cantal et petit-neveu du général DELZONS, le héros de
                        Malojaroslawelz. Inscrit de bonne heure au barreau de PARIS, il s'y fit
                        aussitôt remarquer, fut nommé secrétaire de la conférence et exerça
                        brillamment la noble profession à laquelle il était très attaché. Sa parole
                        était d'un lettré.</p>
                    <p>Sa science du droit était profonde et élargie par les vues qu'ouvraient à son
                        esprit curieux une lecture immense et de vastes connaissances politiques et
                        économiques. Il suivait avec attention le mouvement de la législation
                        sociale. Le Journal des Débats, dont il était le collaborateur assidu et
                        justement estimé, lui doit de remarquables articles sur l'organisation
                        légale des œuvres de bienfaisance, les fondations, les habitations à bon
                        marché, les assurances en cas de maladie, les retraites. On a cité comme un
                        modèle l'élude qu'il avait récemment publiée sur La Famille dans la société
                        contemporaine. Il s'était aussi essayé à des romans et à\les nouvelles. La
                        Revue des Deu.x Mondes et la Revue de Paris avaient accueilli ces œuvres,
                        dont les dernières témoignaient d'une grande puissance d'observation. M.
                        Louis Delzons prenait enfin une part très active à vos travaux et^vous
                        l'aviez appelé l'an dernier à faire partie de votre conseil de direction.
                        Quelle tristesse de voir périr en un moment tant de talent, tant de force,
                        de voir réduire à rien tout un passé de labeur, tout un avenir?</p>
                    <pb n="73"/>
                    <p>M. Bouchié de BELLE, ancien membre de votre conseil de direction, a appartenu
                        pendant trente ans à l'ordre des avocats au •Conseil d'État et à la Cour de
                        cassation. Sa charge était importante et lui laissait peu de loisirs. 11
                        trouvait le temps néanmoins d'ajouter aux travaux absorbants de son cabinet
                        une collaboration active à l'Annuaire de Législation française, à la Revue
                        générale -du DROIT, au Journal des ÉCONOMISTES, au Recueil général de
                        doctrine et de jurisprudence coloniales, à la Revue du service de
                        l'Intendance. II avait publié en 1878 un volume sur Bastiat et le libre
                        échange qui fut couronné parla Chambre de commerce de Bordeaux. Depuis lors,
                        il s'était consacré presque exclusivement aux questions coloniales et
                        d'administration militaire. Il rédigeait chaque année la notice coloniale de
                        notre Annuaire fran- -çais. L'on sait de reste quelle somme de travail il
                        faut dépenser pour rechercher dans les publications très diverses où ils
                        sont dispersés les innombrables décrets et arrêtés locaux qui viennent sans
                        cesse modifier le régime de nos colonies. Qu'il me soit permis, à celte
                        occasion, de remercier notre collègue M. Dedé d'avoir bien voulu je charger
                        à son tour de la tâche laborieuse ■que son beau-père remplissait si bien.
                        -M. Bouchié de Belle s'intéressait également aux aspects économiques des
                        questions coloniales. 11 donna notamment au Journal des Ecotiomistcs des
                        articles sur les Banques coloniales qui furent remarqués. Citons également
                        son rapport au Congrès colonial de 1908 sur le régime -douanier des colonies
                        françaises. Sous-intendant militaire de réserve, il portait un grand intérêt
                        aux questions juridiques souvent fort délicatesque les fonctionnaires du
                        corps ont à trancher. ■C'est à leur intention qu'il avait écrit pour la
                        Revue des services de l'Intendance des articles, publiés depuis en
                        brochures, sur les délits des fournisseurs, la responsabilité civile des
                        fournisseurs de l'armée, la responsabilité civile et pénale des comptables
                        administratifs de l'armée. Les dernières années de la vie de notre collègue
                        ont été consacrées à la création et à l'organisation d'un important
                        orphelinat, dont l'avait chargé une confiante amitié. Son activité toujours
                        prête à se dépenser y trouva un large champ d'action. Il s'y dévoua tout
                        entier, avec la conscience et l'ardeur qu'il apportait en toutes choses et
                        qui lui ■avaient valu, avec son absolue loyauté et sa bonté parfaite,
                        l'estime et l'affection de toui ceux qui l'ont approché.</p>
                    <p>M. Georges LEBEL, avocat à la Cour d'appel de PARIS, était l'un •des membres
                        les plus anciens de notre Société. Il avait pris, au <pb n="74"/>moment où elle se formait et pendant de longues années, un&amp; part active à
                        ses travaux. Attaché à la section de langue anglaise, il a traduit pour nos
                        Annuaires plusieurs lois du Royaume-Uni et fait profiter de ses
                        communications nos assemblées générales.</p>
                    <p>Puis les devoirs de sa profession l'ont absorbé. M. Georges Lebel était
                        inscrit au tableau depuis 1869. Secrétaire de la conférence, en 1872,
                        collaborateur de Me Clausels de COUSSERGUES, il ne tarda pas à prendre au
                        Palais l'une des premières places. De 1899 à 1903, il fut membre du Conseil
                        de l'ordre; il y a deux ans, il recueillit un nombre honorable de suffrages
                        pour le bàtonnat. Onlouait sa science profonde du droit, la vigueur de sa
                        dialectique, la précision et la clarté de sa parole, son intelligence des
                        affaires, la rectitude de son jugement, qualités distinctives du grand
                        avocat à la barre et dans le cabinet. Sa compétence spéciale l'avait fait
                        choisir comme conseil par de nombreuses Sociétés de crédit. La chambre
                        syndicale des agents de change l'avait appelé a siéger dans sa commission
                        consultative aux côtés de MM'" Bétolaud et Devin. Il a paru à la barre dans
                        presque tous les grands procès financiers de ce temps, plaidant avec celte
                        autorité sans égale que donnent la science juridique, le talent et la
                        probité.</p>
                    <p>M. Paul Josseau appartenait au barreau de Paris depuis 4867.</p>
                    <p>Son père. Jcan-Daptisle JOSSEAU, avait été le rédacteur, puis lecommentateur
                        du décret du 28 février 1852 sur les Sociétés de crédit foncier. M. Paul
                        Josseau possédait merveilleusement la matière si complexe, si ardue du droit
                        hypothécaire en même temps que la législation spéciale édictée par le décret
                        de 1832.</p>
                    <p>Il avait succédé à son père comme conseil judiciaire du Crédit Foncier de
                        France. Son expérience des affaires, le soin scrupuleux qu'il apportait à la
                        préparation de ses dossiers, la solidité de ses plaidoiries lui avaient fait
                        acquérir au Palais une situation considérable.</p>
                    <p>M. Jules DUFAY, qui habitait Salins (Jura), était notaire honoraire. En même
                        temps que le droit comparé, les questions fiscales l'attiraient. 11 avait
                        publié un ouvrage sur l'impôt progressif, dont il était partisan. Sa mort
                        risque d'entraver la réalisation d'un projet qui lui était cher et en vue
                        duquel il avait organisé un comité local, l'érection d'un monument à la
                        mémoire de Valette.</p>
                    <p>Toute la vie de M. Ernest Bailly s'est écoulée à DIJON, sa ville natale.
                        Élève du vieux lycée de la rue Saint-PHILIBERT, docteur en droit de la
                        Faculté de Dijon eu 1876, agrégé à la même</p>
                    <pb n="75"/>
                    <p>Faculté en 1878, professeur en 1883, il en devint le doyen en'</p>
                    <p>189»), à l'âge de 39 ans et le demeura jusqu'à sa mort. M. Bailly avait
                        accepté le décanat, sur les instances de ses anciens et de ses maîtres, dans
                        des conjonctures plus que difliciles. Le premier projet de loi sur la
                        création des universités, déposé le 22 juillet 1890, ne permettait pas de
                        former le corps universitaire avec moins de quatre facultés. Cette
                        disposition restrictive menaçait do diminuer dans l'opinion les trois
                        facultés dijonnaises des lettres, des sciences et de droit en même temps que
                        l'école de médecine, et de détourner vers d'autres facultés réunies en
                        université des étudiants déjà trop peu nombreux. Pour exclure de
                        l'application de la nouvelle loi les académies comprenant seulement trois
                        facultés, on alléguait que les conditions d'une vie universitaire active y
                        faisaient défaut. Les professeurs de Dijon entreprirent de mettre à néant
                        l'objection, en prouvant la vitalité de leurs facultés. La création de la
                        Revue bourguignonne de l'enseignement supérieur, due plus particulièrement à
                        notre regretté collègue M. SALEILLES, la fondation de trois cours de
                        vulgarisation scientifique, l'organisation de nombreuses conférences furent
                        les premières manifestations d'une activité nouvelle. M. Bailly fut l'un des
                        initiateurs et le principal directeur de ce mouvement.</p>
                    <p>LORSQUE, enfin, la loi du 10 juillet 1896 sur la constitution des universités
                        eut donné gain de cause à DIJON, M. Bailly fit preuve tant au conseil de la
                        nouvelle université qu'à la Faculté de droit des plus éminenles qualités
                        d'administrateur. Il prit une part importante à l'élaboration et à
                        l'exécution du plan de travaux et d'acquisitions immobilières par lequel les
                        installations de l'université ont été mises en rapport avec les besoins de
                        ses services. Comme doyen de la Faculté de droit, il donna tous ses soins à
                        l'expansion de l'enseignement, obtenant la création notamment de cours de
                        droit civil comparé, de science financière, d'histoiro des institutions
                        politiques modernes, organisant des cours de vacances pour les étudiants
                        étrangers, donnant le concours de la Faculté à l'école de notariat, faisant
                        , instituerdes certificats d'études pratiques de droit et d'études de
                        science pénale. Son décanat marque pour la Faculté de droit de Dijon une ère
                        de progrès et de plein essor. M. Bailly est mort au moment où il recevait la
                        seule récompense qu'il eut jamais ambitionnée, l'honneur de siéger comme
                        juge dans le concours d'agrégation.</p>
                    <pb n="76"/>
                    <p>M. Baudry-Lacantinerie avait été reçu agrégé en 1864. Attaché a la Faculté de
                        POITIERS, il y fut chargé en 1867, d'un cours de code civil dont il devint
                        titulaire l'année suivante. Il passa, sur sa demande, à Bordeaux lorsde la
                        création de la FACULTÉ, en 1871, •toujours comme professeur de code civil.
                        Il a enseigné le code civil [tendant près de quarante ans. Ce fut un maître.
                        Sa principale qualité, avec la méthode, était celte clarlé d'exposition que
                        donne la possession complète d'un sujet cl qui n'exclut pas la profondeur de
                        la pensée, car elle en est le fruit. L'une et l'autre donnaient une grande
                        valeur à son enseignement. Elles font le mérite de ses écrits. Son Précis de
                        droit civil est un modèle. Les étudiants y trouvent les éléments
                        fondamentaux du droit, les principes, formulés en définitions claires
                        etjustes, qui pénètrent l'esprit et y demeurent. Leurs aînés peuvent les
                        envier. En dehors des grands ouvrages, trop savants et trop vastes pour les
                        débutants, ils n'avaient guère à leur disposition que des livres où le
                        fatras des controverses occupait la place qui revient aux principes, en
                        détournait l'attention et nuisait à la formation juridique de l'étudiant
                        quand il ne l'éloignait pas du droit. Le succès du Précis^ qui fut très
                        grand et qui a répandu au loin le nom de M. Baudry-Lacantinerie ne doit pas
                        faire oublier le grand ouvrage que le doyen de Bordeaux a publié avec l'aide
                        de savants collaborateurs, pour la plupart professeurs à la Faculté de
                        droit, sous le titre de Traité théorique et pratique de droit civil, vaste
                        et beau commentaire de nos lojs civiles. M. Baudry-Lacantinerie avait été
                        élevé au décanat en 1886. Ses collègues, dont il était unanimement aimé. le
                        maintinrent dans celte fonction jusqu'au moment où il demanda et obtint sa
                        retraite en 1903.</p>
                    <p>La carrière de M. Caillemer a été exceptionnelle comme ses mérites. Premier
                        agrégé à Grenoble en 1862, professeur titulaire à vingt-six ans avec le
                        bénéfice d'une dispense d'âge réclamée parl'unanimité de ses collègues, il
                        était appelé, en 1867, à siéger comme membre du jury d'agrégation dans cette
                        même salle de la Faculté de Paris où il s'était présenté comme candidat,
                        moins de six années auparavant. Il n'avait pas encore trente ans.</p>
                    <p>En 1875, à trente-huit ans, il était chargé, en qualité de doyen, d'organiser
                        et d'ouvrir la Faculté de Lyon. Un an plus tard, l'Académie des sciences
                        morales et politiques l'élisait comme correspondant dans sa section de
                        législation, de droit public et -de jurisprudence.</p>
                    <p>Le décanat de M. Caillemer a duré trente-trois ans. La Faculté</p>
                    <pb n="77"/>
                    <p>de droit de Lyon avait ouvert ses cours au Petit-COLLÈGE, dans des greniers,
                        salles branlantes, étayées au moyen d'énormes madriers, dont les plafonds
                        tombaient en morceaux sur les professeurs et les élèves. Au moment où M.
                        Caillemer remit la Faculté à son successeur, elle était logée dans un palais
                        digne d'elle et de la ville de Lyon. Mais bien avant d'avoir quitté sa
                        première et misérable demeure, elle s'était illustrée par les talents de
                        professeurs tels que MM. AUDIBERT, BARLIN, BERTHÉLÉMY,</p>
                    <p>COHENDY, GARRAUD, JOSSERAUD, LAMBERT, SOUCHON, THALLER, pour ne citer que
                        ceux qui sont nos collègues. Elle était devenue un grand foyer intellectuel,
                        rayonnant au delà des limites de la région et des frontières mêmes de notre
                        pays. Cette prospérité était due pour une très large part à l'action
                        personnelle de son fondateur. M. Caillemer a été un grand administrateur. Le
                        professeur et l'écrivain valaient le doyen. Ses anciens élèves vantent
                        l'ordonnance magistrale de ses' cours, la clarté, la noblesse aisée, le
                        mordant de sa parole, l'autorité qui se dégageait de toute sa personne. Son
                        œuvre écrite est abondante et réputée: monographies sur le droit grec,
                        articles du Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines de Daremberg et
                        SAGLIO, mémoires, rapports académiques, notices historiques; nous ne
                        saurions oublier ici la contribution qu'il nous donna pour le Livre du
                        Centenaire du Code civil, une étude sur les « Résistances que les Parlements
                        opposèrent à la fin du x\T siècle à quelques essais d'unification du droit
                        civil ».</p>
                    <p>Comme MM. Bailly et Baùdry-Lacantinerie à Dijon et à BORDEAUX, M. Caillemer a
                        été à Lyon l'un des grands ouvriers de l'expansion de l'enseignement
                        supérieur réorganisé par la loi du 10 juillet 1896. Celte loi a été féconde.
                        L'université de France était une entité administrative. Les universités
                        actuelles sont des corps vivants. La loi de 1896 leur a donné la vie, ou
                        plutôt la permission de vivre. Cette vie aurait pu êlre débile et
                        languissante. Si elle est vigoureuse et intense, le mérite en revient
                        largement aux BAILLY, aux BAUDRY, aux Caillemer. Les lois ne valent que par
                        leur application, c'est-à-dire, en dernière analyse par l'intelligence, le
                        caractère et les efforts des hommes qui les mettent en œuvre.</p>
                    <p>L'enseignement du droit a fait, en M. ESMEIN,une dernière et déplorable
                        perle. Agrégé des Facultés de droit et attaché à la Faculté de DOUAI, en
                        1875, M. Esmein était appelé dès 1879 à la Faculté de Paris. Il était charge
                        successivement du cours do</p>
                    <pb n="78"/>
                    <p>-droit commercial et industriel et du cours d'histoire générale de droit
                        français public et privé, était titularisé en 1891 comme professeur
                        d'histoire du droit et prenait en 1898 la chaire d'histoire du droit public
                        français. A l'École des Hautes ELUDES, où il enseignait depuis 1886
                        l'histoire du droit canonique, il était devenu en 1906 président de la
                        section des sciences religieuses.</p>
                    <p>A l'Ecole des Sciences politiques, il avait suppléé en 1880</p>
                    <p>M. Glasson dans son cours sur les institutions civiles et politiques de
                        l'Angleterre; il y occupait depuis 1904 la chaire d'histoire législative et
                        parlementaire de la France. Il était membre de la section permanentedu
                        Conseil supérieur de l'Instruction publique, président de laCommission du
                        contentieux et de la discipline du •môme Conseil. L'Académie des Sciences
                        morales et politiques l'avait élu, en 1904, membre titulaire dans sa section
                        de législation, de droit public et de jurisprudence, en remplacement de
                        Calmet de Santerre.</p>
                    <p>M. Esmein a beaucoup écrit. Son Cours élémentaire d'histoire du droit
                        français à l'usage des étudiants de première année et ses Eléments de droit
                        constitutionnel français et comparé sont classiques. Ils ont eu de
                        nombreuses éditions françaises et étrangères. Parmi ses autres ouvrages, il
                        faut ciler : HISTOIRE, de la procédure criminelle en France du XIIIe siècle
                        à nos jours;</p>
                    <p>Etudes sur les contrats dans le très ancien droit français ; Le mariage en
                        droit canonique.; Ilincmar de Reims et se.s contemporains. Ajoutez de
                        nombreux articles de critique et d'histoire, publiés notamment dans la
                        Nouvelle revue historique du droit français et étranger et ses annotations
                        d'arrêts dans le Recueil de Sirey.</p>
                    <p>La maîtrise de M. Esmein s'est affirmée dans toutes les branches de la
                        science juridique. Sa forte intelligence embrassait et dominait l'ensemble
                        du droit. Pour s'élever aussi haut, il s'était aidé tout à la fois de la
                        méthode juridique, qui pose et précise les principes, les présente dans leur
                        exacte réalité en en déduisant toutes les conséquences logiques, de
                        l'histoire, qui en dévoile les origines et les raisons, du droit comparé,
                        qui, en les confrontant avec les règles admises à l'étranger, achève d'en
                        éclairer la valeur. Combien peut être féconde l'association de la méthode
                        juridique et de la méthode historique et du droit comparé, l'œuvre de M.
                        Esmein l'a surabondamment prouvé.</p>
                    <p>Par son ampleur comme par sa solidité, elle est d'un grand juriste.</p>
                    <pb n="79"/>
                    <p>Les membres étrangers que nous avons perdus occupaient -dans leurs pays
                        respectifs de grandes situations.</p>
                    <p>M. Martinez del Campo était sénateur du royaume d'Espagne et président de la
                        Cour suprême de Madrid. Il avait gravi un à un tous les degrés de la
                        hiérarchie judiciaire. En 1864, à 23 ans, il avait débuté comme Promolor
                        fiscal de entrada dans la carrière dont il devait, 37 ans plus lard, occuper
                        le poste le plus «levé. Après avoir présidé pendant neuf ans le Tribunal
                        suprême, il entra dans les conseils de la couronne, en 1909, avec le parti
                        libéral, comme ministre de grâce et de justice. Député aux CORTÈS, sénateur
                        à vie, président et rapporteur de l'une des seclions de la commission des
                        codes, M. Martinez del Campo avait pris une part considérable au travail
                        législatif. Il fut l'un des auteurs de la loi de 1882 sur l'instruction
                        criminelle, qui a introduit en Espagne le débat oral et public; il en donna
                        le commentaire autorisé dans un travail publié sous le litre modeste de
                        Notes. M. Martinez del Campo fut avant tout un magistrat. II avait une
                        opinion très haute de la fonction judiciaire et voulait que les hommes à qui
                        elle est confiée n'en fussent investis qu'après une sélection rigoureuse. II
                        fit pour la réalisation de ce noble programme, tant à la présidence de la
                        Cour suprême qu'au ministère de la JUSTICE, de méritoires et utiles efforts
                        dont le souvenir ne sera pas perdu dans son pays.</p>
                    <p>M. Désiré NAGY, avocat à Budapest depuis 1881. membre du parlement hongrois
                        de 1906 à 1910, avait fait à l'université de Budapest de fortes études qu'il
                        avait complétées à HEIDELBERG,</p>
                    <p>Paris et Berlin. Il occupait au barreau de Budapest une place prééminente.
                        Très attaché à sa profession, il avait le souci de tout ce qui pouvait
                        porter le barreau hongrois au plus haut degré moral et intellectuel,
                        améliorer sa situation matérielle et assurer son entière indépendance. C'est
                        ainsi qu'il conçut l'idée de la création d'une caisse de retraite des
                        avocats, institution unique en son genre, qu'il organisa pendant qu'il était
                        secrétaire de l'ordre (1891-1902).</p>
                    <p>M. Nagy n'était pas moins préoccupé des perfectionnements qui pouvaient être
                        apportés dans l'administration de la justice.</p>
                    <p>Par la parole et par la plume, avec une énergie qui ne se démentit jamais, il
                        signalait l'importance que présentaient à ce point de vue la formation des
                        juges et des avocats, l'amélioration de la situation matérielle des juges,
                        le mode de nomination au choix <pb n="80"/>et, par-dessus tout, l'introduction de la procédure orale. Sesefforts n'ont
                        pas été sans résultats.</p>
                    <p>Correspondant de la Société depuis 1888, M. Désiré Nagy nous envoyait pour
                        l'Annuaire étranger de remarquables notices sur le mouvement législatif de
                        la Hongrie. Il avait passé beaucoupde temps à Paris et y avait étudié
                        complètement le fonctionnement de la justice française, travaillant à la
                        Chambre des avoués, assistant aux débats du palais, nouant des relations
                        avec les principaux membres du barreau, assistant aux séances de notre
                        Société. 11 connaissait bien la France et ses institutions, les appréciait
                        hautement. Toute son œuvre écrite témoigne de sa profonde sympathie pour
                        notre pays. La Hongrie a perdu en lui un des plus éminents jurisconsultes,
                        la France un de ses meilleurs amis.</p>
                    <p>John WESTLAKE, barrisler at law, à LONDRES, avait été membre de la Chambre
                        des communes et avait reçu le titre de conseiller privé. Professeur
                        honoraire à l'université de CAMBRIDGE, docteur honoris causa, de
                        l'université d'EDIMBOURG, membre honoraire de l'Institut de droit
                        international, il était membre de la Cour permanente d'arbitrage. Parmi les
                        ouvrages qu'il a publiés, on cite son traité de droit international privé (A
                        Treatise on private international /aw), un autre traité sur les conflits de
                        lois.</p>
                    <p>M. John Westlake avait été, en 1869, l'un des fondateurs de la Revue de droit
                        international et de législation comparée. II s'était uni, pour cette œuvre
                        intéressante, à M. Rolin Jaequemyns et à M. Charles ASSER, que nous
                        comptions aussi parmi nos membres correspondants et que nous avons perdus en
                        même temps que lui.</p>
                    <p>M. Charles ASSER, ministre d'État et conseiller d'ÉTAT, a été l'un des plus
                        grands juristes de la Hollande. Avocatà Amsterdam en 1860, professeur à
                        l'Athénée d'Amsterdam en 1862, il se fit connaître par des études sur la
                        suppression des péages du Rhin et par un travail sur le Grand-Duché du
                        Luxembourg et la Confédération germanique. Après avoir participé à
                        l'organisation du Congrès de droit international, il fut l'un des fondateurs
                        de l'Institut de droit international. Conseil du ministère des Affaires
                        étrangères en 1875, membre du Conseil d'État en 1893, il vint se fixer à La
                        Haye et professa dans son université. Le gouvernement néerlandais l'avait
                        choisi pour le représenter aux conférences, réunies à Berne en 1881 et 1886,
                        qui précédèrent le traité de 1890 pour le transport international des
                        marchandises;</p>
                    <pb n="81"/>
                    <p>aux conférences de PARIS, pour la protection des câbles sousmarins; en 1882,
                        pour la navigation du canal de Suez; en 1883, enfin, à la conférence de
                        Berlin pour l'État du Congo. Il fut le délégué des Pays-Bas aux deux
                        premières conférences de la paix. L'Académie des sciences morales et
                        politiques l'avait élu, il y a deux ans, membre associé étranger. Sa mort
                        est une grande perte pour la Hollande et pour le droit international.</p>
                    <p>Je dois maintenant, selon la coutume, vous présenter le bref résumé de vos
                        travaux pendant l'année écoulée.</p>
                    <p>Vous avez entendu, il y a un an, à voire première assemblée générale, une
                        savante communication de M. Ibaùes de Ibero sur l'enseignement primaire en
                        Espagne. Elle faisait suite aux études non moins appréciées qui vous avaient
                        été présentées avant les vacances par MM. Hasselot et Paul Boltenheim sur
                        l'organisation du même enseignement en Belgique et aux Pays-Bas.</p>
                    <p>La question mise à l'ordre du jour de la session 1912-13 était celle du droit
                        politique des femmes, question assurément de la plus vive actualité. Un
                        exposé fort complet du mouvement législatif et de l'état de l'opinion aux
                        Pays-BAS, en FINLANDE, en ISLANDE, en DANEMARK, en Norvège et en Suède vous
                        a été présenté par M. Paul Bottenheim dans votre réunion de janvier. A son
                        tour, au mois de février, M. Lenoble vous a parlé de l'agitation pour le
                        vote des femmes dans le Royaume-Uni. C'était l'instant précis où, de très
                        vive, l'actualité de la question devenait brûlante, où les suffragettes
                        anglaises commençaient à se livrer à des actes de destruction sur les
                        propriétés publiques et privées que l'on n'arrive pas à prévenir et que l'on
                        ne sait ou que l'on n'ose pas réprimer efficacement. L'étude de M. LENOBLE,
                        substantielle et bien ordonnée, nous a fort intéressés. M. Daguin nous a
                        transportés, au mois de mars, dans un milieu plus calme, à GUERNESEY, où une
                        loi de 1892 a conféré aux femmes le droit de vote dans les assemblées
                        paroissiales. 11 nous a présenté, à cette occasion, un curieux exposé des
                        institutions de l'île.</p>
                    <p>M. Detourbct a donné au Bulletin deux études d'un très grand intérêt sur deux
                        sujets connexes dont vous connaissez la gravité : la criminalité juvénile et
                        la répression de la prostitution juvénile. Vous y avez trouvé, en outre, des
                        articles de M. Rocher sur l'enseignement primaire dans la province de
                        CANADA, de M. Travers sur le mouvement législatif en matière de tutelle de
                        mineurs, de M. Pappafava sur la constitution politique cl le statut</p>
                    <fw place="bottom">XLV. 0</fw>
                    <pb n="82"/>
                    <p>juridique des iles Samoa (traduction de M. Caleb), une note de M. Georges
                        Blondel sur le Congrès du travail à domicile.</p>
                    <p>Ces articles insérés dans le Bulletin ne sont pas, vous le savez, les seuls
                        travaux originaux que publie la Société. Ses Annuaire* français et étrangers
                        contiennent des notices générales sur le mouvement parlementaire et
                        législatif et des notices particulières sur les textes importants, qui font
                        grand honneur à la Société.</p>
                    <p>Ils dénotent chez leurs auteurs une connaissance profonde de? institutions
                        civiles et politiques des pays dont ils nous présentent les lois. On
                        chercherait vainement ailleurs un groupe d'hommes plus compétents, plus
                        dévoués aux purs intérêts de la science. Ne leur ménageons pas notre
                        gratitude et notre admiration.</p>
                    <p>Il est procédé à l'élection d'un vice-président, en remplacement de M. .1.
                        Drioi'x, vice-président sortant et non rèéligible. M. G. Fuèrejouan du
                        SAINT, ancien magistrat, est élu vice-président pour quatre ans.</p>
                    <p>L'ordre du jour appelle, ensuite, l'élection de cinq membres du CONSEIL, en
                        remplacement de MM. BERGE, Stour.m.</p>
                    <p>DECLGIS, DETOURBET, membres sortants et non rééligibles et de M. L. BELZONS,
                        décédé. Sont élus, pour quatre ans:</p>
                    <p>MM. A. TROULLIER, président de section au Tribunal de commerce de la SEINE,
                        S. du BOYS, ancien directeur au Ministère des Affaires étrangères, Louis
                        Babinet et Paul GOVARE, avocats à la Cour d'appel de Paris: pour deux
                        ans:</p>
                    <p>M. Georges MAILLARD, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                    <p>M. H.-E. BARRAULT, Directeur des Juris-CLASSEURS, fait une communication sur
                        le droit d'ester en justice pour les Sociétés anonymes étrangères (1).</p>
                    <p>Je n'ai pas l'intention, en faisant cette communication, de vous présenter un
                        sujet qui soit bien nouveau. En effet, dès 1885, M. Lyon-Caen avait attiré
                        l'attention sur une situation qui</p>
                    <note place="bottom">(1) Celle élude n'esl qu'un résumé de la Communication même
                        de M. E. Barrault:</note>
                    <pb n="83"/>
                    <p>lui paraissait tout à fait anormale; seulement, ce n'est pas de ma faute si
                        cette situation juridique, pour anormale qu'elle soit dans notre législation
                        et surtout dans notre jurisprudence fran- çaise, a duré jusqu'à nos
                        jours.</p>
                    <p>Le sujet dont il s'agit ici est la situation des Sociétés étrangères en
                        France au point de vue du droit d'ester en justice.</p>
                    <p>Si l'on envisage d'une façon générale ce que les Sociétés étrangères peuvent
                        faire en France en droit et en fait, l'activité qu'elles peuvent déployer,
                        on peut dire, en général, qu'à condition de se conformer à de certaines
                        règles, elles peuvent tout faire.</p>
                    <p>En effet, les Sociétés de tous pays peuvent exercer en France leur industrie,
                        soit qu'elles l'exercent de leur pays sans avoir de succursales en FRANCE,
                        soit qu'elles aient en France des succursales. Dans certains cas, elles
                        peuvent faire des opérations financières et des opérations d'assurances, en
                        se soumettant, bien entendu, aux règles prescrites.</p>
                    <p>SEULEMENT, il y a une chose que certaines d'entre elles ne pourront jamais
                        faire : c'est d'ester en justice comme demanderesses. C'est là le résultat
                        bizarre d'une législation malheureuse ou mal comprise. •</p>
                    <p>En matière de réglementation des droits des Sociétés étrangères dans un pays,
                        on peut, en effet, concevoir plusieurs systèmes:</p>
                    <p>Un premier système, qui serait l'absence totale de réglementation;</p>
                    <p>Un deuxième système, qui consiste dans l'autorisation individuelle pour
                        chaque Société;</p>
                    <p>Un troisième, qui consiste, pour chaque SOCIÉTÉ, à se soumettre à une
                        réglementation appropriée à ses opérations;</p>
                    <p>Et un quatrième, qui consiste à autoriser les Sociétés d'un pays
                        déterminé.</p>
                    <p>Le premier et le deuxième système sont soit théoriques, soit abandonnés (sauf
                        en RUSSIE, deuxième système). Le troisième et le quatrième système sont en
                        vigueur concurremment en France. Le troisième prévaut seul dans la majorité
                        des pays; il s'applique, en FRANCE, pour les Sociétés d'assurances et les
                        émissions dont je parlais tout à l'heure, mais il s'applique sans préjudice
                        de la quatrième condition. De sorte qu'on pourrait voir une Société
                        autorisée à faire des opérations et ne pouvant ester en justice comme
                        demanderesse.</p>
                    <pb n="84"/>
                    <p>I î:£T trié<!-- break in hathi -->pays détermine, sont assez CONSIDÉRABLES,
                        et tout d abord ce svs tème ne donne pas de sécurité. On peut se rendre
                        compte qre le.s^teJ^iSOUrf iïiïtimM tfP^ième système.</p>
                    <p>Des Frapc^jSJIça^tjan^ ^v^.4pf)^o,çiété étrangère régulièrement
                        ™tylt}fifaîdw$W9\ Çlî^dB'îWïtSn• Pe Pas exécuter leurs obligatic^^^lè^s^nf;
                        '|ig:flgiii,IA,^pciété n'a pas le droit de les **?%Wt rftJFTMIWfi$Wi%$W\rVnl
                        assigner devant les tribunaî}x^ra^ajs,P1Ojg)r I'fjj^iger.^iÇx^cuter ses
                        obligations. 11 suffit d'énoncer le résultât pour montrer l'iniquité du
                        système. ^(|^PJU|S Jes.j^jtejursj.d^^ejn,!, ^es. résultats. SEULEMENT, ils y
                        voigpl,j^cq^éq^nefi,.flatte,idfrilégislation; s'il en est ainsL^i^n'y^a
                        ,que)..jd|eu,X, .fipluti.onfr,:, étendre les autorisations à touft,ïfif\
                        PAY,s.l/?R)1su(i®ri'Dpfir;,)l§i#4Çie^?ité de ces autorisations.
                        ^i^jj^j^i^idQftn^Kli^^Jaiifluestion dont je dois vous entretenir, c'est la
                        loi de 1857, la loi des 30 mai et 11 juin 1857,
                        qu^i^dpp^fftB'iariiûIftîft^njeri que les Sociétés anonymes et les
                        afi^fls,^ûi|éJ^,çomm«(|ciaJ^iindustrielles ou financières qui
                        son^s^mis^^^aytoris^U^Bd^ gouvernement belge et qui l'ont obtenue, peuvent
                        exercer tous leurs droits et ester en justice en Fra/MRFKi lOLÈTAOH ;ol&gt;
                        fiJio'jb eoL m i</p>
                    <p>Nous devons,tout d'aboi J délimiter le problème, et nous devons tout d'abord
                        également nous demander à quelles Sociétés
                        ,e^|^iU(nMé:itiOILRFTCilisii:4i»t'dl«»ildléi 1857 a autorisé les Sociétés
                        belges et d'autres textes ont autorisé les Sociétés d'un certain
                        noqi^ri¥iidi'ai}.tiie,#i(»layi^là4 esttiniferi;,justice en France.</p>
                    <p>La Belgique ne se trouve pas dans la situation qui nous préoccupât
                        4es/.d,ëdrot8&gt;a'eiitjei^fo^ intervenus.</p>
                    <p>Décret kltfT' Witti'lfSS», 'cfeWflàn't'lâiux sociétés légalement
                        constitué'*^» «rtfWrçjrôë'd^y^lié'fe teléfice de la loi du 30 mai 1857.</p>
                    <p>Décret du 8 septembre 1860, étendant aux sociétés légalement
                        con^iHuëéyidh(lSKVdli}^né,tè%en;é'(icé de la loi du 30 mai 1857.</p>
                    <p>ÉWCWÈWf'J^^évWEV'^^f^l^niiant aux sociétés légalement coriMTITNEÉFWOWu'g'a'l
                        le'Kènttïiçë'ae la loi du 30 mai 1857. éiôërWi1* 'fe1 vnlfjr 0&lt;pen,^ant
                        aux sociétés légalement co^^itllees '(iinuijranU-bucn"e 3u Luxembourg le
                        bénéfice de la loi du su mai lÏSAJ. ,,</p>
                    <p>JJii-rjiiotJi ,10JVI' t,J;'°i:o8V ■r'(,IJ,l"l,,1 .... ,, ,</p>
                    <p>Decret)(au lrmai^^^ étendit aux sociétés légalement consVîifûces en Suisse le
                        bénéjjce.de la loi du 30 mai 1857.</p>
                    <pb n="85"/>
                    <p>Décret du 5.-- — * stituées en Espagn</p>
                    <p>Décret du 9 novembre 186i,''ftejxâkp{'aûx'80M</p>
                    <p>constituées en Grèce le bénéfice dé ta loi du 30 mai 1857.</p>
                    <p>Décret du 5 février 1862, étendant aux sociétés légalement constituées dans
                        les États Romains le bénéfice.,de la loi du 30 mai 185/. 1 1 ,. , , ,' , .,
                        ,. ,</p>
                    <p>Décret du 22 juillet 1863, étendant aux spciét^s, légalement constituées dans
                        les Pays-Bas'ïe benefjce "de la loi du 30 mai J .'m. |-4 --litl.il lil Mil!
                        u"r/ fT&gt; 1837.</p>
                    <p>Décret du 25 février 1865, constituées en Russie le béné</p>
                    <p>i iji'Miw;v'in J'vj 'h. .'uik' iï ,ii f u</p>
                    <p>Décret du 23 mai 18b8, étendant arix sociétés légaleiUje^cop stituées en Saxe
                        le bénéfice de,la loi du .30 mai ISS1/. .' , , ii'liit{;'&gt; &gt; ;i&gt;.
                        7TT:;T■ » i • iy t'11û &gt;li i IIDmi Décret du 28 juin 1868, étendant aux
                        soçjéte^.Jégaleme^i^Ojnstituées en Autriche le bénéfice de^a'ldi d'u
                        ép'ma^lSS^,. n,,;,</p>
                    <p>Décret du 19 décembre 1868,éleVdantaux sociétés légalement constituées en
                        Prusse le bénéfice (le la loi du .10 mai 1857., ,</p>
                    <p>,. n»l .:, '( nerf ■ •-.,•&gt;. &gt; TT*&gt; tlT^îT riO'.n éfice dé la loi du
                        30.mai 1857. „</p>
                    <p>Décret du 14 juin 1872, étendant aux sociétés légalement constituées en Suède
                        et en Norvège te bénéfice de, la loi du 30 mai ; 'VIIN,';, u » •l'ti- '
                        1&gt; ,')T'T^n.,rn</p>
                    <p>I V-H'jl 'Vl'.'i1 :'J,''l i'' '"'' ''f',ll(</p>
                    <p>Décret du 6 août 1882, étendant aux sociétés légalement &gt;ç,oustituées aux
                        États-Unis le bénéfice de la.fol au 30 mai. 1,837, j; iru'.i &gt;ii .1(1
                        nij-'i'i'i'io.'"'' .JK.J</p>
                    <p>Loi du 13 avril 1898, art. ^ ^^■porUn^ o^f^jp JR.urJes sociétés étrangères de
                        déposer leurs statuts. , ■•</p>
                    <p>i ii'i ':■&gt;. ,) jiinn 'vili.'iinui.i'n</p>
                    <p>Décret du 17 décembre 1908^ étendant aux sociétés Iftgalejniçnt constituées
                        en Roumanie le bénéfice WWW èo mai i857M</p>
                    <p>En dehors des décrets d extension, il y a eu^des. traités,en vertu desquels
                        les Sociétés de certains pays, peuvent ester en _ n I r. vïMLHiiurf n+ilifti
                        «AÎToilf» W1</p>
                    <p>I" 1*1 11C G</p>
                    <p>Il y a bien des questions qui se'posenl a nrqppsdçiçes traité^; il y a des
                        questions qui se posant \k jjrprios.^e.l în^rD^ation des traités et quant ;\
                        l'applicatipy^aux^colonies ^notap^en^aux colonies anglaises). . ,' . ', ,
                        .</p>
                    <p>JURIDIQUEMENT, il y a égalent une| hrpitalien,( et^^e,^talion vise les
                        Sociétés anonymes-Il n y a oùe les Sociétés anonvmes qui se trouvent dans
                        cette situation particulièrement déplorable; en eltet, si 1 on se
                        reporte^ux^trav^u.t^ré^rat^j^s de la loi de I8"&gt;7, on voit que '.'touiés
                        îes, SOCIÉTÉS, même les 0 .... ri ■•n ;&gt;!&gt; r»Iu&gt;i:&gt;iI*ul
                        f«'».'»™flr.'</p>
                    <p>Sociétés en commandite par actions, .11 ont jamais vu coi . .. 1 ..ii-nuct!
                        mi» ■-■iT.ni t--y«--.;vSl&gt;</p>
                    <p>leurs droits.</p>
                    <pb n="86"/>
                    <p>Au point de vue juridique, il s'agit seulement des Sociétés anonymes, et on
                        ne voit pas bien d'un point de vue logique l'intérêt qu'il y a à interdire
                        le droit d'ester en justice aux Sociétés anonymes, alors que ce droit ne
                        fait pas de doute en ce qui concerne les autres Sociétés de personnes et de
                        capitaux.</p>
                    <p>On a bien invoquédes motifsà l'appui dece système. D'abord, il y a un motif
                        qui, si l'on se plaçait au point de vue d'une interprétation devant les
                        tribunaux, est extrêmement fort et puissant : c'est l'existence de la loi de
                        1857. Cette loi et les décrets d'extension perdraient toute signification si
                        les Sociétés qui n'ont pas été visées par eux ou dans d'autres textes
                        pouvaient jouir des mêmes droits que celles qui en bénéficient.</p>
                    <p>Il y a, à coté de cet argument textuel, d'autres arguments qui ne sont
                        peut-être pas aussi bons. Tout d'abord, il y a un argument théorique relatif
                        aux conditions de l'attribution de personnalité à une Sociélé dont on tire
                        cette conséquence qu'elle ne doit avoir d'existence que dans les pays qui
                        l'a reconnue.</p>
                    <p>Pratiquement.on affirme qu'il est bon de laisser au gouvernement le droit de
                        s'entourer de toutes garanties avant d'accorder un décret d'extension ou de
                        reconnaître le droit, à une Sociélé élrangère, d'ester en justice en France.
                        Je crois que cet argument est le plus mauvais de tous : l'argument des
                        textes est. pour l'interprétation devant les tribunaux, singulièrement
                        embarrassant. THÉORIQUEMENT, les partisans de la réalité des personnes
                        morales soutiennent que le fait de leur existence doit obliger à reconnaître
                        leur droit d'ester en justice. Mais on pourrait aussi bien soutenir que le
                        seul fait de la constitution dans le pays d'origine doit aboutir au même
                        résuliat. PRATIQUEMENT, l'argument ne porte pas.</p>
                    <p>De quelles autres garanties a-t-on besoin lorsqu'il s'agit de Sociétés que
                        des garanties qui ont été demandées par des plaideurs, personnes physiques,
                        devant les tribunaux, je veux dire de la caution judicalum solvi?</p>
                    <p>En effet, pour les pays dont les citoyens n"en sont pas dispensés, la caution
                        judicatum solvi est même exigée des Sociétés qui sont autorisées par la loi
                        de 18o", de sorte que je ne vois pas bien quelles garanties supplémentaires
                        on entend demander à des Sociétés qui, de par la pratique, de par la
                        nécessité des faits, sont autorisées à faire en France des opérations et qui
                        peuvent être appelées, justiciables de nos tribunaux lorsqu'elles sont
                        défenderesses, mais qui pourraient même devenir demande<pb n="87"/>resses recouvcntioiinollement, de sorte que le droit qu'on leur retire est
                        extrêmement particulier.</p>
                    <p>En réalité, le système n'arrive à s'expliquer que si l'on connaît les motifs
                        historiques qui ont abouti à la loi de 1857: seulement, ce qu'il y a de
                        singulier, c'est que ces raisons aboutissent à une situation qui, dans la
                        jurisprudence, au XXe siècle, est un recul sur ce qui se pratiquait au xixe
                        siècle.</p>
                    <p>HISTORIQUEMENT, et je ne voudrais pas m'étendre beaucoup sur cet historique,
                        parce que je n'aborde pas un problème nouveau, mais je ne vais que
                        simplement rappeler l'intérêt d'une question qui est connue de vous,
                        historiquement, la loi s'explique par le conflit qui exista, à un moment
                        donné, entre la Belgique et la France. En effet, jusqu'au moment où cette
                        question fut soulevée par la BELGIQUE, les tribunaux français
                        n'avaientjamais contesté aux Sociétés étrangères le droit d'ester devant
                        eux.</p>
                    <p>Et il y a quelque chose qui est extrêmement topique, c'est que si on regarde
                        l'exposé de la loi de 1857, on trouve que l'intention du législateur parait
                        très nettement d'étendre les autorisations aux Sociétés de tous les pitys et
                        de régulariser ce qui était précaire jusqu'alors.</p>
                    <p>Il y a, dans l'exposé des motifs, des déclarations qui sont tout à fait
                        caractéristiques à cet égard. Jusqu'en 1849, on n'avait, en effet, devant
                        les tribunaux jamais contesté aux Sociétés étrangères le droit d'ester en
                        justice en France. Et cependant, on était à une époque à laquelle les
                        Sociétés anonymes françaises avaient besoin d'être autorisées
                        individuellement par le gouvernement, de sorte que les Sociétés étrangères
                        non autorisées se trouvaient en butte à l'opposition de l'administration à
                        leurs opérations commerciales en France.</p>
                    <p>Depuis la loi de 1837, une opinion diamétralement opposée, qui n'avait été
                        auparavant soutenue que par quelques auteurs isolés, notamment par LAURENT,
                        a réussi à prévaloir et même à entraîner des décisions de jurisprudence,
                        tout d'abord en Belgique.</p>
                    <p>Cette jurisprudence a été consacrée, en 1911, par une décision du Tribunal de
                        la Seine dans une affaire où intervenait la Société N... c. S. B... Il
                        s'agissait d'une question d'édition, et cette décision fut reproduite par
                        des journaux qui s'intéressent au droit international privé. Cette décision
                        faisait triompher un moyen de droit, mais un moyen de droitextrêmement
                        discutable au point de vue théorique.</p>
                    <p>Les législations étrangères n'ont pas suivi le moins du monde <pb n="88"/>la France sur ce terrain-là, et même la BELGIQUE, à l'heure actuelle,
                        reconnaît à toutes les Sociétés étrangères le droit d'ester en justice comme
                        demanderesses.</p>
                    <p>Je ne voudrais pas vous entretenir trop longtemps et je m'empresse de vous
                        donner quelques documents de législation comparée. De ces documents, vous
                        verrez que le système que je dénonce, une fois de plus, en FRANCE, est un
                        système qui n'est pas beaucoup adopté à l'étranger.</p>
                    <p>En BELGIQUE, les Sociétés anonymes et les autres associations commerciales,
                        industrielles ou financières, constituées et ayant leur siège en pays
                        étranger, pourront faire leurs opérations et ester en justice.</p>
                    <p>Par conséquent, je ne crois pas avoir besoin de vous faire l'historique du
                        régime antérieur à 188b' en BELGIQUE, ni vous exposer dans le détail
                        qu'après avoir provoqué le système fran- çais actuel, la Belgique a éprouvé,
                        elle, par une loi extrêmement claire, le besoin de revenir à une saine
                        conception des choses et à refuser le droit d'ester en justice.</p>
                    <p>On n'a jamais songé à interdire, dans aucun des textes de ces pays étrangers,
                        à une Société légalement constituée à l'étranger et répondant, d'autre part,
                        au troisième système que j'ai indiqué et qui consiste, pour chaque SOCIÉTÉ,
                        à se soumettre a une réglementation appropriée à ses opérations, ce
                        droit.</p>
                    <p>Etude sur la prostitution des mineures en FRANCK, d'après un livre de M.
                        LOHSE, par M. Ed. DETOURBET, avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
                        avocat général(1).</p>
                    <p>On est à peu près unanime aujourd'hui, pour reconnaître la difliculté
                        d'application et l'inefficacité de la loi du 11 avril 1908 sur la
                        prostitution.</p>
                    <p>Les divergences de la jurisprudence le démontrent (2).</p>
                    <p>Un jeune auteur, dans un récent travail très remarquable</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) La proslilu/ion des mineures en FRANCE, avant et après
                        la loi du 11 avril 1908, par M. LOHSE, docleur en droit. — 1 vol. in-8" de
                        606 pages. Arthur ROUSSEAU, éditeur, 14, rue SOUFTLOT, PARIS, 1913. i?)
                        Pages 675 et suivantes du livre. — Voir : Jugement du Tribunal de la Seine
                        (Chambre du Conseil), 7 décembre 1910; Cour de Paris (Chambre du Conseil), 3
                        février 1911; Cassation civ., 19 novembre 191?, Gazelle des Tribunaux du 4
                        décembre 191?.</note>
                    <pb n="89"/>
                    <p>qui lui fait le plus grand honneur, M. LOHSE, vient de "établir, à son tour,
                        d'une façon péremptoire.</p>
                    <p>C'est la procédure trop compliquée édictée par cette loi qui rend celle-ci
                        sans effet. C'est surtout son article 3, relatif à la provocation à la
                        débauche dans la rue ou dans un lieu public, qui est inadmissible, en
                        exigeant, et la rédaction de 3 procèsverbaux ou rapports contre les mineurs
                        de l'un ou l'autre sexe, et cette condition que le 3P procès-verbal ou
                        rapport, survenant après un second, soit dressé ou rédigé dans les 11 mois
                        du premier; passé ledit délai, ce 3e sera considéré, soit comme lCI,soit
                        comme 2", suivant les cas. On comprend de suite quel sera l'embarras de
                        l'agent, pour savoir s'il existe une lre, une 2e ou une 3e faute, ou bien,
                        s'il dresse un 1er, un 21', un 3e procès-verbal, — puisqu'il ne s'agira
                        presque jamais du même mineur, et encore moins du même agent, en regard du
                        même mineur (1).</p>
                    <p>La loi de 1908 est en outre impuissante, pour empêcher ou pour diminuer les
                        actes immoraux, qu'elle a la prétention de faire cesser. Ses rédacteurs se
                        sont, en effet, opposés : 1° à l'arrestation des pfrostituées ; 2" à la
                        qualification de délit ou de contravention, pour les faits de débauche
                        qu'elle vise; 3° à l'application des peines du droit commun.</p>
                    <p>En nous reportant à l'origine de la loi du 12 ; vril 1908 et à sa
                        préparation, nous nous souvenons, qu'à la suite d'une interpellation, faite
                        le 28 mai 1903 (2), à la Chambre des députés, le gouvernement, à la fois ému
                        par le récit de certaines arrestations arbitraires, désireux de les rendre
                        moins fréquentes, en modérant le zèle de la police et en retirant à celle-ci
                        l'appréciation des faits ou des actes d'immoralité, enfin soucieux de
                        protéger la moralité de la jeune fille, a nommé une commission
                        extra-parlementaire, puis a saisi le Parlement d'une proposition, en vue de
                        donner satisfaction à des observations, ainsi qu'à des critiques, qui
                        étaient formulées de toutes parts (3).</p>
                    <p>Aux sanctions pénales, le législateur a substitué les admonestations, les
                        conseils, l'envoi dans des établissements d'amendement et de préservation.
                        L'échec a été immédiat. En effet, avec</p>
                    <note place="bottom">(1) F'age Gli du livre. — V. aussi Bulletin de la Société
                        de Législation comparée, année 19(3. pnges 301 et suivantes,</note>
                    <note place="bottom">l'âge 254 du livre.</note>
                    <note place="bottom">i3; Au tours rie ces travaux, intervint, le 30 juin 1905,
                        la proposition de M. li- sénateur Bérenger; proposition, dont s'inspira, en
                        grande partie, le projet de loi définitif.</note>
                    <pb n="90"/>
                    <p>' une répression ainsi énervée, et presque réduite à néant, le mal ne pouvait
                        que s'accroitre, l'impunité entraînant toujours le redoublement de la
                        culpabilité. C'est ce qui s'est produit. AUSSI, les dernières statistiques
                        révèlent-elles une augmentation sensible de la prostitution en 1912; 2000
                        procès-verbaux environ furent dressés, pour les faits dont nous venons de
                        parler (1).</p>
                    <p>Ajoutons à cela que les locaux destinés à recevoir les mineures prostituées
                        sont absolument insuffisants, ce qui ne permet même pas de tenter sur le
                        plus grand nombre l'amendement ou la réformation désirés et recherchés. La
                        plupart bénéficient d'une impunité forcée.</p>
                    <p>La première partie de l'ouvrage de M. Lohse se réfère aux textes qui
                        régissaient la matière avant 1908; la seconde partie, aux travaux
                        préparatoires du monument législatif qu'il étudie; lu troisième partie, aux
                        différentes catégories des mineures, qui se livrent habituellement au métier
                        de la prostitution, ou qui provoquent publiquement à la débauche, ou qui se
                        livrent habituellement à celle-ci, ou qui racolent (sans qu'il y aitacte
                        impudique), en un mot aux différentes vicieuses, qu'ont en vue les articles
                        de la loi du 11 avril 1908.</p>
                    <p>Cet ouvrage est un véritable répertoire, dans lequel on trouve: l'historique
                        et la teneur des vœux, délibérations ou projets de lois émanant des congrès,
                        des commissions extra-parlementaire?, du Conseil municipal de PARIS, etc.;
                        les discussions qui ont eu lieu dans les deux Chambres; les articles de
                        journaux déjà parus; l'analyse des ouvrages imprimés; la jurisprudence
                        (2),</p>
                    <p>(t) Rapport de M. Ilonnorat sur les arrestations île mineures, à PARIS, en
                        1912.</p>
                    <p>(2) Moins l'arrêt de Caen (in 19 Juin MHS (Gazelle des Tribunaux du 23 juin
                        1913), rendu après et sur renvoi de la Cour de CASSATION, lequel n'a élé
                        publié qu'après l'impression du livre de M. Lolise. Il n'est peut-èlre pa*
                        inutile, en raison de la clarté, de la précision, de la valeur juridique et
                        de l'importance de celle décision, la dernière sur la question, d'en
                        indiquer la pailie principale. D'après elle, l'article premier de la loi du
                        11 avril 1908 vise îles faits très graves; l'article 2, des faits graves:
                        l'article 3, des faits moins graves.</p>
                    <p>L'article 1" se réfère à la prostitution, laquelle consiste à livrer son
                        corps, moyennant un gain, avec lubricité, soit en public, soit dans un lieu
                        privé.</p>
                    <p>L'article 2 se réfère à la débauche sans rémunération; l'hypothèse «le
                        l'article i indique moins de perversité que celle de l'article premier. Dans
                        l'une el l'autre de ces hypothèses, ou bien la citation est donnée par le
                        ministère public [art. I"). ou bien elle est donnée à la requête dss
                        personnes ayant charge de l'enfant (article 2). Après quoi, comparution
                        devant le Tribunal.</p>
                    <pb n="91"/>
                    <p>Le classement de tous ces documents, ainsi que la clarté et la précision avec
                        lesquelles ils sont présentés, rendent les recherches aussi rapides que
                        faciles.</p>
                    <p>Sur cet important sujet l'auteur a tout lu, tout condensé et tout reproduit,
                        sans omissions.</p>
                    <p>Son exposé doctrinal parait en quelque sorte plus vivant par de très nombreux
                        exemples, ou par des récits de faits intéressants et qui en forment le
                        complément.</p>
                    <p>La place nous manque, non seulement pour analyser chacun des chapitres du
                        livre, mais même pour en faire une simple énuméralion.</p>
                    <p>Notons cependant ceux qui ont ,trait aux causes do la chute de la jeune fille
                        (I), à sa préservation, à la police des mœurs, aux maisons de refuge et de
                        réforme.</p>
                    <p>M. Lohse n'a garde d'omettre les opinions de ceux qui estiment que la
                        paresse, ainsi que l'attrait d'un gain facile, rendent problématique ou
                        difficile l'amendement et le relèvement des dépravées. Il rappelle que M. le
                        professeur Garçon a écrit: « On peut douter que la loi de 1908 fasse du
                        bien, et on peut redouter qu'elle fasse beaucoup de mal (2). »</p>
                    <p>M. Ribot a fait une semblable déclaration à la Société des Prisons : « Je ne
                        crois pas, a-t-il dit, qu'on puisse sauver beaucoup de ces mineures, dont la
                        plupart sont dépravées à fond (3). » qui prescrit certaines mesures île
                        placement. Quant au Procureur de la République, son intervention et son
                        action commencent au eus île prostitution publique, ou au cas de
                        prostitution privée.</p>
                    <p>Knlin. l'article 3 se réfère au racolage, c'est-à-dire à la provocation à In
                        débauche ou à la lubricité. Il prévoit une tentative et l;i publicité. Ce
                        teNlc éilicle'des mesures spéciales, exceptionnelles, minutieuses,
                        compliquées, ne concernant que le racolage et ne s'appliquant pas à
                        l'Iivpothèse prévue par l'article premier.</p>
                    <note place="bottom">(1) L'hérédité, le tempérament, la paresse, la coquetterie,
                        la désorganisation de la famille, l'abaissement de la moralité,
                        l'irréligion, l'indifférence des parents, les métiers dangereux, les
                        exemples et les encouragements des parents, les sévices, le milieu,
                        l'absence d'éducation morale, la pornographie, le défaut d'apprentissage, la
                        corruption des ateliers, les initiations et les excitations, les
                        fréquentations, l'abus d'autorité et la séduction par les p;)l rons, le
                        proxénétisme, les bals, les théâtres, les garnis, les salaires insuffisants,
                        la misère, les mansardes, les sixièmes étages, etc. — Ajoutons les abus du
                        divorce et les théâtres.</note>
                    <note place="bottom">(2) l'âge 066 du livre. — GABÇON. Rente pénitentiaire;
                        1000. page 770.</note>
                    <note place="bottom">(3) Page 394 du livre.</note>
                    <pb n="92"/>
                    <p>De même, M. Beauregard pense que la loi de 1908 c est inutile et qu'elle crée
                        un autre élément de désordre (1) ».</p>
                    <p>INVERSEMENT, M. Lohse n'est pas absolument pessimiste. S'il s'afflige de
                        voirie vice prendre naissance dès l'extrême jeunesse et s'enraciner trop
                        longuement, il prétend que l'initiative privée et les établissements de
                        bienfaisance sont des moyens de relèvement.</p>
                    <p>Il regrette seulement la méfiance du gouvernement à l'égard des
                        établissements privés (2). Si le mal, fait-il observer, ne doit pas
                        disparaître absolument, il est cependant susceptible d'amoindrissement; sa
                        gravité et sa croissance peuvent être atténuées.</p>
                    <p>Pour atteindre ce but, l'enseignement religieux dans les maisons d'éducation
                        et de réformation est tout indiqué (3).</p>
                    <p>PERSONNELLEMENT, nous ferons deux remarques dans cet ordre d'idées : d'abord,
                        cet enseignement est nécessaire, et il est prescrit formellement par un
                        texte, non abrogé (art. 22, loi du 5 août 1830) (4); ensuite, le nombre est
                        grand, en FRANCE, de ceux qui pensent que la rééducation et la régénération
                        morales ne peuvent s'obtenir que par l'enseignement de la morale, ou ce qui
                        est la même chose, par l'enseignement religieux. MALHEUREUSEMENT, si la
                        majorité des citoyens est de cet avis, une très petite minorité ose le
                        proclamer; et une moindre minorité oppose son veto au vœu général.</p>
                    <p>En résumé, M. Lohse conclut avec raison que devenue inappliquée,
                        inapplicable, impuissante et lettre morte, la loi du H avril 1908 doit être,
                        ou bien modifiée, transformée, ou bien remplacée par une autre plus
                        pratique, plus logique, ajoutons plus conforme aux règles du droit pénal et
                        de I'instruclion criminelle. &lt;</p>
                    <p>POURQUOI, en effet, ne pas assimiler les prostituées aux vagabondes, et ne
                        pas appliquer les mêmes peines aux unes et aux autres? Pourquoi différencier
                        la prostitution et la débauche, prévues par les articles 1er et 3, précités,
                        du délit d'outrage public à la pudeur ?... (5)</p>
                    <note place="bottom">(1) Page 669 du livre.</note>
                    <note place="bottom">(2) « L'État ne peut faire aussi bien que l'initiative
                        privée. » (Discours du président LOUBET, 4 juillet 1905.) — Page 6S3 du
                        livre.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Nous avons déjà nous-mëme formulé cette appréciation
                        dans le Bulletin de la Société de Législation comparée, n° d'avril
                        1913.</note>
                    <note place="bottom">(4) V. Bulletin de la Société de Législation comparée,
                        année 1913, page91.</note>
                    <note place="bottom">(5) L. PNÉVOST. Commentaire de la loi du 11 avril 1908,
                        dans la Revue des Tribunaux pour enfants, page 55.</note>
                    <pb n="93"/>
                    <p>C'est pourquoi, sous la législation actuelle, par suite de bizarres décisions
                        judiciaires, on voit les mêmes mineures, traduites devant le Tribunal
                        correctionnel pour vagabondage, et déférées à la Chambre du Conseil pour
                        prostitution, alors qu'il y a simultanéité et connexité des faits à
                        réprimer.</p>
                    <p>La loi récente du 22 juillet 1912, qui institue les tribunaux pour enfants et
                        qui entrera en pratique le 4 mars 1914, remédiera, — du moins on l'espère, —
                        à plusieurs des inconvénients signalés ci-dessus. Bien appliquée,
                        enrayera-t-elle la criminalité juvénile? ... L'avenir le dira(l).</p>
                    <p>Note du Secrétariat sir le premier Congrès universel DE POLICE JUDICIAIRE
                        INTERNATIONALE.</p>
                    <p>Sous le haut patronage de S. A. S. le Prince Albert Ier de MONACO, se
                        tiendra, dans la principauté, du 14 au 20 avril prochain, le premier Congrès
                        de police judiciaire internationale, dont le secrétaire général est M. Henri
                        SIMARD, directeur de la Sûreté publique de la principauté de Monaco (Palais
                        du gouvernement), à qui doit être adressée toute la correspondance, dont le
                        secrétaire général adjoint est Me Georges ANQUETIL, avocat à la Cour d'appel
                        de Paris.</p>
                    <p>De hautes et nombreuses personnalités officielles et scientifiques, déjà
                        pressenties, ont, avec empressement, accueilli favorablement l'idée de cette
                        importante réunion, dont le programme se trouve résumé dans l'énumération de
                        ses quatre sections, qui sont les suivantes:</p>
                    <p>/. Unification de la procédure d'extradition.</p>
                    <p>//. L'anthropométrie préventive internationale des conscrits.</p>
                    <p>JJ7. La création d'un casier central.</p>
                    <p>IV. Recherche générale de tous moyens de nature à hâter et simplifier
                        l'arrestation des criminels (tels que : franchise postale, télégraphique et
                        téléphonique internationale pour les chefs des Parquets et des POLICES,
                        création d'une feuille signalélique internationale, etc.); avec une
                        sous-section exclusivement composée</p>
                    <note place="bottom">(1) PAUL, Kahn. Ilevue des Tribunaux junir enfants, page
                        20.</note>
                    <pb n="94"/>
                    <p>de fonctionnaires de police, qui étudiera des questions techniques (telles
                        que : moyens de défense et de protection des AGENTS, principe d'un langage
                        chiffré international entre les POLICES, etc.).</p>
                    <p>La réunion du Congrès coïncidera avec la belle saison de la Côte d*AZUR, de
                        nombreuses attractions mondaines, et sera l'occasion de galas et
                        d'excursions, qui apporteront un agréable délassement aux travaux des
                        congressistes.</p>
                    <p>Les intéressés qui bénéficieront d'une réduction de 50 pour 100 sur les
                        tarifs des chemins de fer français, pourront dès maintenant demander au
                        secrétaire général l'avant-programme, contenant, outre le règlement du
                        CONGRÈS, les indications relatives aux prix des hôtels, et qui leur sera
                        immédiatement adressé.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et demie.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="95"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>KXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE I.A SÉANCE</p>
                <p>DU 22 DÉCEMBRE 1913.</p>
                <p>Présidence de M. ARNAUNK, Président.</p>
                <p>Le Conseil réélit, pour 1914, la Commission des finances, qui reste composée de
                    MM. A. CHAUMAT, Hubert-Valleroux et E. Héron de Villefosse.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un secrétaire général, quatre secrétaires, un trésorier et des
                    secrétaires adjoints pour l'année 1914.</p>
                <p>M. Fernand Daguin est réélu secrétaire général;</p>
                <p>M. Paul Goule est élu secrétaire général adjoint. MM. Marcel SAUVAGNAC, Edmond
                    BINOCHE, Maurice Duohesne et Etienne Leduc sont élus secrétaires.</p>
                <p>M. Edmond Alix est réélu trésorier.</p>
                <p>MM. Th. BAUMANN, Alexandre de LAVEBGNE, Lucien Hanry et D. Hasselot sont réélus
                    secrétaires adjoints.</p>
                <p>MM. Le Hénaff et Laurent-Bailly sont élus secrétaires adjoints.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil arrête, ainsi qu'il
                    suit, la composition des bureaux des sections:</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président : M. P. Hubert-Yali.eroux.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. du Boys et Dkcuois.</p>
                <p>Secrétaires : MM. G. Lacoin. Le Noble el A. Pallian.</p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président : M. Ch. Lyon-Caen.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. P. Hamei. et P. Baillière.</p>
                <p>Secrétaires : MM. BOTTENHEIM, Reitlinger et Marcel Lkvy.</p>
                <pb n="96"/>
                <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                <p>Président : M. F. Le Pelletier.</p>
                <p>Vice-présidents : MM. Triantaphyllidês et le lieutenant-colonel Lamouche.</p>
                <p>Secrétaires : MM. SUMIEN, Le Hénaff et G. Leuillier.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                <p>Président : M. A. Chaumat.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. Celier et Detourbet.</p>
                <p>Secrétaires : MM. SERRE, Lavollée et Lbmonon.</p>
                <p>Le Conseil arrête le budget de la Société pour l'année i 914:</p>
                <p>BUDGET POUR L'ANNÉE 1914.</p>
                <p>Recettes.</p>
                <p>1. Cotisations de 1914 17.660</p>
                <p>2. Cotisations arriérées 800</p>
                <p>3. Droits d'entrée 400</p>
                <p>4. Rachats de cotisations 250</p>
                <p>5. Vente et publication;) aux membres de la Société et abonnements au Bulletin
                    1.650</p>
                <p>6. Vente de publications à d'autres personnes . . . 4.000</p>
                <p>7. Revenu des capitaux 899</p>
                <p>8. Intérêts de fonds placés Mémoire 9. Subventions .(Prix Corbay) 250</p>
                <p>10. Recettes accidentelles 200</p>
                <p>Total des Recettes 26.709</p>
                <p>Dépenses.</p>
                <p>1. Frais do recouvrement des cotisations 675 675</p>
                <p>2. Frais de service payés à l'éditeur:</p>
                <p>a) Prime de 0 fr. 50 par membre abonné ou</p>
                <p>échange (sur 1290 unités) 645</p>
                <p>6) Gratifications et indemnités au personnel. . 250 c) Divers travaux et ports .
                    170</p>
                <p>1.065 1.065</p>
                <p>3. Remboursement à l'éditeur:</p>
                <p>a) Frais de distribution 1.800</p>
                <p>li) Remboursement d'assurances, affranchissements divers, etc 450</p>
                <p>2.250 2.250</p>
                <p>A reporter 3.9iR)</p>
                <pb n="97"/>
                <p/>
                <p>Report 3.900</p>
                <p>4. Remise à l'éditeur sur la vente des publications aux personnes étrangères a la
                    Société (40 0/0). 1.840 1.840</p>
                <p>5. Impression et brochage des publications:</p>
                <p>a) Bulletin de 1914 (30 feuilles au plus). . . . 3.500 b) Annuaire français de
                    1914 (t5 feuilles au plus) 1.870 c) Annuaire étranger de 1913 (55 feuilles au
                    plus) 6.600</p>
                <p>11.970 11.970 €. Bibliothèque 1.800 1.800</p>
                <p>7. Trais généraux et d'administration:</p>
                <p>a) LOYER, impôts, assurance, étrenncs 3.681</p>
                <p>b) Chauffage et éclairage 350</p>
                <p>c) Traitement et gages 1.600</p>
                <p>d) Impressionne circulaires et convocations. . 160</p>
                <p>e) Fournitures de bureau 115</p>
                <p>f) Affranchissements 380</p>
                <p>g) Dépenses diverses , 200</p>
                <p>6.486 6.486</p>
                <p>S. Application à l'arriéré de l'excédent des recettes. 623 623</p>
                <p>Total des Dépenses 26.709</p>
            </div>
            <fw place="bottom">XLV. 7</fw>
            <pb n="98"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 12 décembre 1913. — Présidence de M. Paul Baillière.</p>
                    <p>Présents : MM. Paul Baillière F. DAGUIN, CHEUVREUX, Adrien Pau-</p>
                    <p>IIAN, Lenoble et Baguenier-Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. Hiîbert-VALLEROUX, président, du BOYS, de LAVERGNE,</p>
                    <p>GOVARE, D. Hasselot et P. Goulé.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état actuel des travaux de la
                        section.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1913 (lois de 1912). — Grande-Bretagne: la notice
                        générale est confiée à M. H. Decugis. — Les lois anglaises, qui devront
                        faire l'objet d'une étude particulière, seront distribuées à la prochaine
                        séance.</p>
                    <p>Séances générales. — M. Barrault doit faire une communication, à la séance du
                        20 décembre 1913, sur le régime légal des sociétés étrangères en France. M'"
                        Maria Vérone a promis, pour la séance de février 1914, une communication sur
                        la situation politique des femmes en Australie et dans la Nouvelle-Zélande.
                        — MM. Decugis et Beach ont promis une communication sur les sociétés par
                        actions en Angleterre et aux États-Unis.</p>
                    <p>Comptes rendus. — Les ouvrages suivants sont remis pour compte rendu : à M.
                        Adrien PAULIAN, Procédure judiciaire dans les conflits internationaux, par
                        M. Mac Farland; à M. CHEUVREUX, Annuaire de ,</p>
                    <p>Fondation Carnegie; à M. BAILLIÈRE, La lutte cor.tre la criminalité en SUÈDE,
                        par M. Harold Salomon.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>Séance du vendredi 9 janvier 1914. — Présidence de M. Hubert-</p>
                    <p>VALLEROUX, Président.</p>
                    <p>Présents : MM. Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, CHEUVREUX, GOULÉ,</p>
                    <pb n="99"/>
                    <p>DECUGIS, de LAVERGAE, HASSELOT, PAULIAN, Bouteloup et Baguenicr-</p>
                    <p>Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. ALIX, BEACH, de Prat.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911). — Il ne manque plus que les notices
                        de l'Ontario et de l'Australie.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général annonce ensuite à la Section que le Conseil de
                        Direction de la Société l'ayant maintenu encore en fonctions pour une année,
                        a désigné, pour le seconder et sur sa demande, M. P. GOULÉ, nommé Secrétaire
                        général adjoint, et a chargé tout spécialement celui-ci du travail de
                        l'Annuaire étranger.</p>
                    <p>M. Goulé est alors invité par M. le Président à exposer l'état des travaux de
                        la Section.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1913 (lois de 1912).—Grande-Bretagne: la notice générale
                        a été antérieurement confiée à M. H. Decugis. Sont confiées, pour notices
                        spéciales, les lois ci-après : chapitre n, loi sur le salaire minimum dans
                        les mines, à M. Hubert-Valleroux; chapitre m, loi codifiant les lois sur le
                        travail dans les magasins, à M. Hubert-Yalleroux; chapitre xiv, loi
                        codifiant les lois sur la police des animaux, à M. Cheuvreux; chapitre xx,
                        loi sur la répression de la prostitution, à M. Hasselot. — États-Unis
                        d'Amérique : notice générale confiée à M. Alix; loi sur l'assistance et le
                        sauvetage, à M. Govare; loi sur les droits d'auteur, à M. Duchesne; loi
                        relative au canal de PANAMA, à M. de Prat. — Louisiane : à M. E. Giraud. —
                        Massachusets : à M. Baillière. — New-York : à M. P. Bureau. - Pennsylvanie :
                        à M. de Lavergne. — CANADA, Ontario : la notice sera demandée à M. Louis
                        Roussel. — Nouvelle-Ecosse et Nouveau-Brunswick : notices confiées à M. C.
                        Sansas. —Inde Anglaise : à M. Cheuvreux. — Australie: à M. Duchesne. —
                        Nouvelle-Galles du Sud : à M. Alix. — Nouvelle-</p>
                    <p>Zélande : à M. du Boys. — Union de l'Afrique du Sud : à M. C.</p>
                    <p>Sansas.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1914 (lois de 1913). — Grande-Bretagne:</p>
                    <p>M. Decugis accepte, en principe, de se charger de la notice générale; sont
                        confiées pour notices spéciales : chapitre xxu, loi sur la navigation
                        aérienne, à M. Paulian; chapitre xxiv, loi sur les boutiques, à M.
                        Hubert-</p>
                    <p>Yalletoux; chapitre xxx, loi sur les Trades-UNIONS, à M. Hubert-Yalleroux;
                        chapitre xxxi, loi sur le pilotage, à M. Verneaux.</p>
                    <p>Séances générale?. — Mme Maria Vérone a promis, pour la séance de mars 1914,
                        une communication sur les droits politiques des femmes en Australie et dans
                        la Nouvelle-Zélande; M. G. de la Pradelle s'est</p>
                    <pb n="100"/>
                    <p>* engagé à traiter, ultérieurement, le même sujet aux États-Unis d'Amérique.
                        M. le Secrétaire général est invité à le leur rappeler.</p>
                    <p>Bulletin. — Sont remis pour comptes rendus : à M. DAGUIN, le Traité de droit
                        international privé de WESTLAKE, traduit par M. Goulé; à M. de LAVERGNE, le
                        livre de M. Gecrrgin sur !'Avancement des fonctionnaires.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi, 19 décembre 1913. — PRÉSIDENCE, de M. Frèrejouan du
                        SAINT, vice-président.</p>
                    <p>Présents :'MM. Frèrejouan du SAINT, F. DAGUIN, H. LAVOLLÉE, ALIX,</p>
                    <p>GOULÉ, LEDUC, de VILLEFOSSE, SERRE, P. Henry et Detourbet.</p>
                    <p>Excusé : M. CHAUMAT, Président.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1912 (lois de 1911); tous les travaux de la section sont
                        au courant.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1913 (lois de 1912) : MONACO, la notice sera demandée à
                        M. Maurel. — BELGIQUE, notice générale confiée à M. Serre; loi du 5 mai
                        1912, sur les primes aux assurés d'invalidité et loi du 28 décembre 1912,
                        sur le chèque postal : notices remises par M. V. Brants.</p>
                    <p>La loi sur la protection des natifs du Congo belge sera demandée à M.
                        Dupriez. La loi complétant celle de 1911 sur les pensions de vieillesse aux
                        ouvriers mineurs sera confiée à M. Brants.</p>
                    <p>Bulletin. —M. Barrault fera, demain, à la séance générale, une communication
                        sur la situation des Sociétés étrangères en France. — M. le Secrétaire
                        général invite la section à chercher des sujets à traiter dans le BULLETIN,
                        à la suite des communications déjà promises.</p>
                    <p>Annuaire français de 1914 (lois de 1913). M. Leduc donne les renseignements
                        ci-après, qui sont confirmés par la section. La notice générale sera faite
                        par MM. Edmond Binoche et Salefranque. M. de Villefosse remet la notice sur
                        la loi du 10 mars 1913 modifiant les articles 148, 158, 159 et 160 du Code
                        civil.</p>
                    <p>Laloidu 11 mars 1913etcellesurle recrulerneulderarmée sontconfiées à M.
                        Serre; M. Daguin s'est chargé de deux lois relatives au reboisement; loi sur
                        le repos des femmes en couches, confiée à M. Hubert-</p>
                    <p>Valleroux; la loi concernant les sociétés d'épargne sera demandée à M.
                        Tballer; la loi relative à l'assistance aux familles nombreuses, à M.
                        Dufourrnantelle; la loi relative au warrant-hôtelier, à M. Troul<pb n="101"/>lier; la loi sur le secret et la liberté du vole, à M. Chavegrin; la loi du
                        28 mai modifiant l'article 2102, C. c, à M. Alix; la loi du 31 juillet,
                        modifiant celle sur la vente el le nantissement des fonds de commerce, à M.
                        Mourrai; la loi el le décret des 24 juillet et 30 août, relatifs à la
                        convention de GENÈVE, seront demandés à M. Polilis; la loi du 22 novembre
                        modifiant l'article 34 C. com. et les articles 27 et 31 de la loi de 1867
                        sur les Sociétés est confiée à M. Leduc. — Colonies : M. Dedé fera la notice
                        générale ; M. Rolland fera celle concernant l'ALGÉRIE, la Tunisie et le
                        Maroc. On insérera dans l'Annuaire le lexle des décrets des 19 avril, 3 mai,
                        21 juin et 31 août.</p>
                    <p>Comptes rendus d'ouvrages. — M. Héron de Villefosse fera le compte rendu du
                        Cours de Droit civil par MM. A. Colin et CAPITANT, tome I ; M. DAGUIN, celui
                        de VEtude du droit comparé sur le délaicongé, par M. E. Laroy; M. Frèrejouan
                        du SAINT, celui de (a Réglementation jurisprudentielle du contrat de
                        travail, par M. Tlléry;</p>
                    <p>M. BURET, celui des ORDALIES, 2e élude de M. Jobbé-Duval.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="102"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Annual Bulletin. Comparative La.w Bureau of the American Bar Association
                            (6° volume). — 1 vol. in-8", 1913, PHILADELPHIA, International Printing
                            C".</p>
                        <p>L'activité déployée depuis six ans par le Bureau américain de Législation
                            comparée ne se ralentit pas. Après avoir donné la traduction du Code
                            civil allemand et du Code YISIGOLH, il s'occupe du Code civil
                            suisse.</p>
                        <p>La traduction de M. Shiek annotée par M. Wetherill récemment décédé est
                            sous presse. Les épreuves sont entre les mains du Professeur HUBER, le
                            rédacteur du Code suisse, qui revoit la traduction et doit écrire une
                            introduction pour l'édition américaine. Le Code civil argentin traduit
                            par M. Joannini a été remis à la Commission de revision du Bureau ei
                            paraîtra prochainement. Le Code civil du Pérou traduit par M. Joannini
                            est à peu près terminé et va être soumis à la Commission de revision.
                            Las Siele PARLIDAS, base du droit espagnol, ont été traduites par M.
                            Scolt et vont être données à l'imprimeur. Ce travail qui exigeait des
                            connaissances spéciales, étant donnée l'ancienneté du texte original et
                            la nature des idiomes, a duré sept ans. M. Scott a offert son œuvre au
                            Bureau à titre gracieux; c'est là un acte de désintéressement rare qui
                            mérite d'être signalé.</p>
                        <p>Dans la partie de l'Annuaire relative aux législations étrangères, nous
                            relevons des notices sur l'AUTRICHE, la BELGIQUE, l'ALLEMAGNE, la
                            Grande-BRETAGNE, la HOLLANDE, le JAPON, l'Amérique latine, l'ESPAGNE, la
                            SUISSE, la France et les Iles Philippines.</p>
                        <p>Trois articles spéciaux sont consacrés, l'un aux accidents du travail;
                            l'autre au monopole de l'Etat en matière d'assurance su.- la vie; et le
                            dernier aux Siete Parlidas.</p>
                        <p>Dans la première étude, M. Sansas indique les principales causes de
                            l'augmentation du nombre des accidents en France malgré l'amélioration
                            de l'outillage reconnue par les Inspecteurs du Travail. Ces observations
                            rédigées en français et traduites par M. William W. Smithers font
                            constater une fois de plus que le très dévoué Secrétaire du Bureau
                            américain connaît admirablement notre langue.</p>
                        <pb n="103"/>
                        <p>Dans l'article suivant, M. du Besse. membre du barreau de ROME, examine
                            la loi du 4 avril 1912 qui, malgré l'opposition violente des compagnies
                            étrangères, a attribué le monopole des assurances sur la vie à l'État
                            italien.</p>
                        <p>Enfin M. LOBINGIER, juge aux Iles PHILPPINES, analyse le Code espagnol du
                            moyen fige connu sous le nom de Sept Parties et indique les principales
                            règles concernant les personnes, la propriété, les obligalions et les
                            crimes.</p>
                        <byline>C. Sansas.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Verschollenheit und Todeserhlàrung nach deutschen und uagarischem RECHTE,
                            par M. Elemér BALOG, avocat, etc. — 1 vol. in-8";</p>
                        <p>Berlin; Putlkammer et MUBLBRECHT, 1908.</p>
                        <p>Lorsqu'une personne a disparu et est restée, pendant un temps plus ou
                            moins long, sans donner de ses nouvelles, on comprend qu'il soit utile,
                            dans l'intérêt de ses biens et dans celui de sa famille, de la
                            considérer comme décédée. C'est à quoi il a été pourvu partout, et,
                            notamment, en Allemagne et en Hongrie.</p>
                        <p>M. E. Balog a envisagé la législation de ces deux derniers pays, à cet
                            égard, dans le livre qu'il a publié en l'.KJS.</p>
                        <p>Son ouvrage a paru, d'abord, en hongrois. L'édition allemande n'a vu le
                            jour que postérieurement, par suite de circonstances que l'auteur
                            rapporte dans un court avant-propos. Il avait été rédigé pour fêler le
                            jubilé professoral de M. Henri Dernburg.</p>
                        <p>Le volume se divise en neuf chapitres qui ont pour titre: 1°
                            Bibliographie; 2° OBJET, cl conditions de la déclaration de décès; 3°
                            Des effets de cette déclaration au poinl de vue de la personne; 4" De
                            ses effets au point de vue des biens; 5° Second mariage, à la suile
                            d'une déclaration de décès; 0° Déclaration de décès des étrangers; 7°
                            Dispositions transitoires (l'auteur indique, dans ce chapitre, quelles
                            sont les conséquences des déclarations de décès prononcées
                            antérieurement à l'entrée en vigueur du Code civil allemand); 8° De la
                            nature juridique du jugement déclaratif de décès; 9° Procédure à suivre
                            pour l'obtention du jugement.</p>
                        <p>On voit qu'aucune question n'a échappé à M. E. Balog. Son ouvrage peut
                            être considéré comme un traité absolument complet. Il sera consulté par
                            tous ceux qui voudront avoir des données certaines sur le droit allemand
                            et le droit hongrois, concernant l'absence et la présomption de
                            décès.</p>
                        <byline>Fernand Daglin.</byline>
                    </div>
                    <pb n="104"/>
                    <div type="item">
                        <p>De la nullité et de la dissolution du mariage dans la législation serbe;
                            règles de droit matériel et de coirpélence,pa.r M. J. Péritcb,
                            professeur à l'Université de Belgrade. — 47 p. in-8°; LONDRES, 1913. «
                            11 est à peine besoin de signaler l'intérêt que présente la brochure de
                            M. Péritch, tant cet intérêt est évident.</p>
                        <p>Par suite de l'extension, chaque jour plus grande, des relations
                            internationales, il est extrêmement utile, pour les juristes des
                            différents pays, de pouvoir se renseigner, avec certitude, sur le droit
                            en vigueur dans les Etats étrangers.</p>
                        <p>C'est ce que pourront faire, désormais, les hommes d'affaires français, à
                            l'égard du droit matrimonial serbe, grâce à l'étude de M. Péritch, qui
                            sera accueillie par eux avec d'autant plus de faveur que la connaissance
                            de la langue serbe est moins répandue en France.</p>
                        <p>Le mariage est, en SERBIE, un acte essentiellement religieux, de sorte
                            que tout ce qui le concerne relève des règles établies par chaque
                            confession pour ses fidèles.</p>
                        <p>En matière de nullité, sont considérés comme radicalement nuls: le
                            mariage d'une personne déjà mariée, celui de l'impubère, le mariage
                            entre chrétien et non chrétien, le mariage entre parents au degré
                            prohibé, le mariage entre un parrain ou une marraine et sa filleule ou
                            son filleul, celui du conjoint adultère avec son complice, le mariage
                            d'un condamné pour meurtre ou tentative de meurtre avec le conjoint de
                            la personne à la vie de laquelle il a attenté.</p>
                        <p>Le divorce est admis, sauf entre catholiques. Les motifs pour lesquels il
                            peut être obtenu sont les suivants: adultère, machinations contre la vie
                            du conjoint, condamnation à huit ans au moins de travaux forcés ou de
                            réclusion pour crime commis postérieurement au mariage, abjuration de la
                            foi chrétienne, absence prolongée pendant un certain laps de temps.</p>
                        <p>En ce qui touche la séparation de corps, la loi serbe est extrêmecnenl
                            laconique; il n'existe pas de causes déterminées de séparation, mais
                            cette mesure peut être ordonnée « en cas de nécessité », ce qui est bien
                            vague.</p>
                        <p>La décision, en matière de nullité, de divorce ou de séparation,
                            appartient aux tribunaux ecclésiastiques; M. Péritch indique la
                            procédure à suivre devant eux. 11 termine, en étudiant la compétence des
                            tribunaux serbes à l'égard des étrangers, et celle des tribunaux
                            étrangers à l'égard des Serbes.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <pb n="105"/>
                    <div type="item">
                        <p>Die IîecUtsprechung :u dem Reichigesetce gegen den unlauteren WETTBEWERB,
                            par M. le D'Ludwig FULD, avocal-avoué àMayence. — 1 vol. in-18°;
                            Hanovre; HELWING, 1914.</p>
                        <p>Un des avocats les plus distingués du barreau de MAYENCE, M. Louis FULD,
                            a fait paraître, il y a quelques années, un excellent commentaire de la
                            loi allemande du 7 juin 1909, sur la répression de la concurrence
                            déloyale. Ce commentaire, dont il a donné, coup sur coup, deux éditions
                            (V. Bulletin de la Société de législation comparée, tome 39, p. 445),
                            avait été rédigé, principalement, à l'aide des travaux parlementaires et
                            des ouvrages de doctrine. La seconde édition, cependant, contenait déjà
                            un peu de jurisprudence, autant, du moins, qu'elle pouvait en contenir,
                            étant donnée la date de sa publication, très rapprochée de celle de la
                            promulgation de la loi.</p>
                        <p>Aujourd'hui, quatre années se sont écoulées depuis que la loi nouvelle
                            est entrée en vigueur (la loi a été déclarée exécutoire à partir du-</p>
                        <p>1" octobre 1909); dans cet intervalle les tribunaux ont eu fréquemment
                            l'occasion d'en faire l'application èt de statuer sur les points restés
                            obscurs ou douteux. Il était, dès lors, indispensable d'annoter le
                            texte, non plus seulement au point de vue théorique, mais encore au
                            point de vue pratique, en utilisant pour cela les décisions judiciaires
                            intervenues.</p>
                        <p>C'est ce que vient de faire M. L. FULD, avec le soin et le sens juridique
                            qui caractérisent les travaux qu'il publie.</p>
                        <p>Son commentaire de la loi du 7 juin 1909 éclairée par la jurisprudence
                            seraconsulté par tous les juristes allemands qui auront à s'occuper de
                            la concurrence déloyale.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Desapropriaçâo por ulihdade publica, par M. Solidonio Leite. — 160 p.
                            in-8"; Rio de JANEIRO, 1903.</p>
                        <p>Un décret du Président de la République des États-Unis du BRÉSIL, en date
                            du 26 août 1903, a rendu applicable à tous les travaux exécutés pour le
                            compte de l'Union ou du district fédéral, les dispositions du décret de
                            1855 relatif à l'expropriation pour cause d'utilité publique.</p>
                        <p>A cette occasion, M. Solidonio Leite a fait paraître une brochure dans
                            laquelle il a commenté le décret en question. Ce commentaire, rédigé
                            avec beaucoup de soin, constitue un guide indispensable pour tout homme
                            d'affaires qui s'occupe d'expropriation, au Brésil.</p>
                        <p>L'auteur a fait précéder le texte annoté du décret d'une couite notice,
                            en deux chapitres, dans laquelle, après avoir exposé l'origine et le <pb n="106"/>caractère de la propriété, il indique dans quelles conditions le pouvoir
                            exécutif a été autorisé par le décret du 26 août 1903 à régler
                            laqueslion.</p>
                        <p>Un appendice complète le volume; il contient un discours prononcé à la
                            réunion de l'Association commerciale de Rio de JANEIRO, le 4 juillet
                            1903, le rapport présenté au Sénat sur un projet de loi concernant
                            l'expropriation, et, enfin, le texte de différents décrets, lois et
                            règlements, notamment, celui du décret du 27 octobre 1855, qui régit,
                            encore aujourd'hui, la matière.</p>
                        <byline>Fernand Daglln.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Caractères del anarquinno en la aclualidad, par M. Gustave La Iglesia. —
                            1 vol. in-18; Barcelone; G. Gili; 1007. — Prix : 5 peselas.</p>
                        <p>L'anarchisme est, malheureusement, à l'heure actuelle, une doctrine qui
                            a, non seulement ses adeptes agissants, mais encore ses docteurs et ses
                            professeurs. 11 est bon que des hommes de valeur, comme M. La IGLESIA,
                            étudient les doctrines de ces derniers, afin de démontrer les dangers
                            qu'elles peuvent faire courir à la Société.</p>
                        <p>L'anarchisle, par cerlains cotés, se rapproche du socialiste. Comme lui,
                            il répudie l'idée de PATRIE, il repousse le mariage, tel qu'il existe
                            chez les peuples civilisés, et il conteste la légitimité de la propriété
                            privée. TOUTEFOIS, une différence profonde les sépare, au point de vue
                            gouvernemental. Tandis que le premier ne veut supporter aucune
                            réglementation et qu'il entend secouer tous les jougs, même les plus
                            légitime?, le second est l'ennemi-né de toutes les libertés, et son
                            idéal serait la transformation du monde en un vaste bagne, où chacun
                            agirait, sous une direction supérieure, comme le rouage d'une grande
                            machine, et n'aurait, ni volonté propre, ni initiative personnelle.</p>
                        <p>M. La Iglesia examine, dans son livre, l'anarchisme sous tous ses
                            aspects, comme doctrine, comme problème social et comme parti d'action.
                            Il combat énergiquement ses théories néfastes à l'aide des principes du
                            droit naturel, et il fait voir combien elles sont contraires aux
                            véritables intérêts économiques de l'humanité.</p>
                        <p>MAIS, il ne suffit pas de signaler les conséquences déplorables des
                            prédications anarchistes. Il faut indiquer le remède, après avoir décrit
                            la maladie.</p>
                        <p>ASSURÉMENT, M. La Iglesia veut des lois sévères, punissant d'une façon
                            rigoureuse les attentats de ces bandits qui cherchent à abriter leurs
                            crimes sous le couvert de la politique. MAIS, il considère qu'il vaut
                            mieux prévenir le mal que de le réprimer; en conséquence, il recommande,
                            avant tout, la diffusion des idées religieuses, la réparation, dans la
                            mesure du possible, des injustices sociales, et l'interdiction de toute
                            propagande anarchiste par la parole et par les écrits.</p>
                        <byline>Fernand Daguin</byline>
                    </div>
                    <pb n="107"/>
                    <div type="item">
                        <p>Les Roumains de MACÉDOINE, par M. Léon Lamouche. — 26 p. in-8"; PARIS,
                            1913.</p>
                        <p>Il existe, en Macédoine (peu de personnes le savenl), de très nombreuses
                            colonies de Roumains; M. le lieutenanl-colonel LAMOUCHE, qui ■connaît si
                            bien la péninsule balkanique, nous l'apprend.</p>
                        <p>Ces colonies sont disséminées, par groupes, du Vardar à la mer Adriatique
                            et au Salamvrias. La plus importante d'entre elles paraît ^tre celle qui
                            est établie sur les versants du Pinde. Elles vont être -englobées, en
                            grande partie, maintenant, dans la BULGARIE, la SERBIE, la Grèce et même
                            l'Albanie.</p>
                        <p>Quel sera leur sort en ALBANIE, pays voué, pour longtemps encore, à
                            l'anarchie? Il est difficile de le prédire.</p>
                        <p>Dans les autres ÉTATS, on peut espérer, et M. le lieutenant-colonel
                            Lamouche le souhaite, que les Macédo-Roumains conservent les avantages
                            dont ils jouissaient sous la domination turque, c'est-à-dire leur langue
                            et leurs écoles, en un mot, leur nationalité.</p>
                        <byline>Fernand Dagwn.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La jurisprudence des Tribunaux en matière de séparation de corps et de
                            divorce, et les faits d'icresse, par MM. P. Juquelier et A. Fillassier.
                            — 12 p. in-8°; BRUXELLES, 1910.</p>
                        <p>En principe, l'ivresse ne constitue pas une cause de divorce ou de
                            séparation de corps; les Tribunaux considèrent généralement qu'elle ne
                            rentre pas dans le cas d'injures graves prévu par le Code civil.
                            TOUTEFOIS, lorsque l'ivresse est habituelle, scandaleuse, ou que, par
                            suite d une circonstance quelconque, elle porte atteinte à l'honneur du
                            conjoint, elle revêt un caractère injurieux qui autorise celui-ci à
                            demander la cessalioa de la vie commune.</p>
                        <p>La jurisprudence paraît être fixée en ce sens. C'est ce que MM. Juquelier
                            et Fillassier se sont attachés à établir, à l'aide de nombreuses
                            décisions judiciaires rendues en cette matière.</p>
                        <byline>Fernand Daoui.n.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Manuel de droit international privé (7" édition, revue et mise au
                            courant), par M. André Weiss. — Librairie de la Société du Recueil
                            SIREY, 1914.</p>
                        <p>En matière de droit international privé, où le rôle du législateur est
                            considérablement réduit, les transformations sont fréquentes : la
                            jurisprudence évolue sans cesse, les traités se multiplient, et les
                            conventions <pb n="108"/>internationales englobant un grand nombre d'États étendent de plus en
                            plus leur domaine. Ceux qui ont besoin de se tenir au courant de ces
                            développements quotidiens consulteront avec fruit la 7" édition du
                            Manuel de droit international privé de M. WEISS, qui paraît en même
                            temps que s'achève la seconde édition de son important Traité en six
                            volumes.</p>
                        <p>Si les changements profonds intervenus se révèlent surtout depuis la
                            première édition du Manuel en 1888, on en constate de moindres entre la
                            sixième et la dernière, que séparent seulement quatre années.</p>
                        <p>Ce n'est pas dans une période relativement aussi courte que l'auteur
                            allait modifier son plan, conforme d'ailleurs à celui de son grand
                            Traité.</p>
                        <p>Fidèle aux idées qu'il défend dans son enseignement el ses ouvrages, avec
                            une autorité qui se confirme chaque jour, l'éminenl professeur peut
                            enregistrer avec satisfaction leur succès dans la pratique courante.</p>
                        <p>Fermement respectueux de la loi personnelle de l'étranger, très attaché
                            d'autre part au système qui lui accorde en France tous les droits privés
                            appartenant aux FRANÇAIS, M. Weiss a cité dans sa nouvelle édition les
                            lois, décisions judiciaires et traités les plus récents, qui tendent à
                            assimiler de plus en plus les étrangers aux nationaux. Ce sont les
                            décrets du 3 octobre 1910 et du 5 février 191), facilitant la
                            naturalisation de nos protégés tunisiens; c'est le traité franco-danois
                            du 9 février 1910 qui assure aux Danois en France et aux Français en
                            Danemark la totalité des droits civils; c'est le traité du 14 avril 1912
                            en matière de propriété littéraire, qui confère aux auteurs russes en
                            France les mêmes droits qu'aux auteurs français en Russie; c'est la loi
                            du M juillet 1909, qui accorde la même protection aux dessins el modèles
                            industriels, que leurs auteurs soient Français ou simplement domiciliés
                            en France. ...</p>
                        <p>Sans doute certains droits demeurent encore réservés aux Français et aux
                            étrangers admis à domicile; ainsi la loi du 12 juillet 1909 n'a permis
                            qu'à eux seuls de constituer un bien de famille insaisissable. MAIS,
                            suivant l'auteur, il ne faut voir là qu'une exception; à défaut d'une
                            disposition expresse de la lai, le droit commun reprend son empire, et
                            ce droit commun c'est l'égalité des étrangers et des Français au point
                            de vue des droits privés. M. Weiss ne pousse pas l'assimilation aussi
                            loin en ce qui concerne les personnes morales étrangères, il admet que
                            l'État français peut ou non les reconnaître. Mais cette reconnaissance
                            effectuéet il faut leur attribuer les mêmes droits qu'aux personnes
                            physiques de même nationalité. Ni l'arrêt de la Chambre criminelle du 5
                            mai 1911, ni les autres décisions de jurisprudence, n'empêchent M. Weiss
                            de considérer le Pape comme un souverain étranger, capable comme tel
                            d'acquérir des immeubles en France sans avoir à demander l'autorisation
                            du Gouvernement français. v L'extension des droits de l'étranger est
                            également consacrée par un arrêt de la Cour de cassation du 20 juillet
                            1909, où la haute juridiction modifiant la jurisprudence antérieure a
                            reconnu la validité du testa<pb n="109"/>ment d'un Anglais fait en France suivant sa loi nationale. Dans ce
                            revirement, dû surtout aux efforts de la doctrine, triomphe encore le
                            système de M. Weiss.</p>
                        <p>Celte mise au point constante montre combien l'auteur a le souci
                            d'indiquer dans ses ouvrages les moindres progrès du droit. Les
                            étudiants, et ceux qui n'ont pas entre les mains le Traité en six
                            volumes, en trouveront un admirable résumé dans le MANUEL, rédigé avec
                            une • clarté parfaite et une méthode éprouvée.</p>
                        <byline>P. Goulé.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La lettre de change, par M. Albert TROULLIER, docteur en droit, juge au
                            Tribunal de commerce de la jSeine. — 435 pages, in-18; Librairie du
                            Recueil de SIREY, 22, rue SOUFFLOT, Paris.</p>
                        <p>A l'époque actuelle, l'idée de change ne correspond qu'accessoirement à
                            la lettre de change. Celle-ci ne sert plus exclusivement à faciliter le
                            paiement d'une dette, dans le cas où les parties conviennent de
                            l'effectuer, ailleurs qu'au domicile du créancier (vendeur), et sans
                            .transport de numéraire. Par suite du développement des affaires
                            commerciales, elle est surtout devenue un instrument de crédit, en
                            servant à mobiliser les créances (1). Elle s'assimile de plus en plus au
                            billet à ordre, ou au papier monnaie.</p>
                        <p>C'est surtout en Allemagne qu'ont eu lieu cette transformation et cette
                            modification du caractère originaire de la lettre de change, grâce aux
                            vœux et au concours du commerce ou de l'industrie.</p>
                        <p>D'ailleurs, de nos jours, la doctrine et la pratique confondent presque
                            les divers effets de commerce.</p>
                        <p>M. Troullier vient récemment de faire ressortir et de développer les
                            phases de cette évolution, dans un ouvrage, intéressant, au triple point
                            de vue historique, économique, juridique.</p>
                        <p>Il consacre les trois premiers chapitres de son livre à l'origine de la
                            lettre de change, ainsi qu'à l'ordonnance de 1673.</p>
                        <p>Il analyse ensuite les dispositions du Code de 1807, lequel est comme le
                            complément ou le perfectionnement de cette ordonnance.</p>
                        <p>D'après l'article 110 de ce CODE, la lettre de change impliquerait la
                            remise de place en place.</p>
                        <p>Peu à peu la jurisprudence a toléré qu'on se relâchât de cet usage et de
                            cette réglementation.</p>
                        <p>Le chapitre vu rappelle les principales décisions des Cours et TRIBUNAUX,
                            qui étendent les droils des tiers porteurs; ce, afin de faciliter, le
                            plus possible, la circulation des lettres de change.</p>
                        <note place="bottom">(1) Aug. Arnauné : La MONNAIE, le Crédit et le
                            Change;</note>
                        <pb n="110"/>
                        <p>La loi du 5 juin 1894, qui supprime l'obligation de tirer de place
                            enplace, n'a fait que s'inspirer de notre jurisprudence.</p>
                        <p>Plus loin, l'auteur fait remarquer que les besoins du commerce varient
                            avec les pays; ce qui devait nécessairement entraîner des législations
                            différentes — notamment en FRANCE, en ANGLETERRE, en ALLEMAGNE, — si on
                            les compare entre elles.</p>
                        <p>Coordonnant les principes dont elles s'inspirent, ainsi que leurs
                            dispositions essentielles, puis les mettant en regard les unes des
                            autres,</p>
                        <p>M. Troullier se trouve naturellement amené à préciser à la fois son
                            desideratum, celui des auteurs qui l'ont précédé, et celui des
                            personnages autorisés de chaque nation, qui, soit à la conférence de La
                            HAYE, soit ailleurs, ont eu une nouvelle conception de la lettre de
                            change.</p>
                        <p>Il serait en effet désirable qu'on pùl aboutir à une législation
                            uniforme, sur ce point.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Troullier est également une véritable bibliographie, ou,
                            si on veut, un recueil des opinions émises, tant en FRANCE, qu'autour de
                            nous, par un grand nombre d'écrivains. Non seulement il indique les noms
                            de ceux-ci, et les titres des ouvrages, mais, pour la clarté,' il donne,
                            — ainsi qu'il l'annonce dans son introduction, —des citations très
                            complètes et très développées, afin de ne pas obliger à une perle de
                            temps le lecteur qui voudrait remonter aux sources.</p>
                        <p>Nous signalons, lout particulièrement le litre VIII, relatif au chèque,.
                            excellente monographie sur la matière.</p>
                        <p>En finissant, avons-nous besoin de conclure, et chacun ne comprendra-t-il
                            pas que l'ouvrage de M. Troullier mérite l'attention et l'eslime des
                            législateurs, des jurisconsulles, des professeurs, des commerçants. de3
                            juges consulaires, des hommes d'affaires?</p>
                        <p>En le parcourant, on se rendra bien vite compte que tout n'avait pas été
                            dit, jusqu'à ce jour, sur la lettre de change.</p>
                        <byline>Ed. Detourbet.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Ministère des finances. Direction générale de l'enregistrement, des
                            domaines et du timbre. Bulletin de statistique et de législation
                            comparée (tomes XIV, XV et XVI). — 3 vol. in-8°; Paris; Imprimerie
                            NATIONALE, 1911, 1912, 1913.</p>
                        <p>Plusieurs articles ont déjà été consacrés, ici, au Bulletin de
                            statistique et de législation comparée. Nous venons, aujourd'hui,
                            présenter aux lecteurs du Bulletin de la Société de Législation comparée
                            les tomes XIV, XV et XVI, qui correspondent aux années 1910, 1911 et
                            1912.</p>
                        <p>Nous rappellerons que chaque volume se divise en deux parties: une partie
                            française et une partie étrangère. La première se subdivise en quatre
                            sections ayant pour litres : I. Le Ministère des finances et l'admi-</p>
                        <pb n="111"/>
                        <p>1 nistration de l'enregistrement; IL Lois et décrets; III. Statistiques
                            budgétaires; IV. Statistiques fiscales et économiques. La seconde partie
                            comprend trois sections seulement: I. Lois et décrets; IL Budgets;</p>
                        <p>III. Statistiques.</p>
                        <p>Parmi les documents les plus intéressants que renferme celte publication,
                            il y a lieu de signaler, dans le premier volume, la traduction de la loi
                            allemande sur la plus-value immobilière; dans le second, une convention
                            passée entre l'Allemagne et la GRÈCE, sur les droits de succession
                            mobilière; dans le troisième, la loi grecque relative à l'impôt
                            complémentaire sur le revenu. La convention qui lie maintenant
                            l'Allemagne et la GRÈCE, mérite, surtout, d'attirer l'attention; elle a
                            pour objet d'empêcher que la même succession soit frappée de droits, à
                            la fois, dans les deux pays. Il serait à souhaiter que des traités
                            analogues, fussent conclus par tous les États; on mettrait fin, ainsi, à
                            une véritable iniquité fiscale.</p>
                        <p>Nous devons ajouter qu'on trouve, dans le RECUEIL, la plupart des budgets
                            des grands pays.</p>
                        <p>En résumé, le Bulletin complète, d'une manière très heureuse, au point de
                            vue financier, l'Annuaire de léyiilation étrangère.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les prêts sur l'honneur, par M. Maurice Dufourmantelle. — 1 vol. in-18;
                            Caris; Giard et Brière; l'.)13. — Prix : 4 francs.</p>
                        <p>Le prêt sur l'honneur est, avant tout, un acte de bienfaisance. 11
                            consiste dans la remise d'une somme d'argent, non productive d'intérêts
                            ou productive d'intérêts minimes, faite, dans une intention charitable,
                            par un particulier, un établissement ou une association philanthropique,
                            à un homme qui se trouve momentanément dans la gêne, en considération de
                            la valeur personnelle de celui qui emprunte, beaucoupplus
                            quedessùretésqu'il peut fournir, et sous l'obligation, purement morale,
                            de remboursement.</p>
                        <p>Il s'agit, généralement, d'aider un travailleur ou un petit artisan dans
                            le besoin, qu'un secours passager peut tirer d'affaire et en l'honnêteté
                            de qui le prêteur a confiance.</p>
                        <p>Cette forme de prêt, qui est, paraît-il, d'un usage fréquent en Allemagne
                            et en ITALIE, est beaucoup moins usitée en France.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Dufourmantelle a pour objet d'en vulgariser la
                            connaissance.</p>
                        <p>Il serait utile, dans l'intérêt de la paix sociale, d'encourager la
                            diffusion des idées que préconise l'auteur.</p>
                        <p>Il est certain que l'honnête ouvrier serait moins disposé à écouter ceux
                            qui lui prêchent la haine des classes aisées et la révolte, s'il voyait
                            que la société ne l'abandonne pas, dans les périodes critiques de sa
                            vie.</p>
                        <p>Le prêt sur l'honneur est un procédé d'assistance qui vaut mieux que <pb n="112"/>la charilé pure et simple. II ménage la susceptibilité de celui à qui il
                            ■est fait; il stimule son énergie et le relève, en quelque sorte, à ses
                            propres yeux. Le don, au contraire, amoindrit la dignité de celui qui en
                            profite et ne sert, trop souvent, qu'à encourager la paresse.</p>
                        <p>Telles sont les considérations qui déterminent M. Dufourmantelle à
                            recommander la forme de crédit populaire qu'il étudie dans son
                            intéressant petit livre. Nous estimons, pour notre part, qu'il a
                            pleinement raison.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La mission sociale des élèves des écoles techniques à l'étranger et en
                            FRANCE, par M. Maurice BELLOM, ingénieur en chef au Corps des mines,
                            etc. — 1 vol. in-18"; Paris; Larose etTenin; 1908. — Prix:</p>
                        <p>3 fr. 50.</p>
                        <p>Par élèves des Ecoles techniques, M. Bellom entend les jeunes gens qui, à
                            un titre quelconque, reçoivent une instruction supérieure. 11 estime que
                            ces jeunes gens ont un devoir à remplir envers les simples ouvriers,
                            devoir consistant dans l'obligation morale de transmettre aux
                            travailleurs attachés par la nécessité à une besogne matérielle, une
                            partie de la science que leur situation de fortune leur a permis
                            d'acquérir.</p>
                        <p>Ce devoir est d'autant plus strict, aujourd'hui, que, grâce au triomphe
                            des idées démocratiques, tous les citoyens sont appelés à prendre part
                            au gouvernement du pays et ont besoin, par conséquent, d'être
                            éclairés.</p>
                        <p>Il importe grandement au bien général que ceux qui sont instruis fassent
                            profiler de leurs lumières ceux- qui le sont moins ou qui ne le sont
                            pas, et leur communiquent, dans une mesure plus ou moins large, les
                            connaissances qui leur manquent.</p>
                        <p>M. Bellom examine, en se plaçant à ce point de vue, ce qui se passe a
                            l'étranger; il indique sommairement comment se comportent les étudiants
                            anglais, américains, allemands, autrichiens, danois, suédois, suisses,
                            hollandais, australiens et japonais.</p>
                        <p>Après quoi, il arrive à la FRANCE, et il étudie l'action des œuvres
                            fondées dans cet ordre d'idées, qu'elles soient inspirées par un mobile
                            soil exclusivement social, soit religieux ou antireligieux.</p>
                        <p>Il dresse, lui-même, le programme idéal de la mission sociale de l'élève,
                            telle qu'il la comprend, et il signale les avantages de l'intervention
                            de l'élève, pour lui-même, pour l'ouvrier et pour la société.</p>
                        <p>Quatre annexes comprenant les programmes de cours pour ouvriers,
                            organisés à BERLIN, les conseils de l'Association catholique de la
                            jeunesse française, et le questionnaire-concours de cette ASSOCIATION,
                            compléient cet intéressant volume.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICIION.<lb/>Imp. Lauiire</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
