<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp50&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822407">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5775774w"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.49-52 1920-23.</title>
                    <date when="1921-11-01">Novembre-Decembre 1921</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 50</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>BULLETIN MENSUEL</head>
                <p>DK LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>La condition &lt;le&gt; étranger? aux Élats-L'ni:-, par M. Quincy WHIGHT,
                    professeur à l'Université de MINNESOTA, traduction de M. Camille JORDAN,</p>
                <p>La situation juridique des étrangers eu Suisse (suite), par M. Sauseu-</p>
                <p>Hali.. professeur de droit international et de législation comparée à
                    l'Université de Neuchàtel.</p>
                <p>La procédure allemande en Alsace et LORRAINE, par M. CHÉHON, professeur à la
                    l'acuité de droit et des sciences politiques de l'Université de Strasbourg.</p>
                <p>Avis d'un groupe de professeurs de la Faculté de droit et des sciences politiques
                    de l'Université de Strasbourg sur l'introduction des lois fran- çaises en Alsace
                    et Lorraine.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages : Introduction à t'élude du droit pénal international,
                    par H. Donneciieu de Yabres: M. L. Huuueney. — Traite théorique et pratique de
                    la léyislation sur les maladies professionnelles, par M. Joseph Lcforl. — Teoria
                    crilica de las bases del derecho intemacional prieado, par M. ltodriguez: M.
                    Dauuin.</p>
                <p>Ml.</p>
            </div>
            <pb n="210"/>
            <div type="article">
                <head>LA CONDITION DTS ÉTRANGERS AUX ETATS-UNIS</head>
                <p>Par M. Quincy WRIGHT,</p>
                <p>Profesteur à l'Université de Minnesota Traduction de M. Camille Jordan.</p>
                <p>La détermination des droits et des devoirs légaux des étrangers aux États-Unis
                    est une question très difficile en raison des complications résultant de la
                    forme fédérale du Gouvernement. Les droits d'un étranger dépendent tout d'abord
                    de la législation de l'État où il réside, et les lois des quarante-huit Etats
                    diffèrent grandement on ce qui concerne la possession d'immeubles par les
                    étrangers, le droit de succéder, etc. Mais le Gouvernement national a également
                    le pouvoir de légiférer à l'égard des étrangers dans certains domaines, et ses
                    lois priment les lois des Etats. Enfin certains étrangers peuvent bénéficier des
                    stipulations des traités conclus parles Etats-Unis avec leur pays, et ces
                    stipulations sont des lois primant les lois des États.</p>
                <p>Il semble sage en conséquence d'examiner successivement la condition des
                    étrangers telle qu'elle est déterminée par le droit international comprenant :
                    1° le droit international coutumieret 2" les traités, par le droit national
                    comprenant 3° la Constitution fédérale et 4° les lois du Congrès et S" par les
                    législations des États comprenant les Constitutions d'ETAT, les lois et le
                    common law.</p>
                <p>I. — Condition des étrangers d'après le droit international.</p>
                <p>D'après le droit international coutumier, un État peutexclure ou expulser les
                    étrangers de son territoire, ou ne les y admettre qu'à des conditions
                    déterminées, sous réserve de dispositions contraires des traités; mais, s'il
                    admet les étrangers, l'Etat ne peut <pb n="211" rendition="I.A CONDITION DES ETRASGEKS AI'X KTATS I SIS.
'211"/>leur refuser justice (1). Des lois refusant aux étrangers la capacité d'acquérir
                    des droits de propriété, le droit de succéder, les obligeant à résider dans des
                    zones déterminées, à payer des taxes spéciales, ne sont pas des dénis de
                    justice. Par contre un régime différentiel entre étrangers, basé uniquement sur
                    la race ou la nationalité, la confiscation de leurs biens, le défaut de
                    diligence convenable pour protéger les étrangers contre les excès de la
                    populace, l'absence de juridictions auxquelles les étrangers puissent recourir,
                    ou l'insuffisance de leur procédure sont des dénis de justice (2).</p>
                <p>En temps de guerre le droit international reconnaît le droit des belligérants
                    d'expulser ou d'interner les étrangers ennemis (3), de leur refuser l'accès aux
                    tribunaux (4), de séquestrer, mais non de confisquer leurs biens sur terre (5),
                    et de suspendre pendant la durée de la guerre, m;iis non d'annuler un grand
                    nombre de leurs contrats (6). Le droit international reconnaît aussi le droit
                    des belligérants de soumettre les étrangers amis résidant sur leur territoire à
                    des taxes extraordinaires, et de les expulser, si les nécessités militaires
                    l'exigent, mais non celui de les enrôler dans leurs armées (7). Bien que le
                    concours en vue de réprimer des troubles locaux soit considéré comme I) BON
                    FILS, Manuel de Droit International Public (fauchille), parag. 411-4i2. —
                    WILi-OUOHDY, The Constitutional Law o/ the United STATES, N.-Y.</p>
                <p>1910, 1, 253. — MOOHE, International Law Digest. parag. f&gt;50, 561, 986.</p>
                <p>1.2) HOIIUHANU, The Diplomatie Protection of Citizens ABROAD, N.-Y., 1917, p. 86
                    et suiv., 330 et suiv. — MOUHE, Uiyest., 6, 6ol et suiv. Le droit
                    interiialion.il distingue le&gt; droits des étrangers de passage et ceux des
                    étrangers domiciliés. Borchaku. op. cit., p. 91. — Wii.loughby, op. cit., 1,
                    249.</p>
                <p>(3j HALL, International Laiv (ILIGGINSJ, p. 408-HO.— BONVILS, op. cit., paragr.
                    1052-1055. — GAHNER, International L&gt;iw and the World WAR,</p>
                <p>LONDON, 1920, I, 56-00.</p>
                <p>i l) THEILOOP,\, C. Rot). 196. 201 ;i79tlj. — (ïakner, op cil., 1, 117-116.</p>
                <p>(5) Wol/f, c. OXHOLM, 6 Maule and iSELWYN, 92 .1817). — HALL, op. cit., p. 163. —
                    COBBETT, Leading Cases un International LAW, 2, 57-58. — BONFILS, op. cit.,
                    paragr. 1056. La Cour Suprême des États-Unis a décidé i|iip la souveraineté
                    avait le drpit de confisquer la propriété ennemie sur terre, mais une pareille
                    mesure ne doit pas être présumée. — Brown c.</p>
                <p>V. S., 5 CRANCH, 110 (1814). En ce qui concerne la pratique pendant la guerre
                    mondiale, voir GAIINEH, op. cit., t. 86113.</p>
                <p>16) Uanger c. ABBOTT, 6 Wall., 532 (1867). Alors que la pluparl des contrats sont
                    simplement suspendus par la guerre, les contrats exécutoire» ou les contrats
                    dont l'époque est un élément »oul annule». — Orisvold c. WADDINYTON, 16, Jolias.
                    13* (1818) N.-Y. Life Insurance C" c. &gt;tathem, 93,</p>
                <p>I '. S. 24. — GAIINER, op. cit., I, 21:!.</p>
                <p>7) Hohchaiu). op. cit., p. 31, Gi.</p>
                <pb n="212" rendition="LA CONDITION DES ETRANGERS"/>
                <p>une obligation de résidence dont l'étranger est tenu, le service dans l'année
                    nationale est un devoir d'allégeance auquel les nationaux seuls peuvent être
                    astreints (8).</p>
                <p>Le Gouvernement national des États-Unis a reconnu en fait sa responsabilité (jour
                    les atteintes portées aux droits d'étrangers résidants en vertu du droit
                    international. Le Trésor public national a payé à diverses reprises des
                    indemnités en raison de dommages subis par ces étrangers sur le territoire
                    américain, par suite de violences de ,1a population ou autrement, bien que le
                    Département d'Etat ait généralement décliné en principe une reconnaissance
                    formelle d'une telle responsabilité (9). ACTUELLEMENT, le Gouvernement national
                    n'est pas investi des pouvoirs nécessaires pour assurer aux étrangers, contre
                    les excès des foules ou des mesures différentielles dans les ETATS, la
                    protection qu'exige le droit international. Bien que les tribunaux fédéraux
                    soient ouverts aux étrangers dans les actions civiles lorsqu'il y a lieu de
                    redouter de la partialité de la part des tribunaux d'État (10), le Président ne
                    peut assurer la protection de la police aux étrangers menacés de violences de la
                    populace, et les tribunaux fédéraux ne sont pas compétents à l'effet
                    d'accueillir des poursuites contre les personnes coupables de participation à
                    ces actes de violence. INCONTESTABLEMENT, la Constitution confère au Congrès
                    d'amples pouvoirs lui permettant de remédier à ces lacunes et plusieurs
                    Présidents ont recommandé l'introduction d'une législation efficace (li).</p>
                <p>Aux États-UNIS, le droit international coulumier est primé devant les tribunaux
                    par les législations des États et parles lois du Congrès. En conséquence les
                    tribunaux ne peuvent assurer aux étrangers dans toute leur étendue les droits
                    qui leur sont reconnus par le droit international, si ces droits ont subi des
                    '8, WILLOUGHBY, op. cit., 1 : 248. — WILSOW and TUCKKR, International l.aw, 7e
                    éd., p. 140. Il y a une tendance a admettre le droit d'enrôler les étrangers
                    résidants qui ont manifesté leur intention de se faire naturaliser. — HALL, op.
                    cit., p. 219. — BOUCHARD, op. cit., p. 66. — MOOHE, Digest., 4 : 56.</p>
                <p>(9) Voir le cas de lynchage d'Italiens à la Nouvelle-Orléans et ailleurs dans la
                    période de l'année 1890. — MOORE, Digest., G : 857-849.</p>
                <p>(H); United States Judicial Code de 1911, art. 24, paragr. 1, 17, art. 28, 30.
                    Slat. 1091, 1093. .11) MOORR, Digest., G : 837-849. — TAFT, The United States
                    and PEACE, 5 -Y., 1914, n 40-89. — BOUCHARD, op. cit., p. 107-109.— WILLOUGHBY,
                    op. cit., 1 : 201.</p>
                <pb n="213" rendition="AI X ÉTATS-UNIS."/>
                <p>restrielions édictées par des textes législatifs (12). TOUTEFOIS, en vertu d'un
                    principe reconnu tant par les tribunaux d'États que par les tribunaux fédéraux,
                    le droit international fait partie intégrante de la loi du pays. En conséquence,
                    à moins que de,s dispositions constitutionnelles ou législatives expresses ou
                    des ordonnances du pouvoir exécutif rendues conformément à ces dispositions ne
                    s'y opposent, les tribunaux accorderont aux étrangers les droits qui leur sont
                    reconnus par le droit international coulumier. Ce principe a été souvoul affirmé
                    dans des espèces concernant les immunités des agents diplomatiques et des
                    consuls, le personnel des navires de guerre et d'autres personnes privilégiées,
                    le droit aux prises, etles droits de propriété d'étrangers ennemis au
                    rétablissement de la paix 13).</p>
                <p>II. — Condition des étrangers d après les traités.</p>
                <p>Beaucoup de traités auxquels les États-Unis sont partie accordent aux nationaux
                    respectifs dos parties contractantes le droit de résider, défaire le commerce,
                    d'acquérir des biens et d'en hériter en leur assurant le même traitement que
                    celui réservé aux citoyens de l'autre partie ou aux citoyens de la nation la
                    plus favorisée (14). Les traités ont aussi fréquemment garanti aux nationaux des
                    États respectifs un délai pour régler leurs affaires et se retirer paisiblement
                    en cas de guerre (Ift).</p>
                <p>Aux termes de l'article VI. paragraphe 2, de la Constitution fédérale, cette
                    Constitution et les lois des États-Unis édictées en conformité avec elle, et
                    tous les traités qui ont été on seront conclus, au nom des Etats-UNIS, seront la
                    loi suprême du pays, et les juges de tout Etat seront liés par leurs
                    dispositions, nonobstant les dispositions contraires de la Constitution ou des]
                    lois d'un État particulier. On a interprété ce (12) Wright. Conflicta of
                    International Lan' teith Sational Laws and Ordinancen. American Journal of
                    International LAW, 11 : "21 (janv. W17).</p>
                <note place="bottom">(13) Schooner Exchange c. .Vf' Faddon 7 Cranrb 116 (1812). —
                    Brmvn c. V. S.. 8 Cranch 110 (1811). — The Paquette HABANA, 175, 17. S., 677
                    (18901.</note>
                <note place="bottom">(14) V oir Traité avec la France 18.53. art. 7. —Traité avec le
                    Japon 1911, art. 1 dans Malloy. — TREATIET, CONVENTIONS, etc., WASHINGTON, 1909,
                    p. 531 et Supplément par CHARLES, WASHINGTON, 1913, p. 77. Four les autres
                    traités, voir MOORE, Digest., 1 : 38-13.</note>
                <note place="bottom">(15) Vtfir Traité avec la Prusse 1799, revisé en 18'.'8, art.
                    23. Malï.oy op. cit., p. 1494 et BORCHARD, op. cit., p. 109.</note>
                <pb n="214" rendition="U CONDITION DES ÉTRANGERS"/>
                <p>texte comme signifiant que les traités priment les législations des ÉTATS, mais
                    sont sur le même pied que les lois du CONGRÈS, lin conséquence, les tribunaux
                    sont tenus d'accorder aux étrangers tous les privilèges qui leur sont reconnus
                    par les traités en dépit des dispositions contraires des Constitutions ou des
                    lois des États ou du cmnmon law. Ils ont ainsi accordé à des étrangers le droit
                    d'acquérir des immeubles (rea.1 estate), d'exercer diverses professions et de
                    succéder, même quand les lois des Etats paraissaient l'interdire (16). AINSI,
                    s'il était établi que la récente législation de CALIFORNIE, restreignant le
                    droit des étrangers de posséder des immeubles est contraire aux privilèges
                    reconnus aux Japonais résidants par le traité de 1911, les tribunaux
                    considéreront la loi comme nulle. Les traités sont toutefois sur le même pied
                    que les lois du Congrès : le texte le plus récent prévaut. En conséquence, tout
                    en estimant que la loi de 1888 sur l'exclusion des Chinois contrevenait aux
                    traités de 1868 et de 1880 avec la CHINE, la Cour Suprême a déclaré: « Elle
                    n'est pas pour cette raison nulle ou restreinte dans ses effets. Les traités
                    n'obligent pas plus que les lois du Congrès.... Dans l'un on l'autre cas, la
                    dernière expression de la volonté de la souveraineté doit prévaloir.... La
                    question de savoir si notre Gouvernement avait le droit de méconnaître ses
                    engagements avec une autre nation ne rentre pas dans le domaine d'appréciation
                    des tribunaux.... La Cour n'est pas le censeur de la moralité des actes des
                    autres organes du Gouvernement » (17).</p>
                <p>Pour éviter de telles violations de traités, le Congrès a fréquemment excepté
                    expressément de l'application des lois nouvelles les étrangers protégés parles
                    traités existants. Ainsi les lois de 1K87 et de 1897 interdisant aux étrangers
                    de posséder des immeubles dans les territoires et dans le District de COLOMBIE,
                    ne s'appliqueront pas aux cas dans lesquels le droit de posséder aux Etats-Unis
                    des biens fonds et d'en disposer est garanti par les traites existants aux
                    citoyens ou sujets de pays étrangers (18).</p>
                <p>Les traités contèrent fréquemment des immunités et des pri-</p>
                <note place="bottom">(16) llauenslein c. I.ynham. 100 17. 5., in:!, (1870). — Truax
                    c. Haich. 239, 17. S., 33, 43 (19IJ).</note>
                <note place="bottom">(17) The Chinese Exclusion Cases. 130 U. S., 581 (1889;.</note>
                <note place="bottom">(18) Loi du 3 mars 1887, 24 V. S., Slat. 476; 2 mars 1897. 29
                    Stal. 618. — Compiled Statutes. art. :!4!il), 3198,</note>
                <pb n="215" rendition="AT X ÉTATS-l'NIS."/>
                <p>vilèges spéciaux à certains fonctionnaires, tels que les agents diplomatiques et
                    les consuls, et ils imposent parfois des obligations et des incapacités
                    spéciales, comme par exemple les traités rendant les délinquants fugitifs
                    passibles d'extradition.</p>
                <p>Des traités récents conclus par les États-Unis avec la Grande-</p>
                <p>Bretagne et d'autres Ktats belligérants au cours de la guerre mondiale ont soumis
                    les nationaux d'âge militaire de chacune des PUISSANCES, résidant sur le
                    territoire de l'autre, à l'enrôlement, à moins qu'ils ne s'engageassent au
                    service de leur propre pays (19 .</p>
                <p>III. — Condition des étrangers d'après la Constitution fédérale.</p>
                <p>La Constitution fédérale est applicable directement par les tribunaux et
                    l'emporte sur toutes législations d'Etats ou toutes lois du Congrès en conflit
                    avec elle (20). Les dispositions de la Déclaration des droits (Bill of rights)
                    contenues dans les dix premiers amendements protègent toutes personnes, résidant
                    aux États-Unis ou leurs territoires annexés (21), étrangers comme citoyens
                    contre tout acte d'oppression par un organe quelconque du Gouvernement national
                    (22). Les dispositions des cinquième et quatorzième amendements interdisent
                    respectivement toutes mesures nationales ou d'Étal privant les personnes de la
                    vie, de la liberté, ou de leurs biens, sans procédure légale régulière,
                    accordent protection à tous les étrangers résidants contre tout traitement
                    différentiel ou toute confiscation illicite et ont été souvent invoquées avec
                    succès à cet effet (23). Ces dispositions ont pour effet d'accorder à tous les
                    étrangers des garanties que les traités donnent souvent à ceux des nations
                    contractantes. Il (t9) American Journal ,of International l.aw, Suppl. 12 :
                    10,"i loct. IUI8).</p>
                <p>(20) 0. S. CONSTITUTION, art. f&gt;, sec. 2. — Marbun/ c. Madisim I, Grandi \!0,
                    font. 137 (1803;.</p>
                <p>(Il) Thompton c. VTAH, 170, U. S., 343 (1898); Callan c. WITSON, 127.</p>
                <p>U. S-, 540. Ces garanties ne s'appliquent pas a un territoire non annexé, — Dorr
                    c. V. S., 195, U. S., 138.</p>
                <note place="bottom">(22) Wong-WING, c. U. .S'., 103 V. 8., 228
                    [18&lt;H&gt;).</note>
                <note place="bottom" format="discussion">(23) Barron c. BALTIMORE, 7, Pet., 243 (1833). — WRIOHT, The
                    Conslifutionalitr of Treaties. American Journal of International LAW, 13 : 25(1
                    (avril 1919).</note>
                <pb n="216" rendition="216 U CONDITION fiF.S ÉTRANGERS"/>
                <p>est fréquemment arrivé qu'une législation d'État contenant un traitement
                    différentiel contre les étrangers a été reconnue comme violant à la fois les
                    stipulations des traités et le quatorzième amendement (24).</p>
                <p>La Constitution fédérale donne au Congrès le pouvoir d'édicter des règles
                    uniformes en matière de naturalisation et les tribunaux ont reconnu
                    qu'implicitement ce pouvoir est exclusif (26). et aussi que le Congrès a le
                    pouvoir exclusif d'exclusion (27) et d'expulsion (28, des étrangers. Dans les
                    Territoires et le District de COLOMBIE, le Congrès est investi de la plénitude
                    du pouvoir législatif, y compris le droit de déterminer les droits civils et les
                    droits de propriété des étrangers résidants (29).</p>
                <p>Les divers pouvoirs de guerre du Congrès et du Président donnent à ces organes
                    d'amples moyens de régler la situation des étrangers ennemis et de leurs biens
                    comme l'exigent les nécessités de la guerre (30;. Le règlement du droit de
                    résidence, du droit d'acquérir et de transmettre des biens, et de l'exercice des
                    professions dans les Etats est toutefois largement abandonné par la Constitution
                    aux Etats (31),</p>
                <p>IV. — La condition des étrangers d'après les lois du Congrès.</p>
                <p>De nombreuses lois du Congrès concernent les étrangers, et ces lois sont
                    valables, à moins qu'elles n'excèdent la limite des pouvoirs reconnus au Congrès
                    par la CONSTITUTION, ou qu'elles ne violent les garanties constitutionnelles.
                    Elles seront toutefois abrogées par les stipulations de traités postérieurs
                    (32). Aux États-UNIS, comme dans la plupart des nations modernes, la (24) Yick
                    Wo c. HOPKING, 118, V. S., 356. — Truax c. RAICH, 239, U. ,S , 33 (1915).</p>
                <p>(25) SUPRÀ, mile 24.</p>
                <p>(26) Chirac c. CHIRAC, 2, Wheat , 239 (1817).</p>
                <p>(27) Chinese Exclusion CASES, 130, U. S., 581.</p>
                <p>(28) Fong Yue TING, c. U. S., 149. U. S.. 598.</p>
                <p>(29) CONSTITUTION, art. 1, paragr. 8, al. 17; arl. 4, paragr. 3, al. 2, Geofroy
                    c. RIGS, 133, U. S., 258.</p>
                <p>(30) Brown c. U. S., 8, Grand). 110 (1815). — Miller c. C. .S., 11. WALT, 208
                    (1870).</p>
                <note place="bottom">(31) Constitution Amendement X. The Civil Hights CASES, 109, U.
                    S.. 3 (1883).</note>
                <note place="bottom">(32) V, S., c. The PEGGY, 1, GRANDI, 103, Cushjng Alt. den.,
                    151, 6. Opinions of Ihe Attorneys GENERAL, 291. —MOORE," Digesl., 5 :
                    370,</note>
                <pb n="217" rendition="AUX ÉTATS-!'.MS."/>
                <p>législation prend pour base le territoire plutôt f|iie la nationalité.</p>
                <p>En conséquence, les lois fédérales relatives à des matières telles que les
                    impôts, les infractions pénales, le commerce, la navigation, les règlements de
                    police, sont applicables, sauf dispositions contraires expresses, à toutes
                    personnes, nationales ou étrangères, se trouvant sur le territoire des
                    États-Unis (33).</p>
                <p>Gomme on l'a fait remarquer, une telle législation, même rigoureuse, échappe
                    ordinairement à toute critique au point de vue du droit international, des
                    traités et des garanties constitutionnelles, tant qu'elle ne présente pas de
                    caractère différentiel peu équitable à l'égard de l'étranger (34).</p>
                <p>Il y a toutefois des cas dans lesquels les étrangers l'ont l'objet d'une
                    distinction en vue d'un traitement spécial. Quelquefois cela a lieu en vue
                    d'assurer l'observation du droit international et des traités par des réserves
                    parfois contenues dans les lois aux termes desquelles les étrangers privilégiés
                    en vertu du droit international et des traités sont exempts des obligations
                    qu'elles imposent, et par des lois assurant aux étrangers des voies do recours
                    judiciaires spéciales, à titre de protection contre la partialité des
                    juridictions locales. PARFOIS, d'autre part, les étrangers sont l'objet d'un
                    traitement spécial pour des motifs de politique nationale. On peut citer comme
                    exemples les lois relatives aux étrangers ennemis, à l'exclusion et à
                    l'expulsion.</p>
                <p>La législation nationale concernant particulièrement les étrangers peut être
                    classée sous quatre chefs : 1° Lois déterminant les étrangers qui peuvent
                    résider aux États-Unis; 2° lois distinguant entre les nationaux elles étrangers;
                    3° lois imposant des obligations et des incapacités spéciales aux étrangers
                    résidants; i'1 lois accordant des exemptions et des piivilèges spéciaux aux
                    étrangers résidants.</p>
                <p>1" Le Gouvernement national est exclusivement investi du pouvoir d'exclure et
                    d'expulser les étrangers (35). La loi d'immigration du i" mai 1917, amendant et
                    codifiant la législation antérieure remontant à 188:!, prévoit l'exclusion de
                    nombreuses catégories d'étrangers, tels que. les illettrés de [dus de seize ans.
                    ;\ moins qu'ils ne fuient des persécutions religieuses; les idiots, les
                    épileptiques et les fous, les alcooliques, les indigents et les (33)
                    WLLLOL'QHBY, &lt;&gt;}&gt;. cil.. 1 : Î4i.</p>
                <note place="bottom">(34) SUPRÀ, noie 2.</note>
                <note place="bottom">(35) SUPRÀ, noies 27, 2X,</note>
                <pb n="218" rendition="LA CONDITION DES ÉTRANGERS"/>
                <p>prostituées, les personnes atteintes de maladies contagieuses dangereuses, les
                    personnes ineapables.de gagner leur vie et les travailleurs embauchés par
                    contrat, les criminels, les polygames, les anarchistes, les extrémistes et les
                    Asiatiques d'une zone géographique déterminée comprenant la majeure partie de la
                    Chine et du Japon (36). Les personnes de ces catégories pénétrant illégalement
                    aux États-Unis peuvent être déportées en tout temps pendant un délai de cinq ans
                    37), et, en vertu d'une loi du 16 octobre 1918, les étrangers professant des
                    opinions anarchistes ou extrémistes peuvent être déportés en tout temps, que ces
                    opinions aient été professées avant l'entrée sur le territoire ou acquises
                    depuis (38). Une loi du 21 mai 1018 autorise le Président à inï}*a|_reii temps
                    de guerre des restrictions spéciales à PADMI8H\./^W|ÉI|mMFLLX39). ( ne loi de
                    1882 et des lois postérieures excluent tou^Ug? I"""1-ra,lls chinois excepté
                    certaines catégories sp^.;«.^^^«ttfi?8scurs. étudiants, voyageurs, négociants et
                    fonctionnaires', Iili^^^V!'' ^excluant les<!-- break in hathi -->immigrants
                    japonais, bien qu'une u,.,^—,,^^^ aux</p>
                <p>20 fétner 1907 autor.se le Président à refu^»ns inM,!;ill_ étrangers munis de
                    passeports pour les posseslT^</p>
                <p>o— —«•■•■o uo passeports pour les |Mi&gt;sc^-.T^^b frauaméricaines et les pays
                    voisins qu'il croirait faire lln^Lijnis 41) duleuxde ces passeports pour
                    ..bleuir l'entrée aux Ktnl-^fc__ue(|e Cette disposition aboutit à la convention
                    (ienlleman par &gt;^^i;njs le Japon s'engage à restreindre l'immigration aux
                    Ktals^T ^ à certaines catégories définies, et est consacrée expressénWL &lt; par
                    une réserve figurant dan- le traité de 1911 avec le Japon (S^fc Les lois
                    d'exclusion et d'expulsion sont appliquées par voi&lt;l administrative. Les
                    déportations peuvent être autorisées parmandats du Secrétaire du Travail. Les
                    décisions des fonction-</p>
                <p>(36) Loi du 5 février 1917, 39, Slat.. ST.'). arl. 3-3 Comp. Slat., art. -1289,
                    11, It-c. Pour l'histoire île la législation sur l'immigration aux États-UNIS,
                    voir Reports of Immigration COMMISSION, n- 39, fit, St. Cong., 3" Sess. SON,
                    llor , n" 738, p. 20-111.</p>
                <p>(37) Loi du 5 février 1917, arl. 19, 39. Slat. NS'.i. Comp. Slat., 1289, 1/4
                    jj.</p>
                <p>(38) Loi du 10 oetoforc 1918. Comp. Slat., 1289, 1/1 1..</p>
                <p>(39) Loi du 22 mai 1918. Comp Slal., 7C2S e.</p>
                <p>yW; Loi du G mai 1882, 22 Slat., ."&gt;9, amendée le f. juillet 1884, 23 Slat.,
                    115 el TRAITÉ, 1894, art. 1. Comp. Slat.. S292, 1328.</p>
                <p>,11) Insérée maintenant dans la loi du 3 février 1917, art. 3. 39 Stat.. 875.</p>
                <p>Comp. Slat.. 1289, 1/1 l&gt;.</p>
                <p>(4*2) Voir CALIFORNIE, State Board of Control. California and Ihe Orientât
                    SACRAMENTO, 19211, p. 162.<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="219" rendition="AUX ÉTATS-UNIS"/>
                <p>naires de l'ordre administratif, même on matière de réclamation de nationalité,
                    sont en dernier ressort, et ne sont pas susceptibles de recours aux tribunaux
                    (43).</p>
                <p>2° En vertu du quatorzième amendement, toutes personnes nées ou naturalisées aux
                    États-Unis et :,oumise.s à leur juridiction sont citoyens des Etats-Unis et de
                    l'Etat où elles résident, et, aux termes de l'iirticle 1" de la section 8, le
                    Congrès a le pouvoir d'édicter des règles uniformes de naturalisation. Ce
                    dernier pouvoir est exclusif (41), et le Congrès a voté des lois générales
                    autorisant après une déclaration d'intention et au moins cinq années de
                    résidence (43), la naturalisation d'étrangers amis qui sont des personnes
                    blanches libres ou des personnes de naissance ou d'origine africaine (46) et
                    d'étrangers ennemis qui ont déclaré leur intention de devenir citoyens de deux à
                    sept ans avant l'existence de la guerre, ou qui ont été déclarés loyaux par le
                    Président (47).</p>
                <p>Les Chinois (48) sont expressément exclus de la naturalisation, ainsi que les
                    personnes qui ne parlent pas l'anglais, sauf le cas d'infirmité physique (49),
                    les adversaires de tout gouvernement organisé, les partisans de l'assassinat des
                    fonctionnaires publics et les polygames (50). Les étrangers au service militaire
                    ou naval des Etats-Unis ou honorablement congédiés de ce service (51), les
                    personnes qui ont perdu la nationalité américaine en prêtant serment
                    d'allégeance à un Etat co-belligéraut avec les États-</p>
                <p>Unis dans la guerre mondiale (52), et les marins de la marine marchande
                    américaine (53) peuvent se faire naturaliser plus facilement.</p>
                <p>(13) Ekiu c. V. S., 112, U. S., 651; V. S., c. Ju TOY, 198, V. S.. 2.13. -</p>
                <p>WILLOUGHBV, op. cit., 1 : 2.13; 2 : 1286-1293.</p>
                <p>(il) SUPRA, note 26.</p>
                <p>(1.1) UNILEDStates Revised STATUTEX, art. 2170. Cotupiled Slatules. art,
                    i.'iliU:</p>
                <p>Loi du 29 juin 1906, 31 Stal.. .196, amendée le 25 juin 1910, 36 Stat.. 8:111 el
                    9 mai 1918, art. i, partie I, 8 Comp. Stat., 4352.</p>
                <note place="bottom">(46) Rev. Stat.. 2169. amendés le IK février 187.1, issial .
                    13.18. Oeiexclut les Asiatiques (Affaire AU YUP, .1 SAWYER, 155. I Fed Cas.,
                    223, 1878). mais pas les Mexicains (Affaire Rodrigue:. 81 Feil , 337,
                    1x97).</note>
                <note place="bottom">(47) Loi île 1906 amendée en 1918. art. 4. paragr. tl {xuprù.
                    noie 45i.</note>
                <note place="bottom">(48) Loi du 6 mai 1882, 22 Stat., 61. Comp. Stal.. 1359.</note>
                <note place="bottom">(49) Loi de 1906, amendée en 1918, art. 8. Les humenteaders
                    smit excepté-.</note>
                <note place="bottom" format="ibid">(50) Ibid., art. 7.</note>
                <note place="bottom" format="ibid">(51) Ibid., art. 4, paragr. 7.</note>
                <note place="bottom" format="ibid">(52) Ibid., art. 4. paragr. 12.</note>
                <note place="bottom" format="ibid">(53) Ibid., art. 4, paragr. 8,</note>
                <pb n="220" rendition="LA CONDITION DES ÉTRANGERS"/>
                <p>Les femmes capables d'être naturalisées deviennent nationales par mariage avec un
                    citoyen américain (54). Le Congrès a voté des lois naturalisant certaines tribus
                    indiennes et les habitants de certains territoires annexés (55).</p>
                <p>Le Congrès et les tribunaux ont défini en plus grand détail le critérium de la
                    nationalité posé par le quatorzième amendement. AINSI, même le* enfants de
                    parents asiatiques, incapables d'être naturalisés sont citoyens de naissance,
                    s'ils sont nés aux htats-Unis (56), bien que le terme États-Unis ne comprenne
                    pas les possessions insulaires non annexées (57).</p>
                <p>Les Philippins natifs ne sont ni citoyens des États-UNIS, ni étrangers, mais ont
                    été désignés comme nationaux, état équivalent à la qualité de citoyens d'après
                    le droit international, mais ne donnant pas droit à la jouissance de tous les
                    privilèges de citoyens consacrés par la Constitution fédérale et les lois
                    (58).</p>
                <p>Le Congrès a disposé que les enfants nés à l'étranger de parents américains sont
                    citoyens si leur père à une époque quelconque a résidé aux Étals-Unis (59),.bien
                    que, pour jouir de la protection des États UNIS, ils doivent se faire
                    immatriculer au consulat américain à l'âge de dix-huit ans (60). Les enfants
                    mineurs deviennent citoyens à la suite de la naturalisation de leurs parents,
                    bien que la qualité de citoyen ne s'affirme que lorsque l'enfant commence à
                    résider aux États-Unis d'une manière permanente (61).</p>
                <p>Le Congrès a déclaré le droit de changer de nationalité (e.rpa-</p>
                <p>(51) Rev. Slat., 1991, Comp. STAT, 3948.</p>
                <p>(55) Oregon Rev. Slat., 1005. Comp. SUl., 39-19. INDIENS, Rev. Stat., 2312,</p>
                <p>Lois du S février 1887, 21 Stat., 390. amendée le 3 mars 1901, 31 Slat..</p>
                <p>1117, et du 8 mai 1900. 31 stat., 182. Comp. Stat., 3950-3951. HAVAIENS, Loi du
                    30 avril 1000, 31 Stat.. 141. Comp. Stat.. art. 3648. Porto RICAINS, Loi du 2
                    mars 1917, 39 Stat., 053. Comp. Stat., 3803 bb. WILLOUGHBV, op. cit., 0°
                    444.</p>
                <p>(56) U. S. c. Wong Kim ARK, 169. V. S., 010.</p>
                <p>(57) Gonzalez c. WILLIAM, 192. U.S., I.</p>
                <p>(58) Loi du I" juillet 1902 amendée le 29 août 1916, 39 Slat., 546, art. 42.</p>
                <p>Comp. Stat., art. 3809. — COUDEBT, Cotumbia Law Rev., 3: 13. — WLL-</p>
                <p>LOUGHBY, op. cit., 1" 116-197.</p>
                <note place="bottom">(59) Rev. Stat., 1993. Comp. SLAT,, 3947.</note>
                <note place="bottom">(60) Loi du 2 mars 1907, 31 SLAT,, 1229. Comp. Stat., 3963,
                    60.61,62, 63,64 voir page suivante.</note>
                <note place="bottom">(61) Rev. Stat.. 2172. Comp. Stat., 1367. Loi du 2 mars 1907,
                    34 Suit.. 1229. Comp. SUt., 3962.</note>
                <pb n="221" rendition="AUX ETATS-CMS.
'2-21"/>
                <p>triation) un droit naturel et inhérent à l'homme (62) et a disposé que la
                    naturalisation ou la prestation du serment d'allégeance à un État étranger
                    seront considérées comme entraînant la dénationalisation (63). Les citoyens
                    naturalisés résidant deux ans dans leur État d'origine ou cinq ans dans tout
                    autre Étal étranger sont [(résumés avoir volontairement renoncé à la
                    naturalisation (64). Les femmes américaines épousant des étrangers perdent leur
                    nationalité, bien qu'à la dissolution du mariage elles puissent recouvrer la
                    nationalité américaine par la résidence aux États-Unis ou par l'immatriculation
                    à un consulat américain (65).</p>
                <p>3" Le Congrès n'a pas le pouvoir de légiférer en ce qui concerne les droits
                    civils ou de propriété des personnes résidant dans les ÉTATS, mais il a ce
                    pouvoir dans les Territoires et le District de Colombie (66). D'après les lois
                    de 1887, 1897 et 1905, les étrangers qui n'ont pas fait une déclaration
                    d'intention de devenir citoyens et n'ont pas de privilèges consacrés par traités
                    ne peuvent posséder de biens fonds dans les Territoires ou le District de
                    Colombie (67;, ou acquérir des concessions minières (claims) sur des terres du
                    domaine public (68). Toutefois le Congrès peut légiférer sur toute l'étendue du
                    territoire des États-Unis en vue de l'exécution des traités (69) et de la
                    conduite de la guerre (70). A ce titre, il a imposé des incapacités spéciales
                    aux fugitifs et aux étrangers ennemis. Il a édicté des dispositions pour
                    l'arrestation, l'interrogatoire et l'extradition des fugitifs conformément aux
                    clauses des traités conclus à ce sujet avec la plupart des États du monde (71).
                    Ces traités exceptent (62) Ucv. Slat., 1999. Comp. Slat., 3955.</p>
                <p>(63) Loi du ï mars 1907, 34 Stat., 1228. Comp. Stat., 3959.</p>
                <p>(64) Ibid.</p>
                <p>(65) Loi du 2 mars 1907, 34 Stat., 1228. Comp. Stal., 3960. Avant 1907, celle
                    règle n'était pas observée. MOORE, Digett., 3, 448-454. — Wilson.</p>
                <p>Nalionatity and the Nineteenth Arnendment. American Journal International LAW, 15
                    : 65 janvier 1921,.</p>
                <p>(66) SUPRÀ, note "29.</p>
                <p>(67) Loi du 3 mars 1887, 24 Stat., 376. Loi du 2 mars 1897, 29 Sut., 618.</p>
                <p>Loi du 23 février 1905, 33 Stat., 733. Comp. Stat., 3490, 3498. — MOOHE,</p>
                <p>Digest., 4 : 37-38.</p>
                <p>(68) Rev. SUt., 2319. Comp. Stat., 4614.</p>
                <p>(60 Missouri c. HOLTAND,m, U. S., 416 (1920).</p>
                <note place="bottom">(70) Légal Tender CASES, lï. WALL, 457.</note>
                <note place="bottom">(71) Rev. SUt., 5270. amendé le 6 juin 1900, 31 Slat., 656.
                    Comp. SUt., 10110.</note>
                <pb n="222" rendition="LA CONDITION DES ETRANGERS"/>
                <p>toujours de l'extradition les personnes recherchées pour infractions politiques
                    (72), bien que l'assassinat de chefs d'Etat ne rentre pas dans cette catégorie
                    d'infractions, quel qu'en soit le motif (73). Les États-Unis ne se refusent pas
                    à extrader leurs nationaux quand ils en sont requis en vertu d'un traité, même
                    quand l'autre partie contractante s'y refuse (74).</p>
                <p>Il a été décidé que l'extradition ne peut avoir lieu qu'en vertu d'un traité. Le
                    droit international n'exige pas, et la loi interne ne permet pas l'extradition
                    par le pouvoir exécutif pour des infractions non prévues aux traités (75). Dans
                    un cas seulement, celui d'Arguelles livré à l'Espagne par le Président LINCOLN,
                    on a recouru à l'extradition sans stipulations conventionnelles (76).</p>
                <p>La législation a autorisé le Président à prendre les mesures nécessaires pour
                    l'exclusion, l'expulsion, la surveillance et l'internement des étraugors ennemis
                    par voie de proclamation (77). Une loi du 22 mai 1918 autorise le Président à
                    interdire ou à régler en temps de guerre le départ de tous étrangers par
                    proclamation (78). La législation et les décisions judiciaires ont tendu à
                    adoucir la rigueur du principe du common law qui interdit le commerce avec
                    l'étranger ennemi et refuse à ce dernier l'accès des tribunaux. D'après la
                    théorie suivant laquelle La permission de résider sur le territoire implique une
                    licence de faire des affaires, on accorde généralement aux étrangers ennemis
                    résidants le droit de so défendre s'ils sont poursuivis et parfois même
                    d'intenter une action (79). Aux termes du Trading with the enemy Act (Loi sur le
                    commerce avec l'ennemi) du 6 octobre 1917, les sujets ennemis résidant aux
                    Etats-Unis ne sont pas ennemis au point de vue de l'application de la loi, à
                    moins d'une proclamation spéciale du Président en sens contraire. Cette loi
                    interdit le commerce avec les ennemis sans licence, et le Alien Property
                    Cuslodian (séquestre), office instii,72) Affaire Kzela 62, Fed 972. — MOORE,
                    Digest., I : 332-335. :73) MOORE, Digesl., 4 : 452-454.</p>
                <p>(74) Charlton c. KELLY, 229, 17. S., 447 (1913,.</p>
                <p>(75) WIRTH, Ait. Gcn., 1821, 1, Op.. 509. 531. — Terlinden c. AMES, 181,</p>
                <p>V. S., 270, 289 (1902). — MOORE, Digest., 4 : 249-250.</p>
                <p>(7fi) MOORE, Uigesl., 4 : 249-250.</p>
                <p>177) Rev. Stat., 4067, amendé le 16 avril 1918. Corop. Stat.. 7615. [781 Loi du
                    22 mai 1918. Comp. Stat.. 7628 e.</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(79) Clark c. MOREY, 10. Johns. 69 [N.-Y , 1913). M' Veiyh c.
                    V. S., 11, WALL, 239 (1870). — Antdt-Ober c. Melropolitan Opéra C\ 58. N.-Y.,
                    latc JOURNAL, 1347 '1918). — GARMER, op. cit., I : 135-136.</note>
                <pb n="223" rendition="UX KTATS-L'MS."/>
                <p>tué par la loi est autorisé à recevoir toutes les sommes dues ou biens
                    appartenant aux Ktats-UNIS, à un ennemi ou allié d'un ennemi, conformément aux
                    dispositions de la loi, et à les détenir, les administrer et en rendre compte
                    sous la haute direction du PRÉSIDENT, ainsi qu'il est prévu à la loi (80).</p>
                <p>Bien que, d'après le droit international, les étrangers soient soumis en général
                    aux obligations imposées par les lois de la souveraineté territoriale, ce
                    principe ne s'applique pas au service militaire obligatoire (81). Bien que les
                    personnes qui ont déclaré l'intention de devenir citoyens soient déclarées faire
                    partie des forces nationales comme les citoyens (82), cependant lors des levées,
                    pendant la guerre civile, les déclarants résidants étaient exemptés à condition
                    de quitter le pays dans un délai de soixante-cinq jours (83). Au cours de la
                    guerre mondiale, tous les résidants masculins do l'âge requis et ne se trouvant
                    pas déjà au service militaire ou naval étaient tenus de se faire recenser, bien
                    qu'en vertu d'un airiendenicnt de 1918 les agents diplomatiques et les consuls
                    étrangers en fussent exempts(84). Le recrutement, toutefois, restreignait
                    l'obligation au service militaire à tous les citoyens mâles et aux personnes
                    mâles résidant aux Etals-UNIS, non étrangers ennemis et ayant déclaré
                    l'intention de devenir citoyens, dans l'âge requis (85).</p>
                <p>Un amendement du 9 juillet 1918 a inséré la réserve suivante: « Tout citoyen ou
                    sujet d'un pays neutre au cours de la présente guerre qui a déclaré l'intention
                    de devenir citoyen des Ktats-Unis sera dégagé de l'obligation au service
                    militaire, en faisant, conformément aux règlements que le Président pourra
                    arrêter, une déclaration revenant sur son intention de devenir citoyen des
                    Etats-Unis. Celte déclaration produira effet et sera considérée comme annulant
                    sa déclaration d'intention de devenir citoyen américain, et il sera pour
                    toujours forclos du droit de devenir citoyen des Etats-Unis (86). AINSI, dans sa
                    dernière (80) Loi du H octobre 1917. 40 Stat., 411. Comp. Sut.. 3115, 1/2 aa-cc.
                    — ILUDERicn. The Law Helatiny lo Trading wilh Ihe ENEMY, N.-Y.. 1018, p. 84 et
                    suiv. GAHNEIT, op. cit., 1 : 134.</p>
                <p>(81) SUPRÀ, noie 8.</p>
                <p>(82) Loi du 22 avril 18118, 30 Stat., 361. Comp. Ptat., 1711.</p>
                <p>(83) MOORE, Digest., 4 : 56.</p>
                <p>(84[ Loi du 18 mai 1917, art, 5, 10 Slat.. 80, atnpndee le 31 août 1918. Comp.
                    Stal., 2044 e.</p>
                <note place="bottom">(85) Loi du 18 mai 1918, art. 2, 40 Stut., 77. Comp. Stat.,
                    2044 b.</note>
                <note place="bottom">(86) Loi du 9 juillet 1918, art. 4. Cet article a etP tie
                    nouveau amende le</note>
                <pb n="224" rendition="U CONDITION l&gt;ES ÉTRANGERS"/>
                <p>l'orme, la loi de recrutement n'était obligatoire que pour les citoyens mâles et
                    pour les déclarants appartenant à une nationalité co-belligérante . Les
                    nationaux de certains des Etats cobelligérants étaient soumis au recrutement par
                    la législation, conformément à des traités spéciaux avec ces Etats (87); et
                    l'enrôlement volontaire de certains étrangers ennemis manifestant des tendances
                    amicales était prévu par une loi autorisant la formation d'une légion slave
                    composée de Yougo-SLAVES, de Tchéco-Slovaques et de Ruthèues (Ukrainiens)
                    appartenant aux races opprimées des Empires austro-hongrois et allemand,
                    résidant aux Etats-UNIS, mais non citoyens de ce pays, ni soumis au recrutement
                    (88).</p>
                <p>Diverses lois du Congrès ont exempté expressément de leur application les
                    étrangers ayant droit à cette exemption, en vertu du droit international ou des
                    traités (89) et des lois spéciales ont été votées j'econnaissanl l'immunité
                    générale de la législation nationale au profil d'individus privilégiés comme les
                    agents diplomatiques (90).</p>
                <p>Le droit international exige que d'amples facilités soient données aux étrangers
                    pour défendre leurs droits légaux et pour éviter le danger de la partialité
                    locale des tribunaux d'ETATS, la plupart des actions peuvent être introduites ou
                    évoquées devant les tribunaux fédéraux (91). Les étrangers sont aussi
                    généralement admis à se porter demandeurs devant les tribunaux fédéraux
                    (92).</p>
                <p>Nous concluons que la Constitution fédérale pourvoit à la protection des droits
                    fondamentaux des étrangers aux Etats-</p>
                <p>UNIS, et que la législation nationale, tout en déterminant par des textes
                    nombreux les catégories d'étrangers admises à résider 31 août 1918, art. 1".
                    Comp. Stat., 2044 l&gt;, mais sans modification de celte clause.</p>
                <note place="bottom">(87) SUPRD, note 19 el loi du 9 juillet 1918, art. I. Comp.
                    Stat., 2044 1/4 a.</note>
                <note place="bottom">(88) Loi du 9 juillet 1918. Comp. Stafr.,2044 1/2.</note>
                <note place="bottom">(89) Voir la reconnaissance des immunités diplomatiques dans
                    leJui/icial Code de 1911, art. 233, 36 Stat., 1156. Comp. Stat., 1210, dans la
                    loi interdisant la possession d'immeubles par les étrangers dans le District de
                    COLOMBIE, 9 mars 1888, 25 Stat., ib. Comp. Stat., 35»1 et dans le Sélective
                    Drafl ACL, Hmendemenl du 31 août 1918, art. 4, 5. Comp. Stat., 2044 b. e.
                    reconnaissance des privilèges conventionnels des étrangers dans les lois du 3
                    mars 1887. 24 Stat., 476, du 2 mars 1897, 29 Stat., 618. Comp. sut.. 3490, 3498
                    interdisant la possession d'immeubles par les étrangers dans le Dislriclde
                    Colombie.</note>
                <note place="bottom">(90) Rev. Stat., 4063. Comp. Stat., 7611.</note>
                <note place="bottom">(91) Judicial Code de 1911, art. 28.</note>
                <note place="bottom">(92; Ibid., art. 24, par. 1 et 17.</note>
                <pb n="225" rendition="AI X ÉTATS-UNIS."/>
                <p>2-25 aux États-Unis et en distinguant entre les étrangers et les nationaux, a
                    sréoéralemenl respecté le droit international et les traités en ne faisant qu"un
                    usage modéré du droit de soumettre les étrangers à des obligations et à des
                    incapacités spéciales, et en exemptant les étrangers privilégiés de
                    l'application des lois ordinaires.</p>
                <p>Y. — Condition des étrangers d'après les lois des Etats.</p>
                <p>Les lois des Etats sont l'élément primordial qui détermine les droits civils et
                    de propriété ordinaires des résidants, des étrangers comme des nationaux, (les
                    lois, si elles sont conformes à la Constitution de l'ETAT, sont valables, à
                    moins qu'elles ne violent les garanties constitutionnelles fédérales, les
                    traités ou les lois du. Congrès. Bien que les Etats ne puissent naturaliser les
                    étrangers, ils peuvent admettre, et dans bien des cas ils ont admis les
                    étrangers déclarants à l'exercice des droits électoraux (93). Des lois d'Etats
                    instituant un régime différentiel contre les étrangers en général ou contre les
                    étrangers d'une race ou d'une nationalité particulière ont parfois été votées et
                    ont été souvent déclarées nulles comme violant les traités ou le quatorzième
                    amendement. Ainsi une ordonnance de San-Francisco créant un régime différentiel
                    contre les blanchisseurs chinois (94), une loi de l'Arizona instituant un régime
                    différentiel contre les travailleurs étrangers (95) et une disposition de la
                    Constitution de Californie de 1879 interdisant aux sociétés californiennes
                    l'emploi de Chinois ou de Mongols (9tî) ont été déclarées nulles. L'Ordonnance
                    de San-Francisco de 1906 créant des écoles séparées pour les enfants japonais a
                    soulevé de telles critiques qu'elle a été rapportée (97).</p>
                <p>Le droit des étrangers d'acquérir et de posséder des biens, spécialement des
                    biens immeubles (real estate) a donné lieu à (93) I.'INDIANA, le KANSNS, le
                    Nebraska. le South Dakota el le Texas paraissent le faire actuellement (Beahd.
                    American Government and POLIIICS, éd. 1920, p. 455). Une récente décision rendue
                    dans le Kansas a statué qu'un déclarant étranger ennemi ne pouvait voler. State
                    c. Covell. 175, PACIFIC, 980 (Kan. 1918). Voir aussi WILLOUGHBY, op. cit., 1 :
                    272, 537.</p>
                <p>L'exercice du droit de vote ne fait pas du déclarant un citoyen Minneapolis c.
                    REUM, 56 Fed., 576 (1893).</p>
                <note place="bottom">(94) Yick Wo c. HOPKINS, 118, U. S., 356 (1886).</note>
                <note place="bottom">(95) Truax c. RAICH, 239, U. S., 33 (1915).</note>
                <note place="bottom">(96) Affaire Tiburcio PARROTT, 6 SAUVER, 349, (1880).</note>
                <note place="bottom">(97) Root. American Journal of International LAW, 1 :27.1.
                    EDITORIAL, ibid., t : 157, 449.</note>
                <fw place="bottom">LU. ,16</fw>
                <pb n="226" rendition="LA CONDITION DES ETRANGERS"/>
                <p>de nombreux procès, et, dans bien des cas, les tribunaux ont reconnu ce droit
                    quand il était consacré par les traités en dépit des dispositions contraires des
                    lois des Etats (98). Le common law anglais est la base du droit privé dans tous
                    les ETATS, excepté la Louisiane qui a un code basé sur le Code français, et la
                    FLORIDE, le Texas et le Nouveau-Mexique qui conservent encore en partie la
                    législation espagnole 99). Il est clair, d'après le common law, que les
                    étrangers peuvent acquérir de la terre par tout mode autre que l'hérédité, ou en
                    d'autres termes qu'ils ne peuvent acquérir par une disposition de la loi, mais
                    qu'ils le peuvent par acte d'une partie. Ce principe a été consacré dans les
                    yearbooks (anciens répertoires de jurisprudence anglaisejet a été uniformément
                    reconnu comme une saine interprétation de la loi depuis cette époque. Il n'y a
                    pas de distinction entre l'acquisition par transfert ou par acte de dernière
                    volonté. Dans l'un et l'autre cas, l'étranger est investi de la propriété, non à
                    son bénéfice, mais au bénéfice de l'Etat; ou, dans le langage de l'ancien droit,
                    l'étranger est capable de prendre, mais non de tenir des terres, et elles
                    peuvent être saisies par le souverain. Mais jusqu'à ce que les terres soient
                    saisies, l'étranger en a la complète disposition et peut les transférer à un
                    acquéreur. Nous ne trouvons pas, en ce qui concerne ces droits et ces
                    incapacités d'ordre général, de différence admise entre les étrangers amis et
                    les étrangers ennemis (100). Cette règle a été modifiée par des lois dans
                    plusieurs Etats. Quelques-uns permettent aux étrangers d'acquérir par transfert,
                    legs ou héritage et de détenir des biens comme les nationaux. D'autres excluent
                    de ces privilèges les étrangers ennemis, et certains même les étrangers amis qui
                    n'ont pas manifesté l'intention de devenir citoyens. Quelquesuns maintiennent
                    l'ancienne distinction du common law permettant aux étrangers d'acquérir des
                    immeubles par transfert ou par acte de disposition, mais non par héritage. La
                    tendance des législations et des traités est toutefois de placer les étrangers
                    résidants sur un pied d'égalité avec les nationaux, en ce qui concerne le droit
                    de propriété (101;.</p>
                <p>La Californie et d'autres Etats de l'Ouest se sont efforcés récemment d'interdire
                    ou de restreindre la possession d'im-</p>
                <p>(98) Hauenslein c. LYNHAM, 100, U. S., 413 (1870).</p>
                <p>(99) WILLOUGHBÏ, op. cit., 2 : 1030.— BEARD, op. cit., Ô53.</p>
                <p>(100) Stort (J.j, dans l'affaire Fairfax c. Hunler's Lesee 7 CRANCH, 610. j 101 )
                    Pour la discussion détaillée des législations des ETATS, voir Moore.</p>
                <p>Dige.it, 4 : 33. — Huberich. Trading wilh the ENEMY, p. 114-124.</p>
                <pb n="227" rendition="AUX ÉTATS-UNIS."/>
                <p>meubles par certaines catégories d'étrangers. Alors que les Japonais résidants
                    étaient la catégorie visée, ces lois basent en général le régime différentiel
                    sur l'incapacité de se faire naturaliser aux termes des lois nationales, et
                    exceptent expressément les étrangers au bénéfice de traités. C'est le cas de la
                    loi californienne votée par référendum le 2 novembre 1920, et son application
                    dépend de l'interprétation du traité de 1911 avec le Japon. Les enfants nés aux
                    Elats-UNIS, même de parents japonais, sont cit oyens américains. En conséquence,
                    la loi ne peut limiter directement leur droit de posséder des immeubles, mais
                    elle cherche à le faire indirectement en restreignant le droit de leurs parents
                    de leur servir de trustées (lidéi-commissaires) (102).</p>
                <p>Les efforts des Etats en vue d'édicter des lois instituant un régime différentiel
                    peu équitable contre les étrangers, n'ont pas eu généralement de succès. Les
                    pouvoirs du Gouvernement national en matière de traités et de naturalisation
                    semblent suffisants pour protéger les étrangers contre ces tentatives, bien que
                    ces pouvoirs n'aient pas toujours été suffisamment exercés.</p>
                <p>La faiblesse du Gouvernement national s'est plus fait sentir dans son impuissance
                    à protéger les étrangers contre les excès populaires sur le territoire des
                    ETATS, et la négligence des Etats à appliquer leurs lois, que dans le défaut de
                    protection des étrangers contre des lois d'Etats abusives.</p>
                <p>Nous concluons que bien que l'étranger, comme le citoyen, dépende pour la
                    détermination et ia jouissance de ses droits et privilèges en première ligne des
                    lois et des gouvernements des ETATS, cependant, eu vertu de la Constitution
                    fédérale, il est protégé contre un traitement différentiel abusif par les règles
                    posées par le quatorzième amendement, les traités et les lois du CONGRÈS,
                    auxquelles les législations des Etats doivent se conformer. 11 peut aussi être
                    protégé contre les actes de violence et l'application partielle des lois dans
                    les Etats par la législation nationale attribuant compétence aux tribunaux et
                    aux fonctionnaires fédéraux. Le Congrès national lui-même a souvent manifesté
                    des tendances favorables au respect et à ia protection des droits garantis aux
                    étrangers par le droit international et par les traités, bien que des
                    améliorations dans les lois existantes en vue d'atteindre ce but puissent
                    assurément être suggérées.</p>
                <p>(102) California Slate Hoardof CONTROL, California and the ORIENTAL, SACRAMENLO,
                    1920, p. 229. — VVoolsev. The California Jupanese question American Journal
                    International LAW, 15 : 55 ijan 1921).</p>
            </div>
            <pb n="228"/>
            <div type="article">
                <head>LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE</head>
                <p>(Xuite.)</p>
                <p>Par M. Sauser-HALL,</p>
                <p>Professeur de droit international et de droit compare à l'Université de
                    Neuchdtel(l).</p>
                <p>III. — La situation juridique des personnes morales étrangères en Suisse.</p>
                <p>A. La nationalité des personnes morales. — Les personnes morales, associations,
                    fondations, corporations, sociétés ontelles une nationalité? En cas
                    d'affirmative quel critérium permettra de distinguer celles d'entre elles qui
                    sont nationales de celles qui sont étrangères? Aucun texte de loi positif n'a
                    jusqu'à présent résolu ce problème en Suisse. L'art. 53 du G. C. S. se borne à
                    disposer que « les personnes morales peuvent acquérir « tous les droits et
                    assumer toutes les obligations qui ne sont « pas inséparables des conditions
                    naturelles de l'homme, telles « que le sexe, l'âge ou la parenté ». La
                    nationalité fait-elle partie de ces conditions naturelles de l'homme et
                    doit-elle être refusée à l'être moral?</p>
                <p>La question est particulièrement importante pour la protection diplomatique des
                    personnes morales; cette protection leur sera refusée à l'étranger si elles
                    n'ont pas de nationalité (2) et accordée au contraire si elles peuvent se
                    qualifier de Suisses ce qui revient à leur reconnaître une nationalité. Celle-ci
                    est encore importante pour maintes questions de procédure, pour la prestation de
                    la caution judicatum solvi, pour le droit fiscal.</p>
                <p>Relevons immédiatement que le problème ne peutélre tranché qu'en application de
                    principes juridiques et nullement par dès considérations économiques; celles-ci
                    sont en effet par trop vagues pour pouvoir comporter une garantie contre des
                    décisions arbitraires; il est évident qu'une industrie exploitée par</p>
                <note place="bottom">(1) V. le commencement de cet article, suprà, p. 6.</note>
                <note place="bottom">(2) C'est le point de vue des autorités de la République
                    Argentine; consulter Pillet: Des personnes morales en droit international privé,
                    p. 80 à 83.</note>
                <pb n="229" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>une personne morale composée en majorité d'étrangers, soutenue par des capitaux
                    étrangers, peut néanmoins contribuer à l'indépendance économique d'un pays, être
                    donc nationale au premier chef; toute l'industrie de la soie, par exemple, fut
                    importée en Suisse par des étrangers; à propos de la Société des chocolats
                    Suchard à NEUCHÂTEL, le tribunal civil de la Seine a, dans un arrêt du 16
                    octobre 1915(1) reconnu « que tous les t documents concourent avec une unanimité
                    peu commune à « faire considérer la Société SUCHARD, sans discussion possible, €
                    comme une société suisse ayant même à ce point de vue spé- « cial, aux yeux du
                    gouvernement suisse qui s'en est exprimé « en termes aussi énergiques que
                    formels, le caractère d'une &lt; institution nationale suisse », et cela bien
                    qu'une grande partie des actions aient été détenues par des Allemands;
                    inversement, une personne morale composée de SUISSES, travaillant avec des
                    capitaux suisses, pourra avoir une influence nuisible pour l'économie nationale
                    du pays si elle vise, par exemple, à introduire des produits,étrangers et à
                    faire une concurrence ruineuse à l'industrie nationale. Le problème ne peut être
                    résolu que sur le terrain juridique.</p>
                <p>Le très savant professeur Pillet s'est fait le champion de la théorie contestant
                    toute nationalité aux personnes morales et, sans prétendre apporter des
                    chouettes à ATHÈNES, on nous permettra bien de rappeler aussi les lances brisées
                    par M. le député Landry en faveur de cette même idée. En Suisse aussi, elle a
                    ses défenseurs. M. Martin-Achard l'a adoptée dans son rapport à la Société
                    suisse de droit international sur n la nationalité des sociétés anonymes d : «
                    Après mure réflexion, écrit-il, « nous sommes arrivés à la conviction qu'une
                    personne juri « dique n'a pas de nationalité au sens usuel du mot.... La natio-
                    « nalité est l'apanage de la personne physique; elle comporte « des droits et
                    des obligations incompatibles avec la personne « juridique, tel le droit de
                    vote, l'obligation du service mili- « taire, etc. La nationalité s'acquiert
                    selon des conditions « déterminées par la législation, soit par naissance ou le
                    « mariage ou la naturalisation; elle ne dépend pas de la simple &lt; volonté de
                    l'individu, ce qui serait le cas avec ia personne jurit dique. Enfin la
                    nationalité comporte un élément d'ordre a moral, elle possède une valeur idéale
                    qui n'est pas compa-</p>
                <p>(1; Journal de droit international, 1917, p. 225.</p>
                <pb n="230" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ETRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>« tible avec la constitution purement matérielle de la personne « juridique, et
                    il ne sied pas de rabaisser cetle valeur idéale qui « en fait au contraire toute
                    la force et tout le prix ». (p. 34.)</p>
                <p>Nous ne saurions personnellement acquiescer à ce point de vue; il nous paraît
                    basé sur une analyse fort sommaire, et de la nationalité, et de la personne
                    morale.</p>
                <p>La nationalité, envisagée clans la personne physique, est le lien de droit public
                    qui relie un sujet de droit, l'homme, à l'État.</p>
                <p>Quelle en est la caractéristique, l'élément essentiel auquel on la reconnaîtra, à
                    défaut de quoi elle n'existera pas? Nous n'hésitons; pas à dire que c'est dans
                    un droit de séjour permanent sur le territoire d'un État qu'il faut le
                    rechercher. La nationalité n'est pas aulre chose que la faculté reconnue à un
                    sujet de droit de fixer à demeure son domicile dans un pays déterminé ; toutes
                    les personnes qui sont privées de cette faculté peuvent être expulsées; ce sont
                    les étrangers; même lorsqu'ils peuvent baser leur droit de séjour sur un traité
                    d'établissement, ce droit n'a pour eux qu'un caractère précaire et peut être
                    aboli par l'État de la résidence lorsque son intérêt l'exige. Il est vrai que
                    quelques rares législations positives (le code pénal fédéral de 1853, par
                    exemple) prévoient encore l'expulsion des nationaux; mais on ne peut méconnaître
                    que cette mesure dépendra en fait du bon vouloir d'États étrangers, car ils
                    pourront toujours repousser l'individu expulsé par sa propre patrie; celle-ci
                    aura toujours l'obligation de le reprendre tant en vertu de la coynitas gentium
                    qu'en vertu du contenu essentiel du lien d'indigénat, le droit au domicile ;
                    l'expulsion des nationaux n'est d'ailleurs nulle part prononcée à vie (en Suisse
                    pour dix ans au plus, mais en fait cette peine n'est jamais appliquée) comme
                    c'est fréquemment le cas contre des étrangers; on peut donc dire qu'elle
                    n'abolit pas le droit de séjour; elle ne peut que le suspendre temporairement,
                    et il en est de même de l'extradition dans les États qui, comme la
                    Grande-Bretagne et les États-UNIS, ne refusent pas l'extradition des
                    nationaux.</p>
                <p>Tous les autres éléments qu'on fait communément rentrer dans la nationalité
                    peuvent en effet en être absents sans la compromettre. Le droit à la protection
                    diplomatique et le devoir de l'État de l'accorder ne sont pas réservés aux
                    nationaux; ils sont souvent étendus dans les rapports internationaux à des
                    étrangers protégés; on ne saurait y voir le critérium de la nationalité. Il ne
                    peut davantage être question de le rechercher dans le</p>
                <pb n="231" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>2.11 droit de vote ou l'obligation au service militaire, comme l'ont fait
                    certains auteurs; cette idée qui les a amenés à contester à la personne
                    juridique la possibilité d'êlre investie d'une nationalité, faute par elle de
                    pouvoir voter ou porter les armes est aisément réfutable par l'absurde : dans
                    les sociétés modernes des catégories considérables de personnes n'ont ni droit
                    de vote, ni obligation militaire; nous avons mentionné les femmes et les
                    enfants; nul ne s'est encore avisé de leur contester leur nationalité pour cette
                    raison; d'ailleurs, dans plusieurs ETATS, le droit de vote et le devoir
                    militaire ne sont pas intimement liés à l'indigénat. Quant au côté moral de la
                    nationalité nous ne sommes certes pas de ceux qui le méconnaissent; mais force
                    nous est bien de constater, qu'élément éthique important, il ne peut être retenu
                    comme élément juridique de la nationalité; le droit ne régit pas en effet la vie
                    psychique tant qu'elle ne s'est pas manifestée extérieurement; des dispositions
                    morales de fidélité, de dévouement à la chose publique peuvent faire
                    complètement défaut chez un individu sans que ses liens de nationalité en soient
                    affectés. ENFIN, il ne peut plus être sérieusement soutenu, à notre humble avis,
                    que la nationalité soit un contrat entre l'individu et l'Etat; c'est au
                    contraire un rapport sui fjeneris de droit public, résultant de certains faits
                    auxquels l'Etat confère des conséquences attributives de l'indigénat (1).</p>
                <p>S'il en est bien ainsi, si la nationalité n'a aucun caractère contractuel, si
                    elle consiste essentiellement à conférer à l'individu un droit de séjour sur un
                    ÉTAT, la question de savoir si la personne morale peut en être investie dépendra
                    essentiellement de la nature juridique attribuée à cette dernière. Les partisans
                    des théories négatives de la personnalité morale ne pourront lui eonférer aucune
                    nationalité, soit qu'ils voient dans les phénomènes sociaux de l'association un
                    simple état d'indivision (van den HEUVEL, Yareilles-Sommières), soit qu'ils en
                    fassent des patrimoines d'affectation, sans sujets de droit (Brinz), soit qu'ils
                    y voient une propriété collective du genre de la main-commune germanique
                    (Planiol). Si on se rallie au système de la personne fictive, il faudra
                    reconnaître que la nationalité de la personne juridique participera de la
                    fiction à laquelle celle-ci doit d'être un sujet de droit, que la nationalité
                    sera fictive elle aussi, de</p>
                <note place="bottom">(1) Cons. a ce sujet notre ouvrage sur la Nationalisation des
                    étrangers en SUISSE, p. 16 à 19.</note>
                <pb n="232" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>pure convention; une société, par exemple, ne pourra pas, à proprement parler,
                    avoir une nationalité comme un individu, et Laurent pourra déclarer, sans se
                    mettre en désaccord avec la conception fondamentale qu'il se fait de la personne
                    morale: « quelque effort d'imagination que l'on fasse, on ne « peut pas dire
                    qu'un être fictif soit Français ou ALLEMAND,</p>
                <p>( Anglais ou Belge ».</p>
                <p>Mais il en va différemment dès l'instant qu'on se rallie à la théorie de la
                    réalité de la personne morale. Celle-ci est alors considérée comme un fait
                    nécessaire ou utile à la satisfaction de certains intérêts sociaux; il est donc
                    impossible d'en méconnaître l'existence juridique, puisque le droit n'est pas
                    autre chose qu'une protection accordée à des intérêts sociaux. Dès lors, rien ne
                    s'oppose plus à ce que l'être moral soit investi d'une nationalité. La personne
                    juridique est, sans contestation, susceptible d'avoir ce droit au séjour qui
                    constitue la nationalité; on ne conçoit même pas qu'elle ne le possède pas;
                    l'être moral doit avoir un domicile quelque part, et ce domicile sera pour lui
                    attributif de nationalité. Alors en effet que pour la personne physique, le
                    domicile de droit privé peut fort bien être distinct du séjour effectif dans
                    l'Etat national, il est de la nature des choses qu'ils se confondent pour la
                    personne juridique (1). La constitution du siège social entraîne la déterminatic
                    n du domicile civil qui, à son tour, est attributif du droit au domicile de la
                    personne morale, ce qui est à dire, de sa nationalité. Et du même coup se
                    trouvent tranchées toutes les controverses sur la détermination de la
                    nationalité des personnes juridiques. Le centre d'exploitation ne peut plus être
                    retenu, non seulement pour la raison absolument fondée qu'une société, par
                    exemple, peut avoir divers débouchés d'une importance considérable et que sa
                    nationalité ne peut alors être qu'arbitrairement fixée, mais encore pour le
                    motif que le centre d'exploitation ne saurait entraîner aucun droit au domicile
                    pour la personne juridique, ce droit ne pouvant raisonnablement lui être reconnu
                    qu'au siège social. Nous ne saurions mieux faire que de citer à ce sujet
                    l'opinion de M. d'Amelio : &lt;i Le siège social, dit-il, est le centre</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) On ne peut relever certaines exceptions que pour quelques
                    sociétés obligées d'élire un domicile spécial en Suisse pour des raisons de
                    contrôle (assurances, émigrations, chemins de fer); ce domicile n'est. cela va
                    de soi, nullement attributif de nationalité; il équivaut en quelque, sorte à une
                    élection de for par un individu.</note>
                <pb n="233" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE.
'255"/>
                <p>t de la vie sociale, de la gestion commerciale ou collective. Il « se distingue
                    du domicile, de la résidence ou de la demeure, « parce qu'il est en même temps
                    la demeure, la résidence et le « domicile; c'est en ce siège que s'élabore la
                    volonté de la per- « sonne juridique, rayonne son activité qui peut ensuite se
                    déve- « lopper en divers lieux et dans les pays lointains. L'endroit où « elle
                    se développe et remplit son but n'a pas d'importance « décisive, puisque ce
                    n'est pas de l'exécution dont il est néces- « saire de s'occuper, mais de la
                    formation de la volonté corpo- « rative s. l'our ces mêmes raisons, le lieu de
                    constitution de la société ne peut pas être déterminant pour la nationalité de
                    la personne juridique.</p>
                <p>Si l'étroite connexité qui existe entre la nationalité et le droit au domicile
                    dans un État déterminé est exacte, nous ne pouvons que nous étonner de la
                    contradiction dans laquelle tombent les auteurs qui admettent la théorie de la
                    réalité de la personne juridique en contestant à celte dernière la possibilité
                    d'avoir une nationalité; nous y voyons une persistance de cette théorie même de
                    la fiction qu'ils sont les premiers à condamner.</p>
                <p>Un auteur allemand, Jsay (1), admet la nationalité des personnes morales, mais
                    pour des raisons qui nous paraissent fort laborieuses. Il conteste tout d'abord
                    qu'on puisse dégager, un droit, une situation juridique quelconque qui contienne
                    la caractéristique de la nationalité, qui en constitue l'essentiel. Ni le droit
                    au séjour, ni le droit à la protection diplomatique, ni l'obligation de fidélité
                    ne lui paraissent devoir être retenus a ce point de vue; avec Jellinek (i), il
                    estime que la nationalité ne peut pas être ramenée à quelques droits et devoirs
                    fondamentaux, car cela nécessiterait un examen de toutes les relations de droit
                    public; elle n'est donc rien d'autre pour lui que la totalité des droits et des
                    devoirs de l'individu envers l'ÉTAT, que « la « substance d'une pluralité de
                    relations qui se modifient fré- « queniment » ; on peut dépouiller la
                    nationalité, estime-t-il, de chacun de ses attributs soi-disant essentiels, sans
                    que sa notion même en soit altérée, de même que dans une association tous les
                    droits et devoirs inhérents à la qualité de membre peuvent manquer à une
                    personne sans qu'il faille pour autant lui refuser il) Die Slaalsange/uirigkeit
                    der juristischen PERSONEN, TUBINGUE, 1907, p. 20, 42, 68.</p>
                <note place="bottom">("2) System der iiffentUchen Rechte. p. 117.</note>
                <pb n="234" rendition="LA SITUATION- JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>cette qualité; elle est formée de la substance de ces droits et devoirs; il en
                    est de même, selon JSAY, pour la nationalité; les droits et devoirs qu'elle
                    comporte n'en sont point directement la caractéristique ; c'est dans la
                    substance de ces droits et devoirs qu'il faut la chercher. Nous n'entendons
                    nullement cautionner ces idées. Une fois de plus, la science allemande a abusé
                    de l'abstraction et a chu dans l'obscurité. Soutenir que la nationalité subsiste
                    en dehors de tous droits et devoirs quelconques pour l'individu, en vertu de
                    leur seule « substance », c'est en réalité la vider complètement de son contenu,
                    et, du même coup, la rejeter hors du droit; car, dès l'instant qu'une relation
                    peut exister par sa seule « substance », sans droits et devoirs positifs précis,
                    elle ne présente socialement plus aucun intérêt; le droit doit par conséquent
                    s'en désintéresser.</p>
                <p>Jsay se range au nombre des auteurs qui reconnaissent la possibilité pour une
                    personne juridique d'avoir une nationalité; mais on peut évidemment lui adresser
                    ce reproche de n'en avoir point apporté la preuve, d'avoir esquivé la question
                    fondamentale qui est précisément de définir cette « substance » que constitue la
                    nationalité, d'avoir omis de démontrer, qu'inhérente à l'individu, elle ne lui
                    est cependant point exclusivement réservée, et de n'avoir pas exposé les raisons
                    pour lesquelles il faut admettre que l'être juridique y participe.</p>
                <p>Un jurisconsulte suisse, M. MAMELOK, également partisan de la réalité de la
                    personne juridique, a adopté un point de vue intermédiaire. « Les personnes
                    juridiques, écrit-il, n'ont pas une « véritable nationalité; par contre, la
                    qualité d'une personne a juridique en tant que nationale est analogue aux
                    relations de &lt;i la nationalité pour une personne physique (1). » Il reconnaît
                    donc l'utilité pour une société d'avoir une nationalité, mais il refuse à la
                    personne juridique une nationalité qualifiée; nous ne pouvons nous défendre de
                    trouver sa conclusion d'autant plus arbitraire que l'argumentation parait assez
                    vacillante qui est destinée à la soutenir. Comme JSAY, il se refuse tout d'abord
                    à considérer aucun des divers éléments de la nationalité comme essentiels (2);
                    mais d'autre part, l'idée de faire de la nationalité une « substance »
                    indéterminée lui apparaît comme une simple hy-</p>
                <note place="bottom">(1) Die Slaatsangehorigkeit der jurislichen PERSONEN, ZURICH,
                    1918, p. 59.</note>
                <note place="bottom">(i) t Vergleiclie hiezu die ùberzeugenden Ausfûhrungen von Jsay
                    «, écrit-il, op. cit., p. 10, note 2.</note>
                <pb n="235" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE"/>
                <p>pothèse, un concept de pure logique, faisant abstraction de ce que l'indigénat
                    représente réellement pour la personne physique; et, par un singulier retour de
                    son raisonnement, il affirme ensuite que, pour l'individu, la nationalité se
                    manifeste par le service militaire, parles droits du statut actif (par quoi il
                    entend avec Jellinek le droit de collaborer avec l'ÉTAT, c'est-à-dire,
                    concrètement exprimé, les droits politiques), et par la soumission à l'État
                    d'origine même sur sol étranger (droit de protection, obligation de fidélité) ;
                    de toute évidence il revient à l'idée que la nationalité com rend quelques
                    éléments essentiels, à défaut' desquels elle ne saurait être reconnue à la
                    personne physique; la personne juridique ne peut avoir de véritable nationalité
                    d'après lui. car elle ne présente pas ces traits caractéristiques de la
                    nationalité.</p>
                <p>Nous nous inscrivons en faux contre cette conclusion. La nationalité ne comporte,
                    comme élément essentiel, que le seul droit au domicile permanent dans un État;
                    ce droit peut être reconnu à la personne juridique; ergo, elle a une nationalité
                    (1).</p>
                <p>I) Nous sommes en mesure d'afllrmer que notre idée sur le concept essentiel delà
                    nationalité a sulii victorieusement l'épreuve de l'expérience dans les
                    circonstances suivantes : Le 18 mai 1917, les États-Unis promulguèrent une loi
                    sur la conscription astreignant au service militaire obligatoire non seulement
                    les citoyens américains, mais aussi les étrangers qui n'avaient fait que
                    manifester leur seule inientionde devenir citoyens américains, en ayant fait une
                    « déclaration of intention »; celle-ci consiste dans un serment prêté par le
                    candidat d'avoir de bonne foi l'intention de devenir citoyen des États-Unis;
                    mais ce n'est que deux ans au plus lot et sept ans au plus tard après ce serment
                    que le candidat est recevable à faire une requête formelle en naturalisation.
                    Les Suisses ayant ainsi prêté la « déclaration of intention » furent appelés au
                    service militaire aux États-UNIS, ci qui suscita une émotion considérable en
                    Suisse; les protestations et les réclamations affluèrent au Département
                    politique suisse. La question se posa donc de savoir si ces personnes étaient ou
                    non des ressortissants américains. L'analyse de la situation faite a l'étranger
                    quia prêté celle déclaration aux États-Unis permit de constater : 1" qu'il
                    pouvait exercer des droits politiques aux États-Unis ; 1° qu'^1 y était astreint
                    au service militaire; 3* que les États-Unis lui avaient même parfois accordé
                    leur protection diplomatique (air. Koszla; la pratique du State Department
                    semble s'être d'ailleurs modifiée à cet égard au cours de ces dernières années).
                    Ce candidat à la naturalisation avait donc déjà tous les droits et les devoirs
                    d'uo véritable citoyen américain, sauf sur un point, le point essentiel :il
                    n'avait pas le droit de séjour permanent aux États-Unis; lorsqu'il se rend hors
                    du territoire de l'UNION, les autorités américaines</p>
                <pb n="236" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>Aucune induction favorable ou défavorable à la nationalité de la personne
                    juridique ne peut être tirée de la liberté avec laquelle son siège administratif
                    peut être déterminé. De même que pour la personne physique, l'acquisition de la
                    nationalité par une personne juridique est liée à l'accomplissement de certaines
                    conditions; celles-ci varient de pays à pays, selon qu'on admet le système de
                    l'autorisation gouvernementale ou celui des conditions légales normatives; en
                    vertu de ce dernier système, qui est celui du droit suisse, le législateur se
                    borne à indiquer les conditions générales dont dépend la personnalité juridique;
                    il lui est loisible d'aggraver plus ou moins ces conditions, selon qu'il estime
                    ou non opportun d"encourager la multiplication des personnes morales sur son
                    sol. Dans le système de la réalité de la personne juridique, la nationalité naît
                    de certaines circonstances, résulte de la réalisation d'un ensemble de faits,
                    est donc conditionnée d'une manière analogue à l'acquisition originaire de la
                    nationalité de l'être physique; et l'État peut réglementer ces conditions avec
                    plus ou moins de libéralisme, comme il lixe les conditions dont dépend la
                    nationalité de l'individu en considération de la politique de population ou
                    d'immigration qu'il juge opportun de poursuivre.</p>
                <p>En SUISSE, la majorité des auteurs et la jurisprudence sont de longue date
                    ralliés au système de la réalité delà personne juridique; il a été adopté parle
                    Code civil suisse dès 1912. Dans un arrêt du 15 décembre 1905, le Tribunal
                    fédéral s'était déjà exprimé comme suit : « la personne juridique n'est pas une
                    fiction, un « simple produit de l'imagination, mais un être ayant une exis- «
                    tence réelle et qui agit par ses organes » (1). Il a également tiré la
                    conséquence logique du système de la réalité en attribuant à refusent île lui
                    délivrer un passeport pour lui permettre de rentrer aux États-Unis. Le
                    gouvernement suisse soutint en effet que les Suisses qui avaient prêté la «
                    déclaration of intention » n'étaient pas, pour cette raison, investis de la
                    nationalité américaine, qu'ils devaient par conséquent être mis au bénéfice du
                    traité d'établissement du 25 novembre 1850 entre la Suisse et les États-Unis et
                    libérés de tout service militaire actif dans les armées américaines (art II),
                    alors même que la loi américaine les y astreignait. Le gouvernement américain se
                    rendit à cette argumentation et reconnut à tout Suisse recensé pour service de
                    guerre aux États-Unis la faculté de demander son exemption de toute obligation
                    militaire, même lorsqu'il avait manifesté son intention de devenir citoyen des
                    États-Unis.</p>
                <note place="bottom">(I) Journal de droit international privé, 1906, p. 1248; dans
                    le même sens, Rec. off.\ XXXI, 2, p. 243.</note>
                <pb n="237" rendition="La situation juridique des étrangers en suisse."/>
                <p>l'être moral la nationalité du lieu de son siège administratif et en jugeant que
                    « les statuts d'une Société anonyme doivent en « premier lieu être consultés
                    pour déterminer le lieu où se c trouve son siège. Mais il faudrait le concours
                    de circonstances i spéciales pour admettre que les dispositions statutaires sur
                    le c siège de la Société anonyme ne soient pas conformes à la réa- * lité,
                    qu'elles ne consacrent qu'une llction destinée à tourner « les lois et à cacher
                    le centre véritable de ses rapports juri- « diques(l) »■ Dans un arrêt
                    concernant la Compagnie fermière de la Grande-CHARTREUSE, il a argumenté comme
                    suit : « Il est n constant que cette Compagnie a son domicile social à Paris....
                    « Il n'est pas douteux non plus que les statuts aient été dressés « en France et
                    conformément à la loi française. La recourante a « ainsi son siège en France et
                    est par conséquent française (2). »</p>
                <p>On peut se demander toutefois si, dans ce dernier arrêt, le Tribunal fédéral n'a
                    pas fait une petite concession au système du lieu de constitution de la Société.
                    Par contre, le point de vue du Conseil fédéral est absolument ferme; dans une
                    décision du 16 juin 1902(3), il admit que « la nationalité de la Société com- «
                    merciale est déterminée par le lieu où elle a son siège », et dans une annexe à
                    son XII" rapport de neutralité du 20 août 1919, il s'est exprimé comme suit : «
                    Nous considérons comme suisse « la Société anonyme qui a son siège d'affaires en
                    Suisse.... Il « nous parait juridiquement indifférent que les personnes intéres-
                    « sées directement ou indirectement dans la Société anonyme « soient des
                    étrangers, que le capital investi provienne de l'étran- « ger que l'ensemble de
                    l'activité économique de la Société soit « dirigé vers l'étranger (4) ».
                    Relevons encore une décision du Conseil d'État bernois, du 4 avril 1919, où le
                    siège a été considéré comme l'élément prépondérant pour fixer !a nationalité
                    d'une Société anonjme et où on rencontre l'argumentation suivante: « Comme la
                    Société suisse des wagons-restaurants était inscrite « avant 1914au registre du
                    commerce, il ne reste à se demander « que si, par la désignation de &lt; suisse
                    », une allégation inexacte « ou de nature à tromper est donnée. En ce qui
                    concerne la trom- « perie, la nationalité d'une Société anonyme ne peut être
                    fixée « d'après le lieu où se trouvent ses actions à un moment donné,</p>
                <p>Il Rec. off., 188!), XV, p. 570, alT. Société laitière franco-suisse de
                    l'Est.</p>
                <note place="bottom">(2) Cité par Martin-ACHARD, op. cit., p. 30.</note>
                <note place="bottom">(3) Feuille fédérale, 1902, IV, p. 42, recours Kaiser.</note>
                <note place="bottom">(4) Eodem loco, 1919, IV, p. 720.</note>
                <pb n="238" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ETRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>« principalement lorsqu'il s'agit d'actions au porteur. D'une « part, un contrôle
                    précis manque; d'autre part, de par la &lt; nature de l'action, elle peut passer
                    rapidement de main en « main, et par là un déplacement de la nationalité de la
                    Société &lt; est toujours possible. Si l'on veut attribuer une nationalité aux «
                    personnes juridiques, on devra prendre en considération d'au- « très éléments et
                    avant tout son siège, son domaine d'activité, « certaines normes d'organisation.
                    Dans le cas présent, il est « établi que le siège de la Société anonyme se
                    trouve à BERNE, « qu'elle exerce son activité sur le réseau des chemins de fer «
                    suisses dans des trains qui ne sont pas déclarés internatio-</p>
                <p>(i naux, qu'elle a par contrat contracté l'obligation d'employer « avant tout du
                    personnel suisse, et que l'administration se « trouve entre des mains suisses.
                    Cela étant, il n'y a pas lieu de t faire état de la possession plus ou moins
                    accidentelle des « actions, et cette Société peut être considérée comme «
                    suisse(1) ».</p>
                <p>La doctrine suisse, dans sa majorité, se place au même point de vue de la
                    détermination de la nationalité par le siège administratif. On peut citer, à
                    titre d'exemple, Egger qui, dans son Commentaire du C. C. S. (droit des
                    personnes), s'exprime comme suit(2) : « La nationalité a une grande importance
                    intercanto- « nale et internationale pour le droit public (droits publics sub- «
                    jectifs, procédure, caution pour les frais d'un procès, droit t pénal, droit
                    liscal, etc.). Il est exact de reconnaître une natio- « nalité à la personne
                    juridique. La nationalité est déterminée « par le siège effectif et non
                    seulement par le siège statutaire ».</p>
                <p>En présence de ces solutions concordantes de la doctrine et de la jurisprudence,'
                    il est permis de dire que la Suisse a adopté la solution dont nous espérons
                    avoir démontré l'exactitude théorique, en décidant que toute personne morale
                    ayant son siège administratif en Suisse est de nationalité suisse, et que toute
                    Société ayant ce siège à l'étranger est étrangère. Nous sommes même d'avis que
                    l'agere in fraudem legis ne peut pas être retenu pour contester la nationalité
                    du siège administratif, encore que la jurisprudence du Tribunal fédéral présente
                    quelque hésitation sur ce point. On ne peut admettre dans les relations
                    inter-</p>
                <note place="bottom">([) Revue de droit financier, GENÈVE, 1920, p. 86.</note>
                <note place="bottom">(2) Art. 56, noie 5, p. 197. Dans le même «ens Meili :
                    Inlernalionalei Zwil-und HANDELSRECFIT, vol. I, p. -250.</note>
                <pb n="239" rendition="U SITI ATION JURIDIQUE DES ETRANGERS EN SUISSE.
'25'.)"/>
                <p>nationales la constitution d'un siège fictif que lorsque les statuts de la
                    personne morale indiquent comme siège administratif un endroit 011 la Société
                    n'a pas, en réalité, son centre d'affaires. MAIS, en dehors de ce cas, nous
                    inclinons à penser que le siège de la personne morale n'est pas lictif pour
                    cette seule raison qu'il a été établi dans un Etat plutôt que dans un autre par
                    des considérations d'opportunité; ce faisant, les fondateurs de la personne
                    juridique ne font qu'user des possibilités que leur offre le droit positif, sans
                    tourner aucune loi, ni aucun principe fondamental du droit; aucune règle
                    juridique n'impose en effet, en SUISSE, à la personne morale, l'obligation
                    d'établir son siège dans un pays plutôt que dans un autre, dans le pays du
                    centre d'exploitation, par exemple, ou dans celui du lieu de constitution (I).
                    Si la vie juridique de la personne morale se trouve réellement concentrée au
                    lieu indiqué dans les statuts, la détermination du siège social et de la
                    nationalité sont hors de toute contestation, et des modifications législatives
                    doivent intervenir pour combattre les abus qui peuvent en résulter.</p>
                <p>On sait que, pendant la guerre, le système de la détermination de la nationalité
                    des Sociétés par leur siège social n'a plus été admis dans les relations de
                    droit international public, singulièrement lorsqu'il s'est agi de savoir si
                    leurs biens pouvaient être séquestrés ou non. Une circulaire du Ministère
                    français de la Justice du 22 janvier 1916 s'exprime ainsi qu'il suit à ce sujet:
                    « Une Société doit être assimilée aux sujets de nationalité a ennemie, dès que
                    notoirement sa direction ou ses capitaux « sont en totalité ou en majeure partie
                    entre les mains de sujets « ennemis, car, en pareil cas, derrière la fiction du
                    droit privé « se dissimule, vivante et agissante, la personnalité ennemie elle-
                    « même (2) ». Celte solution n'est en rien incompatible avec le système de la
                    fiction .qui prévaut en France. Elle fut cependant aussi adoptée par la
                    législation de guerre allemande, soit dans un pays où c'est le système de la
                    réalité de la personne juridique qui est consacré. Il est certain que
                    juridiquement cette qualité d'ennemi attribuée en temps de guerre à des
                    personnes morales considérées ordinairement comme neutres, voire nationales, est
                    assez difficile à légitimer dès l'instant qu'on admet</p>
                <note place="bottom">(1) Dans ce sens, MAMELUK, op. cit., p. H.</note>
                <note place="bottom">(2) Ce point de vue a déjà été adopté en Angleterre par une loi
                    du 28 août 1914,4 et 5, George V, chap. 73.</note>
                <pb n="240" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>avec nous que la personne a une véritable nationalité et qu'on écarte toute
                    fiction dans ce domaine; on ne peut le faire qu'en renonçant à faire dépendre la
                    qualification d'ennemi de la nationalité; ce point de vue n'est d'ailleurs pas
                    de nature à compromettre le principe même de l'attribution d'une nationalité à
                    la personne juridique; pour l'individu également la qualité d'ennemi n'est pas
                    toujours déterminée par l'indigénat; il suffit pour le démontrer de rappeler la
                    pratique anglo-saxonne qui fait dépendre cette qualité de la résidence en pays
                    ennemi (1).</p>
                <p>Il est cependant fort probable que, pour éviter cette discordance entre la
                    nationalité d'une personne morale et sa qualité d'ennemie en temps de guerre, on
                    tiendra compte, à l'avenir, d'éléments autres que le siège social pour
                    déterminer la nationalité; son acquisition par une personne juridique sera
                    rendue plus difficile afin de parer au camouflage d'intérêts étrangers sous la
                    forme de personnes morales nationales et à l'abus des qualifications nationales.
                    Des mesures restrictives ont déjà été adoptées en Suisse dans ce sens. Les
                    milieux industriels et commerciaux suisses ressentirent de bonne heure le besoin
                    de protéger la vie économique de la Suisse contre des étrangers qui, par la
                    constitution de sociétés anonymes suisses, espéraient échapper aux mesures
                    prises contre eux dans des pays ennemis de leur patrie, bénéficier du bon renom
                    des produits suisses et de la neutralité politique du pays pour reconquérir les
                    débouchés économiques qui leur étaient assurés avant la guerre.</p>
                <p>Le Conseil fédéral commença par rendre, le 21 novembre 1916, une ordonnance qui
                    fut en vigueur jusqu'au 31 décembre 1918, et qui eut pour but de réprimer l'abus
                    de la dénomination de « suisse » ou de toute autre désignation territoriale ou
                    nationale ajoutée à la raison d'une Société anonyme. Cette ordonnance fut
                    complètement revisée le 16 décembre 1918 et remplacée par une nouvelle
                    ordonnance du Conseil fédéral, plus rigoureuse que la précédente. Elle énonce en
                    son article premier le principe que toutes les inscriptions au registre du
                    commerce doivent être conformes à la vérité et ne rien comporter qui soit de
                    nature à induire en erreur ou qui soit contraire à un intérêt public. La raison
                    sociale ne doit pas renfermer de désignalions nationales ou territoriales;
                    celles-ci ne sont admises qu'à titre exceptionnel lorsque des circons-</p>
                <note place="bottom">(1) Consulter sur ce point MAMELOK, op. cit., p. :iti.</note>
                <pb n="241" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>tances spéciales justifient leur emploi; une désignation nationale ou
                    territoriale ne peut d'ailleurs être admise que si la représentation compétente
                    du commerce ou l'industrie a été préalablement entendue. Ces nouvelles
                    dispositions sont applicables rétroactivement aux raisons inscrites avant
                    l'entrée en vigueur de la première ordonnance de 1916, dans la période du Ie'
                    janvier 1914 au 1er décembre 1916; les dénominations des associations et des
                    enseignes commerciales et industrielles ont aussi été soumises aux dispositions
                    nouvelles. En outre, pour toutes les personnes inscrites à un titre quelconque
                    au registre du commerce, ii faut indiquer la nationalité.</p>
                <p>Cette ordonnance n'a pas exercé d'influence sur la réglementation de la
                    nationalité des personnes morales; leur siège est resté déterminant à cet égard;
                    on a simplement voulu permettre de rechercher quels intérêts, suisses ou
                    étrangers, étaient représentés par la personne juridique. On ne peut pas en dire
                    autant de l'arrêté du Conseil fédéral du 8 juillet 1919 modifiant la législation
                    sur les Sociétés anonymes, les Sociétés en commandite par actions et les
                    sociétés coopératives. La nationalité suisse est conditionnée par le siège en
                    Suisse et en outre par une majorité d'administrateurs suisses. Les principales
                    dispositions à relever, pour l'étude qui nous intéresse, sont les suivantes:</p>
                <p>Art. 10. — « Les associés indéfiniment responsables d'une a société en commandite
                    par actions sont désignés dans les « statuts sous leur nom au complet. Le nom et
                    le prénom, le « lieu d'origine (la nationalité pour les étrangers), le domi- «
                    cile et la profession des membres de la gérance sont inscrits t au registre du
                    commerce et publiés.... Le nom et le pré- « nom, le lieu d'origine (la
                    nationalité pour les étrangers), le « domicile et la profession des membres du
                    Conseil de surveil- « lance d'une Société en commandite par actions sont
                    inscrits s au registre du commerce et publiés. »</p>
                <p>Art. 11. — « Lorsque l'administration d'une société ano- ï nyme ou la direction
                    d'une Société coopérative se compose « d'un seul membre, celui-ci doit être
                    citoyen suisse domi- « cilié en Suisse. — Si elle se compose de plusieurs
                    membres, « la majorité de ceux-ci doivent être citoyens suisses domiciliés t en
                    Suisse. — L'un au moins des citoyens suisses faisant i partie de
                    l'administration d'une Société anonyme doit avoir ( procuration pour représenter
                    la Société. — Le Conseil de</p>
                <fw place="bottom">LU. 17</fw>
                <pb n="242" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>(( surveillance d'une Société en commandite par actions et le « Comité de
                    surveillance ou l'Administration d'une Société coo- « pérative se composent d'au
                    moins trois membres. Ces « membres doivent être en majorité citoyens suisses
                    donii- « ciliés en Suisse. ï</p>
                <p>Art. l"r. — « Lors de la fondation de nouvelles Sociétés ano- « nymes dont le
                    capital-actions est inférieur à un demi-million « de francs, il ne peut être
                    émis que des actions nominatives. »</p>
                <p>Cette dernière disposition n'a toutefois aucune influence sur la nationalité;
                    pour qu'il en fut ainsi, il aurait fallu que le législateur eût prévu que ces
                    actions nominatives ne pussent être détenues par des étrangers au delà d'une
                    certaine proportion lu capital. Le projet de revision des litres XXIV à XXXIII
                    du «.'•ode fédéral des obligations, élaboré en décembre 1919 par M. le
                    professeur Eugène lluber.a fait abstraction de cette règle.</p>
                <p>Far contre on y retrouve des dispositions analogues aux deux précédentes : (art.
                    760). « La moitié au moins des membres « de l'administration (d'une Société
                    anonyme) doit être corn- « posée de citoyens suisses domiciliés eu Suisse. —
                    L'un au « moins des membres de l'ADMINISTRATION, qui a procuration « pour
                    diriger et administrer la SOCIÉTÉ, doit avoir son domi- « cile en Suisse (1)
                    ».</p>
                <p>Il est donc permis de dire qu'actuellement la nationalité d'une personne
                    juridique n'est plus déterminée par sou seul siège en SUISSE, lorsqu'il s'agit
                    de Sociétés commerciales ou industrielles; le droit suisse est d'ailleurs dans
                    une période de transition à ce sujet; la question ne trouvera sa solution
                    définitive que lors de la promulgation des derniers titres à reviser du Code
                    fédéral des obligations.</p>
                <p>B. Reconnaissance des pei'sonnes morales étrangères en Suisse. — La nationalité
                    d'une personne morale étant lixée, la question se pose de savoir si elle peut
                    avoir une existence juridique hors de son pays d'origine.</p>
                <p>Il est bien certain que cette question ne peut surgir que lorsque, en vertu de sa
                    loi nationale, la personne juridique est valablement constituée; c'est donc
                    uniquement la loi dont elle relève qu'il faudra consulter pour savoir s'il en
                    est bien ainsi.</p>
                <note place="bottom">(1) Traduction non officielle, le leste français de ce projet
                    n'ayant pa* encore paru.</note>
                <pb n="243" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTKANGEIIS EN SUISSE"/>
                <p>Par contre, c'est le droit suisse qui décidera s'il faut ou non reconnaître une
                    existence en Suisse à l'être moral valablement constitué à l'étranger.</p>
                <p>Ce problème doit être soigneusement distingué de celui de la capacité civile,
                    active et passive, des personnes morales dans les relations internationales. Il
                    ne s'agit pas de savoir drquels droits une personne juridique étrangère peut
                    jouir en SUISSE, ni quels droits elle peut exercer, mais seulement d'examiner si
                    on peut la tenir pour un sujet de droit; c'est cette qualité même qui est en
                    jeu.</p>
                <p>Les dispositions conventionnelles sur la reconnaissance des personnes morales
                    étrangères sont rares; il n'en existe qu'avec dix États (1), en tenant compte
                    des traités donnant aux personnes juridiques le droit d'ester eu justice, ce qui
                    implique naturellement leur reconnaissance, mais nullement leur complète
                    jouissance des droits civils; tous les traités en question contiennent une
                    réserve expresse au sujet de la liberté d'industrie et de commerce, de ces
                    personnes.</p>
                <p>En l'absence de dispositions de ce genre, la question de la reconnaissance
                    internationale des personnes juridiques ne peut pas être tranchée en application
                    des traités d'établissement; encore que ceux-ci, ainsi que nous le' verrons, ont
                    été déclarés applicables aux personnes juridiques élrangères, ils ne peuvent
                    être invoqués que par des personnes morales indubitablement reconnues en Suisse;
                    la question de leur reconnaissance doit être tranchée avant qu'il puisse s'agir
                    de leur appliquer un traité d'établissement; elle constitue donc une question
                    préalable qui conditionne l'applicabilité do traité. Le Conseil fédéral semble
                    s'être prononcé dans ce sens, en 188ti, en considérant que « les personnes
                    juridiques créées artiliciellernent par l'État a dépendent du bon plaisir de la
                    législation du pays, en ce qui'</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Ce sont : l'Allemagne (arrangement du 13 mai 1869,;
                    l'Autriche-Hongrie (art. 8 du traité de commerce du 8 mars 1906, actuellement
                    dénoncé, mais provisoirement prorogé); la Belgique (art. 2 du traité de commerce
                    du 3 juillet 1889; le Congo (art. 3 du [traité d'établissement du 12 décembre
                    1889): la Grèce (déclaration des 24 avril, 17 mai 1901); l'Italie (arl. 16 du
                    traité de commerce du 22 décembre 1904, actuellement dénoncé et prorogé de mois
                    en mois); le Japon (art. 13 du traité d'établissement du '21 juin 1911); la
                    Russie (déclaration du 19 octobre 1903); le San Salvador (art. 3 du traité
                    d'établissement du 3 octobre 1883) ; la Serbie (art. 5 du traité de commerce du
                    28 février 1907, actuellement dénoncé, mais provisoirement prorogé).</note>
                <pb n="244" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>&amp; concerne leur existence et leur organisation. Aucun Etat « n'assimilera,
                    d'emblée et sans réserve, la législation élran- « gère à la sienne propre. Aussi
                    ne va-t-il pas de soi que ce qui « est permis au ressortissant ou sujet d'un
                    pays étranger doive « l'être aussi, par le même fait, à une association de
                    plusieurs « personnes organisée et développée d'après la législation «
                    étrangère, ou à une fondation ou un établissement autorisé « par cette
                    législation. Il est possible que deux ÉTATS, après « avoir examiné
                    réciproquement leur législation, se fassent &lt; des concessions dans cet ordre
                    d'idées, mais ils ne le feront « pas sans l'avoir stipulé d'une manière claire
                    et positive dans « une convention diplomatique (1) ».</p>
                <p>Toutes dispositions conventionnelles étant réservées, les personnes morales
                    étrangères relevaient, quant â leur reconnaissance en SUISSE, de la législation
                    et de la jurisprudence cantonales avant l'entrée en vigueur du Code civil
                    suisse. Le Tribunal fédéral admit que la loi fédérale du 25 juin 1891 sur les
                    rapports de droit civil des citoyens établis et en séjour (complétée
                    actuellement par l'article 59 du titre final du C. C. S.), laquelle constitue un
                    petit code suisse de [droit international privé, était applicable à la capacité
                    des personnes morales, bien qu'aucune de ses dispositions ne s'y référât
                    expressément, mais non pas à la question de leur reconnaissance. Dans un conflit
                    de droit inlercantonal qui se produisit avant la promulgation du Code civil
                    suisse, il jugea (2) que « la loi fédérale du 25 juin 1891 « doit trouver son
                    application aux personnes juridiques nonob- « stant la lacune qu'elle présente à
                    leur égard, le juge ayant « simplement à suppléer à cette lacune suivant les
                    règles que « peuvent lui fournir la constitution et le système de la loi»;
                    s'agissant d'une personne morale bàloise, le tribunal poursuivait que la
                    question de son existence et de sa capacité de recevoir mortis causa devait être
                    tranchée au regard du droit bâlois; mais il fit fort exactement application du
                    droit vaudois pour décider de la reconnaissance de sa personnalité dans le
                    canton de Vaud; « la seule interprétation dont le droit vaudois soit sus- «
                    ceptible, à peine d'arbitraire, c'est donc que les cominu- « uautés,
                    corporations, fondations, sociétés ou associations 1) SALIS, op. cil. (trad.
                    Borel) II, n° 531, p. 370.</p>
                <note place="bottom">|2) Rec. off. XXXI, I, p. 418; arrêt des 8/14 décembre 1904,
                    an". Société des missions êvangcliques de Baie c/ Spengler.</note>
                <pb n="245" rendition="LA SITUATION JURINIQI'E HES ÉTRANGERS EN SUISSE"/>
                <p>« jouissant de la personnalité civile au lieu où elles ont leur « siège hors du
                    canton, jouissent dans le canton, ipso facto, de « la même personnalité, sou»
                    les seules réserves prévues en « matière immobilière par la loi vaudoise du 13
                    février 1890 ».</p>
                <p>Actuellement encore, il est incontestable qu'aucun texte légal fédéral ne fixe
                    les conditions de la reconnaissance des personnes morales étrangères en Suisse.
                    Les dispositions de la loi fédérale du 25 juin 1891 sur les rapports de droit
                    civil ne peuvent être invoquées pour la question spéciale de la reconnaissance
                    de la personne juridique, mais seulement pour celle de leur capacité juridique,
                    active et passive; cette loi a en effet été élaborée en considération des
                    personnes physiques, et, pour celles-ci, [la question dé la reconnaissance de
                    leur personnalité ne se pose pas dès l'instant où il est constant qu'elles
                    existent; les conflits de lois ne portent que sur le degré de capacité à leur
                    reconnaître; il n'en est pas de même de la personne morale qui, juridiquement
                    existante dans un ÉTAT, n'imposera pas nécessairement sa personnalité dans
                    d'autres pays.</p>
                <p>L'article 1748 du projet du C. C. S. du 3 mars 1905, reproduisant les principes
                    de l'article 70 de l'avant-projet de 1900, n'a pas été introduit dans le C. C.
                    S. lors de sa rédaction finale; ce dernier article avait la teneur suivante : «
                    Les corporations et * les établissements dont le siège est à l'étranger n'ont la
                    per- « sonnaJité civile que dans la mesure où elle leur est conférée « par la
                    loi étrangère; ils ne l'ont jamais que dans les limites « fixées par la loi
                    suisse ».</p>
                <p>Le premier de ces deux principes subsiste-t-il malgré l'absence de toute
                    disposition légale expresse? Nous sommes d'avis qu'une réponse affirmative
                    s'impose (l i. Le système de la réalité de la personne juridique qui est celui
                    du C. C. S. comporte en effet, logiquement, la reconnaissance internationale des
                    êtres moraux; dès l'instant qu'on fait abstraction de toute autorisation
                    gouvernementale pour donner l'être à une personne juridique, celle-ci doit
                    exister partout et non seulement dans son pays d'origine, sous la seule réserve
                    des règles d'ordre public international qui peuvent exiger une impérieuse
                    application de la loi territoriale; une association étrangère qui poursuivrait
                    un but illicite ou contraire aux mœurs ne pourrait prétendre à la reconnaissance
                    de</p>
                <note place="bottom">(1) Dans ce sens Rossei. et Mentha : Manuel rlu droit civil
                    suisse, I, p. 110.</note>
                <pb n="246" rendition="I.A SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>sa personnalité; l'article 52, al. 3 du C. C. S. s'y opposerait, aux termes
                    duquel : c Les Sociétés et les établissements qui ont un, « but illicite ou
                    contraire aux mœurs ne peuvent acquérir la « personnalité ».</p>
                <p>Quant au second principe posé par l'article 70 de l'avantprojet de 1900 duC. G.
                    S., soit celui prescrivant que la personnalité civile d'une corporation ou d'un
                    établissement ne peut outrepasser les limites fixées par la loi suisse, il est
                    beaucoup plus contestable, et, à notre avis, ne peut être admis sans
                    commentaires. S'il signifie que l'être juridique étranger ne peut exercer en
                    Suisse plus de droits que la personne morale suisse, on peut l'admettre
                    incontinent; mais alors il faut relever que le projet de formule du législateur
                    est amphibologique et qu'il ne distingue pas suffisamment entre la capacité et
                    la personnalité.</p>
                <p>S'il signifie, par contre, que l'être juridique étranger ne peut voir sa
                    personnalité reconnue en Suisse en dehors des cas où le droit suisse la concède,
                    il faut relever qu'il ne correspond aucunement à la pratique actuelle. Il est en
                    effet admis que les personnes morales étrangères d'un type inconnu en droit
                    suisse sont reconnues en SUISSE, alors même donc que leur personnalité ne rentre
                    pas dans les limites fixées par le droit suisse. Des sociétés étrangères comme
                    les sociétés à responsabilité limitée du droit allemand, ou les « joint-stock
                    companies » du droil anglais, des personnes morales telles que la « corporation
                    sole » ou le « trust » des législations anglo-saxonnes verront leur personnalité
                    reconnue en Suisse bien qu'elles ne possèdent aucun équivalent dans la
                    législation suisse. Cette solution fut déjà adoptée par une circulaire du
                    Département fédéral de justice et police du 25 novembre 1898 déclarant « que les
                    succur- « sales de sociétés étrangères constituées selon un type inconnu « du
                    droit suisse... doivent être admises à l'inscription au «. registre du commerce
                    suisse»; elle fut confirmée en ces termes par une décision du Conseil fédéral du
                    16 juin 1902: « On interprétera extensivement l'article 865 du Code des obli- «
                    gâtions, en ce sens que les succursales de raisons indivi- « duelles ou sociales
                    étrangères seront soumises à la même « règle que celle des maisons suisses et,
                    si l'on se trouve en « présence d'une forme étrangère dont l'équivalent ne se
                    ren- « contre pas dans le droil suisse, on prendra pour base de l'ins- «
                    cription au registre du commerce, parmi les formes organisées</p>
                <pb n="247" rendition="I.\ S1T(VTION JHIIIIILOI R DKS KTRANCF.ITS EN Sl'ISSE. 247"/>
                <p>« par la loi suisse, celle qui se rapproche le plus de l'institution « étrangère
                    (1) ».</p>
                <p>Nous n'admettons pas. par contre, la même solution pour des formes do sociétés
                    connues du droit suisse, mais auxquelles il dénie la personnalité juridique,
                    alors que leur pays d'origine la leur accorde. L'exemple classique, c'est celui
                    de la société on nom collectif, qui ne jouira pas de la personnalité morale en
                    Suisse ben que dans son pays d'origine, la France par exemple, elle sera tenue
                    pour telle. La raison on est qu'on se trouve alors en présence d'un conflit de
                    lois sur la qualification juridique d'une forme d'association. Ces conflits, on
                    le sait, no peuvent être aplanis en application des règles usuelles du droit
                    international privé. On ne peut dire, sans commettre une véritable pétition de
                    principes, que c'est la loi applicable à celte forme d'association qui en lixora
                    la véritable nature juridique; adopter cette solution consisterait a tenir pour
                    déterminée la loi môme dont il faut rechercher l'applicabilité, car la
                    connaissance de la loi qui tranchera la question de la personnalité d'une
                    association dépend précisément de la qualification juridique qu'il faut donner à
                    cette association. Ce serait parce que la société en nom collectif serait une
                    personno morale en Suisse qu'on pourrait admettre que, valablement constituée en
                    FRANCE, sa personnalité doive être reconnue; mais ce ne peut être, a priori, en
                    application du droit étranger que la société en nom collectif sera tenue pour
                    une personno morale en Suisse; oarlo problème à élucider consiste précisément à
                    savoir, si c'est le droit étranger ou le droit suisso qui doit prévaloir pour la
                    question de la personnalité juridique, l'existence de la société en nom
                    collectif étant hors de doute. L'applicabilité d'un de ces deux droits est donc
                    conditionnée par la qualification d'un rapport juridique. On ne peut résoudre le
                    conflit qu'en appliquant la lex fori; chaque État fixe en effet, dans l'exercice
                    de sa souveraineté législative, la qualification des rapports juridiques; cette
                    qualification a un caractère d'ordre public; sur ce point la loi étrangère ne
                    doit pas être consultée; il en résulte donc qu'en Suisse la personnalité morale
                    devra être refusée à une société en nom collectif qui constituerait une personne
                    morale d'après la loi étrangère; elle sera reconnue comme société de
                    personnel-</p>
                <p>(1 Feuille fédérale stdste, 1W2, col. IV, p. il.</p>
                <pb n="248" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>C. Droits des personnes morales étrangères en Suisse. — Dans les relations avec
                    les États qui ont conclu des traités d'établis- &gt; sements avec la SUISSE, les
                    personnes morales étrangères auront les mêmes droits que les personnes morales
                    nationales, en vertu de la clause d'assimilation des étrangers aux Suisses. Il
                    est en effet admis actuellement que ces traités s'appliquent aussi aux personnes
                    juridiques. La jurisprudence du tribunal fédéral sur cette question n'est
                    cependant pas exempte d'hésitations. Dans un jugement du i9 octobre 1888 (qui
                    n'a pas été publié dans le Recueil officiel(\) il a admis, en interprétant le
                    traité d'établissement anglo-suisse de 1855, que celui-ci « assure « seulement
                    aux citoyens suisses et aux sujets britanniques le « droit de libre
                    établissement et l'égalité de traitement dans les « deux pays respectifs, et
                    qu'il ne stipule point une extension « de ces droits en faveur des Sociétés
                    anonymes; il suit de là « que ces sociétés ne peuvent invoquer aucun'droit comme
                    « leur ayant été concédé par le traité sus visé et qu'il est loi- « sible aux
                    États contractants de traiter les sociétés anonymes « conformément à leur propre
                    législation ». Mais dans une jurisprudence actuellement bien fixée, le Tribunal
                    fédéral abandonna ce point de vue et estima que les expressions « citoyens » ou
                    « sujets i ou que l'indication de la nationalité des individus « FRANÇAIS,
                    BELGES, Allemands », etc., concernaient aussi bien les personnes juridiques que
                    les personnes physiques. Il décida fréquemment que les dispositions du traité
                    d'établissement franco-suisse de 1882 s'appliquaient « aussi bien aux sociétés «
                    commerciales ou anonymes qu'aux personnes physiques »</p>
                <p>(arrêt du 28 février 1895)(2). Le Conseil fédéral, de son côté, s'est placé au
                    même point de vue à l'occasion d'un différend que suscita l'interprétation du
                    traité d'établissement germanosuisse^).</p>
                <p>Nous avons déjà indiqué les traités impliquant une reconnaissance des personnes
                    morales étrangères, et relevé que la mesure des droits reconnus à ces dernières
                    en Suisse ne résulte</p>
                <note place="bottom">(1) Journal de droit international privé, 1890, p. 518 (aff.
                    Favre-Perrel. c/ Welton).</note>
                <note place="bottom">(2) AFT. Compagnie d'assurances L'UNION, Rec. off., XX, 1895,
                    p. 61; dans le même sens. aff. Mayer-WEISSMANN, Rec. off., VIII, p.8; Société
                    des téléphones de ZURICH, Rec. off., X, p. 108 ; HURTAULT, Rec. off., V, p.421 ;
                    Blumer Mohel. op. cit., II. p. 524. (3' MAMELOK, op. cit., p. 14.</note>
                <pb n="249" rendition="I.A SITIATION JLLILULOLK DES ÉTRANGERS EN SUISSE. 249"/>
                <p>pas directement des traités. Il est en effet de droit commun, en SUISSE,
                    d'admettre, indépendamment de tout traité, les personnes juridiques étrangères
                    qui peuvent être reconnues à jouir des droits civils. Le Tribunal fédéral a
                    jugé, il y a quelques années, qu'une société étrangère peut invoquer la
                    protection de la constitution fédérale, même sans traité, pour autant qu'il
                    s'agisse de droits qui ne sont pas réservés à la personne physique (1). Par sa
                    décision déjà citée du 16 juin 1902 dans l'affaire KAISER, le Conseil fédéral a
                    basé une solution analogue sur l'article 10 de la loi fédérale sur la capacité
                    civile du 22 juin 1881, prévoyant que la jouissance des droits civils est, pour
                    l'étranger, régie par la loi nationale; cette loi a été abrogée par le C. C. S.
                    et le principe de son article 10 n'est plus formulé nulle part dans le droit
                    suisse. Mais il n'en subsiste pas moins; il résulte de l'article lb de la loi
                    fédérale du 25 juin 1891 sur les rapports de droit civil, complétée par
                    l'article 59 du titre final du C. C. S., que « les « étrangers qui ne possèdent
                    pas l'exercice des droits civils et qui « font des actes juridiques en Suisse ne
                    peuvent y exciper de leur « incapacité si, aux termes de la loi suisse, ils
                    étaient capables « à l'époque où ils se sont obligés. Cette règle ne s'étend pas
                    « aux actes rentrant dans le droit de famille et de succession, ui « aux actes
                    de disposition sur un immeuble situé à l'étranger ».</p>
                <p>Cette disposition légale qui limite les cas où un étranger peut exeiper de son
                    incapacité suppose une règle cardinale qui n'est pas consignée dans le droit
                    suisse, mais qui y est sous-entendue et sans laquelle l'article précité n'aurait
                    aucun sens; c'est celle de l'application de la loi nationale au statut personnel
                    des étrangers en Suisse. La jurisprudence adoptée, avant la promulgation du C.
                    C. S., par le Conseil fédéral ne pourra donc être que maintenue; elle comporte
                    l'application de la loi nationale de la personne juridique étrangère pour
                    déterminer les droits civils dont elle peut jouir et ceux qu'elle peut exercer.
                    Le même point de vue a été adopté par le Tribunal fédéral qui a jugé en 1887 (2)
                    qu' « aucune disposition de droit fédéral n'interdit à une société « anonyme
                    étrangère d'établir des succursales en SUISSE, et c'est « un principe de droit
                    universel que la capacité civile de ces</p>
                <note place="bottom">(1) Arrêt du 6 mars 1914, art". Tschamkerten et C" contre Berne
                    et GENÈVE, Rec. off., XL, I, p. 15.</note>
                <note place="bottom">(2) Arrêt du 22 juillet 1887, alT. Faillite de la Soc. laitière
                    de l'EST, Journal de droit international privé, 1803, p. 241.</note>
                <pb n="250" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSIC,"/>
                <p>« sociétés est réglée par les lois du pays dans lequel elles ont « été
                    régulièrement et valablement constituées ».</p>
                <p>La personne morale étrangère ne pourra cependant jamais prétendre à une situation
                    privilégiée par rapport aux personnes morales nationales; autrement dit
                    l'article 53 C. C. S. est d'ordre public international, car on ne saurait
                    attribuer à l'être moral plus de droits que ceux qu'il lui confère en décidant
                    que « les « personnes morales peuvent acquérir tous les droits et assumer «
                    toutes les obligations qui ne sont pas inséparables des condi- « tions
                    naturelles de l'homme, telles que le sexe, l'âge ou la « parenté » ; il en est
                    de môme de l'article 749 C. C. 8. prévoyant que « l'usufruit des personnes
                    morales ne peut durer plus de « cent ans ». L'article 70 de l'avaut-projet du C.
                    C. S. de 1900 subordonnait l'acquisition de biens fonciers par des .personne?
                    morales étrangères de droit public à une autorisation du Conseil fédéral; cette
                    restriction relève actuellement du droit public cantonal (1). C'est par
                    application de cette faculté que la loi vaudoise du 13 février 1890, sur
                    l'acquisition d'immeubles ou de droits réels immobiliers par des corporations
                    étrangères, dispose qu'aucun établissement, qu'aucune corporation ou personne
                    juridique étrangère ne peut acquérir d'immeubles dans le canton sans
                    autorisation du Conseil d'Etat. Si un immeuble lui échoit par donation, legs,
                    etc., elle est tenue, dans le cas où cette autorisation lui est refusée, de le
                    vendre dans le délai d'un an; à défaut, le Conseil d'Etat vaudois lui-même peut
                    provoquer la vente aux enchères publiques et le prix d'adjudication est attribué
                    à l'ayanl-droit à l'expiration d'un délai de 60 jours dastinô à protéger les
                    droits de tous les intéressés.</p>
                <p>Les sociétés étrangères peuvent librement fonder des succursales en SUISSE,
                    pourvu qu'elles prouvent, au moment de l'inscription de la succursale au
                    registre du COMMERCE, qu'elles sont régulièrement constituées dans le pays de
                    leur siège social. La succursale est, pour la jouissance des droits civils,
                    régie par la loi d'origine de la société, sous cette seule réserve que les
                    règles de h caractère absolu et particulièrement celles qui intéressent «
                    l'ordre public doivent être appréciées pour la succursale selon •&lt; le droit
                    du lieu où elle est exploitée, de sorte qu'à ce point</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Le droit public fédéral ne contient aucune restriction de
                    ce genre actuellement, mais le législateur pourrait, en adopter. Dans ce sens
                    Hxpteb: l'ersonenrerhl dan? le Commentaire du C, C. S. de Gut'n, I, p.
                    182.</note>
                <pb n="251" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ETRANGERS EN SUISSE"/>
                <p>« de vue, la succursale est soumise au droit de son propre siège; « il en est
                    ainsi notamment en ce qui concerne la responsabilité « de ses directeurs et
                    l'exécution de la liquidation par rapport « aux tiers (1) ».</p>
                <p>Certaines sociétés sont soumises en Suisse à un régime exceptionnel qui
                    s'applique dans ses grandes lignes aussi bien aux entreprises suisses qu'aux
                    entreprises étrangères, mais qui impose en outre à ces dernières quelques règles
                    particulières afin de les soumettre à la juridiction suisse en les obligeant à
                    faire élection de domicile en Suisse. Celles qui vivent ainsi sous un régime
                    spécial sont les sociétés d'assurances, les compagnies d'émigration et les
                    compagnies de chemins de fer.</p>
                <p>a) Les Sociétés d'assurances. — En vertu de la loi fédérale du 25 juin 1885 sur
                    la surveillance des entreprises privées d'assurances, celles-ci, qu'il s'agisse
                    de sociétés nationales ou étrangères, ne peuvent exercer leur activité en Suisse
                    qu'avec l'autorisation du Conseil fédéral; la concession fédérale n'est accordée
                    que pour des périodes de six en six années - elle est subordonnée au paiement
                    d'un cautionnement fixé [WLEConseil fédéral en tenant compte des conditions
                    d'exploitation de chaque société, et qui ne fut longtemps considéré que comme
                    une garantie purement administrative. A partir de 1904, cependant, le Conseil
                    fédéral estima que le cautionnement devait également •garantir l'exécution des
                    obligations de la société envers les assurés et exigea le dépôt de réserves
                    mathématiques correspondant au portefeuille suisse. Un arrêté du Conseil fédéral
                    du 5 octobre 1915 réglementa provisoirement ce cautionnement pour les sociétés
                    d'assurances sur la vie; il est actuellement abrogé et remplacé par la loi
                    fédérale du 4 février 1919 sur les cautionnements des sociétés d'assurances qui
                    a posé à cet égard les principes suivants:</p>
                <p>1° Si la société exploite plusieurs branches d'assurances, elle doit constituer
                    un cautionnement spécial pour chacune d'elles;</p>
                <p>2° Le cautionnement est affecté à la garantie des créances résultant de contrats
                    d'assurances que la société est tenue d'exécuter en Suisse et des créances de
                    droit public résultant du contrôle administratif institué par In loi:</p>
                <p>i</p>
                <note place="bottom">(}) Décision du Conseil fédéral dans l'affaire KAISER, Feuille
                    fédérale suisse, 1902. IV, p. i?.</note>
                <pb n="252" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>3° Le cautionnement des sociétés étrangères d'assurances suite vie doit
                    correspondre au montant de la réserve mathématique de leur portefeuille suisse,
                    augmenté d'une garantie supplémentaire; celui des autres sociétés étrangères
                    doit s'élever à la moitié au moins de leur encaissement annuel de primes en
                    SUISSE, règle qui ne s'applique pas toutefois à l'assurance-transporl;</p>
                <p>4° ENFIN, pour garantir les assurés contre les fluctuations des devises
                    étrangères, il faut que le cautionnement soit constitué pour les trois quarts au
                    moins en valeurs suisses.</p>
                <p>Avant de pouvoir passée des polices d'assurances en SUISSE, les sociétés
                    étrangères doivent fournir la preuve qu'elles peuvent, à leur siège social,
                    acquérir des droits et contracter des obligations en leur propre nom: elles
                    doivent désigner un domicile principal en Suisse et un mandataire général et
                    produire une copie de la procuration générale délivrée à ce dernier. Le
                    mandataire général est le représentant de la société auprès du Conseil fédéral.
                    Il est réputé pouvoir accomplir au nom de la société tous les actes juridiques
                    qui concernent l'exécution des obligations auxquelles la société est astreinte
                    en-suite du contrôle exercé sur elle par les autorités suisses; les
                    communications destinées à la société sont valablement faites au mandataire
                    général. Celui-ci doit avoir son domicile en Suisse et sa nomination est soumise
                    à l'approbation du Conseil fédéral. Le domicile principal de la société et le
                    for de la poursuite pour toutes les réclamations sont au domicile du mandataire
                    général; et si la société est en demeure pour la nomination de son mandataire
                    général, la ville de Berne est réputée son domicile principal et for de la
                    poursuite pour l'exécution de ses obligations garanties par le cautionnement;
                    toutes les pièces et communications destinées à la société peuvent alors être
                    valablement notifiées à l'office des poursuites de la ville de BERNE, à charge
                    par celui-ci de les communiquer aux organes ou aux représentants de la société à
                    l'étranger.</p>
                <p>b) Les compagnies d'émigration. — La loi fédérale sur les opérations des agences
                    d'émigration du 22 mars 1888 impose aux agences étrangères comme aux agences
                    suisses:</p>
                <p>1° L'obligation de demander une patente au Conseil fédéral pour pouvoir expédier
                    des émigrants ou vendre des billets de passage;</p>
                <pb n="253" rendition="I.A SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSK."/>
                <p>2° L'obligatiou de déposer entre les mains de la Confédération un cautionnement
                    de fr. 40000, plus un cautionnement de fr. 3000 pour chaque sous-agent; pour les
                    personnes qui ne font que vendre des billets de passage, le cautionnement requis
                    ne s'élève qu'à fr. 20000. Ce cautionnement doit consister en obligations
                    d'ETAT, fédérales ou cantonales, ou en d'autres litres sûrs; si sa valeur subit
                    une diminution pour un motif quelconque, le déposant est tenu d'en fournir
                    immédiatement l'équivalent; à défaut, le Conseil fédéral a le droit de retirer
                    la patente à l'agence; ce cautionnement constitue à la fois une garantie
                    administrative et une garantie pour les réclamations présentées par les
                    émigrants;</p>
                <p>3. Pour les agences d'émigration constituées sous forme de SOCIÉTÉS, l'obligation
                    de déposer en mains du Conseil fédéral l'acte constitutif de la SOCIÉTÉ, en
                    original ou copie légalisée et de désigner un représentant; toute modification
                    du pacte social doit être communiquée au Conseil fédéral; les actions civiles
                    résultant de l'inobservation des dispositions de la loi doivent être introduites
                    devant les tribunaux compétents du canton dans lequel le contrat d'émigration a
                    été conclu, et le juge doit informer le Conseil fédéral de l'ouverture de
                    l'action dès qu'il en est saisi.</p>
                <p>c) Les compagnies de chemins de fer.. — La loi fédérale concernant
                    l'établissement et l'exploitation des chemins de fer sur le territoire de la
                    Confédération suisse du 23 décembre 1872 exige une concession publique pour
                    qu'un chemin de fer puisse être construit et exploité en Suisse; les statuts des
                    compagnies de chemins de fer sont soumis à l'approbation du Conseil fédéral et
                    ne peuvent être modifiés sans son consentement. Le siège delà Société est
                    déterminé dans chacune des concessions; néanmoins, les Sociétés doivent élire
                    domicile dans chacun des cantons dont leurs entreprises empruntent le
                    territoire, afin qu'elles puissent y être actionnées par les habitants de ce
                    canton (1), les</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Ce principe est consacré par un grand nombre d'accords
                    internationaux relatifs à l'exploitation des chemins de fer; citons à titre
                    d'exemple la Convention du 1" juin 1881 entre la France et la Suisse pour le
                    raccordement du chemin de fer Genève-Annemasse au réseau ferré savoyard (art.
                    5.): « Toute administration à laquelle sera conllée l'exploitation commune îles
                    « parties française et suisse du chemin de fer sera tenue de désigner, tant » en
                    France qu'en SUISSE, un agent spécial et un domicile d'élection où</note>
                <pb n="254" rendition="LA SITUATION JURIDIQUE DES ÉTRANGERS EN SUISSE."/>
                <p>actions réelles devant toutefois être intentées au for du lieu de situation de
                    l'objet.</p>
                <p>En outre, la loi fédérale sur la comptabilité des chemins de fer du 27 mars 1896
                    soumet aussi à ses dispositions, pourvu que les traites internationaux ne posent
                    pas d'autres règles, la comptabilité des chemins de fer situés en Suisse qui
                    appartiennent à des entreprises étrangères ou sont exploités par elles (1). «
                    devront être adressés les ordres, les communications et les réquisitions o que
                    les gouvernements respectifs et les autorités compétentes auront à a faire
                    parvenir à celte administration. — Cette élection de domicile entraî- « nera
                    compétence judiciaire. Les instances civiles dirigées contre la comte pagnie
                    chargée de l'exploitation commune, à raison de faits survenus sur « la portion
                    de territoire de l'un des deux pays comprise entre les stationsu frontières,
                    pourront être portées devant la juridiction du domicile élu dans « ce pays.
                    »</p>
                <note place="bottom">(1) Pour éviter toute confusion, il convient de relover que la
                    volalion mentionnée aux notes 1 des pages 16 et 37 du Bulletin à propos de
                    l'initiative du Comité argovien sur la naturalisation et l'expulsion des
                    étrangers, n'a eu pour but que de constater la réunion de 50.00») signatures
                    exigées par la loi. Celle initiative n'a fait encore l'objet d'aucune
                    délibération aux Chambres fédérales, quant à son contenu, et elle ne pourra
                    acquérir force de loi avant d'avoir subi l'épreuve d'un semtiu populaire qui n'a
                    pas encore lui lieu (iVo/e de la Rédaction).</note>
            </div>
            <pb n="255"/>
            <div type="article">
                <head>LA PROCÉDURE ALLEMANDE EN ALSACE ET LORRAINE (1</head>
                <p>Par M. Chbhon Profetseur à la h'aculté île droit de l'Université de
                    Slrasboury.</p>
                <p>MESSIEURS,</p>
                <p>Vous avez entendu, dans une précédente réunion (2), M. le conseiller Tissier vous
                    exposer que les praticiens d'AIsnce et de Lorraine ont élevé une vigoureuse
                    protestation contre le projet de mettre en vigueur dans leur pays la procédure
                    française, jugée par eux vieillotte, désuète, lente, compliquée et onéreuse.</p>
                <p>Et M. TISSIER, avec sa grande probité scientilique, vous a montré que ces
                    reproches étaient en grande partie mérites. Je n'aurai garde de le contredire
                    sur ce point. Mais je voudrais, aujourd'hui, apporter à son exposé un complément
                    nécessaire en développant devant vous deux idées:</p>
                <p>Je mu propose d'abord île vous montrer que, si la procédure française a ses
                    défauts, la procédure allemande telle qu'elle est pratiquée devant les tribunaux
                    d'Alsace et de LORRAINÉ, présente, elle aussi, de nombreuses imperfections, que
                    sur beaucoup de points elle est autre, mais non pas meilleure que la pro11
                    cédure française, que sur certains points, elle est nettement inférieure, et
                    que, si nos lois de procédure paraissent inacceptables à nos compatriotes des
                    départements recouvrés, nombre de leurs institutions de procédure paraîtront, à
                    aussi juste titre, inacceptables au Parlement français.</p>
                <p>Ceci fait, je voudrais vous convaincre que l'unité de législation s'impose, bien
                    qu'on en ait dit, d'une façon aussi absolue et aussi pressante en matière de
                    procédure que dans les autres domaines. Et j'examinerai, en manière de
                    conclusion, par quels moyens pratiques pourrait se réaliser l'unité, la fusion
                    entre ces deux législations qui nous apparaissent de prime abord si disparates.
                    * * *</p>
                <p>La critique que je vais vous présenter des institutions allemandes de procédure
                    sera nécessairement fragmentaire, car une</p>
                <note place="bottom">(1) Communication faite à la séance du 30 niai i'JIT, V. suprà
                    p. 155. . '■!) SUPRA, p. l.ïi el 180.</note>
                <pb n="256" rendition="LA PROCÉDURE ALLEMANDE"/>
                <p>étude complète nous retiendrait trop longtemps. Aussi bien, mon but sera atteint
                    si je réussis à vous démontrer que dans cette procédure tout n'est pas à admirer
                    sans réserve. Je choisirai donc un certain nombre de points sur lesquels,
                    mettant à profit les confidences qui m'ont été faites par des praticiens de
                    là-bas, je vous ferai toucher du doigt l'infirmité do telle institution, ou son
                    caractère nettement antinomique à nos idées, à nos tendances, à nos institutions
                    françaises.</p>
                <p>Parlons tout d'abord du Juge de BAILLIAGE, de ce Juge unique à compétence très
                    étendue, qui fonctionne en Alsace et Lorraine.</p>
                <p>A vrai dire, je me trouve ici presque en présence du fait accompli, puisque le
                    projet d'organisation judiciaire pour l'Alsace et la LORRAINE, actuellement
                    pendant devant le PARLEMENT, a décidé de maintenir au Juge de Bailliage toutes
                    ses attributions, et que les diverses Commissions législatives de STRASBOURG,
                    liées par cette résolution de principe, ont dû s'y conformer dans leurs
                    avant-projets. Pourtant il pourrait bien se faire qu'avant peu on en rabattit de
                    l'enthousiasme qu'avait d'abord suscité ce juge unique rapproché du justiciable.
                    D'abord les Juges de BAILLIAGE, qui ne sont pas des Juges de PAIX, qui sont
                    assimilés aux Juges des Tribunaux de lre instance, touchent des traitements si
                    lourds pour le budget, que le système Alsacien-Lorrain des six tribunaux
                    régionaux, complétés par une nuée de Juges de BAILLIAGE, apparaît déjà comme
                    plus onéreux que notre système d'un tribunal par arrondissement et d'un Juge de
                    paix à compétence réduite pour un ou deux cantons. D'autre part, on éprouve des
                    difficultés à recruter les Juges de Bailliage ; on se trouve amené à nommer dans
                    ces postes des débutants encore jeunes et inexpérimentés. OR, à ces magistrats
                    qui, pour la plupart, ne sont pas encore rompus à la pratique de la profession,
                    la loi donne parfois la mission de statuer sur les choses les plus graves. Un
                    exemple seulement : un créancier réclame 1000 francs à un commerçant qui
                    conteste sa dette. Il doit l'assigner devant la Chambre commerciale du Tribunal
                    régional composée d'un magistrat de carrière et de deux assesseurs commerçants.
                    MAIS, que ce créancier veuille faire déclarer la faillite de son débiteur,
                    c'est-à-dire le dessaisir de ses biens, installer chez lui un syndic, arrêter
                    son commerce, jeter sur lui cette déconsidération qui résulte de la faillite, il
                    lui suffira d'obtenir, sur requête, une décision du Juge de BAILLIAGE, statuant
                    à lui tout seul. Voilà la solution véritablement illogique et contradictoire à
                    laquelle <pb n="257" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE.
•2.-.T"/>s'esl arrêtée, non sans hésitation, notre Commission de Droit commercial, liée
                    qu'elle était par cette résolution de principe qu'on ne toucherait pas aux
                    attributions du Juge de Bailliage (1).</p>
                <p>Eh bien, je pose la question : SI, quelque jour, le PARLEMENT, refondant notre
                    organisation judiciaire à l'imitation de celle de l'Alsace et de la LORRAINE,
                    supprimait un certain nombre de tribunaux d'arrondissement et remplaçait les
                    Juges de paix par des Juges de BAILLIAGE, croyez-vous qu'il confierait à ce Juge
                    unique la redoutable mission de prononcer seul la faillite? Ne croyez-vous pas
                    au contraire que pareil système soulèverait un tollé général dans tous les
                    milieux commerciaux et industriels?</p>
                <p>Et alors, à quoi bon maintenir en Alsace et Lorraine une chose illogique,
                    mauvaise en soi, et qui jamais ne sera adoptée par le reste de la France
                    (2)?</p>
                <p>Si nous examinons maintenant, de façon plus générale, la détermination et la
                    sanction des compétences, nous constatons entre les deux législations des
                    différences qui ne sont pas toujours à l'avantage des lois allemandes. En droit
                    français nous avons d'un côté des règles de compétence ratione materiae, qui
                    déterminent la catégorie de juridiction compétente pour une affaire de telle
                    nature et de telle importance, règles d'ordre public qui, en principe, et sauf
                    quelques dérogations jurisprudentielles d'ailleurs discutables, s'imposent à la
                    volonté des parties; et, d'autre part, des règles de compétence ratione per-</p>
                <note place="bottom">(1) Le Conseil consulta'if d'Alsace et de LORRAINE, dans sa
                    session d'octobre 10Î1, &gt; heureusement modifié sur ce point le projet
                    présenté par la Commission.</note>
                <note place="bottom" format="discussion">(2) Je voudrais ici préciser ma pensée, sur laquelle je crains
                    qu'on ne se soil mépris. Je prévois que nous aurons en I'rance, et peut-être
                    bientôt, une sorte de Juge de Bailliage. Ce sera l'aboutissement logique d'une
                    évolution qui se poursuit depuis nombre d'années. Le Juge de paix, qui était à
                    l'origine presque uniquement un homme honnête et de bon sens chargé de concilier
                    les parties, est devenu de plus en plus un Juge chargé de trancher les litiges,
                    un juge dont la compétence va sans cesse s'élargissant, mais aussi dont les
                    connaissances juridiques doivent être pluscertaines que jadis, et dont
                    l'impartialité est assurée, sinon par l'inamovibilité, du moins par des
                    garanties qui s'en rapprochent. Nous marchons en France vers le Juge de
                    BAILLIAGE, vers le juge unique assimilé aux autres juges eL jouant le rôle de
                    tribunal civil au petit pied. Mais à ce juge unique la loi française
                    confiera-t-elle jamais la mission de déclarer la faillite, de prononcer
                    l'interdiction ou la déchéance de la puissance paternelle? CELA, je ne le crois
                    pas, et c'est pourquoi j'estime qu'on fait fausse route en conservant au Juge de
                    Bailliage alsacien toutes ses attributions.</note>
                <fw place="bottom">LU. 18</fw>
                <pb n="258" rendition="LA PI!OCEI)lH£ ALLEMANDE"/>
                <p>sonœ tel loci, qui, parmi les tribunaux de telle catégorie, déterminent celui qui
                    est spécialement compétent, eu égard an domicile du défendeur ou à telle autre
                    particularité de l'espèce, règles non impératives et auxquelles les parties
                    peuvent déroger en faisant prorogation expresse ou tacite de juridiction. En
                    ALSACE, cette distinction n'a pas la même portée. La prorogation de juridiction
                    est, en principe, toujours possible; rien n'empêche les parties, si elles sont
                    d'accord, de saisir un Juge de Bailliage d'un litige qui porte sur des millions.
                    Mais il y a certaines compétences exclusives dent on ne peut s'écarter par
                    convention ; or, parmi ces règles de compétence exclusive, nous trouvons des
                    règles de compétence ratione loci; par exemple une action réelle immobilière ne
                    peut être portée que devant le tribunal dans le ressort duquel se trouve
                    l'immeuble. Ainsi l'action en revendication d'un immeuble ne peut être portée
                    que devant le tribunal qui est à proximité de l'immeuble ; mais les parties
                    peuvent d'un commun accord saisir le Juge de Bailliage au lieu du tribunal
                    régional. Combien plus raisonnable et plus logique est le système français qui
                    détermine impérativement quelles juridictions sont qualifiées pour statuer sur
                    des affaires de telle nature et de telle importance, mais qui laisse aux parties
                    la faculté* de ^choisir d'un commun accord parmi ces tribunaux présentant des
                    garanties équivalentes de bonne justice, celui devant lequel elles s'entendent
                    pour plaider!</p>
                <p>Passons maintenant aux formes de la procédure. On a coutume de vanter le
                    caractère simple, rapide, économique de la procédure allemande comparativement à
                    la procédure fran- çaise. Mais on oublie, lorsqu'on parle ainsi, que toutes les
                    affaires commerciales sont instruites et jugées chez nous 6ans ministère d'avoué
                    suivant une procédure expôditive, tandis qu'en ALSACE, dès qu'elles excèdent 750
                    francs, étant portées «levant une chambre du tribunal régional, elles
                    nécessitent constitution d'avoué et observation de toutes les formes de droit
                    commun; on oublie que quantité d'affaires civiles urgentes se règlent chez nous
                    très rapidement en référé, d'une manière théoriquement provisoire, mais qui le
                    plus souvent devient en fait définitive, alors qu'en Alsace tout procès civil
                    nécessite l'appareil de la procédure ordinaire. Voilà qui affaiblit déjà
                    singulièrement la portée de cette affirmation tranchante que la procédure
                    allemande est plussimple que la procédure française.</p>
                <p>Mais limitons-nous désormais à la comparaison des procé-</p>
                <pb n="259" rendition="E5 ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>•j.v.t &lt;lures de droit commun. Sans contester qu'il y ait, dans cet ordre
                    d'idées, de bonnes choses à emprunter à la procédure allemande, il nie semble
                    que certaines de ses simplifications sont plus apparentes que réelles, et que,
                    sur certains points, ce n'est pas une simplification, mais bel et bien une
                    complication que nous y trouvons.</p>
                <p>On vante beaucoup là-bas la signification par la poste. Comparons de façon
                    concrète les deux systèmes. Il s'agit d'assigner devant le Tribunal de la Seine
                    une personne domiciliée à Bordeaux. L'avoué parisien envoie les pièces par la
                    poste à un huissier de Bordeaux qui fait la signification au domicile de la
                    personne, puis renvoie l'original à l'avoué. Transportons-nous en Alsace. On
                    veut assigner devant le Tribunal de Strasbourg une personne domiciliée à
                    Mulhouse. L'avoué remet les pièces à l'huissier de Strasbourg qui expédie la
                    copie par la poste sous pli recommandé et atteste cette expédition sur
                    l'original. Le facteur de Mulhouse envoie ensuite à l'huissier un papier sur
                    lequel il déclare avoir remis le pli à domicile à telle personne.</p>
                <p>Cette feuille jointe à l'original est remise à l'avoué. Où est la simplification?
                    Il y a toujours un huissier et deux transports postaux. La seule différence que
                    j'aperçoive entre les deux systèmes, c'est que l'opération essentielle, la
                    remise de la copie au domicile du destinataire, au lieu d'être attestée, comme
                    chez nous, par un huissier officier public, est simplement affirmée par un
                    facteur des postes dont je ne suspecte certes pas l'honorabilité, mais dont la
                    déclaration ne doit tout de même pas avoir •la même force probante.</p>
                <p>Autre point: la procédure d'enquête est en Alsace un peu moins compliquée que la
                    nôtre; elle est surtout moins hérissée de nullités. Mais aussi, étant donné le
                    système de liberté de la preuve qui sévit en ALSACE, qui permet de se passer
                    toujours de la preuve écrite, qui admet le témoignage outre ou contre le contenu
                    aux actes, il n'est guère de procès là-bas qui ne comporte une ou plusieurs
                    enquêtes allongeant le procès et grevant d'autant plus lourdement la bourse des
                    plaideurs que les témoins sont indemnisés beaucoup plus largement que chez dous.
                    Ces inconvénients seront atténués lorsque sera introduite avec le code civil la
                    limitation de la preuve testimoniale. Mais à l'heure actuelle, l'enquête, telle
                    qu'elle est pratiquée, alourdit considérablement le procès alsacien.</p>
                <p>Autre point encore : quand nos lois de procédure prescrivent <pb n="260" rendition="LA PROCÉDURE ALLEMANDE"/>de faire un acte daus un certain délai, ce délai est de rigueur: « aucune
                    déchéance n'est comminatoire », dit l'article 1029 du code de procédure. Il en
                    va tout autrement en Alsace. Aux termes des articles 233 et suivants de la
                    CIVILPROZESSORDNÙNG, un plaideur peut se faire restituer contre son retard, en
                    alléguant un cas fortuit ou de force majeure, dans les deux semaines à partir du
                    jour où l'obstacle aura été levé, pourvu qu'on soit encore dans l'année qui suit
                    l'expiration du délai. Un plaideur peut aussi, lorsqu'une pièce remise à
                    l'huissier trois jours avant l'expiration du délai n'a pas été signifiée à
                    temps, se faire relever de sa déchéance dans le mois qui suit l'expiration du
                    délai.</p>
                <p>Certes ces solutions peuvent se défendre par des considérations d'équité. Mais
                    qui ne voit qu'elles sont au détriment de la sécurité du droit? Mon adversaire a
                    laissé passer le délai d'appel sans me signifier d'acte d'appel. Suivant la
                    procédure française, je puis me considérer comme ayant définitivement gain de
                    .cause, je puis me conduire et disposer de mes biens en conséquence. Suivant la
                    procédure allemande, pas du tout: pendant un mois encore mon adversaire pourra
                    arguer que, s'il n'a pas fuit appel dans le délai légal, c'est la faute de son
                    huissier, comme si c'était à moi à pâtir des négligences d'un huissier que je
                    n'ai pas choisi. Pendant un an encore, j'aurai à craindre que ne surgisse
                    quelque fâcheuse reslitutio in integrum basée sur un cas fortuit qui aurait
                    empêché mon adversaire de faire appel, suivant l'équitable appréciation de la
                    Cour. Je n'insisterai pas davantage sur les inconvénients de pareilles
                    surprises. Qu'il me suffise de vous rappeler que l'article 1029 du code de
                    procédure fut écrit pour empêcher le retour de vieux abus jadis stigmatisés par
                    celte boutade: « Dieu nous préserve de l'équité des Parlements ». La reslitutio
                    in integrum de la procédure allemande nous ramène à la jurisprudence d'il y a
                    200 ans. Quoi qu'on en dise, il traîne bien encore quelques vieilleries dans la
                    Civilprozessordnùng.</p>
                <p>Nous pouvons en dire autant au sujet du défaut et de l'opposition. La procédure
                    allemande admet le défaut faute de comparaître, faute de conclure ou faute de
                    plaider. Il suffit qu'une partie n'ait pas pris part aux débats dans une des
                    audiences fixées pour les débats oraux pour que l'opposition lui soit ouverte
                    (art. 332-333). El le délai d'opposition est, dans tous les cas indistinctement,
                    de deux semaines à partir de la signification du jugement par défaut (art. 339).
                    Vous savez que le code</p>
                <pb n="261" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>•un de procédure français ne connaît pas le défaut faute de plaider J'affaire est
                    contradictoire, même si la partie qui a conclu s'abstient de plaider); qu'il
                    traite avec beaucoup plus de faveur le défaillant faute de comparaître,
                    peut-iHre non touché par l'assignation, que le défaillant faute de conclure qui,
                    ayant constitué avoué, est nécessairement informé du litige; qu'enfin le projet
                    de réforme du code de procédure supprime le défaut faute de conclure, qui trop
                    souvent est utilisé comme un moyen dilatoire de mauvaise chicane, et le remplace
                    par une remise que le tribunal accordera en connaissance de cause à l'avoué qui
                    n'est pas prêt à conclure. Or la procédure allemande, non seulement n'établit
                    aucune différence entre le défaillant faute de comparaître et le défaillant
                    faute de conclure, dont les situations ne sont pourtant pas identiques, mais
                    encore ouvre l'opposition à la partie qui s'est abstenue de développer ses
                    conclusions dans les débats oraux. Ne dirait-on pas ici que la procédure
                    allemande se. fait la complice du plaideur qui cherche à gagner du temps et à
                    traîner en longueur un procès'qui tourne mal pour lui?</p>
                <p>Il existe en droit allemand une voie de recours tout à fait particulière, la
                    Beschwerde (art. 567 et suiv.), c'est-à-dire la plainte, la réclamation, voie de
                    recours qui peut être formée non pas contre les jugements proprement dits
                    (Urteile), mais contre certaines décisions judiciaires (BESCLILUSSE,
                    Verfiigungen) de natures d'ailleurs très diverses, par exemple contre celles qui
                    ordonnent une preuve, qui règlent la marche du procès, contre les jugements
                    provisoires, contre la déclaration de faillite. Cette réclamation, qui peut être
                    basée sur tout motif de fait ou de droit, est portée devant la juridiction
                    immédiatement supérieure, le plus souvent sans condition de délai et après que
                    le juge a été invité à se rétracter, dans quelques cas directement et dans les
                    la jours de la signification de la décision attaquée; c'est alors le recours
                    immédiat (sofortige Beschwerde). Il peut être statué sur celte réclamation sans
                    débat oral préalable; et, si la nouvelle décision est rendue par un tribunal
                    régional, elle est susceptible de nouvelle réclamation (weitere Beschwerde),
                    devant la COUR, lorsque, différente de la première, elle présente quelque
                    nouveau motif de recours.</p>
                <p>Application pratique : le Juge de Bailliage a prononcé la faillite; dans les 15
                    jours le failli peut présenter une Beschwerde au Tribunal régional; celui-d
                    annule la déclaration de faillite <pb n="262" rendition="LA PROCÉDURE ALLEMANDE"/>ou maintient la faillite pour d'autres motifs; Weitere Beschwerde peut être
                    formée devant la Cour. Très sincèrement, je ne puis, considérer cela comme une
                    simplification de procédure.</p>
                <p>En tout cas, nous voyons là une multiplicité de recours tout à fait contraire à
                    notre principe « appel sur appel ne vaut ».</p>
                <p>Je doute fort que l'institution de la double Beschwerde acquière jamais droit de
                    cité chez nous. ALORS, à quoi bon la maintenir en Alsace et en Lorraine?</p>
                <p>Jetons un regard rapide, pour terminer, sur les voies d'exécution. Elles sont en
                    général plus simples dans la procédure allemande que dans la procédure
                    française. Sont-elles plus efficaces? Non. Toutes les fois que j'ai interrogé
                    des praticiens à ce sujet, ils m'ont dit : « Obtenir un jugement, ce n'est rien;
                    le difficile, c'est de l'exécuter». En somme, c'est un peu la même chose
                    partout. La France sait malheureusement mieux que personne, combien il est
                    malaisé de faire payer un mauvais débiteur. Vous savez que la première, souvent
                    la plus grosse difficulté, est de connaître les ressources du débiteur
                    récalcitrant. Les Alsaciens ont encore la contrainte par corps (art. 918}
                    presque abolie chez nous, vous savez pour quelles raisons, en 1867. Ils ont
                    aussi le serment de manifestation, Offenbarùngseid (art. 899 et suiv.), qui
                    consiste à exiger du débiteur le serment qu'il ne possède, à sa connaissance,
                    aucun bien pour payer son créancier; s'il refuse de jurer, on l'emprisonne aux
                    frais du créancier; s'il jure, il reste en liberté, mais il encourra les peines
                    du faux témoignage s'il est convaincu de s'être parjuré.</p>
                <p>Jusqu'à présent, je n'ai pas encore trouvé un seul homme de loi qui eût dans ses
                    souvenirs l'exemple d'un débiteur faisant connaître ses ressources par crainte
                    de se parjurer. Et je ne pense pas qu'on admette jamais en France cette
                    procédure qui place le débiteur entre son intérêt et sa conscience, qui le met
                    clans l'alternative de fournir des armes à ses créanciers ou de prêter un faux
                    serment.</p>
                <p>Je pourrais poursuivre cette étude critique de la procédure allemande, noter par
                    exemple que son système d'assistance judiciaire est inférieur au nôtre, que sa
                    saisie immobilière ne peut s'harmoniser avec notre organisation hypothécaire, à
                    telle enseigne que la Commission de droit civil examine en ce moment même,
                    d'accord avec la Commission de procédure, ce que l'on pourra bien substituer à
                    la loi allemande du 24 mars 1897 concernant l'exécution forcée sur les
                    immeubles.</p>
                <pb n="263" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>Mais n'allons pas plus loin. Je crois vous avoir suffisamment montré que tout
                    n'est pas à admirer dans les institutions allemandes de procédure, que certaines
                    d'entre elles sont pour nous inassimilables et que, s'il y a à prendre dans la
                    CIVILPROZESSORDNÙNG, il y a aussi beaucoup à laisser.</p>
                <p>Il faut pourtant que la fusion des deux législations se fasse, et il me reste à
                    vous expliquer que c'est aussi urgent en matière de procédure qu'en droit civil
                    ou en droit commercial. * * *</p>
                <p>J'entends dire couramment là-bas qu'on a bien le temps d'unifier les lois de
                    procédure, qu'après tout il n'est pas indispensable qu'on juge à. Strasbourg
                    suivant les mômes règles de compétence et de forme qu'à PARIS, que ce n'est là
                    qu'un accessoire négligeable. Je dis au contraire que cela presse, et je vous en
                    apporte tout de suite la preuve concrète.</p>
                <p>Les dérogations à la règle u Actor sequitur forum rei » ne sont, pas les mêmes
                    dans notre Code de procédure et dans la Civilprozessordnùng. Or il est arrivé,
                    d'une part, que des défendeurs alsaciens assignés en garantie incidente devant
                    un tribunal de l'intérieur sur le fondement de l'article 59 g 8 du Code de
                    procédure, ont opposé avec succès un déclinatoire d'incompétence basé sur ce que
                    la Civilprozessordniing ne permet pas de distraire contre son gré le garant du
                    juge de son domicile. Ce déclinatoire a été accueilli par le Tribunal de
                    commerce de Belfort le 22 juillet 1920, par le Tribunal de commerce de la Seine
                    le 17 août 1920 en deux jugements que je vais publier avec une note au prochain
                    numéro du Dalloz; plus récemment par la Gourde Besançon dans un arrêt du 20
                    janvier 1921 paru récemment dans la Revue Juridique d'Alsace et de Lorraine.</p>
                <p>Mats il est arrivé, d'autre part, que des Français domiciliés à Cette ou à
                    Monl-de-Marsan se sont vu assigner devant le Tribunal alsacien dans le ressort
                    duquel se trouvait le meuble litigieux, ou dans le ressort duquel avait eu lieu
                    le quasi délit civil dont on leur demandait réparation, ceci par application des
                    articles 23 ou 32 delà CIVILPROZESSORDNIING, et que leur déclinatoire
                    d'incompétence, basé sur ce que la loi française ne déroge pas dans ces cas à la
                    règle « i4cîor sequitur forum rei ï, a été bel et bien rejeté par le Tribunal
                    Supérieur de Colinar le 2 mars 1921, par <pb n="264" rendition="LA PROCÉDURE ALLEMANDE"/>le Tribunal régional de Strasbourg le 8 avril 1921, en des décisions que je
                    publierai aussi au Dalloz.</p>
                <p>Voilà donc deux jurisprudences divergentes et nettement contradictoires, l'une
                    alsacienne, l'autre française de l'intérieur, qui se forment sur cette question
                    de conflit entre les lois françaises et les lois alsaciennes de compétence
                    ratione loci. De quel côté est la vérité juridique? Qui a raison, de la Cour de
                    Colmar ou de . cellede Besançon?Ce n'est pas le lieu de discuter ce
                    problème(l).</p>
                <p>Mais le fait même qu'il se pose avec^cette acuité vous fait toucher du doigt
                    l'inconvénient qu'il y a à conserver dans diverses régions de la France des
                    règles disparates de compétence.</p>
                <p>Pour les formes et les délais nous allons trouver des difficultés analogues
                    toutes les fois qu'un acte de procédure doit être fait en passant par-dessus les
                    Vosges. J'assigne devant le Tribunal de Saint-Dié un habitant de Saale qui est
                    située à quelques kilomètres sur l'autre versant. Devra-t-il comparaître dans la
                    huitaine franche ou aura-t-il devant lui les deux semaines que lui donne la
                    procédure allemande? Je fais saisiearrêt à Belfort entre les mains du débiteur
                    de mou débiteur domicilié à Mulhouse. D'après la procédure allemande, cela rend
                    la créance indisponible pour trois semaines. Et pourtant, si le tiers saisi,
                    faute de la contre-dénonciation prévue par l'article 564 de notre Code de
                    procédure, se libère aux mains du saisi au bout de 19 jours, ne peut-il pas
                    prétendre que ce paiement est valable aux termes de l'article 565?</p>
                <p>Vous savez que notre jurisprudence n'exige pas qu'on indique de façon précise
                    dans l'assignation le jour qui sert de terme au délai de comparution. OR,
                    l'Alsacien habitué à être assigné à la date fixée par le président du tribunal à
                    tel jour de tel mois, quel ne sera pas son effarement quand il recevra un
                    exploit . l'invitant à comparaître devant le tribunal de Quimper s à huitaine
                    franche, outre les délais de distance »!</p>
                <p>On ne peut sortir, je crois, de ces difficultés que si on se rattache à ce
                    principe que c'est la lex fori, la loi du tribunal saisi, qui régit toute la
                    procédure. Et encore ce principe ne donnerat-il pas la clef de toutes les
                    difficultés. SI, plaidant à STRASBOURG, j'ai à faire signifier à Nancy un acte,
                    force me sera bien de le faire signifier par un huissier de Nancy et dans les
                    formes fran- çaises, car les facteurs des postes de Nancy ne se chargent pas</p>
                <note place="bottom">(1) C'est, à mon avis, la jurisprudence alsacienne qui a
                    raison.</note>
                <pb n="265" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>des significations à domicile. Ou bieu enfin je vous soumets ce problème :
                    plaidant à COLMAR, j'obtiens au cours du procès l'autorisation de saisir
                    conservatoirement les effets mobiliers de mon adversaire, par application des
                    articles 916 et suivants de la Civilprozessordnùng. Pourrai-je, escaladant le
                    col de la SCHLUCHT, aller faire exécuter cette décision à Gérardmer où mon
                    adversaire possède une automobile? OUI, semble-t-il, car cette décision rendue
                    par des juges français « au nom du Peuple fran- çais » sera exécutoire dans
                    toute la France. Et pourtant, l'huissier de Gérardmer peut-il, dans les formes
                    françaises, procéder à une saisie conservatoire, si ce n'est dans les quelques
                    cas exceptionnels (saisie-gagerie. saisie foraine, saisie-revendication, saisie
                    conservatoire commerciale) prévus par les lois françaises? Je soumets le
                    problème à votre sagacité; quant à moi, je reste perplexe.</p>
                <p>Après tout, me dira-t-on, toutes ces difficultés sont, sinon identiques, du moins
                    analogues à celles qui se présentent lorsqu'un procès met aux prises des
                    personnes domiciliées l'une en FRANCE, l'autre en pays étranger; le plaideur
                    embarrassé ira trouver un homme de loi qui le renseignera. OUI, mais comme les
                    relations juridiques entre l'Alsace et le reste de la France doivent devenir
                    bien plus courantes, usuelles, multiples qu'entre la France et les pays
                    étrangers, il en résulte pratiquement que tous les juristes de part et d'autre
                    des Vosges auront besoin de connaître les deux procédures et qu'il nous faudra
                    créer des chaires de procédure allemande dans nos Facultés de droit fran-
                    çaises.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Concluons. Les praticiens d'Alsace et de Lorraine résistent, non sans quelque
                    raison, à l'introduction de la procédure fran- çaise dans leur pays. Les
                    praticiens du reste de la France résisteraient, et ils ne manqueraient pas de
                    motifs, à l'invasion de la procédure allemande dans nos tribunaux. Et pourtant,
                    il est indispensable, il est urgent que l'unité se fasse en cela comme pour le
                    reste. Comment résoudre la difficulté? On ne peut en sortir que par des
                    concessions mutuelles; et la meilleure solution serait, me semble-t-il,
                    l'introduction, dans le cadre de nos lois de procédure rajeunies, de ce qu'il y
                    a d'assimilable pour nous et de vraiment avantageux dans la
                    Civilprozessordnùng.</p>
                <pb n="266" rendition="LA PROCLDl'KF. ALLEMANDE"/>
                <p>Si la revision de notre Code de procédure, qui est à l'étude depuis plus d'un
                    demi-siècle, avait été faite à la veille de la guerre, je ne dis pas que le
                    barreau alsacien l'accepterait d'enthousiasme; mais il n'aurait pas de si bonnes
                    objections à nous présenter.</p>
                <p>Toutes les fois qu'on a voulu toucher à notre Code de procédure, on s'est arrêté
                    devant la résistance des praticiens, exactement comme, en ce moment, on s'arrête
                    à Strasbourg devant les protestations des avocats-avoués. Mais il y a quelqu'un
                    qu'on ne consulte jamais : c'est le justiciable. Or le justiciable souffre des
                    lenteurs et des frais de notre procédure; il souffrira encore bien davantage des
                    complications résultant de la coexistence, en FRANCE, de deux systèmes de
                    compétences et de formalités.</p>
                <p>Il y a, vous le voyez bien, un intérêt d'ordre général, aujourd'hui plus pressant
                    que jamais, à ce qu'on réalise enfin une réforme qui n'a que trop tardé. La
                    tâche est-elle donc si difficile? 11 y a un important projet qui sommeille
                    depuis 1898, il y a des projets partiels plus récents; c'est une base à
                    utiliser. Il y a, permettez-moi de vous le dire, quelques modestes études
                    préparatoires faites à Strasbourg sur les institutions de procédure allemande
                    qui semblent les plus adaptables à l'ensemble des lois françaises; autres
                    matériaux qu'on peut mettre à profit. Dans ces conditions, au lieu de travailler
                    à fabriquer, avec le Code de procédure et la CIVILPROZESSORDNÙNG, je ne sais
                    quelle mosaïque législative provisoirement applicable en Alsace et LORRAINE, ne
                    serait-il pas plus simple et plus court qu'une COMMISSION, composée de juristes
                    de Paris et d'ALSACE, préparât, sur la base des documents que jo viens de vous
                    indiquer, une revision des lois françaises de procédure, de telle sorte qu'on
                    pût présenter au Parlement un texte, en lui disant: « Voici les lois de
                    procédure de la France de ;vous pouvez les voler, elles seront acceptées aussi
                    bien à Colmar qu'à Bordeaux? »</p>
                <p>Utopie! me dira-t-on, le projet aura le sort des précédents : il se heurtera à
                    l'irréductible opposition des praticiens, qui ne veulent pas changer leurs
                    habitudes.</p>
                <p>J'aperçois tout de même deux motifs qui pourraient rendre cette opposition moins
                    irréductible que jadis.</p>
                <p>A une époque où les avoués étaient rémunérés à taut par acte de procédure, ils
                    étaient portés, et de la meilleure foi du monde (c'est humain , à voir d'un
                    mauvais œil les simplifications de <pb n="267" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>procédure. Aujourd'hui que le décret du 29 décembre 1919, publié le 17 janvier
                    1920, a fixé l'émolument des avoués à un droit fixe auquel s'ajoute un droit
                    proportionnel à l'intérêt pécuniaire du litige, ce mobile n'existe plus.</p>
                <p>Et puis, il y a un autre fait nouveau : c'est le retour de l'Alsace et de la
                    Lorraine à la France; c'est la nécessité d'étabrir l'unité législative entre ces
                    provinces françaises et le reste de la France. Et si, pour réaliser cette œuvre,
                    nous demandons aux avocats-avoués de COLMAR, de Strasbourg et de Metz de changer
                    profondément leurs habitudes professionnelles, nous pouvons bien demander aussi
                    aux avoués de PARIS, d'Orléans et d'ailleurs de modifier un peu les leurs. Je
                    suis convaincu que, si on leur présentait la queslion sous cet aspect, leur
                    patriotisme aurait vite fait d'accomplir le geste nécessaire de conciliation et
                    d'entente avec leurs confrères retrouvés d'Alsace et de Lorraine.</p>
            </div>
            <pb n="268"/>
            <div type="article">
                <p>Avis d'un groupe de Professeurs de la Faculté de droit et des Sciences
                    politiques</p>
                <p>de l'Université de Strasbourg</p>
                <p>SUR L'INTRODUCTION DES LOIS FRANÇAISES</p>
                <p>EN ALSACE ET LORRAINE (1)</p>
                <p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                <p>Vous avez bien voulu nous inviter à participer aux travaux de la Société de
                    Législation comparée sur l'introduction des lois françaises en Alsace et en
                    Lorraine. Nos devoirs professionnels ne nous permettent pas de nous rendre
                    nombreux à votre appel.</p>
                <p>Mais il nous a semblé que nous n'avions pas le droit de rester étrangers à une
                    discussion qui nous tient particulièrement à cœur et dans laquelle nous sommes
                    en mesure d'apporter d'utiles éléments d'information.</p>
                <p>Au cours de conversations tenues entre nous et dans lesquelles nous nous
                    communiquions les résultats d'une expérience acquise par deux ans de séjour en
                    ALSACE, par la participation aux travaux des Commissions instituées à Strasbourg
                    pour préparer la mise en vigueur des lois françaises, nous nous sommes aperçus
                    que nous étions entièrement d'accord sur certains principes généraux qui
                    dominent le problème et dont peut-être il n'a pas toujours été assez tenu
                    compte. De là l'idée de vous présenter, à défaut d'une participation personnelle
                    de chacun de nous, une note écrite résumant quelques idées directrices dont nous
                    sommes tous également pénétrés.</p>
                <p>Nous tenons tout d'abord à bien préciser, pour qu'on ne se méprenne pas sur le
                    sens et la portée de nos déclarations, que le problème de l'introduction des
                    lois françaises en Alsace et en</p>
                <note place="bottom">(1) Remise à la séance du 30 mai 1921 (v. suprà, p. 155).
                    Communication.</note>
                <pb n="269" rendition="ISTHODl'CTION DES LOIS FRANÇAISES EN ALSACE ET LOURAINE. "/>
                <p>Lorraine n'est en aucune façon lié aux questions d'ordre confessionnel qui, à
                    l'heure actuelle, préoccupent si gravement le public alsacien. L'église et
                    l'école sont doux domaines réservés au sujet desquels certaines promesses ont
                    été faites. Quelle est la portée de ces promesses? Comment doivent-elles être
                    interprétées? C'est une question qu'il ne nous appartient pas d'examiner. En
                    tout cas, c'est une question tout à fait distincte de celle qui nous occupe ;
                    aussi nous n'entendons nous associer ni à ceux qui désirent, ni à ceux qui
                    redoutent que la mise en vigueur des lois françaises ait pour corollaire
                    l'introduction des lois de laïcité en Alsace et en Lorraine. C'est une erreur
                    étrange que de vouloir ramener le problème d'unification des lois à une querelle
                    de partis.</p>
                <p>Quel que puisse être le sens des promesses faites, la 'France ne s'est pas
                    engagée à respecter toutes les institutions allemandes en vigueur dans ce pays;
                    et il y a un intérêt d'ordre national, devant lequel les Alsaciens redevenus
                    Français doivent s'incliner, à ce que l'unité législative se réalise le plus tôt
                    possible. La dualité de législations qui existe actuellement ne doit être
                    considérée, — et cela dans tous les domaines, sauf la réserve que nous venons de
                    faire, — que comme un état provisoire destiné à cesser. On peut sérier les
                    questions, procéder par tranches, unifier les deux législations d'abord sur les
                    points où cela parait le plus facile. Mais il ne faut pas se dissimuler que les
                    parties les plus délicates du problème devront être abordées tôt ou tard; et
                    rien ne serait plus funeste que d'accréditer dans les esprits cette idée que se
                    perpétuera dans les départements recouvrés un particularisme législatif.</p>
                <p>Malheureusement cette dernière idée, contre laquelle nous ne saurions trop nous
                    élever, a déjà été formulée et a rencontré des adeptes dans certains milieux.
                    Ses promoteurs, l'habillant d'un vêtement scientifique à la mode, ont dit que
                    l'Alsace et la Lorraine étaient un terrain tout préparé où l'on pourrait tenter
                    une expérience de régionalisme en conservant à ces territoires une partie de
                    leurs institutions locales.</p>
                <p>A cela nous répondrons d'abord que l'on commet une singulière confusion lorsqu'on
                    réunit sous un même vocable deux choses aussi différentes que le régionalisme
                    économique et le particularisme juridique. S'il est admissible que certaines
                    portions du territoire, ayant des intérêts économiques communs en raison de
                    leurs productions et de leur situation géographique,</p>
                <pb n="270" rendition="INTRODUCTION L'ES LOIS FRANÇAISES"/>
                <p>s'unissent et se concertent pour la défense de ces intérêts communs on pour
                    l'organisation de certaines entreprises d'intérêt régional, c'est une question
                    [tout autre de savoir si une région est fondée à revendiquer une législation
                    différente de celle qui régit la France.</p>
                <p>Cette question dût-elle être résolue par l'affirmative, l'Alsace et la Lorraine
                    seraient le terrain le plus mal choisi pour tenter une pareille expérience. Ces
                    pays à peine rentrés dans le giron de la mère-patrie restent (la proie convoitée
                    de l'ALLEMAGNE, et tout ce qui peut constituer une séparation, une
                    différenciation entre eux et le reste de la France ne peut que servir de
                    prétexte aux revendications germaniques. Plus l'Alsace et la Lorraine se
                    fondront dans l'unité française, moins sera entretenu outre-</p>
                <p>Rhin l'espoir de remettre la main sur elles; et il serait à souhaiter que cette
                    expression même d'Alsace-LORRAINE, qui ne correspond à aucune
                    unitéjgéographique, ethnique ou économique, qui est née du coup de force de
                    1870, disparût du langage usuel et ne servît plus qu'à désigner dans les livres
                    d'histoire une création éphémère et arbitraire du génie prussien.</p>
                <p>Ajoutons à cela qu'aucune raison profonde tenant aux traditions historiques de
                    cette contrée n'expliquerait le maintien spécial, dans les départements,
                    recouvrés, d'institutions prétendues « locales », qui ne sont en réalité que des
                    institutions aiiemaïuies imposées par le vainqueur et dont certaines, comme le
                    Code civil allemand de 1900, ne sont venues supplanter les institutions
                    françaises que depuis quelques années. Et nous ne pouvons taire, à ce propos,
                    l'étonnement attristé que nous éprouvons quand nous entendons certains
                    ALSACIENS, et même certains Français de l'intérieur, défendre âprement ces
                    institutions étrangères. Il nous semblait que toute l'Alsace eût dû avoir hâte
                    de se dépouiller, fut-ce au prix de quelques déchirures, de cette livrée dont
                    l'avait affublée le législateur allemand.</p>
                <p>Au surplus, il n'est pas de l'intérêt de ce pays, aujourd'hui libéré de la
                    domination germanique, de conserver une législation qui serait désormais privée
                    des perfectionnements dont elle sera l'objet en ALLEMAGNE, et qui, faute d'un
                    nouvel apport législatif, resterait à perpétuité figée dans une immobilité
                    absolue et n'évoluerait plus comme doit le faire toute législation vivante.</p>
                <p>Mais la thèse même du régionalisme juridique, indépendamment de sou application à
                    nos départements recouvrés, nous paraît fausse et dangereuse dans son principe
                    même. En faire <pb n="271" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE.
•-'71"/>l'expérience en Alsace et en LORRAINE, c'est admettre implicitement que d'autres
                    provinces pourraient suivre cet exemple, c'est ressusciter la diversité des
                    statuts locaux avec toutes les difficultés qui en sont résultées jadis dans les
                    relations d'affaires de province à province, c'est revenir sur le travail
                    plusieurs fois séculaire de nos anciennes ordonnances royales, achevé et
                    complété par la Révolution française et la codification napoléonienne, qui ont
                    réalisé en France le grand bienfait de l'unité législative, c'est saper l'une
                    des bases les plus indiscutables de notre organisation, et faire en définitive
                    un progrès à rebours.</p>
                <p>Nos Commissions ont bien élaboré un projet de loi, pendant devant le Parlement
                    depuis plus de 18 mois, pour régler les conflits entre les lois d'Alsace et de
                    Lorraine et les lois fran- çaises (1). Mais dans leur esprit, ce texte, qui
                    aurait dû être voté beaucoup plus rapidement, n'est destiné qu'à parer, pour un
                    temps, aux inévitables difficultés de la période transitoire actuelle pendant
                    laquelle les deux législations subsistent côte à côte. II ne suppose en aucune
                    façon que cet état de choses doive s'éterniser. L'Alsace et la LORRAINE,
                    réintégrées dans l'unité française, doivent bénéficier, comme toutes les autres
                    parties de la FRANCE, et autant que possible à bref délai, de l'inappréciable
                    avantage de l'unité législative. C'est leur véritable intérêt d'avenir. C'est
                    aussi l'intérêt collectif et national de la France entière, intérêt permanent et
                    supérieur aux contingences actuelles et aux préférences individuelles à courte
                    vue, qu'effraie la perspective du changement de législation. Reste à savoir si
                    ce bienfait de l'unification législative ne suppose pas quelques sacrifices à
                    consentir.</p>
                <p>Il s'agit en effet de savoir, — et c'est un second point, — comment se réalisera
                    celte unification des deux législations.</p>
                <p>Un premier procédé, celui qui se présente le plus naturellement à l'esprit,
                    consisterait dans l'abrogation de toutes les lois allemandes et dans
                    l'introduction de toute la législation fran- çaise. Ce procédé serait le plus
                    simple et le meilleur si l'on ne constatait, en comparant les deux législations,
                    que les lois allemandes présentent certains avantages par rapport aux lois fran-
                    çaises, et que leur remplacement pur et simple en Alsace et en Lorraine par nos
                    institutions équivaudrait, sur certains points, à un recul législatif.</p>
                <note place="bottom">(1) Ce projet est devenu la loi du 24 juillet 11121.</note>
                <pb n="272" rendition="INTRODUCTION DES LOIS FRANÇAISES"/>
                <p>Partant de ce dernier point de vue. et le généralisant à outrance, nombre
                    d'Alsaciens ont émis l'idée de faire bénéficier la France de la supériorité de
                    leur législation locale, en transformant les lois françaises et en faisant voter
                    comme lois applicables à toute la France des parties plus ou moins considérables
                    des lois allemandes.</p>
                <p>Tout en reconnaissant ce qu'il y a de louable dans cette proposition, nous devons
                    nous mettre en garde contre les exagérations auxquelles elle pourrait
                    conduire.</p>
                <p>Nous éprouvons quelque scepticisme à l'égard de la prétendue supériorité des lois
                    allemandes, affirmée ;par quelques-uns comme un dogme général et intangible.
                    DISONS, avec plus de modération, qu'elles sont autres que les lois françaises,
                    qu'elles n'ont ni les mêmes défauts ni les mêmes qualités et qu'elles
                    contiennent notamment quelques institutions excellentes que le législateur
                    français pourrait s'assimiler en les transformant et en les adaptant à
                    l'ensemble de la législation française. C'est seulement dans cette mesure et
                    sous cette forme qu'il peut être question d'enrichir la législation française
                    d'institutions empruntées aux lois germaniques. La prétention parfois émise de
                    conserver indéfiniment en vigueur certains monuments législatifs tels que le
                    Code de procédure allemand nous paraît insoutenable, parce qu'elle suppose
                    l'adoption de ces textes par toute la France et qu'on ne trouvera jamais un
                    Parlement pour voter l'abrogation en masse de nos lois de procédure et leur
                    remplacement par une traduction de la Civilprozessordnùng.</p>
                <p>Si supérieure que puisse être une institution allemande, nous ne proposerions
                    donc son maintien en Alsace et en Lorraine qu'à la condition qu'elle pût être
                    acceptée dans le reste de la France et mise en harmonie avec l'ensemble de nos
                    institutions.</p>
                <p>Fallût-il abandonner certaines lois dont on a, dans ce pays, pris l'habitude et
                    apprécié les mérites, les Alsaciens et les Lorrains doivent se résigner à ce
                    sacrifice dès l'instant que l'ensemble du pays ne les accepte pas. Nous ne nous
                    dissimulons pas ce que ce sacrifice peut avoir de pénible malgré toutes les
                    précautions prises dans des dispositions transitoires pour ne point léser les
                    intérêts légitimes. Mais si, comme nous le pensons, l'unité législative de la
                    France doit passer au premier plan, cette unité ne peut se réaliser qu'avec le
                    concours et l'assentiment de toute la nation dont les Alsaciens et les Lorrains
                    sont partie intégrante; il faut donc bien prévoir que cette législation <pb n="273" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>uniforme sera en principe la loi française, et que, si l'on y fait pénétrer des
                    éléments empruntés aux lois allemandes, ce ne sera qu'à titre exceptionnel et en
                    présence d'une utilité bien démontrée.</p>
                <p>Nous sommes donc amenés aux conclusions suivantes:</p>
                <p>i" Toutes les lois françaises doivent en principe être déclarées applicables en
                    Alsace et en Lorraine.</p>
                <p>2° Aucun texte allemand ne doit être maintenu à litre définitif pour être
                    appliqué en Alsace et en Lorraine à l'exclusion du reste de la France.</p>
                <p>3° Le maintien provisoire de certains textes allemands en Alsace et en Lorraine
                    doit être accompagné d'un projet de loi tendant à introduire dans la législation
                    française l'inslitution qu'ils consacrent; et alors, ou bien le Parlement
                    rejettera le projet, et les textes en question seront définitivement abrogés en
                    Alsace et en LORRAINE, ou bien le Parlement votera le projet, et la nouvelle loi
                    française, applicable à toute la FRANCE, remplacera en Alsace et en Lorraine le
                    texte allemand qui y avait été provisoirement maintenu.</p>
                <p>C'est par application de cette dernière idée que M. le Président de la Commission
                    de Droit commercial a élaboré un avantprojet de loi qui introduirait dans la
                    législation française, particulièrement en matière de sociétés, certaines
                    institutions maintenues provisoirement en vigueur dans les départements
                    recouvrés.</p>
                <p>Dans le même ordre d'idées, la Commission de Droit civil a limité à 10 années le
                    maintien partiel du GRUNDBUCH, estimant que dans ce délai le Parlement pourrait
                    se prononcer en connaissance de cause entre la généralisation du système en
                    France et l'extension à l'Alsace et à la Lorraine de notre organisation foncière
                    actuelle.</p>
                <p>De même, les Décrets du 25 novembre I!)lî), qui ont rétabli le droit pénal
                    français dans les territoires recouvrés, ont maintenu en vigueur certains textes
                    allemands. MAIS, bien que ce ne soit pas dit formellement, il ne s'agit là que
                    d'un maintien provisoire motivé soit par ce fait que la matière civile,
                    commerciale, fiscale qui y correspond n'est pas encore régie par la loi
                    française, soit par cette considération que l'institution pénale allemande (et
                    nous en citerons comme exemple l'ordonnance pénale) a paru bonne en soi et digne
                    d'être proposée au législateur pour être introduite dans les lois
                    françaises.</p>
                <fw place="bottom">LU. 19</fw>
                <pb n="274" rendition="INTRODUCTION DES LOIS FRANÇAISES EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>Avec des modalités diverses, c'est toujours la même idée: profiter de l'occasion
                    pour essayer de rajeunir et d'améliorer nos lois; mais ne pas perpétuer la
                    scission législative entre la France et les territoires recouvrés.</p>
                <p>Signe : BEODANT, BOURCART, KOUX, Le FUR,</p>
                <p>Brouilhet , Gaudemet , Delpech ,</p>
                <p>GHÉRON, NAST, LAFERRIÈRE, Lecomte-</p>
                <p>MONCHARVILLE, NIBOYET, OUALID,</p>
                <p>REDSLOB, DEGAND, Helmer.</p>
            </div>
            <pb n="275"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Introduction à l'étude du droit pénal international. Essai d'histoire et
                            de critique sur la compétence criminelle dans ses rapports avec
                            l'étranger, par M. 11. Donnedieu de VABRES, professeur à la Faculté de
                            droit de l'Université de Montpellier. Librairie du Recueil SIREY, PARIS,
                            1922, in-8*. 482 p.</p>
                        <p>M. Donnedieu de VABRES, qui, dans sa carrière de criininaliste, a gardé
                            sa prédilection pour ce droit international qu'il a remué si
                            profondément, a voulu rendre au droit pénal international le service que
                            doit le droit international privé au livre fameux de M. Lainé :dégager
                            les lois historiques qui ont guidé son développement |&gt;ourliier
                            l'orientation qu'il faut donner à ses progrés.</p>
                        <p>Remontant jusqu'aux plus anciennes civilisations, celles de l'INDE, de
                            l'EGYPTE, de la JUDÉE, delà GRÈCE, il a montré que, dans l'antiquité
                            déjà, « de l'Ame du peuple grec » avait jailli ce qu'il appelle « la
                            thèse cusmopolite •, celle de « l'universalité du droit de punir »,
                            celle qui, dans une pensée de justice, prescrit à chaque Etat de tenir
                            compte des infractions commises à l'étranger, des lois pénales
                            étrangères et même des sentences pénales étrangères; qu'elle a pu être
                            sacrifiée par l'impérialisme romain, par celui de l'ancienne monarchie
                            française ou de l'Allemagne contemporaine, à la « thèse nationaliste »,
                            celle qui voit dans l'intérêt égoïste de l'Etat la justification et la
                            mesure de l'extraterritorialité de la compétence criminelle; qu'elle a
                            pu même, à de certaines époques et dans de certains pays, sous
                            l'influence de circonstances particulières, aux Pays-BAS, au xvu*
                            siècle, en FRANCE, au lendemain des guerres de la Révolution, s'effacer
                            devant le système strictement territorial qui serait la négation du
                            droit pénal international; mais que, dans toutes ces vicissitudes, elle
                            a gardé cette force victorieuse de vérité qui lui a valu, dans les
                            ténèbres du moyen âge, la consécration de l'EGLISE, plus tard les
                            faveurs de la doctrine italienne des statuts, plus tard encore celles
                            d'un Grotius; c'est le pôle vers lequel aujourd'hui, plus ou moins
                            inconsciemment, marchent législateur et tribu<pb n="276" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES."/>naux; ce sera demain le but où lendrontles efforts, cette fois
                            conscients, de la Société des Nations.</p>
                        <p>Érudition et actualité. Cesonldes assaisonnements qu'il n'est pas aisé
                            d'associer dans un même ouvrage. M. D. de V. y a réussi. Et ce n'est pas
                            son moindre mérite. Il a puisé — ses notes, si nombreuses, et son index
                            alphabétique, si soigné, en témoignent — aux sources les plus
                            disparates. Il a compulsé les auteurs juridiques et les littéraires, les
                            criminalistes et les publicistes, la Bible et VOLTAIRE, Bariole et
                            KOHLER,</p>
                        <p>Aristophane et Locré. Mais sa science, qu'il la lire du grec, du latin
                            barbare des glossateurs ou de l'allemand rébarbatif, n'est jamais une
                            science rebutante, parce qu'elle s'illumine de la foi — une foi ardente
                            et sincère — dans les destinées, si troubles, du droit
                            international.</p>
                        <byline>Louis HUGUENEY.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique de ta législation sur les Maladies
                            professionnelles (loi du 25 octobre 1919), par M. Joseph LEFORT, ancien
                            avocal au Conseil d'État et à la Cour do cassation. Extrait du «
                            Juris-Classeur des Accidents du Travail », un volume in-4°, broché. Prix
                            : 50 fr.</p>
                        <p>M. Lefort a été l'un des premiers à mettre en lumière le caractère de la
                            loi du 25 octobre 1919 qui a appliqué la conception (lu risque
                            professionnel aux maladies professionnelles; dès le k avril 1920 il
                            indiquait dans La Semaine ce qu'était la loi nouvelle, puis il a inséré
                            dans différentes publications d'assurances des articles étendus sur la
                            matière; il connaît donc à fond le régime qui fait bénéficier de la loi
                            de 1898 sur les accidents du travail les ouvriers qui doivent à leur
                            travail spécial des affections particulières. Aussi convient-il de
                            signaler ici l'ouvrage que M. Lefort a consacré à la loi de 1919; cette
                            publication fortement documentée, selon la méthode de l'auteur, mérite
                            bien son litre de Traité théorique et pratique. Dans la première partie,
                            sous cette rubrique la maladie professionnelle, M. Lefort montre en quoi
                            se ressemblent et se distinguent à la fois l'accident du travail et la
                            maladie nrofessionnelle, combien le risque professionnel peut intervenir
                            pour :ette dernière, il indique l'état de la législation française à cet
                            égard avant la réforme si heureusement réalisée et analyse les solutions
                            formulées à l'étranger pour la plus grande part d'après nos
                            publications, auxquelles il a fréquemment et si utilement collaboré. La
                            deuxième partie est essentiellement pratique, elle est consacrée au
                            régime légal français des maladies professionnelles; dans sept chapitres
                            l'auteur retrace l'histoire des travaux législatifs qui ont abouti à la
                            loi de 1919, les caractères de cette dernière, son objet; il expose
                            ensuite à quelles conditions est subordonné le droit pour l'ouvrier à
                            une indemnité; en <pb n="277" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES."/>quoi consiste l'obligation de l'employeur pour l'indemnité; comment
                            l'indemnité se règle et de quelles garanties elle est entourée.</p>
                        <p>M. LEFORT, nos lecteurs le savent, a, en matière d'assurances, une
                            compétence réelle, attestée par de nombreuses et intéressantes
                            publications.</p>
                        <p>Aussi son nouveau travail retiendra-t-il certainement l'attention de
                            toutes les personnes qu'intéresse, à des titres divers, la loi du 25
                            octobre 1919 sur les maladies professionnelles.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Teoria critlca de las (ases del derecho intemacional privado, par M.
                            Orangel RODRIGUEZ,docteur en droit de l'Université de MARACAIBO, etc.
                            (tome 1"). — 1 vol. in-8 ; tip. VARGAS, CARACAS, 1917.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Orangel Rodriguez sur la théorie critique des bases du
                            droit international privé comprendra plusieurs volumes. Le premier a vu
                            le jour en 1917. Il se divise en trois livres : dans le premier,
                            l'auteur expose l'objet, l'étendue et les limites du droit international
                            privé; dans le second, il recherche quelles en sont les sources, et dans
                            le troisième, il étudie le caractère de la souveraineté territoriale et
                            les fondements sur lesquels repose le principe de
                            l'exterritorialité.</p>
                        <p>M. Orangel Rodriguez reconnaît que, pendant fort longtemps, la doctrine
                            de la souveraineté et de l'indépendance des différents Etats a été
                            admise, sans conteste, par les internationalistes; mais, il déclare que
                            la tendance actuelle lui parait être de fonder le droit international
                            privé sur l'idée d'une solidarité générale entre les individus et les
                            nations, ce qui diminue notablement l'importance de la théorie
                            ancienne.</p>
                        <p>D'ailleurs, il ne comprend pas qu'en pareille matière il soit question de
                            conflits de lois. Pour lui, il n'y a jamais conflit, à proprement
                            parler, entre les lois des différents ETATS, chacun de ceux-ci
                            appliquant sur son propre territoire les dispositions qu'il a adoptées
                            pour le règlement des difficultés qui naissent des relations
                            internationales.</p>
                        <p>C'est là, nous semble-t-il, une simple querelle de mots, car, si le
                            législateur d'un pays décide que telle loi sera préférée à telle autre,
                            dans un cas déterminé, il faut bien convenir qu'elle a pour effet de
                            mettre fin à un antagonisme législatif, c'est-à-dire à un véritable
                            conflit de lois.</p>
                        <p>Quoi qu'il en soit, le premier volume de l'ouvrage de M. Orangel
                            Rodriguez contient des aperçus ingénieux ; il se recommande par des
                            qualités qui font souhaiter qu'il soit prochainement complété par les
                            volumes subséquents.</p>
                        <byline>Fernand Daouin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb n="278"/>
            <div type="section" feature="publicationNotes">
                <head>NOTE</head>
                <div type="item">
                    <p>L'abondance des matières nous oblige à renvoyer au prochain numéro:</p>
                    <p>1° La liste des ouvrages offerts à la Société;</p>
                    <p>2° Les réunions des sections.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
