<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp52&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
    </notesStmt>
    <sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.49-52 1920-23.</title></ref><date when="1923-10-01">Octobre-Decembre 1923</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 52</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N°9 10-11-12. — Octobre-Décembre 1923</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DF. LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE</head><p>Rapport sur les tentative» faites pour introduire en France le livre foncier,
. par M. Georges Derbux.</p><p>Discussion sur la validité de la clause rompromissoire. (Rapports de
MM. Cohkndy et GORSOT), par M. René Hoffherr.</p><p>Les débuts du reportage de loi international. Le L)or et la Revue internationale du travail, par M. Ed. Lammhrt.</p><p>Un projet de loi italien sur le divorce, par M. Blanc du Collet.</p><p>Comptes de 19*22, par M. Et. Hkron du Villefossi?.</p><p>Bibliographie.</p><p>1.11</p><p>22
</p></div><pb n="326"/><!-- Blank page --><pb n="327"/><div type="article"><head>RAPPORT SUR LES TENTATIVES FAITES POUR INTRODUIRE EN FRANCE LE LIVRE FONCIER
présenté au Comité Strasbourgeois de législation comparée
le 23 mai 1923
par M. Georges DEREUX</head><p>Vice-Président du Tribunal civil de Strasbourg
MESSIEURS,</p><p>Dans vos précédentes réunions, vous avez entendu exposer
comment fonctionne le livre foncier en divers pays étrangers.</p><p>Pour faire suite à ces rapports, je (vais avoir l'honneur de vous
parler des tentatives qui ont été faites pour introduire en
France cette institution.</p><p>Le livre foncier, vous le savez, a les caractères essentiels
suivants : tous les droits concernant un même immeuble y sont
mentionnés sur un même feuillet (même quand Le registre est
tenu par noms de personnes); aucun droit n'y est inscrit sans
avoir été contrôlé par le bureau foncier; et par suite ce registre a une valeur probante toute particulière. Dès lors, ses
extraits donnent aux propriétaires une preuve conrï'nodc de
leurs droits, aux tiers une grande sécurité.</p><p>('ela posé, n'a-t-on pas cherché à introduire chez nous cette
précieuse institution ? A cet égard, trois périodes peuvent être
distinguées dans notre droit : pendant la première, la notion
même du livre foncier était inconnue; pendant la seconde, elle
fut connue mais conçue de telle sorte qu'elle semblait une utopie: dans une dernière période, elle s'est un peu modifiée et
apparaît maintenant comme réalisable.</p><p>Si vous voulez, regardons de plus près cette (évolution.
</p><pb n="328" rendition="RAPPORT Sun LES TENTATIVES FAITES"/><p>I</p><p>La première période dont je vo'us ai parlé me parait s'étendre de la Révolution (1) jusque vers 1840. Jusqiw-là, on s'achemine non en ligue droite niais à tâtons vers une (certaine publicité des droits réels, et, dans la demi-obscurité à travers laquelle on marche, on n'aperçoit même pas, au bout du chemin,
l'aboutissement logique : le livre foncier.</p><p>Oh! certes, parmi les discours, les écrits d'alors, on voit
parfois comme des pressentiments de nos préoccupations
actuelles; par exemple : quand Napoléon disait qu'un bon
cadastre sera le .complément de son Code et devra empêcher
les procès. Mais de telles phrases sont sans lendemain : le
cadastre a été finalement conçu et exécuté comme un instrument purement fiscal, et son autorité dans les procès civils est
presque nulle.</p><p>Je sais bien que l'auteur d'un livre récent et de valeur.</p><p>M. ROGER, voit déjà un acheminement vers le livre foncier dans
le décret du 9 messidor ian III, qui obligeait chaque propriétaire à faire une déclaration de ses immeubles attestée par
devant notaire, et (qui lui permettait de .prendre hypothèque sut
soi-même, et de se faire délivrer une cédule hypothécaire.</p><p>ET, sans doute, toute publicité imposée aux droits immobiliers peut être appelée un acheminement vers le livre foncier.</p><p>Mais nous ne trouvons dans le Code de messidor aucun des
traits vraiment caractéristiques de cette institution : pas de
groupement des actes concernant un même immeuble, pas de
contrôle effectif des déclarations faites, et, partant, pas de
force probante attachée à ces déclarations.</p><p>Il serait sans intérêt d'étudier toutes les lois, tous les projets, propositions, écrits qui se succédèrent jusque vers 18'tO.
pour dresser un long procès-verbal de carence. Concédons-le,
une grande idée est toujours comme balbutiée avant d'être
énoncée clairement. Mais elle devient surtout intéressante</p>
<note place="bottom">(1) Nous ne remontons pas au-delà de la Révolution, car ce serait véritablement
quitter le domaine de la législation comparée pour celui de l'histoire du droit.</note>
<pb n="329" rendition="•POUR INTRODUIRE EN FRANCE LE LIVRE FONCIER"/>
<p>quand elle s'affirme avec iiott^-t»'*. Et «'est pourquoi j'en viens
loul de suite à la seconde période que je vous ai annoncée,</p><p>II</p><p>Cette seconde (période va, ■selon mui, environ de 1840 au
traité de paix de 101!), et voici ce qui la caractérise:</p><p>A cette époque, la notion du livre foncier .s'est dégage et des
tentatives sérieuses sont faites pour l'introduire dans nos lois;
mais on est alors persuadé que le caractère principal du livre
foncier est «l'avoir la fonce probante absolue; et pour qu'il la
possède, il faut, dit-on, qu'il repose sur un cadastre rigoureusement exact; on vient ainsi se heurter sans cesse à cette idée
que le livre foncier présuppose une réfection du cadastre ; alors
on se den ai de : con bien de temps et combien d'argent faudrait-il pour cela ? Ix"s uns disent 30, d'autres 50 ans; les uns:</p><p>500, d'autres :800 millions (des millions d'avant-guerre); finalement, beaucoup considèrent le livre foncier comme un beau
rêve, mais qui ne peut guère être qu'un rêve ; dans la pratique,
disent-ils, il faut se borner à perfectionner par des retouches
de détail notre système de publicité foncière. Et ainsi pendant
toute cette seconde période nous voyons s'affirmer deux tendances distinctes : nous voyons d'un côté des tentatives d'aboutir au livre foncier après réfection du cadastre, et qui échouent
parte qu'on ne peut refaire le cadastre, — et d'un autre côté
nombre de projets, de propositions, ou même do lois qui, beaucoup plus modestenient, ne veulent qu'améliorer un peu le
réprime des droits immobiliers.</p><p>Peut-être, MESSIEURS, trouvez-vous que je simplifie les faits
à l'excès, et que, si les tentatives de réforme radicale ont
échoué pendant toute la période dont je parle, cela ne tient pas
uniquement à la préoccupation de la force probante absolue du
livre foncier et de la réfection du cadastre.</p><p>J'en suis moi-même très convaincu : les tentatives de grandes réformes en drôit civil échouent souvent pour des raisons
d'ordre général auxquelles une voix plus autorisée que la
mienne faisait allusion à notre dernière réunion : indifférence
d'une certaine partie du PARLEMENT, force de la routine, crainte
</p><pb n="330" rendition="RAPPORT SUR LES TENTATIVES FAITES"/>
<p>qu'oui certains praticiens de charges plus lourdes ou de bénéfices plus légers. Toutes ces causes ont agi on notre matière,
comme on beaucoup d'autres. Mais vous comprendrez assurément que, à leur égard, je me borne ù ce simple rappel, et
que j'insiste surtout aujourd'hui sur les considérations qui sont
plus spéciales a notre question. Je ne crois pas déformer la
réalité en disant que, pendant toute la période dont je parle,
la réforme souhaitée par les plus éminents jurisconsultes fut
paralysée principalement par cette idée devenue un véritable
dogme :le livre foncier doit avoir la force probante absolue et
reposer sur un cadastre entièrement refait.</p><p>Examinons de plus près les faits saillants:</p><p>Comme suite à une enquête ordonnée en 18'j1 par le garde
des sceaux MARTIN, .plusieurs Facultés de droit et Cours d'appel
demandèrent déjà l'institution d'un livre foncier basé sur le
cadastre, et pour lequel la Cour de Bastia réclama avec une
netteté particulière la force probante absolue. Mais la Cour de
cassation se prononça contre une réforme si radicale. Et pourquoi? Parce qu'elle présupposait un cadastre très exact, que
nous n'avons pas. Nous nous heurtons ainsi une première fois
à cette pierre d'achoppement que je vous ai annoncée. D'ailleurs, les événements politiques de 1848 et 1851 troublèrent
fAcheusement les travaux du Parlement et finalement l'enquête
ordonnée en IS'il n'aboutit qu'à une réforme importante, sans
doute, mais combien fimide, celle de la loi du 23 mars 1855.</p><p>Le régime ainsi institué, malgré certaines améliorations apportées ensuite, est en somme toujours notre régime actuel : il
prévoit une certaine publicité des droits immobiliers, mais qui
ne présente pas les caractères du livre foncier : les actes restent enregistrés, si je puis dire, dans le désordre chronologique : sans doute, un répertoire par noms de personnes permet
de retrouver ceux qui concernent le môme propriétaire; mais
pour obtenir des renseignements complets sur un immeuble,
il faut pouvoir donner au conservateur tous les noms avec prénoms exacts des propriétaires successifs, tandis que même avec
un livre foncier tenu par noms de personnes (comme en Alsaceet-Lorraine) il suffit d'indiquer le nom du propriétaire actuel,
ou même, si on l'ignore, simplement le numéro cadastral de
l'immeuble ; car un répertoire par immeubles permet alors de
</p><pb n="331" rendition="l'OUH 1NTH0DU1IIF. KN FIUNC.F. I.H I.IVHF. FONCIER"/><p>
trouver le nom du propriétaire. Ajoutons que des registres
tenus par ordre chronologique ne peuvent pas ôlre consultés
par le public, comme les livres fonciers d'Alsace-ot-Lorraine.</p><p>D'autre part, le conservateur des hypothèques n'exerce pas
sur les actes qu'on lui présente le contrôle d'un bureau foncier,
et les extraits qu'il délivre ne garantissent rien quant à l'existence des droits.</p><p>CEPENDANT, on resta longtemps sans chercher d'autre régime.</p><p>La question si imparfaitement résolue sembla sommeiller jusque vers 1885. Alors se réunirent plusieurs congrès intéressants. M. BESSON, dans un livre très étudié (1) préconisa l'établissement de livres fonciers ayant la valeur probante absolue
(car ce principe est, dit-il. « le plus essentiel » du livre foncier),
et reposant sur un cadastre refait.</p><p>ENFIN, un décret du 30 niai 1801 institua une « commission
extraparlementaire du cadastre » qui devait étudier toute la
réforme foncière. Elle fut divisée en : une sous-commission
technique, une sous-commission juridique et une sous-commission des voies et moyens. Ce sont les travaux de la seconde qui
nous intéressent surtout.</p><p>Mais vous devinez de prime abord qu'ils ne pouvaient aboutir à un résultat pratique. Car ils devaient couronner, au point
de vue juridique, l'œuvre que préparait la sous-commission
technique : la réfection du cadastre. Et les juristes éminenls
dont on s'était assuré la collaboration se virent ainsi imposer
un point de départ irréel.</p><p>Cela n'empêche que leur œuvre présente un intérêt encore
très actuel, puisque, nous le verrons tout à l'heure, une proposition de loi toute fécente s'est inspirée directement de ces
travaux. D'ailleurs, de quelque manière qu'on cherche à instituer le livre foncier, il faudra toujours commencer par fouiller
cette mine si considérable d'idées et de renseignements. Je
voudrais donc vous en donner quelque aperçu.</p><p>Indiquons d'abord que la sous-commission du cadastre sr mil
sans difficulté d'accord sur ce point qu'il y avait lieu d'instituer le
livre foncier, et non simplement d'améliorer la loi de 1855. On
admit donc qu'il y aurait, pour chaque commune, un livre fon-</p><p>11) Besson ; Les livres fonciers et la réforme hypothécaire.
</p><pb n="332" rendition="RAPPORT SUR LES TENTATIVES FAITES"/>
<p>cier tenu par immeubles avec un répertoire tenu par noms- de
personnes.</p><p>Ce registre devait être tenu par immeubles. Eh sens contraire, certains faisaient valoir que le morcellement de la propriété nécessiterait un trop grand nombre de feuillets réels.</p><p>Mais la majorité pensa écarter suffisamment ce danger par
l'étendue qu'on donnait à l'unité foncière ; elle devait comprendre toute parcelle ou groupe de parcelles contigûes appartenant au même propriétaire dans une môme commune. En
Alsace-et-LORRAINE, on a actuellement le feuillet personnel, à
cause, -dit-on, du morcellement extrême. Mais ce morcellement
n'est-il pas surtout apparent? Une seule propriété composée
d'une maison, d'un pare et d'un jardin potager, cela fait, sur
un livre foncier d'ALSACE, trois immeubles; cela n'en faisait
qu'un pour la Commission du cadastre. D'ailleurs, l'argument
qui la détermina surtout'pou-r le registre tenu par immeubles,
c'est que, en cas de changement de propriétaire, le feuillet réel
continue à subsister; si le feuillet est personnel, à chaque mutation, il faut recopier sur un nouveau feuillet tout ce qui concerne l'immeuble aliéné.</p><p>Autre question qui fut très discutée : qui doit tenir le livre
foncier? La Commission pensa que les registres ne devaient
pas être centralisés dans la commune, ni même dans le canton,
car « tous les faits intéressant un immeuble ne se produisent
pas, tant s'en faut, dans le canton où il est situé », et surtout
on ne voit pas, dans ces limites, de fonctionnaire qui, en l'état
actuel, soit suffisamment préparé à tenir le livre, foncier. Au
contraire, au chef-lieu de l'arrondissement, le conservateur des
hypothèques est déjà habitué à tenir des registres, -et à procéder à des vérifications délicates. .— Quant à confier le rôle de
bureau foncier à des magistrats de l'oixlre judiciaire, on fît
observer que, à l'heure actvelle, ils ne sont pas préparés à
cette besogne, qu'elle nécessite des spécialistes, et que d'ailleurs
les fonctions de bureau foncier n'ont guère le caractère judiciaire : elles comportent principalement une tâche matérielle
qui n'est pas normalement celle d'un juge.</p><p>D'après le projet de la COMMISSION, les registres ne pouvaient être consultés directement par le public, qui risquerait
de les abîmer.</p><p>Sur un point, elle s'inspira quelque peu du système Torrens:
</p><pb n="333" rendition="POUR INTRODUIRE EN FRANCE LE LIVRE FONCIER"/>
<p>à la suite de l'immatriculation de toul droit de propriété, il devait en être délivré au bénéficiaire un certificat, destiné ù être
transmis aux propriétaires successifs; ce certificat reproduirait le feuillet foncier, et grâce a certaines mesures demeurerait en concordance avec lui. SEULEMENT, en cas de dissemblance, le livre foncier seul aurait fait foi :par là ce certificat
se distinguait des cédules hypothécaires de certaines législations; il fournissait simplement au propriétaire une preuve
commode de son droit; et celui-ci pouvait à tout moment le
faire vérifier et attester conforme au registre, moyennant une
somme insignifiante.</p><p>D'après le projet de la COMMISSION, tout fait modifiant la
condition d'un immeuble doit ôtre révélé par le livre foncier.</p><p>Et à ce sujet une question surtout fut passionrnviient discutée:
faut-il maintenir le principe de l'art. 1138 du Code civil : le
transfert de propriété par simple convention? OUI, pensa-ton
d'abord, ce principe déborde le cadre des droits immobiliers:
il serait incohérent de le conserver seulement pour les meubles.</p><p>D'ailleurs, il est conforme à la volonté des contractants; l'écarter, ce serait effrayer le public, rendre le livre foncier impopulaire, el encourager la mauvaise foi en laissant au vendeur une
certaine possibilité, jusqu'à l'inscription, de ne pas transférer
la propriété à l'acheteur. Ces corsidérations entraînèrent un
vole favorable au maintien de la récrie traditionnelle. Mais une
intervention véhémente de M. Worms rouvrit la question, l.e
principe du Code civil, fit-on observer, aura cet inconvénient
que souvent les parties se contenteront de transférer la propriété entre elles par simple convention, et alors le Uvre foncier ne sera plus au courant. Et puis le droit réel est absolu:
il faut, disait M. BESSON, supprimer « cette métaphysique qui
consiste à dédoubler la propriété, parfaite entre les parties,
imparfaite au regard des tiers ». FINALEMENT, la Commission se
prononça à une grosse majorité pour l'abrogation de l'art,</p><p>1138 C. civ.</p><p>Néanmoins, quelque désir qu'elle eût de supprimer la distinction entre « la propriété parfaite et l'imparfaite », la Commission n'y est pas arrivée. Elle la conserva dans les cas où le
transfert de propriété ne dérive pas d'un acte juridique, notamment en cas de prescription:</p><p>Cap-, non sans débat, on maintint la prescription des droits
</p><pb n="334" rendition="334
«APPORT SUR LES TENTATIVES FAITES"/>
<p>immobiliers, estimant qu'il était dangereux Je perpétuer les
divergences pouvant exister entre l'état de fait et le droit inscrit. Seulement la prescription d'un droit soumis à la publicité
ne devait produire effet à l'égard des tiers que si un acte la
constatant était inscrit au livre foncier.</p><p>Pour bien assurer la publicité des droits, la Commission
employa divers moyens: : on donnait un intérêt fiscal à l'inscription; — le droit de l'ayant-cause ne pouvait être inscrit
qu'après celui de son auteur; — les notaires pour les actes
notariés, les avoués pour les jugements, devaient requérir l'inscription sous peine d'amende. On songea même à exiger toujours l'acte authentique pour créer ou modifier des droits immobiliers, mais cette opinion ne prévalut, pas. « Jacques Bonhomme », disait-on. pourrait bien se rebeller violemment contre une telle exigence, et. dans son indignation, culbuter le
livre foncier.</p><p>La Commission attache une grande importance ai* principe
de la force probante de l'inscription. D'ailleurs, le principe ne
protège ici, comme en droit allemand, que les tiers de bonne foi.
et l'on exige de plus qu'ils aient acquis à titre onéreux.</p><p>Une partie du projet précise le mécanisme de l'inscription:
on doit présenter au conservateur un bordereau mentionnant
succinctement le fait ou le droit à inscrire. Si le bordereau est
sous-seings privés, il doit être signé à la fois par l'acquéreur
et par l'aliénateur. Ce n'est pas que l'on ait. admis le système
compliqué du droit allemand sur la nécessité d'un contrat réel:
quand l'acte est notarié, le notaire dresse seul le bordereau
d'inscription ; et même quand, étant sous seings privés, le bordereau doit être signé des deux parties, il n'est pas un contrat
réel : il n'est qu'une indication donnée par deux personnes au
conservateur: l'aliénateur qui vient de le signer pourrait, jusqu'à l'inscription, annuler celle signature en prétendant que le
marché conclu était nul; vous savez au contraire ce qu'est le
« contrai réel » et qu'il a une vie indépendante de celle du contrat obligatoire.</p><p>Le conservateur doit contrôler la régularité apparente Je
l'acte, cl — nouvelle différence avec le droit allemand — sa
responsabilité n'est point renforcée par celle de l'Etat.</p><p>Prise dans son ensemble, l'œuvre de la Commission extraparlementaire du cadastre est vraiment remarquable. Le ré-
</p><pb n="335" rendition="l'OL II INTHOIll IHK EN FHANCli LU LIVHIÎ FONCIlill"/><p>
gime qu'elle a proposé me semble meilleur que celui du
droit allemand; notamment en ce qu'il n'est pas complique
par la notion du « contrat réel ». Mais un point criticable du
projet, «don moi, est l'abrogation de l'art. 1138 C. civ. Pour
s'en rendre compte, rien de tel que de comparer les pratiques
actuelles d'Alsace et Lorraine avec celles du reste de la
FRANCE, et de voir comme La force des choses a presque comblé entre les unes et les autres l'abîme que creusait la loi allemande. Kn effet, rappelons-nous d'abord que, dans les territoires soumis à l'art. 1138 C. civ. les parties peuvent toujours
convenir que le transfert de propriété ne sera pas immédiat:
il pourrait être retardé jusqu'à la transcription. Et inversement
en ALSACE, sous l'empire du R. G. B., que stipule-t-on communément ? Ouo l'aclietour entrera en jouissance tout de suite, que
tout de suite il supportera toutes les charges, paiera les primes d'assurances, et m cas de sinistre louchera l'indemnité;</p><p>(souvent môme l'acheteur renforce bientôt, son droit en se prémunissant aussi contre les tiers par une prénotation). On
voit en \lsace des maisons vendues successivement deux ou
trois fois sans inscription des acheteurs comme propriétaires;
&lt;'( certaines administrations, comme celle du cadastre, en deviennent |&gt;erplexes, se demandant si elles doivent tenir pour le
vrai propriétaire le vendeur inscrit au livre foncier, mais qui
se désintéresse complètement de sa prétendue propriété, ou
l'acheteur non inscrit qui se considère et que le public considère comme, le vrai ipropriétaire, sans se douter que, selon
Vf. Besson. c'est faire de la métaphysique. M. Massigli. le rapporteur de la sous-commission du cadastre, pensait que. grAcc
à l'abrogation de l'art. 1138. le livre foncier se trouverait « mécaniquement » tenu au courant des transferts de propriété : ne
voyons-nous pas ici quelle illusion c'était? - El l'on ne, safl
trop, me scmhh'-Lil. comment la loi .pourrait empêcher les parties de s'affranchir entre elles de Vbnsc.rbplion. Car tant qu'un
transfert do droit réel ne doit agir qu'entre deux personnes et
non au regard des tiers, n'est-il pas forcc.-nenl convertible on
une «impie cession de droits personnels, en un simple contrat
obligatoire? — Bref la différence pratique entre les d'eux systèmes opposés est mince, me semhle-l-il, et le.système fran-
çais traduit plus directement la véritable volonté des contractants.
</p><pb n="336" rendition="RAPPORT SUR LES TENTATIVES FAITES"/>
<p>Quoi qu'il en soit, et cette- question mise à part, la Commission extraparlementaire du. cadastre a admirablement, indique
ce que doit être en France le livre foncier si le cadastre est
refait — et peut-être le »era-t-il un jour ■— et. son oeuvre n'est
demeurée inféconde qu'en apparence, à la manière, si vous
voulez, d'une terre fertile .qui donnerait un gros rendement si
l'on ne manquait d'argent pour les frais de la culture.</p><p>Avant que la Commission du cadastre eût achtevé sa grande
œuvre, des membres du Parlement estimèrent que trop d'ambition empêche de réaliser même les ambitions réalisables. Ils
présentèrent, donc des propositions île loi. où, négligeant le
livre foncier, on voulait simplement améliorer le régime de la
loi de 1855; Propositions de loi Dupuy-Dulemps (189i), Thézard (1895). Brunet (1896), Chastenet (1900).</p><p>De plus et surtout le garde des sceaux Darlan présenta, en
1890, un important projet qui nous rapprochait sensiblement
du livre foncier. A la différence des propositions de loi que je
citais tout à l'heure, il cherchait ià nous donner cet avantage,
qui est, aux yeux des juristes alsaciens, le principal du livre
foncier : grouper ensemble tous les renseignements relatifs à
un même immeuble. En effet, après avoir appliqué rigoureusement les princripes de la publicité et de la spécialité, le projet Darlan — ceci était sa principale originalité — obligeait le
conservateur des hypothèques à tenir un répertoire par immeubles. Si ce projet avait été voté (avec quelques additions indispensables), voici qu'elle était la situation : quelqu'un voulait-il
se renseigner sur un immeuble? Le conservateur, grâce au
nouveau répertoire, lui indiquait tous les actes passés relativement à ce fonds même par les propriétaires antérieurs.</p><p>Quelle différence restait-il enlre ce régime et celui du livr?
foncier? D'abord, une différence dans la tenue des registres,
mais qui n'aurait plus été. très apparente pour le public, puisqu'on lui aurait délivré, pour tout immeuble des extraits aussi
complets que ceux du livre foncier. Il est vrai que ce livre
donne des renseignements plus concis, et certaines législations
permettent au public de le consulter directement. Mais ces
différences ne sont pas essentielles.
l ue autre différence, plus importante pour le public, aurait
consisté dans l'absence de contrôle du conservateur sur la validité des actes présentés. Mais même le contrôle du bureau fou-
</p><pb n="337" rendition="POUR INTRODUIRE EN FRANCK LE LIVRE FONCIER"/>
<p>cier ne porte que sur la régularité apparente des actes, et d'ailleurs ne va ipas sans, inconvénients : ainsi, en Alsace et LORRAINE, que de conflits perpétuels, pour de [Milites questions de
forme, entre le notaire requérant une inscription et )e juge de
bailliage!</p><p>D'autre part c'est avec raison, je crois l'avoir déjà montré,
que le projet Darlan conservait l'art. 1138 du Code civil.</p><p>KT, en résumé, il nous donnait l'avantage principal du livre
foncier : il était comme un Irait d'union entre les deux régimes,
et si le vrai livre foncier devait rester chez, .nous une brillante
utopie, il faudrait, je crois, exhumer le projet Darlan.</p><p>Mais le Sénat qui l'examina décida, sur rapports de M, THÉZARD, puis de M. GIRARD, de lui apporter des retouches qui lui
ôtaient sa physionomie propre. NOTAMMENT, on rétablissait les
hypothèques occultes, et — conséquence foncée — on supprimait le répertoire par immeubles.</p><p>D'ailleurs, — M. Thé/.ard l'a montré — pour que ce répertoire pût être tenu, il aurait fallu édicter l'obligation de mentionner dans les actes 'le numéro cadastral de chaque parcelle
visée, comme l'a fait la loi du 17 mars 1898 pour les localités
où le cadastre a été refait. Le projet Darlan aurait dû contenir
une! disposition analogue en l'appliquant au cadastre existant,
et puisque, souvent, celui-ci n'est plus au courant de la division
actuelle des immeubles, il aurait fallu indiquer à l'aide de quels
sigifles, en pareil cas, les immeubles seraient désignés dans
les actes. Il aurait fallu aussi édicter des règles transitoires.</p><p>MAIS, au lieu de chercher à améliorer ainsi le projet DARLAN,</p><p>M. Thé/.ard se borna sur ce point à en constater les lacunes et
conclut : « Il faut réserver le répertoire en question pour le
jour loirdain où ]a réforn e du cadastre et la constitution du
livre foncier entreront dans notre législation civile ». Cette patenté que je vous ai montrée entre Le répertoire par immeubles
et lo livre foncier s:' manifeste, jusque d'ans la manière dont le
Parlement les a relégués parmi les chimèfles : ces réformes,
a-t-on dit, supposent la réfection du cadastre : donc n'y pensons
plus.</p><p>Et cette opinion s'est affirmée toujours plus énergiqueinent
jusqu'au traité de paix de 1919. Alors seulement nous voyons
s'ouvrir :en notre matière une nouvelle période dont il me reste
à vous parler.
</p><pb n="338" rendition="tUPPORT SUR LES TENTATIVES FAITES"/>
<p>III</p><p>Cette dernière période est caractérisée par cette tendance nouvelle : certains juristes, étudiant les lois1 d'Alsace et LORRAINE,
y découvrent que la force probante absolue ntest pas un principe essentiel du livre foncier, que son véritable caractère
essentiel est de rassembler toujours sur un même feuillet tout
ce qui concerne chaque immeuble, qu'il ne présuppose pas
nécessairement une réfection du cadastre, et enfin qu'une réforme réalisée d'un côté des Vosges ne doit pas être irréalisable
de l'autre côté.</p><p>Tandis que ce nouveau courant d'idées se fait jour, les courants de la période précédente continuent à se manifester, et
ainsi, à l'heure actuelle, se poursuivent trois tendances distinctes : certains cherchent simplement à perfectionner le régime
de la loi de 1853 ; — d'autres tournent encore leurs regards vers
le livre foncier idéal, ayant la force probante absolue et basé
sur un cadastre refait — et enfin d'autres demandent l'institution d'un livre foncier sans force probante absolue et sans réfection du cadastre.</p><p>Reprenons chacun de ces courants d'opinion:</p><p>Nombre de légistes, disons-nous, continuent à vouloir simplement améliorer le régime de 1855, soit en simplifiant la tenue
des registres, soit en soumettant plus complètement à la publicité tout actie intéressant la propriété immobilière : de là les lois
des 1er mars 1918 et 26 juillet 1921 ; de là les propositions de
loi MILAN, Richard et Saget; de là des ouvrages doctrinaux, tels
que celui de M. Roger : La Réforme du régime foncier en
France.</p><p>Un second courant d'opinions, vous ai-je dit, se dirige encore
vers le livre foncier avec valeur probante absolue et réfection
du cadastre. Il s'est traduit notamment par deux propositions
de loi de M. le député Louis MARIN, dont la plus récente est du
9 juin 1922.</p><p>En principe, ces propositions s'appliquent spécialement aux
territoires dévastés, pour lesquels la réfection du cadastre s'impose. Mais M. Louis MARIN, — et à sa suite M. Philippoteaux.
dans son rapport du 12 décembre 1921 — veulent que lie régime
</p><pb n="339" rendition="FOUR INTRODUIRE EN FRANCE LE LIVRE FONCIER 839"/>
<p>ainsi institué s'étende ensuite à tout le reste de la France. Et
pour cela, M. Louis Marin s'attache à rendre la réfection du
cadastre plus rapide et moins coûteuse. ACTUELLEMENT, dit-il dans
l'exposé des motifs, elle est réglée par la loi du 17 mars 1898;
or le cadastre n'a été refait que dans 101 communes (dont 94
avant guerre) ; et de la sorte il faudrait au moins un siècle et une
dépense de 3 milliards pour une réfection totale. HEUREUSEMENT,
certains procédés perfectionnés ont été imaginés par M. ROUSSILHE, un ingénieur qui se sert d'un matériel spécial et de photographies aériennes. Grâce à lui, on réussirait, espère M. Louis
MARIN, à refaire tout le cadastre en une tnenlaiue d'années avec
une dépense totale de 7 à 800 millions. Le cadastre refait, ajoute-t-il, ne devra plus être un instrument fiscal, mais seulement
la base du livre foncier, et aura la force probante absolue en
matière de limites et de contenances.</p><p>Quant au livre foncier, M. Louis MARIN, comme il l'indique
lui-même, emprunte les règles qui la concernent au projet de la
Commission extraparlementaire du cadastre que je vous ai déjà
exposé. Mais sur un point il le rend plus logique : la COMMISSION, vous ai-je dit, admettait le transfert de la propriété entre
les intéressés avant l'inscription au livre foncier quand le droit
inscrit ne résulte pas d'un acte juridique. Plus logiquement,</p><p>M. Louis Marin n'admet pas que jamais la propriété soit transférée avant l'inscription. Il va ainsi jusqu'au bout dans la direction où s'avançait la COMMISSION, et il invoque contre l'art.</p><p>1138 C. civ. l'exemple de l'Alsace-et-Lorraine. Seulement cet
exemple, je vous l'ai montré à propos des travaux de la COMMISSION, conduirait plutôt à la conclusion contraire, car nous
voyons ici le public, par des clauses insérées dans les contrats,
opérer couramment de véritables transferts de propriété inlcr
partes avant l'inscription, et vous entendez dire à Strasbourg
tout comme â Paris : « Cette maison est à moi, puisque je l'ai
achetée ».</p><p>Il me reste a vous parler du troisième courant d'opinion de la
période actuelle. Des légistes ont étudié le régime alsacien-lorrain, y ont vu fonctionner le « livre de propriété » qui, comme
vous l'a si clairement expliqué M. SCHISSELÉ, n'a pas la force
probante absolue, ne présuppose pas la réfection du cadastre,
et cependant rend en somme les services essentiels du livre foncier en groupant tout ce qui concerne un même immeuble sur
</p><pb n="340" rendition="RAPPORT SUR LUS TENTATIVES FAITES"/>
<p>un même feuillet. Et l'on a pensé que 'c'est ce type de registre
qu'il convient de répandre dans toute la France.</p><p>('elle opinion, à vrai dire, surprend la majorité des légistes de
vieille France. D'abord, ils comprennent mal que le principe de
la force probante puisse être d'importance secondaire. On pourrail à la rigueur se contenter de répondre : c'est un fait; en Alsace-et-LORRAINE, le fonctionnement et l'utilité des livres de propriété, qui n'ont pas 1» force probante, sont sensiblement les mêmes que ceux des livres fonciers définitifs. Mais lâchons de nous
expliquer ce fait:</p><p>La valeur probante absolue des registres se décompose au
fond en deux principes, l'un négatif : lout droit non inscrit est
inexistant à l'égard-des tiers, — et l'autre positif : tout droit inscrit existe à l'égard des tiers. Or le principe négatif n'est pas
en cause. Il s'applique même aux livres de propriété alsaciens,
et même aux registres de publicité du droit français : Même
dans noire droit les actes non inscrits ou transcrits sont, en principe, inexistants à l'égard des tiers. Ce qui nous manque c'est
seulement le principe positif : tout droit publié est réputé valable. El remarquons-le, le principe négatif peut prendre certains
développements qui rendent le principe positif presque inutile.</p><p>AINSI, dans le projet DARLAN, on cherchait à rendre obligatoire
l'inscription de la plupart des causes de résolution des droits et
les restrictions au droit, de disposer; leur non-inscription les
rendait inopposables aux tiers. NATURELLEMENT, dans la mesure
où la loi oblige à publier les causes éventuelles de caducité des
droits, elle tend par cela même à affirmer indirectement la validité des droits contre lesquels n'existe aucune prénolation. Et
l'utilité du principe positif de la valeur probante est par cela
même restreinte.</p><p>D'ailleurs, voyons comment en fait fonctionne ce principe
positif, par exemple en droit allemand pour les livres fonciers
définitifs : la loi et lia jurisprudence ont dû, pour éviter des iniquités, subordonner son application à toutes sortes de conditions.</p><p>D'abord la valeur probante n'existe pas en faveur du titulaire
du d*roit inscrit, mais seulement en faveur des tiers. Et seulement en faveur des tiers de bonne foi : la bonne foi se présume,
mais la preuve contraire est admise. De plus, la valeur probante
ne s'applique qu'aux acquisitions ou constitutions de droits pro-
</p><pb n="341" rendition="pour introduire en France le livre foncier"/><p>
venant d'un acte juridique ; de plus, elle peut être invoquée seulement par un tiers qui s'est fait inscrire lui-même, el non par
le simple bénéficiaire d'un contrat obligatoire; de plus, elle ne
peut être invoquée pour les pures indications de fait du livre
foncier (contenance du fonds, mode de culture, etc.); de plus,
elle ne protège pas l'acquéreur d'un fonds qui succède à l'ensemble des droits et obligations de l'aliénateur, car il est ainsi
obligé éventuellement, tout comme- son auteur, de reconnaître
le droit du vrai propriétaire,; de plus, la fonce probante ne peut
être invoquée si l'aliénaient' s'était fait inscrire en fraude de ses
créanciers. Vous voyez, comme le souci de l'équité a restreint la
règle dans des limites étroites.</p><p>Kl d'ailleurs, inversement, remarquez que le simple livre de
propriété, s'il ne bénéficie pas au sens positif du principe de la
valeur probante absolue, a du moins une valeur probante relative : il est présumé exact jusqu'à preuve contraire. Dès lors,
combien n'est pas étroit en réalité le fossé, si large en apparence, entre l'autorité du livre foncier définitif et celle du livre
de propriété que les novateurs veulent introduire en France!</p><p>Ces novateurs, je vous l'ai annoncé, pensent aussi que le livre
foncier peut être institué sans une réfection générale du cadastre. Et sur ce point encorje il suffirait à la rigueur de dire:
voyez, le livre de propriété en Alsace-et-Lorraine; la preuve
qu'un tel livre peut exister, c'est qu'il existe.</p><p>Mais réfléchissons plus avant : en somme, pour établir un
livre foncier, ce qui est nécessaire et suffisant, c'est d'avoir un
catalogue des irnnfcubles, donnant à chacun d'eux une désignation propre. SI, dans ce catalogue, des renseignements inexacts
sont donnés sur l'étendue ou le rapport d'une parcelle, cela
n'empêchera nullement que le livre foncier puisse nous renseigner exactement sur Sii situation juridique. OR, dans'la majeure
partie des cas, le cadastre, môme non refait, donne un moyen
suffisant de désigner les diverses parcelles. Dans la majeure
partie des cas, mais non point toujours, c'est entendu : trop souvent le cadastre ne joue même plus bien le rôle de simple catalogue des immeubles. Eh bien ! quand il en est ainsi, il faut
prendre des précautions particulières; mais même alors une
mensuration des immeubles ne serait pas toujours indispensable : partout où, sur le terrain, on est d'accord quant à la limite
actuelle des propriétés, il suffit de se référjer aux accidents phy-</p><p>I. ï I
</p><pb n="342" rendition="Mi
RAPPORT SUR I.KS TENTATIVES FAITES"/>
<p>siques, ou die mettre des bornes numérotées, pour pouvoir désigner chaque immeuble d'une manière assez claire. Une mensuration n'est indispensable que dans les cas où, faute de cela, un
litige naîtrait forcément ; alors ce n'est, pas à proprement parler
l'établissement du livre foncier qui la nécessite.</p><p>Ces diverses considérations aident, je crois, à comprendre le
courant d'idées nouveau de la période actuelle. Il a trouvé sa
principale expression dans le projet d'introduction de la législation civile française en Alsace-et-Lorraine. En effet, dans toute
la partie de ce projet relative au livre foncier, on n'a pas pensé
seulement aux départements recouvrés. Il a été dit et répété à
la Commis-sion préparatoire de Strasbourg pu&gt;s au Com'.lé consultatif, puis à la Commission d'Alsace-et-Lorraine de 1a CHAMBRE, que, si l'on conserve le livre foncier dans ces trois départements, ce n'est pas pour y maintenir un régime d'exception,
c'est, au contraire, pour y tenter une expérience dont doit bénéficier la France entière.</p><p>Voyons donc comment, dans ce projet, on a conçu l'adaptation du régime foncier local aux règles du droit français.</p><p>Vous connaisse/, déjà le système local, que M. SCBISSELÉ, à
notre dernière réunion, vous a exposé d'une manière si pénétrante. Quelles transformations lui a-t-on fait subir?</p><p>D'abord on a supprimé pour l'avenir toute différence entre les
trois sortes de livres fonciers, et c'est à peu près le régime du
« livre de propriété » qui siéra le régime commun. Comme ce
livre est celui des communes où le cadastre n'a pas été refait,
une extension de ce régime ne se heurterait plus à l'obstacle
habituel.</p><p>D'autre part, afin d'adapter le régime local au droit français,
le projet du Gouvernement y rétablit la règle de l'art. 1138 : la
propriété sera transférée inter paries par le simple consentement.</p><p>Autre adaptation au droit français : aucun livre foncier ne
bénéficiera plus du principe positif de la force probante absolue.</p><p>Mais la Commission d'Alsace-et-I.orraine a tenu à ce qu'on précisât que quiconque contestera l'exactitude du livre foncier supportera le fardeau de la preuve.
f&gt;e projet du Gouvernement cherchait à adapter le livre foncier à l'organisation administrative française, en le confiant au
personnel de l'Enregistrement.
</p><pb n="343" rendition="POUR INTRODUIRE EN FRANCE LE LIVRE FONCIER"/><p>La Commission de la CHAMBRE, songeant sur ce point plus
exclusivement aux départements recouvrés, le laisse aux juges
de bailliage. Si ce système l'emporte, cela ne facilitera certes pas
l'extension du régime au reste de la France.</p><p>En même temps que la loi en préparation adaple, comme nous
venons de le voir, le livre foncier au droit français, elle adaple
aussi inversement le droit français au livre foncier.</p><p>AINSI, pour assurer l'inscription de toutes les mutations, on
exige que les acëes entre vifs translatifs ou déclaratifs de propriété immobilière soient authentiques. L'acte souscrit en une
autro formle devra être suivi, à peine de nullité, dans un délai
de six mois, d'un acte authentique, ou, en cas de refus d'une partie, d'une demande en justice. ET, bien entendu, les notaires,
greffiers ou autorités administratives, suivant les divers cas, sont
tenus de faire inscrire sans délai tous les droits susceptibles de
l'être.</p><p>D'autre part, le projet du Gouvernement conserve ce qu'on
appelle, en droit local, le principe relatif de l'inscription : nul
ne peut grever ou aliéner un immeuble sans être inscrit comme
propriétaire.</p><p>On adapte encore le droit français au livre foncier en soumettant à la publicité tous les droits réels immobiliers, même les
privilèges et les hypothèques légales. La sanction est celle de
l'inopposabilité aux tiers.</p><p>Sont également soumises à la nécessité de l'inscription les restrictions au droit de disposer insérées dans les actes ou résultant
de la saisie immobilière, les actions en résolution pour inexécution d'un contrat synallagmatique, ou en révocation d'une donation pour inexécution des conditions et les droits de retour et de
réméré.</p><p>On peut d'ailleurs assurer par une prénotation un certain rang
aux droits sujets à inscription ou garantir l'efficacité d'une rectification ultérieure du livre foncier.</p><p>Enfin le projet introduit encore dans le droit français le principe local de « la légalité de l'inscription » : le bureau foncier
doit vérifier si l'acte répond à la forme prescrite, si l'auteur du
droit est inscrit et si l'es parties sont capables et dûment représentées.</p><p>Tout ce projet est commenté favorablement dans un livre de
valeur die M. Mord : Le régime foncier d'Alsace et de LORRAINE,
</p><pb n="344" rendition="RAPPORT SUR LES TENTATIVES FAITES"/>
<p>nouvelle manifestation du courant d'idées propre à la période
actuelle. Puisse ce courant d'idées pénétrer de plus en plus largement dans le Parlement et se traduire bientôt par les lois
attendues.</p><p>Pour me résumer, MESSIEURS, nous avons vu que, ]&gt;endant
une première période de notre droit, l'idée même du livre foncier était peu connue. On cherchait le régime à adopter; mais
mi allait, au hasard, sans voir dans quelle direction. Vint une
seconde période où la notion du livre foncier apparut en pleine
lumière : voilà le terme du chemin qu'on suivait; mais il semblait impossible à atteindre. On était, si je puis dire, comme un
attelage qui piétine presque sur place, une roue de la voiture
étant engagée dans une ornière. Et l'ornière, c'était cette idée
qu'il faut refaire tout le cadastre, ou renoncer au livre foncier.</p><p>Kl maintenant, nous voici dans une troisième période. La roue
est dégagée de l'ornière ; on a repris la marche en avant. CERTES, il y a encore sur le chemin des'aspérités ; mais, nous devons
l'espérer, on les franchira. ET, dans un avenir prochain, on arrivera — je ne dis pas : au dernier ternie du voyage, au registre
idéal, — mais à la fin d'une première étape, au «livre de propriété ». El ce sera un relai où l'on pourra ge reposer quelque
temps, avant de repartir pour de nouveaux progrès.
</p></div><pb n="345" rendition="DISCUSSION SUR LA VALIDITÉ DE LA CLAUSE"/><div type="section"><head>COMPROMISSOIRE</head><p>Kapports de MM. Oohendy et Gounot au Groupe lyonnais
de la Société de Législation comparée
Les membres de la liliiile lyonnaise de la Société de législalion
comparée se. sonl réunis les 27 avril et 17 mai derniers, sons la
présidence de M. JOSSERAND, doyen de la Faculté de droit, assislé
de M. LAMBERT, professeur de droit comparé et secrétaire général du Groupe lyonnais, afin de procéder à un échange de vues
sur l'opportunité de consacrer législalivement la validité de la
clause comprouiissoire. Problème dont le Bulletin mensuel de
la SOCIÉTÉ, de législation comparée a eu l'occasion de définir toute
l'actualité en évoquant la t.Vhe entreprise par la Chambre de
Commerce internationale (1) et les vœux émis en faveur d'une
reconnaissance légale de la clause eompromissoire par divers
organismes, au nombre desquels figurent la Confédération générale de la production française, le Syndicat général de l'industrie colonnièie, la Semaine du blé, le Comité central des chambres syndicales. Problème ardemment controversé aussi et qui
vient de donner lieu récemment, lors du Congrès de Rouen de
l'Association nationale des avocats, à un débat prolongé au
cours duquel M. le professeur APPLETON, président de l'Association nationale des avocats, est intervenu pour établir que la
question de la validité de la clause eompromissoire pouvait
comporter des solutions différentes, selon qu'on l'envisageait
dans le cadre du droit interne ou dans le cadre des relations
international e«.</p><p>C'est sous ce double aspect que les membres du Groupe lyonnais de la Société de législation comparée avaient entrepris
d'examiner l'efficacité des méthodes d'arbitrage commercial et
l'économie des projets déposés au Parlement en vue de modifier</p>
<note place="bottom">(1) Suprà p. 196.</note>
<pb n="346" rendition="3-16 GHOIIPE LYONNAIS"/>
<p>l'art. 1006 du Code de procédure civile aux termes duquel le
compromis doit désigner, à peine de nullité, les objets on litige
et les noms des arbilres.</p><p>Deux rapports furent présentés à la réunion du 27 avril : l'un
de ces rapports émanait de M. Georges COHENDY, avocat à la
Cour et professeur à la Faculté de droit, et concluait au rejet de
la clause compromissoire en droit interne comme de nature à
rompre l'égalité entre les contractants, à abolir la règle de la
pluralité des juges, garantie essentielle des plaideurs, et enfin
à porter atteinte au principe de l'unité de juridiction. L'autre
rapport, présenté par M. Emmanuel GOUNOT, avocat à la Cour et
professeur à la Faculté catholique de droit, concluait au rejet de
la clause compromissoire, même dans le domaine des relations
commerciales internationales, invoquant le danger de cette pratique entre commerçants de nationalités différentes en raison de
la variété des législations, usages et règlements, et son inutilité
puisque désormais fonctionne un Cour d'arbitrage internationale, grûce à l'initiative de la Chambre de Commerce internationale."</p><p>ASSURÉMENT, si l'on se bornait à confronter le jugement de
condamnation rendu par ces deux praticiens du droit avec les
motions votées par les organismes commerciaux précédemment
énumérés, on serait tenté de limiter le problème de la validité
de la clause compromissoire à un simple conflit entre hommes
d'affaires et hommes de loi, selon l'opinion exprimée par M. de
Lavergne dans le dernier numéro du Bulletin de la Société de
législation comparée (1). Mais c'est l'intérêt même des débats auxquels a donné lieu la discussion des rapports de MM. Cohendy
et Gounot d'avoir révélé une singulière divergence de vues, quant
à la nature et à l'efficacité de la clause compromissoire, aussi
bien parmi les juristes présents que parmi les représentants de
l'industrie et du commerce qui avaient bien voulu apporter dans
ce débat le concours de leur précieuse expérience commerciale.</p><p>On trouvera ci-après le texte même des rapports présentés et un résumé de la discussion ultérieure.</p>
<note place="bottom">(1) Suprà p. 20;i.</note>
<pb n="347" rendition="UIIOUl'E LYONNAIS"/>
<p>:ti?</p><p>La clause compromissoire au point de vue du droit interne
Rapport de M. Georges COHENDY</p><p>Avocât à 1» Cour et professeur A la Faculté dV Droit
Avant d'apprécier l'opportunité d'une réforme législative qui
tendrait à valider dons notre droit la clause coinproinissoire, il
importe de préciser le sens et la portée de cette clause. Kl le
consiste en une convention accessoire, adjointe à un contrai
principal et par laquelle les parties conviennent par avance de
soumettre à des arbitres toutes les difficultés éventuelles qui
pourraient s'élever au sujet df l'interprétation et de l'exécution
de ce contrai; en langage juridique en effet, faire arbitrer un
litige, c'est compromettre. Ainsi un commerçant passe, une commande de telles ou (elles marchandises : il est convenu avec le
fournisseur- que les contestations qui pourraient naître entre eux
à propos de ce marché, seront soumises à des arbitres. Ou encore c'est une policé d'assurance qui est souscrite; une clause
indique que toutes les difficultés éventuellés entre assureur cl
assure1 seront tranchées par voie d'arbitrage.</p><p>Ce qui caractérise donc celte clause, c'est que les parties, par
anticipation, consentent à soumettre à des arbitres des difficultés
dont elles ignorent complètement la nature et par conséquent qu'il
leur est impossible d'individualiser, difficultés insoupçonnées et
insoupçonnables. Kt pourtant, quand un conflit imprévu surgira,
si délicate qu'en soit la solution, il faudra compromettre; les
parties s'y sont originairement engagées, elles sont liées.</p><p>Une pareille clause doit-elle être validée, doit-elle être annulée ? Question évidemment troublante, puisque, suivant les époques, elle a été résolue de façon diamétralement opposée.</p><p>Chez nous, depuis la seconde moitié du siècle dernier, une
jurisprudence inébranlable proclame la nullité de la clause compromissoire. Elle se base sur les termes mômes de l'article TOOfi
du Code de procédure civile, aux termes duquel le compromis
doit désigner, à peine de nullité, les objets en litige et les noms
des arbitres.</p><p>Mais à plusieurs reprises, au cours de ces dernières années,
l'initiative parlementaire s'est efforcée de rompre avec cette
</p><pb n="348" rendition="GROUPi LYONNAIS"/>
<p>jurisprudence et d'introduire dans noire législation le principe
de la validité de la clause compromissoire. Les plus récentes
tentatives ont été faites par M. FLANDIN, sénateur, qui l'ut aussi
un magistral éminent, dont la proposition de loi déposée le
18 janvier 1921 a une portée générale et par le Gouvernement
lui-même qui déposa, le 7 juillet 1021, un projet de loi, dont la
portée moins ambitieuse ne tend qu'à la validité de la clause
compromissoire en matière commerciale.</p><p>Est-il opportun de consacrer cette réforme dans notre droit,
du moins dans les rapports internes que seuls nous envisageons ici?</p><p>Une observation primordiale s'impose, à moins de mépriser
les enseignements de l'histoire, une pareille réforme ne peut se
légitimer que par des raisons actuelles, nouvelles, ignorées pendant le cours du xix" siècle. &lt;</p><p>SI, en effet, nous jetons un coup d'œil en arrière, nous constatons que toutes les expériences antérieures condamnent la clause
compromissoire. Par réaction contre la justice de l'ancien régime, la Révolution française s'enthousiasma pour l'arbitrage.</p><p>La Déclaration des Droits de l'Homme lui consacre un de ses
articles. Diverses lois l'imposèrent en un certain nombre de matières, notamment en matière domaniale, en matière de donations et successions. Cet arbitrage forcé, confié le plus souvent
à des hommes ignorants ou partiaux entraîna des abus si
criants, qu'il dut être abrogé au bout de quelques années. On
comprend qu'instruits par les faits, les rédacteurs du Code de
procédure civile aient voulu protéger les justiciables contre euxmêmes en les empêchant d'engager l'avenir sur des difficultés
insoupçonnables.</p><p>Et encore l'art. 1006 0. P. prêtait-il à interprétation : Elait-on
bien sur qu'il annulât la clause compromissoire? La jurisprudence ne le pensa pas tout d'abord et elle reconnut la validité
de ces clauses. MAIS, en face des réalités, les tribunaux constatèrent les dangers de pareils engagements. La jurisprudence
évolua et finalement, par un arrêt de principe de la Chambre
civile du 10 juillet 1843, S. 18i3, 1-561, elle se lixa définitivement
dans le sens de la nullité, sans d'ailleurs que; cette nullité, soit
d'ordre public, contrairement aux affirmations de M. Flandin.</p><p>Lu même réaction.se produisit contre l'arbitrage forcé entre
</p><pb n="349" rendition="CNOlll'H LYONNAIS
    "/><p>associés qu'imposait l'article 51 du Code de commerce, abrogé
par la loi du 17 juillet 1856.</p><p>I.c débat semblait donc clos. V oilà qu'il est rouvert. Un revirement se serait produit dans les esprits; un mouvement d'opinion se serait fait jour en laveur de la validité de la clause cornpromissoire.</p><p>Des motifs nouveaux, des raisons d'actualité légitiment-ils ce
prétendu revirement?</p><p>Voyons donc les arguments invoqués par les partisans de la
réforme. Ils l'ont remarquer que l'admission de la clause compromissoire aurait pour résultat de multiplier les arbitrages dans
les relations surtout commerciales. OR, ce mode de règlement
présenterait des avantages marqués sur'le recours aux tribunaux.</p><p>La justice, dit-on, est lente, coûteuse, souvent incompétente.</p><p>D'abord, elle est lente : grave défaut en raison des variations
des cours, de la dépréciation des marchandises, de l'immobilisation des capitaux, des fluctuations du change; la procédure
arbitrale serait plus expéditive. La justice est coûteuse; l'arbitrage, par sa simplicité môme, serait plus économique. ENFIN,
la justice n'offrirait pas toujours les garanties de compétence
désirables pour le règlement des questions d'ordre purement
technique : les arbitres, au contraire, recrutés parmi les professionnels, les spécialistes, départageraient plus judicieusement
les parlies. notamment en matière commerciale; valider la
clause cornpromissoire, ce serait donc favoriser l'essor du commerce et de l'industrie.</p><p>Ces arguments, si séduisants soient-ils, ne nous convainquent
pas; ils nous paraissent plus théoriques que pratiques.</p><p>Du point de vue général, on peut faire observer d'abord que
tous les avantages qu'escomptent les promoteurs de la réforme
s'attachent à l'arbitrage proprement dit bien plutôt qu'à la
clause cornpromissoire. OR, il est parfaitement loisible aux parties qui ont inséré dans leur contrat une clause cornpromissoire,
de se soumettre à celle clause, qui n'est pas entachée d'une nullité d'ordre public et de bénéficier ainsi des bienfaits de l'arbitrage. En pratique, elles ne le l'ont que très rarement. Pourquoi
donc, sinon par méfiance de la décision des arbitres?</p><p>On peut faire remarquer aussi que les raisons invoquées en
faveur de la réforme ne sont pas nouvelles : elles sont exacte
</p><pb n="350" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>ment les mêmes que celles qu'on invoquait il y a un siècle. OR,
à ce moment, toutes les expériences ont été malheureuses ; pourquoi en tenter une nouvelle?</p><p>Reprenons successivement chacun des arguments invoqués.</p><p>Expédition rapide des affaires, dit-on ? Mais d'abord toutes les
fois qu'on sera en présence d'un plaideur qui veut gagner du
temps, il aura beau jeu pour faire traîner le procès en longueur.</p><p>Il ne comparaîtra pas à la nomination dos arbitres, fera opposition, ira en appel; tout cela avant môme que l'instruction de
l'affaire ait commencé. L'appareil judiciaire qu'on veut supprimer se reconstitue spontanément; avant môme que l'examen du
litige ne soit abordé. El puis, même en préseflee de contractants
de bonne volonté qui ne plaideront pas en désignation d'arbitres, croit-on que ces derniers rendront leurs décisions plus
rapidement quv les tribunaux?</p><p>Les expertises actuelles durent suffisamment, et les instances
devant les arbitres-rapporteurs désignés par le Tribunal de Commerce de la Seine sont assez longues pour nous rendre sceptiques sur la célérité des arbitrages à venir.</p><p>L'arbitrage, une fois rendu, satisfera-t-il les parties? Pas
mieux qu'un jugement. Alors ce sera l'appel, qu'il n'est pas possible de supprimer et toutes les lenteurs d'un procès à la Cour.</p><p>D'autant plus qu'une décision arbitrale jouira toujours d'une
autorité beaucoup moins grande qu'un jugement. N'ayant pas
été discutée en audience publique, suivant des formes consacrées, elle sera volontiers suspectée par la partie perdante qui.
au surplus, y découvrira plus aisément le point faible que s'il
s'agissait d'un jugement tout aussi rigoureux, mais plus savamment motivé. D'ailleurs, l'expérience nous indique que les décisions rendues entre associés avant 1850 étaient presque toujours
déférées à la Cour.</p><p>Economie de frais, dit-on encore. Mais les parties ne se présenteront pas elles-mêmes devant les arbitres; elles auront recours à des mandataires aussi et peut-être plus coûteux que devant les juridictions ordinaires. Elles auront surtout à payer les
arbitres eux-mêmes, leurs propres juges, qui fixeront souverainement leur rémunération, lourdement, sans contrôle, sans la
sauvegarde du tarif général. Et quel sera le sort de tous les
plaideurs pauvres, qui ne bénéficieront [tins de l'assistance judiciaire? Ils seront dans l'impossibilité pratique de se défendre.
</p><pb n="351" rendition="(IBOUl'K LYONNAIS"/><p>Compétence particulière des arbitres, dit-on enfin? OUI, certes pour certains litiges d'un caractère technique bien déterminé.</p><p>Mais alors les tribunaux eux-mêmes ont recours au spécialiste;
ils désignent deux ou trois expert. Pour les autres litiges, qui
sont la majorité, quel paradoxe de prétendre qu'ils seront plus
judicieusement tranchés par un arbitre quelconque, précisément
et uniquement parce qu'il pourra exercer les fonctions d'arbitre : aucun diplôme, aucun stage exigé. Il suffit d'avoir été
peut-être aveuglément choisi. On reconnaîtra bien tout de même
que la pondération, la sagesse, la sûreté de jugement, le bon sens
juridique ne s'acquièrent que par une longue pratique journalière. A côté du technicien, c'est le jurisconsulte qui doit juger
en définitive, Ce sont presque toujours des questions d'interprétation du contrat, de recherches de volontés, d'application ou non
de tels textes légaux qui dominent les débats; les magistrats
professionnels ou consulaires, par leur culture juridique, par
leur longue pratique des affaires, sont seuls à même de les trancher sainement après avoir recueilli au besoin l'avis d'un expert.</p><p>Bien plus, nous pensons que non seulement la réforme proposée ne se recommande par aucune raison pratique sérieuse,
mais qu'elle se heurte à des objections dont nous ne retiendrons
que les principales.</p><p>D'abord, elle compromet l'égalité qui doit régner entre les
contractants et que nos magistrats se l'ont un honneur de sauvegarder scrupuleusement.
'l'ouïes les fois que des relations se noueront entre contractants
de puissance inégale (contrats d'assurance, de transports, d'éditions, contrat enfre une petite ou moyenne maison et une grosse
firme, etc.), ce sera le plus fort qui imposera sa loi au plus faible ; il désignera des arbitres de préférence dans la ville où il a
ses relations. Ces arbitres, il les connaîtra pour avoir été souvent en rapport avec eux ; il les maniera «ans contrôle possible,
pas même celui de la publicité des audiences et des jugements.</p><p>Ouelle influence pourra avoir sur ces arbitres le modeste commerçant qui n'a jamais eu affaire à eux, qui ne pourra que trop
rarement se déplacer pour exposer ses moyens. Il &gt;se constituera
ainsi une série de petites chapelles fermées, une véritable féodalité des affaires.</p><p>Et cette ciainte est si peu vaine, que déjà, aujourd'hui, dans
une mesure infiniment plus réduite, elle se réalise grâce aux
</p><pb n="352" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>clauses attributives de juridiction ; en fait, le petit négociant est
toujours distrait de son tribunal local au profil du tribunal de
la grosse firme, tribunal éloigné où sa défense est difficile et
coûteuse. Ces clauses sont devenues de style; la clause compromissoire ser a identiquement imposée, mais ses dangers seront plus graves puisqu'avec elles disparaîtront toutes les formes protectrices de la justice.</p><p>Celte clause anéantira une autre garantie essentielle à laquelle,
en FRANCE, nous tenons, colle de la pluralité des juges. L'arbitrage consacre par une voie détournée la réforme du juge unique.</p><p>C'est l'évidence en cas d'arbitre unique; c'est aussi la réalité
pratique au cas où chaque partie désigne son arbitre, le désaccord se produira fatalement, d'où la nécessité de nommer un
arbitre départiteur qui, à lui seul, rendra la décision. Les meilleurs esprits hésitent à introduire dans nos prétoires la réforme
du juge unique, à plus forte raison doit-elle être rejetée on l'absence des garanties offertes par notre organisation judiciaire.</p><p>Enfin une dernière objection doit être formulée. Valider la
clause compromissoire qui deviendra de style, imposer ainsi
généralement, l'arbitrage, c'est créer l'incertitude dans les relations d'affaires. Les décisions des arbitres ne seront pas connues, ne seront pas publiées, il ne se constituera donc pas de
grands courants de jurisprudence comme devant les tribunaux.</p><p>Plus d'homogénéité; mais une justice multiple et hétérogène,
une poussière de justice. 11 y aura la justice de la métallurgie,
la justice de la soie, la justice du pétrole, la justice des sucres,
la justice des vins, etc., des justices corporatives peut-être, mais
pas la justice tout court.</p><p>Et encore, dans chaque corporation, n'est-il pas certain que
règne l'uniformité : autant d'arbitres, autant vraisemblablement
de façons différentes de trancher un litige. Où sera la sécurité
dés transactions, sans laquelle il n'y a pas de vie économique
possible?</p><p>Un scrupule cependant peut persister dans les esprits. On peut
songer : pourquoi celle clause ne serait-elle pas admise dans
notre pays, puisqu'elle est acceptée par la plupart des pays
étrangers intégralement, comme en ITALIE, partiellement, comme
en Angleterre?</p><p>L'explication en est simple. La plupart de ces pays n'ont pas
ou plus de tribunaux de commerce, pas de juridiction proies-
</p><pb n="353" rendition="unorpiî lyonnais"/><p>
sionnelle, on comprend que les commerçants aient indirectement cherché à être arbitrés, sinon jugés par des spécialistes el
qu'ainsi se soit reconstituée une véritable justice professionnelle.</p><p>On pourrait ajouter que ces pays ont une puissante organisation
corporative qui facilite le choix judicieux des arbitres el assure
le respect de leurs décisions. Cette organisation corporative
nous ne l'avons pas et nous ne l'aurons jamais; notre tempérament malgré tout particularisé, épris d'initiative personnelle el
de liberté, s'y oppose.</p><p>Kn réalité, le remède aux inconvénients liés réels, il faut le
reconnaître, de notre système judiciaire, ne réside pas dans la
consécration d'une; informe qui ne tendrait à rien moins qu'à
déposséder de la majeure partie de leurs affaires les tribunaux
consulaires el, en fin de compte, à les éliminer. Les milieux industriels et commerciaux sont justement émus des lenteurs de la
procédure; qu'on la simplifie, qu'on la modernise, qu'on introduise dans notre Droit certaines réformes partielles et pratiques
comme le référé commercial, la multiplication des procédures
rapides, telles que celles admises dans l'article 106 du Code de
commerce en matière de transports, elc, et qui a fait ses preuves; mais qu'on ne songe pas à le remplacer par un autre instrument plus imparfait, el dont le maniement comporterait de
graves dangers!</p><p>Nous concluons donc au moins au regard de notre Droit interne, valider la clause eompromissoire serait aller au devant
des pires aventures. Nous n'entendons certes pas nier les bienfaits de l'arbitrage, mais ils ne sont vraiment sensibles qu'autant
que l'arbitrage naît spontanément, librement des circonstances
au lieu de les précéder aveuglément. Il est de l'essence de l'arbitrage d'échapper à toute contrainte : il ne peut naître que de
la volonté, mieux de la bonne volonté des parties.</p><p>SACHONS, au contact des réalités, résister à la séduction de certaines formules et ne tentons pas une fois de plus, trompés par
un pur mirage, l'expérience malencontreuse de la période révolutionnaire.
</p><pb n="354" rendition="GROUPE LYONNAIS"/><p>La clause compromissoire dans les relations commerciales
internationales
Rapport présenté par M. Emmanuel GOUNOT</p><p>Avocat à la Cour d'Appel et Professeur à ta Faculté libre de Droit de Lyon
1 a&gt;, précédent rapporteur, mon ami M. COHENDY, a examiné le
problème législatif de la clause compromissoire sous su forme
la plus générale. Est-il souhaitable que le législateur français
reconnaisse la force juridique obligatoire de la clause par Laquelle dans tout contrat, ou tout au moins dans les contrats commerciaux, les parties s'engageraient d'avance à soumettre leurs
difficultés futures ides arbitres et s'interdiraient par suite d'en
saisir les tribunaux? A celle question, M. Cohendy a répondu:
« Non ». Pour les raisons qu'il a exposées, pour d'autres encore
peut-être, je partage entièrement son avis.</p><p>Mais c'est à un point de vue beaucoup plus restreint, au point
de vue des relations commerciales entre Français et étrangers,
que nous devons désormais étudier la clause compromissoire et
l'arbitrage. Y a-t-il lieu, dans ce domaine, tout au moins, des contrats commerciaux internationaux, d'admettre la validité de la
clause compromissoire ? Dans quelle mesure la solution des litiges entre Français et étrangers s'en trouverait-elle facilitée?</p><p>Quels seraient les avantages et les inconvénients de cette réforme
législative que semblent désirer d'importants groupements commerciaux?</p><p>Qu'il me soit permis de rappeler tout d'abord dans quelles
conditions se présentent d'ordinaire les litiges entre commer-
çants de pays différents. NATURELLEMENT, les deux maisons de
commerce que nous supposons en désaccord ont commencé par
échanger une correspondance plus ou moins volumineuse, mais
elles n'ont pu aboutir à une transaction; souvent, d'ailleurs,
elles ne se comprenaient pas ; elles usaient de termes commerciaux ou de formules juridiques qui se référaient à des usages,
à des traditions ou à des institutions par trop dissemblables. Si
nous écartons provisoirement l'arbitrage ou le recours à un
organe de conciliation, celui des deux commerçants qui s'estime
lésé n'a le choix qu'entre deux partis : ou bien passer l'éponge
</p><pb n="355" rendition="(inOUPK LYONNAIS"/>
<p>slir toute l'affaire, renoncer ù ses prétentions, ce qui est évidemment une solution fort peu satisfaisante ; ou bien «'adresser aux
tribunaux, faire un procès.</p><p>OR, faite un procès, c'est chose grave, (''est d'abord rompre
définitivement les relations d'affaires avec l'adversaire et peut-
être aussi avec tout un groupe de commerçants de la môme place,</p><p>("est, d'autre part, aller au devant de terribles difficultés juridiques, difficultés que connaissent si bien les spécialistes du droit
international privé, mais qu'ils savent, bêlas! beaucoup mieux
décrire que résoudre. Parmi les divers tribunaux français on
étrangers susceptibles de connaître de l'affaire, lequel saisira-t-on? lit si l'on saisit le bon, c'est-à-dire un tribunal qui
\euille bien se déclarer compétent et rendre un jugement, comment faire exécuter la sentence'! Si notre commerçant français,
que je suppose demandeur, s'adresse d'abord à un tribunal
français, celui-ci très volontiers s'estimera compétent et jugera
l'affaire. Mais si l'adversaire n'a en France ni succursale, ni
marchandises en dépôt, ni autres valeurs saisissables, le jugement prononcé contre lui ne pourra être exécuté qu'à l'étranger.</p><p>Il faudra donc obtenir du tribunal étranger du lieu d'exécution
un jugement iVejcijiudur. OR, bien souvent les juges étrangers,
saisis de la demande d'exequatur, la repousseront en déclarant
simplement que le jugement français émane d'un tribunal à
leurs yeux incompétent, car c'est d'après leurs propres règles
de compétence, et non d'après celles de la loi française qu'ils
apprécieront la compétence du tribunal français, lit alors même
qu'ils croiront pouvoir accorder l'exequatur, ils ne le feront
d'ordinaire qu'après examen du fond même du litige, si bien
que tout se passera, ou peu s'en faut, comme si dès le début
notre commerçant français avait porté le différend devant le
tribunal étranger. OR, mil n'ignore combien un procès à soutenir à l'étranger est chose coûteuse, longue, hérissée d'obstacles
et de périls.</p><p>Dans ces conditions, nous comprenons que de nombreux groupements de commerçants aient depuis longtemps émis le voeu
que les litiges commerciaux internationaux fussent résolus d'une
façon plus rapide et moins onéreuse par voie de conciliation ou
d'arbitrage.</p><p>Mais jusqu'ici conciliation et arbitrage étaient choses fort
malaisées. La conciliation était pratiquement impossible, faute
</p><pb n="356" rendition="GROUPE LYONNAIS"/><p>
d'un organe approp de conciliation. Si devant nos tribunaux
do commerce une foule de différends se terminent sans jugement, c'est parce qu'il y a là, en même temps qu'une procédure
organisée de conciliation, des magistrats dignes de confiance,
sachant provoquer, HAIDER, imposer même les solutions amiables.</p><p>Il n'y a, il n'y ava:t rien de tel pour les conflits commerciaux
internationaux.</p><p>Quant à l'arbitrage, il n'était jusqu'à présent guère moins difficile et cela non pas principalement, comme on le croit d'ordinaire, parce que, la clause compromissoire n'étant, pas on principe reconnue par notre droit, les intéressés ne peuvent se 'soumettre d'avance à l'arbitrage et ne compromettent valablement
qu'une fois le litige né, mais surtout parce que même les parties
qui, après la naissance du litige, eussent volontiers consenti à
un arbitrage n'avaient à leur disposition — quelques rares groupes professionnels mis à part — ni organe ni règlement d'arbitrage susceptible de leur inspirer à toutes une légitime et pleine
confiance.</p><p>( "est pour rendre désormais possible, ou du moins plus facile,
le recours à la conciliation et à l'arbitrage, que la Chambre de
commerce internationale a créé, après deux ans d'études, la
Cour d'arbitrage commercial, dont la séance solennelle d'installation a eu lieu le 19 janvier dernier, dans la grande salle
d'audiences du Tribunal de commerce de la Seine.</p><p>Comme la Chambre de commerce internationale elle-même,
c'est une institution strictement privée, soit .dans ses origines et
sa constitution, soit dans son fonctionnement. C'est néanmoins
une institution considérable, vu le nombre et l'importance des
groupements économiques qui adhèrent aujourd'hui à la C. C. I.</p><p>Son siège est à PARIS, elle comprend de 6 à 12 représentants
de chacun des 16 comités nationaux de la C. C. I., au total
119 membres. Parmi les représentants de la FRANCE, je relève
le nom de M. PRADEL, président de notre Chambre de commerce
de Lyon. Cette Cour d'arbitrage commercial a élu dans son sein
un Comité exécutif chargé d'expédier rapidement les affaires et
dont les membres (un par pays affilié à la C. C. I.) doivent tous
résider à Paris.</p><p>Grâce à cette Cour d'arbitrage commercial et à l'important
Règlement de conciliation et d'arbitrage qui en a organisé le
</p><pb n="357" rendition="r.noui'K LYONNAIS
    "/><p>
fonctionnement, la solution des conflits r tinerciaux internationaux se trouve singulièrement facilitée. ■)</p><p>D'abord, la conciliation est désormais p ssible. Lorsqu'un
litige surgit, chaque partie peut en saisir, à fin de conciliation,
le Président de la Commission executive de 1 , ('. ('. I. Les divers intéressés sont alors convoqués devant une commission de
conciliation, el, celle commission méritant incontestablement,
par la compétence et la haute impartialité de ses membres, la
plus absolue confiance, il y a bien des chances pour que tout
s'y passe comme à notre Tribunal de commerce de Lyon lorsque
les parties consentent à se présenter dans le cabinet du juge
chargé d'instruire l'affaire, c'est-à-dire pour qu'une solution
amiable intervienne. D'importants litiges commerciaux ont déjà
été ainsi résolus et les parties se sont déclarées fort satisfaites
de cette procédure de conciliation.</p><p>Mais la Cour d'arbitrage commercial est surtout, son nom
l'indique, une institution d'arbitrage. Non pas qu'elle arbitre
elle-même les procès; elle n'est pas un collège d'arbitres. Sa
mission est seulement d'organiser l'arbitrage, de désigner pour
chaque affaire les arbitres, de fixer, d'après'le Règlement général, les conditions dans lesquelles ils devront remplir leur mission de contrôle, ensuite la procédure. Si nous nous reportons
par exemple au procès-verbal de la première séance du Comité
exécutif de la Cour d'arbitrage (24 juillet 1922), nous voyons ce
Comité saisi de sa première demande d'arbitrage (arbitrage
KETHERINGUiii-Soiiimer) examiner tout d'abord et approuver l'acte
de compromis qui lui est soumis, puis fixer, d'après les circonstances, le lieu de l'arbitrage et un délai raisonnable pour
le prononcé de la sentence, nommer ensuite deux arbitres et,
pour le cas de désaccord, un tiers-arbitre en précisant que ce
tiers-arbitre ne sera pas tenu de se conformer à l'avis d'un des
deux autres, désigner enfin la section du Règlement dont les
dispositions doivent être appliquées à l'espèce dont il s'agit.</p><p>L'arbitrage ainsi organisé présente assurément, pour toutes les
parties françaises ou étrangères, le maximum de garanties. Il
ne se fait plus nécessairement, comme c'était le cas jusqu'ici,
d'après les&lt;&lt;euls usages et règlements de quelque Chambre arbitrale corporative étrangère, de Londres ou d'Anvers par exemple, ni même d'après les dispositions bien imparfaites «le notre
Code de procédure civile (art. 1003 el suivants), mais dans les
lit
24
</p><pb n="358" rendition="GROUPE lyonnais"/><p>
conditions et suivant les règles que, vu les circonstances de l'espèce, un collège autorisé de personnes compétentes et impartiales a jugées les plus propres à assurer une solution rapide el
équitable du litige. Les commerçants de tous pays peuvent dont;
avoir pleine confiance en de tels arbitrages. De fait, quoique
n'ayant que quelques mois d'existence, la Cour d'arbitrage commercial a déjà été saisie de nombreux différends, et tout porte à
croire que son rôle comme instrument de solution des litiges
commerciaux internationaux grandira fort rapidement.</p><p>C'est ici que surgit à nouveau la question par laquelle nous
débutions et qu'il nous faut enfin résoudre. Pour accroître la
mission bienfaisante de cette institution nouvelle, pour favoriser
le développement de l'arbitrage commercial international, convient-il de modifier notre législation en déclarant valable la
clause compromissoire insérée dans les contrats commerciaux
entre Français et étrangers?</p><p>Remarquons d'abord (1) que notre jurisprudence reconnaît
aujourd'hui la validité de la clause compromissoire dans les contrats conclus entre Français et étrangers lorsque ces contral&gt;
ont été passés dans un pays admettant cette clause. Certaines
décisions judiciaires récentes sont même allées plus loin encore
dans cette voie. Je ne crois pas cependant que ce soit par une
simple évolution de la jurisprudence que nous puissions aboutir à écarter purement et simplement l'application de l'article
1006 du Code de procédure civile aux contrats commerciaux
internationaux. 11 y faudrait une modification législative. Cette
modification législative est-elle souhaitable?</p><p>Elle est incontestablement désirée par la Cbambre de commerce internationale. M. CLÉMENTEL, son fondateur et premier
président, vient de déposer au Parlement une proposition de loi
tendant à réaliser cette réforme.</p><p>A GENÈVE, à la Société des NATIONS, les divers organes techniques ou commissions d'experts qui ont eu à étudier la question
ont aussi nettement exprimé le vœu que la clause compromissoire fut reconnue par toutes les législations et tout particuliè-</p>
<note place="bottom">(1) Notons aussi que d'après l'art. 332 du Code de commerce la clau-e
compromissoire peut valablement figurer dans les contrats d'assurances
maritimes, qui en fait sont très souvent conclus entre Français et étr.ingers. Mais c'est là un domaine très spécial et la clause compromissoire
ne paraît pas d'ajlleurs s'y être développée considérablement.</note>
<pb n="359" rendition="GHOUPK LYONNAIS"/><p>M.')!)
reincul p:tr la législation française. Lors de sa septième session
(janvier 1923), le Comité Economique était même saisi par certains de ses membres d'un projet de PROTOCOLE, qui contenait un
article ainsi conçu : « Tout Etat contractant s'engage à ce que
sa législation nationale et ses autorités judiciaires et administratives reconnaissent d'une manière efficace la validité des dispositions insérées dans les contrats commerciaux entre ses ressortissants et les ressortissants d'un autre Etat contractant, en
vue de remettre a l'arbitrage le règlement de la totalité ou d'une
partie des différends que peuvent susciter ces contrats». Mais
le Comité ECONOMIQUE, tout en estimant que ce protocole offrait
« une base utile de discussion », le jugea quelque peu prématuré
ou tout au moins inopportun) dans sa forme ; et ce fut plus nettement encore l'avis du Conseil de la SOCIÉTÉ, des NATIONS, qui, en
sa séance du 30 janvier 1023, sur rapport de M. VIVIANI, « soucieux de ne pas loucher à la pleine indépendance des Etats en
ce qui concerne le développement de leur législation », décida
de renvoyer le projet d'article préparé par le Comité Economique à l'examen d'une Commission d'experts juridiques chargée d'élaborer un nouveau texte.</p><p>MAIS, malgré l'autorité qui s'attache aux vœux émis par la
Chambre de commerce internationale ou par les organes techniques de la Société des NATIONS, j'incline à penser qu'il n'y a pas
lieu de modifier notre législation et de reconnaître d'une façon
générale la validité de la clause compromissoire dans les contrats commerciaux entre Français et étrangers. Ce serait,à mon
avis, une réforme dangereuse et inutile.</p><p>Réforme dangereuse d'abord. Si la clause compromissoire ne
devait servir qu'à permettre le recours à la Cour d'arbitrage
commercial de la C. C. I., je m'abstiendrais certes de toute objection. Mais la Cour d'arbitrage commercial n'est qu'une institution privée, née d'hier et qui peut-être, ce qu'à Dieu ne plaise,
sera morte demain. On ne peut élaborer un texte de loi la visant
spécialement et exclusivement. Et alors je crains fort que la
clause compromissoire, une fois reconnue, ne serve le plus souvent à imposer systématiquement aux commerçants des pays
acheteurs l'arbitrage des chambres corporatives de certains pays
vendeurs, faisant en fait la loi du contrat; que, par exemple, la
clause « Arbitrage à LONDRES, aux conditions et usages de LONDRES, et avec renonciation au droit d'appel » ne devienne une
</p><pb n="360" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>clause de ulule dans tous les marchés des négociants de LONDRES,
comme le sont aujourd'hui dans les factures de la plupart des
commerçants les clauses attributives de juridiction. Tous les
dangers que le précédent rapporteur redoutait de la clause compromissoire en général, nous les retrouverions ici, accrus encore des difficultés provenant dos différences de législation d'usages et de règlements.
l'e serait, d'autre part, une réforme inutile. SI, à l'expérience,
la t our d'arbitrage commercial se manifeste vraiment de plus
en plus comme une institution bienfaisante, susceptible de provoquer la solution rapide, impartiale et équitable des conflits
entre commerçants de pays différents, il est de toute évidence
que le recours à cette institution ne lardera pas à s'imposer en
fait, sinon en droit, aux commerçants français, alors même qu'ils
n'auront pas pu s'y soumettre d'avance par une clause obligatoire de leurs contrats. Du reste, pour faire pression sur ceux
qui se refuseraient à l'arbitrage, les moyens efficaces ne manqueront pas. Ce scia, par exemple, la publication du nom du
commerçant récalcitrant dans les journaux corporatifs ou dans
le bulletin de la C. C. I. On pourra même aller jusqu'à son exclusion de la C. C. I. ou des organisations adhérentes à la C. C. I.,
car bientôt sans doute l'obligation de recourir à l'arbitrage do
la Cour d'arbitrage commercial sera imposée par les règlements
intérieurs de la plupart de ces organisations. Au surplus, la formule compromissoire dont la C. C. I. recommande l'insertion
dans tous les contrats internationaux, savoir : « Les parties contractantes s'engagent à recourir à un arbitrage rendu conformément au règlement d'arbitrage de la Chambre de commerce internationale, pour le règlement de tous litiges relatifs à l'interprétation ou à l'exécution du présent contrat»; celle formule, les
commerçants français, pas plus que les commerçants étrangers,
n'hésiteront à la faire figi/rer -dans leurs marchés. Elle ne les
liera peul-ôlre pas juridiquement, c'est entendu. Mais elle les
liera moralement, et cela suffit. Çjuel est, en effet, le commerçant
français soucieux de sa réputation d'homme d'honneur qui, après
avoir signé semblable clause, se refuserait ensuite à l'arbitrage
do la Chambre do commerce internationale, alors surtout que
col arbitr age présente à tous égards le maximum d'avantages et
de garanties et que, de plus, le refus de s'y soumettre peut entraîner des sanctions professionnelles graves?
</p><pb n="361" rendition="f.ROUPli LYONNAIS"/><p>
Ainsi le véritable remède aux multiples difficultés auxquelles
se heurtent les commerçants pour la solution de leurs litiges
internationaux, doit être cherché beaucoup inoins dans cette réforme législative, aussi dangereuse qu'inutile, qui consisterait à
valider la clause conipromissoire, que dans le libre et spontané
développement de celte Cour d'nrhilrutjc commercial, qui est
incontestablement u»e des plut» heureuses créations de ces dernières années.</p><p>A ce premier remède, il faudrait toutefois - mais ceci est hors
de mon sujet — en ajouter un second. Nombreux resteront les
litiges qui, pour une raison ou pour une autre, ne relèveront pas
de la Cour d'arbitrage commercial et pour lesquels s'imposera
le recours aux voies judiciaires. Pour ces litiges, il serait éminemment souhaitable qu'une convention internationale vienne,
d'une part, préciser en les unifiant les règles de compétence, et,
d'autre part, faciliter l'exequatur dans un pays des jugements
obtenus dans un autre.</p><p>Telles sont les modestes conclusions que je me permets de
vous soumettre. J'en aperçois bien une autre, mais son objet
semble encore de réalisation si lointaine que j'ose à peine la
formuler.</p><p>Si la fondation de la Cour d'arbitrage commercial suscite partout d'aussi unanimes applaudissements, n'est-ce pas au fond
parce que cette institution privée tient la place dans la communauté internationale d'une institution officielle absente, je veux
dire d'un véritable Tribunal de commerce international? Et
n'est-il pas permis de penser que lot ou tard cette institution
ou quelque autre semblable viendra prendre rang parmi
les organismes de la Société des Nations ? I^e jour où il en sera
ainsi, où la Cour d'arbitrage commercial sera devenue une institution officielle ou semi-officielle, ce jour-là il n'y aura plus
d'inconvénients à ce que des textes de lois la mentionnent expressément et facilitent le recours à sa juridiction. Notre législation pourra alors par exemple — car il faudrait aller progrès-"
sivement en ménageant les transitions, ainsi que les susceptibilités doctrinales des théoriciens du droit public — notre législation pourra alors reconnaître aux plaideurs le choix entre les
tribunaux nationaux et ce tribunal international et proclamer la
validité de la clause par laquelle dans un contrat on s'engagerait
d'avance à soumettre tous les litiges futurs à ce Tribunal de
</p><pb n="362" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>commerce international, les décisions de ce tribunal étant, d'autre part, déclarées exécutoires dans tous les pays sur un simple
visa d'une autorité judiciaire du lieu d'exécution.</p><p>Il est vrai que ce ne serait peut-être plus alors de Varbitrage.</p><p>Le&gt;s membres de ce Tribunal de commerce international ne tiendraient plus leurs pouvoirs de simples contrats privés, mais
d'une délégation des puissances souveraines qui composent la
Société des Nations; ils rendraient leurs décisions non plus au
nom des volontés individuelles de ceux qui librement se seraient
soumis a leur juridiction; mais au nom de la collectivité' des
nations constiluant la communauté internationale.</p><p>MAIS, je le répète, l'organisation de ce Tribunal de commerce
internal.ionapparaît encore tellement lointaine, elle suppose de
telles évolutions dans les idées et surtout dans les institution?,
que longtemps encore le problème de l'arbitrage commercial,
tel que la Chambre de commerce internationale s'est efforcée de
le poser et de le résoudre, conservera toute son actualité.</p><p>Discussion sur les précédents rapports
M. Maurice PICARD, professeur à la Faculté de droit de LYON,
tout en reconnaissant les inconvénients de la clause compromissoire en droit interne, se prononce, à rencontre du précédent
rapporteur, en faveur de son admission dans les rapports internationaux. Dès maintenant, la question n'est plus entière, déclare-t-il, puisque la jurisprudence proclame, en règle générale, que la loi du lieu où intervient le compromis décide de sa
validité, de sorte qu'une clause souscrite à l'étranger entre fran-
çais ou entre français et étrangers est valable si la lex loci la
considère telle. La jurisprudence va même plus loin. Même lorsque la clause est souscrite en FRANCE, pourvu qu'il s'agisse d'un
contrat passé entre français et étranger, elle peut être valable
par application de la loi étrangère, si l'arbitrage doit avoir lieu
à l'étranger ou si le contrat e*t soumis à la loi étrangère. El
M. Picard cite à cette occasion la récente décision du Tribunal
de commerce de Marseille qui a admis que deux sociétés fran-
çaises traitant en France pouvaient, en contractant par référence
à la loi anglaise, écarter l'application de l'article 100(5 C. pr. civ.
</p><pb n="363" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>:îc:(</p><p>La clause compromissoire, ajoute M. PICARD, en enlevant
aux tribunaux judiciaires la connaissance des difficultés à naître du contrat, permettra aux parties de se soustraire à l'emprise des repies du droit international prive; il n'y aura plus à
rechercher quel est le tribunal compétent, suivant quelle loi ce
tribunal doit se prononcer, ni à quelles conditions sa décision
sera exécutoire à l'étranger; une grande simplification sera
ainsi obtenue et ce résultat est d'autant plus estimable qu'il
n'existe aucun tribunal international pour résoudre les litiges
entre ressortissants de pays différents. En attendant la création
de ce tribunal, la clause compromissoire permet, dans une cerlaine mesure, d'obvier aux inconvénients que crée «on absence
en assurant la généralisation de l'arbitrage.</p><p>Si la clause compromissoire présente des dangers indiscutables dans les contrats passés en France entre FRANÇAIS, ces
dangers sont beaucoup moins graves dans 1rs rapports internationaux de caractère commercial, d'abord parce qu'il existe
des organes d'arbitrage offrant par eux-mêmes de sérieuses
garanties, comme, par exemple, la Cour d'arbitrage créée par
la Chambre de commerce internationale, et aussi à raison du
contrôle qu'exerce sur les sentences étrangères' le tribunal
chargé d'en prononcer l'exequatur. En tout cas, ces inconvénients ne peinent contrebalancer les avantages d'une réforme
appelée à consacrer une pratique normale en lui conférant une
base légale solide qui apportera aux signataires de la clause
la sécurité sur laquelle ils sont en droit de compter.</p><p>M. ETIENNE, membre de la Chambre de commerce, appuyé à
l'aide d'exemples empruntés à la vie des affaires, l'argumentation développée par M. Picard et conclut également à l'admission de la clause eompromissoire dans les rapports commerciaux entre Français et étrangers. Il invoque à cet égard une
expérience de plus de dix années de judicature consulaire et de
trente années de pratique commerciale. La lenteur même de la
procédure constitue bien souvent, dans le domaine des affaires,
un pur déni de justice et dont on ne saurait mesurer toujours
les désolantes répercussions. AINSI, dans le commerce des soies,
supposons qu'une contestation s'élève au sujet d'un chargement
d'une centaine de balles de soie asiatiques d'une valeur approxi
inalive de deux millions. L'acheteur conteste la qualité de ces
fournitures qu'il lient pour inférieure de 5 "/„ à la qualité pré-
</p><pb n="364" rendition="GPOUPE LYONNAIS"/><p>
vue; différence fréquente dans la pratique et qui ne doit, en
aucune façon, mettre en cause la bonne foi du vendeur. Les
usages lyonnais, confirmés par plusieurs jugements et arrêts,
se refusent à admettre le laissé pour compte en pareil cas et ne
laissent d'autres ressources que l'octroi de rabais. Mais les
déconcertantes fluctuations de la matière première qui dépassent
parfois 100 "/•■ au cours d'une même année, ne rendent-elles pas
toute action en justice singulièrement vaine et quel est l'acheteur
qui, pour obtenir après quelques années de procédure un rabais
de 5 °/„, consentira à perdre le bénéfice d'une pareille variation
de cours et, d'autre part, sera-t-il toujours en mesure d'immobiliser aussi longuement les deux millions que représente ce
chargement? Par là s'explique qu'en règle générale la clause
comprornissoire est stipulée dans l'importation des soies d'Extrême-ORIENT, qu'elle est le plus souvent respectée, «I, qu'à la
satisfaction des parties, le Bureau de l'Union lyonnaise des marchands de soie est le plus souvent désigné comme arbitre réglant officiellement, c'est-à-dire régulièrement saisi, ou officieusement, c'est-à-dire sur simple avis donné, au moins une cinquantaine d'affaires par an dont le montant se chiffre par des
sommes considérables. Ce simple exemple suffit à démontrer
toute l'efficacité de la clause comprornissoire, conclut
M. ETIENNE, n'hésitons pas à en solliciter la reconnaissance
officielle, puisqu'aussi bien nous ne demandons que l'extension
à la législation française d'une mesure dont bénéficient déjà
l'ALLEMAGNE, l'ANGLETERRE, l'AUTRICHE, l'ESPAGNE, l'Italie. la NORVÈGE, la Suède et la Suisse.</p><p>M. Henri BERTRAND, président d'honneur de la Section lyonnaise de la Société de législation comparée, apporte son appui à
la thèse soutenue par MM. Picard et Etienne et insiste avec eux
sur la nécessité de fournir au commerce une solution rapide des
litiges liés aux variations des changes, à la dépréciation des marchandises et à l'immobilisation des capitaux. Il constate que les
frais démesurés nécessités par la mise en oeuvre de toute procédure judiciaire détournent fréquemment les plaideurs d'invoquer devant les tribunaux la légitime reconnaissance de leurs
droits. A cet égard aussi, la clause comprornissoire, source pour
les justiciables d'une économie sérieuse, se présente comme une
réforme urgente et indispensable. Mais les avantages évidents
de cetto pratique ne sauraient en dissimuler les inconvénients
</p><pb n="365" rendition="CNOLLF'L- LYONNAIS"/><p>
et c'est faire iruvre utile que de prévoir dès maintenant certaines répercussions qui peuvent s'affirmer à l'expérience comme
particulièrement fâcheuses. Comment ne pas apercevoir, par
exemple, le danger du développement d'un arbitrage purement
corporatif qui tendrait ù instaurer une justice distincte pour
chaque variété professionnelle : justice pour les soies, justice
pour la métallurgie, et ne tiendrait pas un compte suffisant des
nécessité* primordiales d'ordre public. N'est-il point permis de
craindre surtout, et certains exemples de l'évolution industrielle
américaine confirment cette opinion, que la diffusion de la clause
compromissoire ne favorise l'essor du contrat-type réglementé
obligatoirement par la volonté trop souvent tyrannique de certaines vastes associations, dont la politique intransigeante porte
atteinte à la liberté des tiers et fausse le libre jeu de la concurrence. Il convient donc, déclare M. Henri RERTRAND, de surveiller attentivement la croissance de ces méthodes nouvelles
d'arbitrage et de ne leur permettre, en aucune façon, de renforcer la dictature el l'omnipotence de ces vastes coalitions de
capitaux qui, «sous le nom de trusts ou de cartels, prétendent
exercer une véritable souveraineté de fait sur l'ensemble de la
vie économique.</p><p>La clause compromissoire soulève, en effet, des problèmes
singulièrement complexes dont on ne saurait assez analyser et
prévoir toutes le« conséquences, reconnaît, avec M. Henri BERTRAND, M. CELLE, membre et secrétaire de la Chambre de commerce de Lyon. Kl M. Celle s'efforce, à cette occasion, de préciser la signification des vœux successivement émis par cette
organisation. Si le 28 avril 1921, la Chambre de commerce de
Lyon émettait un avis défavorable à la proposition de loi Flandin qui prévoyait la validité de la clause compromissoire aussi
bien en matière civile que commerciale, en revanche, le 10 novembre 1921, elle a émis un avis favorable au projet de loi gouvernemental, d'inspiration plus prudente et mesurée, aux termes duquel la clause compromissoire limitée aux seules parties
commerciales ne pouvait comporter ni renonciation au droit
d'appel, ni attribution aux arbitres des pouvoirs d'amiables compositeurs, mais impliquerait néanmoins pour les parties la faculté de se dégager moyennant le paiement d'une indemnité.</p><p>Plus récemment, le 17 mai 1923, la Chambre de commerce de
LYON, sur le rapport de son vice-président, M. NIOGRET, a adopté
</p><pb n="366" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>une délibération tendant au rejet du projet CLÉMENTEL, déposé
postérieurement au projet gouvernemental, et qui ne prévoit pas
les garanties et limitations jugées indispensables par la Chambre de commerce do Lyon.</p><p>M. ROLLET, avoué à la Cour d'appel de LYON, et M. VINCENT,
juge au Tribunal de commerce, tout en reconnaissant l'efficacité
occasionnelle des méthodes d'arbitrage commercial, éprouvent
quelque appréhension de voir consacrer officiellement la validité de la clause compromissoire.</p><p>Les résultats que nous a fait connaître M. ETIENNE, réplique
M. HOLLET, sont dus uniquement à la bonne foi et à la bonne
volonté des parties contractantes qui ont respecté la clause coni-
• promissoire, alors même qu'elle n'était pas admise légalement
et qui ont volontairement exécuté la sentence rendue. Toutes les
fois que les parties contractantes auront la même bonne volonté
et la même bonne foi, la clause compromissoire jouera strictement. Par contre, si les parties contractantes n'ont pas cette
bonne volonté et cette bonne foi, la clause compromissoire demeurera sans effet, tant que fera défaut l'existence d'un Tribunal
international reconnu par toutes les nations.</p><p>M. Vincent préfère, à la rapidité de la procédure d'arbitrage,
les méthodes et les garanties des tribunaux de droit commun.</p><p>Peut-être un jour prochain, et si venait à se généraliser un droit
commercial uniforme entre les peuples, conviendrait-il de consacrer légalement la pratique de la clause compromissoire. MAIS,
actuellement, il est difficile de nier qu'en pareil cas une des parties dicte sa volonté à l'autre, « c'est la loi du détenteur de la
matière première qui règne, la loi du maître du marché». Si
M. Etienne a pu louer les résultats obtenus par l'Union lyonnaise des marchands de soie, il n'en reste pas moins, poursuit
M. VINCENT, que, dans le domaine du commerce des céréales,
tous les contrats sont pratiqués aux conditions imposées par la
London Corn Trade Association qui prescrit élection de juridiction à Londres. Les arbitrages de cette organisation sont le plus
souvent défavorables aux acheteurs, au point que ceux-ci préfèrent accepter l'offre transactionnelle du vendeur plutôt que de
soumettre leur litige à des juges dont ils n'ont que trop lieu de
redouter la partialité.</p><p>M'" PEIRON, avoué près le tribunal civil, présente les observations suivantes;
</p><pb n="367" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>La jurisprudence française est revenue sur ses premières décisions qui validaient, en droit national, la clause compromissoire.</p><p>L'expérience a démontré, en effet, que, dans l'intérêt d'une bonne
justice, la renonciation des parties aux garanties que représentent les jurdictions légales, ne doit être déclarée valable que si
cette renonciation est donnée en parfaite connaissance, et, notamment, lorsque les intéressés sont fixés sur l'objet du litige.</p><p>Lors de la passation du contrat, les parties ne peuvent savoir
quels seront l'objet, la nature et par suite l'importance de la contestation.</p><p>Cette solution, admise sans grande difficulté en droit national,
est plus délicate en droit international; une action judiciaire
présente, en ce cas, de nombreuses difficultés, par suite de l'incertitude où se trouvent les parties sur le tribunal compétent cl
de leur ignorance de la loi et des règles.de procédure qui seront
applicables. La clause compromissoire paraît tout simplifier en
soumettant la question à un arbitre, qui, le plus souvent, est dispensé d'observer les formes de procédure et statue sans appel.</p><p>Convient-il néanmoins de sanctionner d'une usinière générale
par une disposition législative, la validité de la clause compromissoire en droit international?</p><p>Le moment ne parait pas opportun. — La guerre qui a sévi
|M&lt;udaiil près de cinq ans a causé une grave perturbation dans la
production nationale ; ainsi que l'indique très bien le rapport de
M* GOUNOT, la situation n'est pas égale entre le vendeur et l'acheteur. — L'acheteur est le plus souvent obligé d'accepter les conditions qui lui sont imposées. Au moins faut-il que le vendeur
ne puisse pas choisir le juge qui statuera sur les différends qui
peuvent survenir. 11 est essentiel qu'en cas de conflit, la décision soit impartiale et présente toutes les garanties offertes par
les juridictions régulières. Les parties ont d'ailleurs la faculté
de recourir à l'arbitrage. Llles y recourent d'elles-mêmes et très
fréquemment lorsqu'il s'agit d'une difficulté dont la solution ne
souffre pas de retard ; difficultés le plus souvent, techniques relatives, par exemple, à la qualité des marchandises. Tel est le cas
en matière de soieries, où, même en l'absence de loi validant la
clause1 compromissoire. les différends de cette nature sont très
fréquemment soumis à des arbitres. Mais les questions soulevées peuvent ne pas être purement techniques et se référer à
l'interprétation et même à la validité du contrat. Alors appâtait
</p><pb n="368" rendition="GROUPE LYONNAIS"/>
<p>l'utilité d'un juge expérimenté et impartial, et aussi le danger
d'un juge choisi et imposé par l'une des parties dominant le
contrat.</p><p>Nous n'avons-pu que résumer brièvement les grandes lignes
de la discussion à laquelle s'est livré le Groupe lyonnais de la
Société de législation comparée et il ne saurait nous appartenir
de tirer une conclusion de ces débats au .cours desquels se sont
fait entendre les opinions souvent discordantes des représentants
du haut commerce, du barreau, des avoués et des deux Facultés
de droit. Il n'en est pas moins permis de constater que, de cet
échange de vues entre personnalités appartenant à des milieux
différents, a paru ressortir une unanimité de vues sur l'utilité de
maintenir la nullité de la clause comproniissoire dans les rapports entre commerçants français et de graves divergences de
vues sur l'opportunité de valider cette clause dans les rapports
commerciaux entre français et étrangers.</p><p>Le secrétaire de séance,</p><p>René Hoffherr.
</p><pb n="369" rendition="LA DOCUMENTATION"/><p>JUR1SPRUDENTIELLE COMPAREE</p><p>Les débuts du reportage de loi international. — Le Dor et la
Revue internationale du travail
Par M. Edouard LAMBERT</p><p>Professeur di* Droit comparé à l'Université de Lyon
Je crois fort qu'aucune œuvre «le documentation juridique ne
m'avait donné d'une façon aussi vive, ni surtout aussi durable,
l'impression de plénitude de satisfaction scientifique que j'ai
ressentie en lisant le tome premier - janvier-mars 1923 — de la
lier un de droit muriluiie compare, éditée à la Librairie générale
de droit et de jurispi ridence pour faire suite à la revue d'Autran.</p><p>J'ai eu l'agréable surprise d'y trouver réalisé le parfait spécimen de ce qu'une longue réflexion m'avait habitué à considérer
comme l'idéal d'un recueil de jurisprudence international.</p><p>En une judicieuse préface, Léopold Dor y définit la tâche du
droit comparé dans le champ de la vie juridique maritime, l'action respective de la doctrine, de la jurisprudence, de la législation, des ententes et des pratiques du commerce international
sur le développement progressif de l'internationalisation du droit
maritime, et, de ces constatations initiales, il déduit un programme de travail dans lequel je chercherais vainement un mol
à reprendre ou une lacune à signaler. Programme ambitieux,
mais que M. Dor a réussi à remplir, avec une belle maîtrise
d'exécution, dans le volume inaugural 'de 700 pages compactes
el bourrées de documentation qu'il offre à notre critique.
t^ette première livraison trimestrielle contient des études doctrinales-sur le nouveau projet de code international des avaries
communes et les règles d'York et d'Anvers ainsi que sur la conférence de Y International Law Association à Buenos-Ayres en
I!I22, la traduction ou l'analyse des lois d'intérêt maritime votées
on août et septembre 1922 dans les principaux pays d'Europe
et aux Etats-UNIS, les textes du projet de code international des
</p><pb n="370" rendition="S/0 LA DOCUMENTATION JURISPNUDENTIELLE COMPAREE"/>
<p>avaries communes, des résolutions du Comité maritime international dans la Conférence de Londres des 9-11 octobre 1922 et
des projets de conventions arrêtés par la Conférence diplomatique internationale de droit maritime tenue à Londres en octobre 1922; éludes et documents entre lesquels s'encadre un
remarquable dépouillement des décisions récentes des jurisprudences anglaise, américaine, belge, française, allemande, italienne en matière de droit maritime.</p><p>Par sa prédilection marquée pour la documentation jurisprudentielle, — la jurisprudence couvre plus des trois-quarts du
volume, — la Revue de droit maritime comparé se différencie
nettement de la masse des publications antérieures de droit comparé qui, d'ordinaire, se consacraient principalement à la documentation législative. Elle répond ainsi aux préoccupations des
dirigeants du commerce et de leurs conseillers légaux qui tiennent, avant tout, ù être tenus au courant des dernières solutions
données par les cours de justice des divers pays aux conflits
juridiques auxquels ils peuvent se trouver mêlés. Et c'est le
souci de donner à cette information jurisp.rudentielle l'ampleur
et l'exactitude désirables qui explique le développement —quatre
gros volumes par an — que va prendre cette revue.</p><p>A moins de se borner à des sommaires, qui risquent toujours
de trahir la pensée des juges, tout recueil de jurisprudence comparative, môme spécialisé, est nécessairement une œuvre étendue. Mais celte nécessité devient encore plus apparente quand le
recueil embrasse un domaine comme celui du droit maritime, où
une influence de premier plan est exercée sur la marche des
affaires mondiales par l'Angleterre et les Etats-UNIS, que la
situation économique actuelle met en mesure d'imposer leurs
pratiques et leurs contrats-types dans bien dès compartiments
du trafic international et dont les jurisprudences sont loin d'être
aussi maniables que les jurisprudences latines et surtout que la
jurisprudence française. Le point de droit, le cas de loi, fixé
avec la force impéralive du précédent par une cour anglaise ou
américaine ne se dégage pas, comme chez nous, d'une décision
collective des juges étayée sur de brefs et impersonnels considérants. Il faut un travail attentif d'analyse pour le déduire de
l'ensemble des argumentations juridiques présentées dans des
«opinions» judiciaires qui, dans les cas nouveaux et importants, se transforment en de véritables dissertations; et souvent
</p><pb n="371" rendition="l.A DOCl'MENTATION JUHLSPRUDENT1ELLE COMPAREE"/><p>
même il ne se laisse préciser que par le rapprochement des
m opinions » développées par les divers juges d'un môme procè-s. Aussi la headnole anglo-américaine est-elle encore beaucoup plus sujette à caution que notre sommaire d'arrêt et ne saurait-elle suppléer le document touffu qu'est le report de loi.</p><p>M. Dor n'a reculé devant aucune des difficultés, — difficultés
scientifiques et difficultés pécuniaires, — que présentaient le
rassemblement et la transcription en notre langue des textes
fondamentaux de la loi anglo-américaine. Ses traductions ont le
grand mérite de paraître avec une relative rapidité. Elles contiennent toutes des arrêts de 1922. Elles sont suivies, — ainsi
d'ailleurs que les reproductions de décisions françaises ou belges, -- d'annotations fortement documentées, où le commentateur s'efforce de dégager les divers courants de jurisprudence
nationale sur la question tranchée par l'arrêt annoté et de peser
la valeur et les chances de persistance de chacun de ces courants. Les arrêts d'importance secondaire ne sont signalés que
par de simples sommaires. Mais la rédaction, s'inspirant de
pratiques suivies par certains éditeurs américains de recueils de
références ou de citations judiciaires, s'offre à faire parvenir
aux abonnés, contre règlement des frais de copie, le texte de
tout arrêt ou de tout document législatif dont l'analyse ou le litre
sont donnés dans la revue. Il est clair (pie M. Dor dispose d'une
équipe de travailleurs remarquablement outillé*. S'il peut tenir
l'ensemble de sa publication au niveau de l'échantillon qu'il nous
soumet, il fournira aux spécialistes du droit maritime un fort
enviable instrument de travail : un instrument dont, pour l'instant, la communauté internationale ne possède l'équivalent en
aucune autre branche du droit privé.</p><p>Ce n'est pas sans quelque surprise que je fais cette constatation. Il était permis de penser que les premiers recueils internationaux de jurisprudence dignes de ce nom apparaîtraient sur
un autre terrain que le droit maritime et que — pour reprendre
un terme de la langue juridique anglaise qui mérite être acclimaté chez nous - le droit du travail était plus naturellement
désigné pour devenir le théâtre des premiers développements
durables du reportage de loi international. L'interpénétration des
droits nationaux n'est pas moins avancée dans le domaine du droit
industriel et ouvrier que dans celui du droit maritime. Les mêmes demandes de législation uniforme s'y font entendre et avec
</p><pb n="372" rendition="LA DOCUMENTATION JURISPRUDENTIELLE COMPAREE"/>
<p>plus d'énergie. Car leur réalisation est poursuivie par des organisations syndicales ou Irade-unionistes qui peuvent parler sur
un ton autrement impératif que de paisibles académies scientifiques, comme le Comité maritime international et VInternational
Law Association. Pour guider et activer ce mouvement, le Traité
de Versailles a, dans sa partie XIII, créé une vaste machinerie
internationale (VABRE, Le droit international du travail, tome 5
rie la Bibliothèque de l'Institut de droit comparé de Lyon) dont
le rouage permanent, le B. I. T., investi avant tout par l'article 396 de lâches d'investigation et d'information, dispose,
d'après l'estimation d'un de ses fonctionnaires, M. William Martin (Documents du progrès, juin-juillet 1923, p. 32), de crédits
annuels d'environ huit million* et utilise les services d'un nombreux personnel de techniciens recrutés dans les principaux
pays du monde. Nous pensions que, seul en ce moment, cet
office mondial d'études et, d'enquêtes sociales était capable de
créer et de faire vivre une revue de jurisprudence comparative
répondant entièrement à nos aspirations scientifiques : c'est-àdire une publication nous donnant mois par mois ou trimestre
par trimestre, pour le cercle d'exploration qu'elle s'assigne, les
éléments essentiels de la documentation fournie par les diverses
sources du droit.</p><p>Mais il faut reconnaître que nous avions sous-estimé la puissance de l'initiative privée et que les publications du B. I. T. ne
rendent pas encore aux juristes des services aussi étendus que
ceux que va leur fournir la Revue de droit maritime comparé.</p><p>Gela lient sans doute à ce que, par la composition de son personnel, le B. I..T. se trouve momentanément mieux armé pour
les investigations économiques que pour les recherches juridiques, et peut-être aussi à ce qu'il juge les premières plus urgentes que les secondes. En ce qui concerne l'investigation juridique, ses efforts essentiels se sont concentrés sur sa « Série législative » : série déjà précieuse, quoiqu'elle n'ait pas encore l'ampleur des publications correspondantes de l'Institut international a"agriculture, dont l'Annuaire internatiotnal de législation
agricole constituerait vraiment un recueil modèle s'il paraissait
avec plus de rapidité.</p><p>La Revue internationale du travail n'a pas encore abordé d'une
façon suivie et méthodique le dépouillement des chapitres de
droit ouvrier des jurisprudences nationales. Et pourtant l'insuf-
</p><pb n="373" rendition="LA DOCUMENTATION JCKISPH ITIENTIELLE COMPARÉE 373"/><p>Hsancc d'une documentation purement ou principalement législative est beaucoup plu* frappante dans le champ du droit ouvrier que dans le champ du droit maritime. ( "esl là ([ue se révèle
avec le |)lus de clarté le caractère théorique et parfois mensonger des textes législatifs isolé* de leurs gloses judiciaires.</p><p>Même dans les pays latins, où la législation a conquis sa [dus
haute liberté relative d'allures, les lois ne sont pas toujours
assez claires et a*sez précises pour qu'on puisse prévoir, au
montent où elles sont émises, ce qu'elles deviendront à l'épreuve
Je l'application judiciaire. Même sur la terre natale du parlementarisme, le texte central de la législation ouvrière anglaise,
qu'est l'Acte sur les dispute* du travail du 21 décembre 1906, a
reçu de la « construction » judiciaire des précisions, des nuancements, des limitations môme que la lettre du statut révèle difficilement à un œil de laïc. (Bibliothèque de l'Institut de droit
comparé, IV. pp. 81-95; VI, pp. 131-138). l'ne disposition aussi
fondamentale (Slesser et BAKER, Trade-Union LAW, pp. 16-33)
que l'article du Trude-l niou Act de 1871 — section 4 — tendant
à défendre les organisations ouvrières contre l'ingérence des
juges, à la demande d'ouvriers dissidents, dans la surveillance
de leurs politiques syndicales, n'est pas encore parvenue, au
bout d'un demi-siècle, au terme de son évolution jurisprudence! le. Les arrêt* de la Cour d'appel anglaise du 13 juin 1921,</p><p>L. IL (1921), 2 CHANCERY, 399-438, et de la Chambre des Lords
du 28 juillet 1922. L. IL (1922), 2 Appeal Cases 440-472, oui
apporté à son application des tempéraments, imprévisibles en
1871. en proclamant, dans les cas Braithvvaite et ASHLEY, l'aptitude des tribunaux à interpréter les article* de leurs règlements
par lesquels de grandes fédérations ouvrières ont interdit ù leurs
membres de travailler sous iin régime de participation aux bénéfices ou sous un système d'actionnariat, ouvrier où la majorité
de* parts sociales ne soit pas assurée aux ouvriers et en affirmant le droit des juges à s'opposer, par la voie de l'injonction,
à des expulsions prononcées sous prétexte de violation de ces
règles de police syndicale.</p><p>L'impuissance du document législatif i*olé à révéler la physionomie véritable du droit existant est beaucoup plus saisissante dans un milieu, comme les Ëlats-l'nis, où existe le contrôle judiciaire de la con*titutionnalité des lois, où dans neuf
cas sur dix ce contrôle s'exerce en fait à l'enconlre de la légis-</p><p>LII 25
</p><pb n="374" rendition="LA DOCUMENTATION JVRISPRUDENTIELLF. COMPARÉE"/>
<p>lation ouvrière et où, à son abri, l'interprétation judiciaire des
lois s'élève à une haute puissance de destruction cl de construction. Que de croyances erronées nous suggérerait une publication qui, par exemple, nous présenterait le texte des lois du
1er septembre 1016 ou du 24 février 1919 sur la réglementation,
du travail infantile sans les faire suivre, a l'heure opportune,
des décisions du 3 juin 1918 (217 U. S. 251) ét du 15 mai 1922</p><p>(42 Suprême Court Reporter 449) dans lesquelles la Cour suprême des Etats-Unis a déclaré que ces mesures avaient été prises en dehors du cercle de compétence de la législature fédérale, ou qui publierait la loi de salaires minima volée par le
Congrès pour le district de Columbia et promulguée le 19 décembre 1918, sans faire paraître ensuite l'arrêt du 9 avril 1923</p><p>(43 Suprême Court Reporter 394-400) où la même cour régulatrice a proclamé l'inconstitutionnalilé du statut, ou qui, enfin,
après avoir mis sous nos yeux l'acte de la législature du Kansas
de 1920 établissant l'arbitrage obligatoire dans certaines industries, nous laisserait ignorer le veto opposé à l'application de
la disposition principale de ce statut par l'arrêt que les juges
suprêmes fédéraux ont rendu le 11 juin 1923 (43 Suprême Court
Reporter 630-636).</p><p>Les indications, vraiment trop sommaires, que donnent ça et
là les publications du B. I. T. ne sauraient permettre de saisir
la signification, souvent nuancée et complexe de ces arrêts constitutionnels, ni surtout de ceux dans lesquels les cours américaines recourent à l'arme plus maniable de l'interprétation pour
corriger et rendre inoffensifs des actes de législation ouvrière.</p><p>Ce n'est pas notamment à la lumière de pareils renseignements
que l'on pourrait déterminer, même approximativement, ce
qu'ont bien pu devenir, au contact des arrêts émis par la Cour
suprême des Etats-Unis en 1921, 1922 et 1923 dans divers graves conflits industriels, les fameuses «sections du travail» de
l'acte du 15 octobre 1914 que Samuel Gompers et ses lieutenants
de l'A. F. L. avaient si naïvement saluées comme une consécration définitive de la légalité du boycottage et du picketing dila
pacifiques, des grèves d'unionisation et de tant d'autres articles
du programme Irade-unioniste. (Cf. tome 6 de la Bibliothèque
de l'Institut de droit comparé, pp. 163-446). Sans la possession
des parties essentielles du report, on ne saurait comprendre la
</p><pb n="375" rendition="t.A DOCUMENTATION JU B1SPR CI)rNTIKM.E COMPAREE"/><p>
portée d'aucun de ces lexte9 cardinaux de la loi américaine du
travail.</p><p>Plus désirable encore dans une revue internationale du travail que dans une revue de droit maritime comparé, parce que
liée à la sécurité de l'information législative elle-même, la documentation jurisprudentielle y serait aussi moins malaisée à constituer, grâce au travail préparatoire de groupement et de sélection opéré par les publications nationales dans un certain nombre de grands pays, et on particulier dans celui dont la jurisprudence présente le plus de volume et de complexité. Alors que
M. Dor et ses collaborateurs sont réduits à chercher leurs matériaux américains dans la masse des fascicules provisoires des
dix collections constitutives du National Reporter SYSTEM, avant
d'avoir en mains le fil conducteur des Digesls ou des tables des
volumes définitifs, les éditeurs d'une revue internationale du
droit du travail pourraient profiter jjes dépouillements de jurisprudence déjà opérés dans d'excellentes publications américaines. Je ne songe pas principalement à celles du Bureau des statistiques du département fédéral du travail (Bulletin of the
United States), pas même à ses volumes annuels de Décisions
des cours et « opinions » intéressant le travail, qui constituent de
solides enquêtes, mais n'échappent pas au défaut commun à la
plupart des œuvres d'origine administrative de ne paraître qu'à
un moment où elles ont déjà perdu quelque peu de leur actualité. Je pense surtout à la revue mensuelle, si pratiquement et si
intelligemment rédigée, que depuis cinq ans publie à New-</p><p>YORK, sous le litre de l.air and l.abor, un groupement dont le
nom, League for induslrial righls, indique assez les rapports de
parenté ou de filiation avec l'ensemble des organisations
de défense patronale nées dans l'ombre de l'Association nationale des manufacturiers et, en particulier, avec l'Association
américaine contre le boycott. (Cf. Bibliothèque de l'Institut
de droit comparé, VI, 68-79). Elle ne poursuit certes pas les
mêmes buts d'observation sociale désintéressée que le bureau des
statistiques. L'ampleur et la remarquable promptitude de son
information sont dues sans doute à l'aiguillon de l'intérêt économique : au souci de renseigner aussi efficacement que possible les membres de la ligue sur les risques que leur crée le mouvement de la loi judiciaire, en même temps que sur les protections nouvelles qu'elle leur apporte. Qu'importe! Les résultats
</p><pb n="376" rendition="LA DOCUMENTATION JUMSPRUDENTIEI.LK COMPAREE"/><p>
obtenus dans le cercle de la documentation nationale par la Litjue pour les droits industriels font présager que le modèle fourni
par le Dor ne lardera pas à trouver son pendant dans le droit
international du travail. Si ni le B. I. T. ni l'Association internationale pour la protection des travailleurs ne se décident à prendre l'initiative, l'imitation viendra toi ou lard de l'un de ces
grands groupements d'intérêts patronaux qui, aux Etats-l'nis,
ont si remarquablement démontré leur aptitude à se servir collectivement de l'anne du droit. Mais elle ne serait pas alors poursuivie dans le même esprit. Kl je le regretterais.</p><p>L'exemple que nous donne la Revue de droit nuuilime comparé mérite aussi d'attirer l'attention des facultés de droit et
constitue pour nous un avertissement que nous aurions tort de
négliger. M. Dor a visiblement été influencé par le souvenir de
l'œuvre d'Edouard Clunet. Il a voulu réaliser une publication
aussi bien adaptée aux besoins actuels do la science du droit
maritime que le Clunet l'avait été, dans la génération précédente,
aux aspirations de la discipline du droit international privé. El.
si j'en juge pur son premier volume, il y a pleinement réussi.</p><p>Faudrait-il donc croire que la direction des entreprises d'information juridique internationale va passer des universités aux
grands avocats d'affaires qui seuls trouveraient désormais, dans
les revenus de leurs cabinets, 1-es ressources nécessaires pour
soutenir pareilles entreprises? Devons-nous nous résigner a
penser que la disette de nos bibliothèques, — plus lamentable
que celle des laboratoires et qui n'a pas éveillé comme elle la
commisération de l'opinion publique, — que la crise de l'édition
scientifique et surtout une centralisation dévirilisante qui risque de nous maintenir trop longtemps dans les mêmes ornières,
nous rendent incapables d'aborder à notre tour les tâches collectives de documentation scientifique qui avaient valu à la science
allemande d'avanl-guerre un prestige mondial?</p><p>Les champs de jurisprudence comparative que commencent à
défricher M. Dor et son équipe et ceux que défricheront sans
doute demain le B. I. T. ou, en son absence, quelqu'autre organisation moins désintéressée, ne représentent que des provinces
limitées du vaste domaine du droit comparé. Toutes les parties
vivantes et mobiles du droit positif, — la théorie générale des
obligations qui de toutes parts se transforme en s'universalisant,
le droit du commerce, de l'industrie, de la fortune en formation,
</p><pb n="377" rendition="LA DOCUMENTATION JURISPBUDENTIELLE COMPARÉE"/>
<p>ht réglementation des services d'utilité publique, le droit qui
régit les propriétés et les occupations affectées, cnnimc disent
les AMÉRICAINS, d'un intérêt public, tous les chapitres do jurisprudence nés des inventions scienliliques modernes, — s'internationalisent &lt;mi ce sens (pie les problèmes nouveaux qui s'y posent à IVxanien des jupes des divers pays civilisés s'y présentent de plus en plus sous les mêmes données sociales. I.e moment «omble venu pour les milieux universitaires de penser à
l'exploration d'ensemble d'un nouveau continent juridique, dont
les reconnaissances de hardis pionniers leur ont attesté la richesse.</p><p>Il est vrai que l'impulsion d'en haut a paru, au lendemain de
la guerre, les aiguiller plutôt dans la direction inverse et qu'ils
ont pu voir une invitation à la ■science juridique nationale à se
replier sur elle-même, soit dans la suppression, à la mort de
Jacques Flaeh. de la chaire de législation comparée au Collège
de FRANCE, soit dans la rélégation à l'escalier de service par les
nouveaux programmes (h' licence d'enseignements d'humeur
international:', comme la législation ouvrière, le droit international public et le commentaire de la Déclaration des Droits
représenté par le cours do principes généraux du droit public.</p><p>Mais des réactions se sont immédiatement produites contre ces
tendances à l'isolement. Kilos se sont traduites, notamment, par
l'éclosion simultanée à Strasbourg et à Lyon d'instituts de droit
comparé, orientés l'un ver* l'étude des législations de l'Europe
centrale et orientale, en particulier des droits germaniques et
slaves l'autre vers l'élude des jurisprudences du groupe anglosaxon. Ces instituts mil contribué à leur tour à provoquer la formation dans ces villes de sections locales de la Société de législation comparée : sections déjà peuplées et actives. Cette année
mémo, le doyen Hauriou vient d'ouvrir à TOULOUSE, avec le
concours dévoué de notre collègue MAURY, un troisième institut
de ce genre en le spécialisant dans la comparaison des droits du
groupe latin. Ces séminaires s'efforcent de rassembler les monuments jurisprudenliels et législatifs intéressant leur champ particulier d'études, forment les premières équipes de travailleurs
pour le dépouillement de celle documentation et nouent peu à
peu des rapports d'échange de l'information avec des personnalités ou des groupements scienliliques de pays étrangers. Peut-
être pourraient-ils fournir un premier apport utile de collabo-
</p><pb n="378" rendition="I.A DOCUMENTATION JURISPRUDKNTIELLE COMPARÉE"/>
<p>rations à l'éditeur qui voudrait tenter l'essai d'un recueil général de jurisprudence internationale ? M. Dor vient de nous prouver que l'abîme, qui trop longtemps a séparé la production des
arrêtistes continentaux de celle du reportage de loi anglais, n'est
point infranchissable. Qui tirera les conclusions dernières de
cette expérience? Qui donc nous dotera du Sirey ou du Uallo:
international?
</p><pb n="379" rendition="UN PROJET DE LOI SUR LE DIVORCE EN ITALIE"/><p>Par M. Oh. BLANC DU COLLET |i)</p><p>Avocat à Montpellie r
Nous n'avons nullement l'intention de faire un commentaire du
texte que nous avons traduit plus loin. Les quelques papes qui suivent n'y suffiraient d'ailleurs pas. Qu'il nous soit permis néanmoins d'esquisser un aperçu historique de la question et de souligner quelques points du nouveau projet italien.</p><p>F.es débuis de la question du divorce devant le Parlement italien
ressemblent singulièrement à ceux de la loi Naquel devant la
Chambre française en I87G. Dans les deux pays, mêmes débuts
modestes et même accueil ironique de la part de la majorité des
députés!</p><p>I.a première proposition de loi, déposée à Monte-Cilorio par
Salvatore Morelli le 25 mai 1878, présente des analogies sensibles
avec la première proposition d'Alfred Naquel. Derrière l'introduction du divorce dans la législation civile, son promoteur visait
surtout toute une série de mesures destinées à orienter le régime
du mariage et de la famille vers les horizons nouveaux qui se
dessinaient. Dès la deuxième proposition Morelli (8 mars 1880),
nous voyons le législateur italien se fixer délibérément sur une
conception plus modérée, comme le fit Alfred Naquet après le
16 mai, — mais, tandis que notre apolre du divorce retournait à
la tradition, à la loi de 1801, le député italien choisit, une direction
qui devait marquer désormais l'orientation définitive de toutes les
propositions qui suivront, y compris celle dont nous venons de
vous soumettre le texte.</p><p>A l'avenir toutes les propositions soumises au Parlement italien
seront dominées par le principe qui consiste ?i subordonner le
divorce à une séparation préalable ayant pour but d'imposer aux
époux une sorte de stage à la fin duquel on pourra être assuré
que la vie commune n'est plus possible; la séparation de corps
préalable sera toujours considérée comme une garantie de la légitimité de la demande en dissolution du mariage.</p><p>C'est ainsi que, dans le projet Villa (l'-r février 1881), la séparalion de corps est exigée comme épreuve préalable.</p>
<note place="bottom">(1) Cet article a été écrit à la fin de l'année 1920. L'auteur se réserve de com
muniquer à la Société de Législation comparée, les résultais des travaux du
Parlement Italien sur la matière, au cours de ces trois dernières années.</note>
<pb n="380" rendition="UN PROJET DE LOI SU H LE DIVORCE EN ITALIE"/>
<p>lorsque M. Zanardelli reprit le projet Villa (30 avril 1883), la
commission Giurali qui eut à l'examiner, insista pour maintenir la
séparation de corps antérieure comme la seule garantie véritable
de la légitimité de la demande en divorce.</p><p>Le 4 avril 1892 et le 25 janvier 1893, M. Villa proposait de nouveau aux Chambres son même projet de 1881 et 1883. prises en
considération seulement à la fin de chaque législature, ces deux
propositions ne furent pas discutées par la CHAMBRE, faute de
temps.</p><p>Le projet Berenini du 12 mars 1901 classait délibérément parmi
les &lt; causes de divorce », la séparation de corps ayant duré trois
ou cinq ans, selon qu'il n'y avait pas ou qu'il y avait des enfants
du mariage. Ce projet Berenini vint rompre la tradition timide,
qui s'était affirmée depuis le second projet de Salvatore MORELLI,
en soumettant au Parlement un texte qui visait l'union libre à
travers la dissolution du mariage et de la famille. Mais il conlinue
la tradition en ce sens que, augmentant le nombre des causes de
séparation de corps, il maintient à celle-ci, classée parmi les quatre causes de divorce, une importance de premier ordre.</p><p>Le projet gouvernemental Cocco-Ortu-Zanardelli (26 novembre
1902) marqua d'ailleurs peu après un retour à une très grande
modération. La séparation de corps préalable redevient l'épreuve
temporaire destinée à s'assurer que le lien matrimonial est irréparablement brisé. Toutes les autres causes de divorce sont écartées. Lorsque la séparation de corps aura duré une ou trois années, selon qu'il n'y a pas ou qu'il y a des enfants, alors seulement
le divorce pourra être prononcé. Le projet gouvernemental apparaissait ainsi plus rigoureux encore que les timides projets Villa
de 1881, 1883 et 1892. REJETÉ, à la COMMISSION, par cinq voix contre
quatre, le GOUVERNEMENT, devant les conclusions du rapport SALANDRA, ne le mit pas en discussion.</p><p>En somme, à l'exception du premier projet de Salvatore MORELLI, et du projet BERENINI, toutes les propositions de lois qui,
depuis 40 ans, ont été soumises au Parlement italien, se caractérisent par une extrême modération et une réelle timidité. Il semble
que le législateur italien n'ose pas s'attaquer franchement à l'indissolubilité du lien conjugal, comme le firent, chez nous, Naquet
et ses amis.</p><p>La proposition de loi actuelle, due à l'initiative de M. le député
MARANGONI, paraît avoir scrupuleusement suivi la tradition. C'est
certainement une habileté politique. Mais il est néanmoins intéressant de constater qu'un pays voisin, héritier comme le nôtre
de la tradition romaine, s'est cependant manifestement séparé de
nous sur la question de l'indissolubilité du mariage. Chez notre
</p><pb n="381" rendition="I N PHOJET DK LOI SI » I I DIVORCE EN ITALIE"/>
<p>sœur latine, la femme el la famille nous semblent ëlre restées sous
la tutelle virtuelle de l'Kglise.</p><p>Comme les projets antérieurs, le projet Marangoni et le projet
île la Commission font ihi divorce un simple corollaire de la séparalion de corps. [Notre Code civil résume le projet dans son article 310].</p><p>Parmi les mesures qui méritent notre attention nous relevons
surtout:</p><p>1° Des mesures de circonstance, telle la possibilité de demander
le divorce de piano, sans séparation préalable, prévue par l'article 15 du projet MARANGONI, fet adoptée par la commission,
art. 1, al. 2], en cas d'adultère d'un des conjoints lorsque l'autre
a du s'absenter pour remplir des obligations militaires, civiles ou
humanitaires;</p><p>2" Augmentation du nombre des causes de la séparation de corps
fart. 5 du projet Maranghni et art. 2 du projet de la Commission];</p><p>3° Les dispositions de l'article 8 du projet de la Commission
indiquant les droits de l'autorité judiciaire sur la dot et les biens
des conjoints pour garantir les droits des enfants. Cet article ne
parle pas d'hypothèque légale : il ne dit même pas quelles seront
les mesures que pourront prendre les magistrats;
■1° Le dernier alinéa de l'art. 9 du projet de la COMMISSION, qui
autorise la mère à porter le nom de famille du mari après le divorce, lorsque le juge lui a attribué la puissance paternelle:</p><p>5° La disposition du projet de la Commission [ait. 10] qui donne
au Président du Tribunal le ilroit'de prendre, au cours de la procédure de divorce, des mesures provisoires qui, le cas échéant,
peuvent modifier celles déjà prises par le jugement de séparation
de corps:</p><p>6° Signalons encore le conseil de famille devant lequel les conjoints qui ont des enfants et qui veulent divorcer devront comparaître au préalable [arl. 11 du projet de la Commission] et insistons sur la faculté donnée aux enfants d'intervenir au conseil de
famille à titre consultatif, les fils majeurs en personne, et les mineurs par l'intermédiaire d'un curateur spécial, disposition en
tous points regrettable, à notre avis;</p><p>7° L'art. 15 du projet de la Commission charge le greffier du
tribunal de communiquer à l'officier d'état civil le dispositif du
jugement en vue de sa transcription sur les registres de l'état
civil.</p><p>Le projet de la Commission contient enfin, en son article 18, une
disposition qui ne manque pas d'intérêt:</p><p>Il autorise, pendant les trois années qui suivront le vole de la
</p><pb n="382" rendition="UN PROJET DE LOI SUR LE DIVORCE EN ITALIE"/>
<p>présente loi, les conjoints qui démontreraient qu'ils vivent en état
de séparation de fait depuis cinq ans au moins sans interruption,
à demander sans autre formalité le divorce, soit, par consentement
mutuel, soit en invoquant les causes qui donnent lieu à la séparation de corps.</p><p>DONC, si la loi nouvelle est votée, pendant les trois années qui
suivront ce vole, les époux italiens vivant séparés de fait depuis
cinq ans au moins, à la seule condition d'en apporter la preuve,
pourront divorcer par consentement mutuel, ou-pour les cause?
déterminées par les articles 150, 151, 152 du Code civil.</p><p>Celte disposition transitoire, singulièrement hardie par rapport
à l'ensemble du projet, créera, si la loi est votée, une .situation
tout à fait exceptionnelle pour tous les couples séparés de fait
cinq ans avant la loi nouvelle, ou dont la désunion aura duré cinq
ans le jour où ils l'invoqueront. Sauf cette restriction, l'Italie connaîtra ainsi pendant trois ans le divorce par consentement mutuel.</p><p>REMARQUONS, pour terminer, que le législateur italien a enveloppé ses intentions dans une terminologie prudente : dans un
projet sur le divorce, il s'abstient soigneusement de prononcer le
mol une seule fois : il lui substitue dans chaque article : « scioglimento del matrimonio », c'est-à-dire « dissolution du mariage s.</p><p>Proposition de loi sur la dissolution du mariage
Déposée au Parlement italien par M. le député GUIDO MARAN'GOM</p><p>Article premier. — La dissolution du mariage n'est admise
que dans le cas où il ne répond plus à son but physiologique cl
social de la procréation par suite de la séparation devenue irrévocable de« conjoints ot deux ans après que le jugement qui s'y
rapporte a été rendu.</p><p>(Modifié par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 2. — Ouand il y a des enfants, le délai est porté à trois
ans.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 3. — Avant de prononcer le jugement de dissolution du
mariage le tribunal convoquera les parties à une audience de
conciliation ; en cas de résultat négatif, il prononcera sans autre
formalité la dissolution.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)
</p><pb n="383" rendition="UN PROJET DE LOI SUR LE DIVORCE UN ITALIE"/>
<p>Art. i. — L'absence volontaire des partios ou d'une d'elles à
l'audience de conciliation vaudra adhésion explicite à la disso-</p><p>Itiliuii.</p><p>(Supprimé par !&lt;■ projet de la &lt;'omniission.)</p><p>Art. 5. - Aux causes de séparation de corps prévues par les
articles 150. 151, 152, 158 du Code civil sont ajoutées les causes
suivantes:
«) Impuissance manifeste et perpétuelle survenue pendant le
mariage;
/)) Condamnation à une peine infamante ou ayant pour conséquence, de n'importe quelle façon, la détention pour plus de
cinq ans;
c) Infirmité mentale reconnue inguérissable ou rendant impossible la vie commune entre les conjoints;
&lt;/) Maladie Iransmissible ou répugnante déclarée inguérissable
et ne pouvant être adoucie par les soins de l'autre conjoint.</p><p>(Modilié par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 0. - Lorsque le jugement de dissolution du mariage sera
devenu définitif, la femme ne pourra plus porter le nom du mari,
sauf disposition contraire contenue dans le jugement, afin de
faire mieux ressortir les fautes graves et évidentes du mari.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 7. — Au mariage dissous sont applicables le* dispositions
de la loi en vigueur pour régler les rapports matrimoniaux des
conjoints séparés et leurs droits et devoirs vis-à-vis de leurs
enfants.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 8. — Cuiand celui des conjoints qui est investi de la puissance paternelle se remarie, les dispositions des articles 237,</p><p>238, 239 du &lt; 'ode civil lui sont applicables.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 9. Tout droit de demander la dissolution du mariage
disparaît quand le pardon des faits invoqués comme causes est
intervenu depuis moins de six mois, et lorsque ont. cessé les
effets de la séparation, aux termes de l'art. 157 du Code civil.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 10. Nul ne peut invoquer sa faute personnelle comme
cause pour demander la dissolution du mariage.</p><p>(Modilié par l'art. 3 du projet de la Commission.)
</p><pb n="384" rendition="UN PBOJUT DE LOI SUR LE DIVORCE EN ITALIE"/>
<p>Art. 11. — Avec la dissolution du mariage, cessent les empêchements à la reconnaissance et à la légitimation dos enfants
naturels, prévus par les articles 180, paragraphe l"r. et 105 du
Code civil.</p><p>(.Modifié par l'article 4 du projet de la Commission.)</p><p>Art. 12.' — Ixîs demandes de dissolution du mariage seront
présentées personnellement par les intéressés ou par leurs procureurs munis de mandat, au même tribunal qui aura prononcé
le jugement de séparation.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)</p><p>Art. 13. — Pour les modalités de la procédure, les mêmes règles fixées par le Code civil pour la séparation sont valables.</p><p>I/appel et le recours en cassation sont admis aux termes et selon
les modes établis par le Code de procédure civile.</p><p>(Modifié par l'art. 4 du projet de la Commission.)</p><p>Art. 14. — Les séparations de corps prononcées par des jugements antérieurs au vote de la présente loi donnent le droit de
demander la dissolution du mariage lorsque sont expirés les délais prévus par les articles 1 et 2 de ladite loi.</p><p>(Modifié par l'article 17 du projet de la Commission.)</p><p>Art. 15. — Contrairement aux dispositions de l'article l"r de
la présente loi, pourront demander de piano la dissolution du
mariage, même en l'absence d'un jugement antérieur de séparation, les maris qui constateraient l'adultère de leur femme
consommé pendant leur absence causée par rappel sous les drapeaux à l'occasion de la guerre, ou par l'accomplissement de
devoirs sociaux à l'occasion de calamité publique. Un droit semblable sera accordé aux épouses obligées de s'absenter du domicile conjugal pour l'accomplissement de hautes missions
publiques et. humanitaires.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission et remplacé par
l'alinéa 2 de l'article 1er de ce projet.)</p><p>Art. 10. — Si un des conjoints déclaré mort par suite d'erreur
ou d'équivoque reparaît après le nouveau mariage de l'autre
conjoint, le second mariage est nul sauf renonciation mutuelle
des anciens époux à se prévaloir de ce droit.</p><p>(Supprimé par le projet de la Commission.)
</p><pb n="385" rendition="i s PROji-n dk loi srn u divohc.i en Italie"/><p>Art. 17. - l.e Cioiivei lu'iiicnl coordonnera les lois déjà on viirueur a\i'c la présente loi.
'Mmlilic |&gt;;ir l'article 20 ilu projet de la Commission.)</p><p>Projet de loi de la Commission
Article premier. (Modilianl cl complétant l'article 1" du
projet Marangoni):</p><p>La dissolution du mariage est admise du fait de la séparation
de corps des conjoints, lorsqu'un jugement de prononciation ou
d'homologation de ladite séparation est intervenu et est passé
en force de chose jugée ou a é!é accepté de n'importe quelle fa-
çon. Mais il faut que la séparation, consécutive aux mesures
provisoires et même temporaires du juge qui l'a autorisée, dure
de façon iniiitrrron.piic depuis trois ans au moins s'il y a des
enfants, nu tout au moins depuis deux ans s'il n'y en a pas.</p><p>Même lorsqu'il n'y a pas séparation de corps antérieure, la
dissolution du naiiage peut cire demandée par l'époux qui,
ayant été absent pour service militaire eu temps de guerre ou
pour l'accomplissement de devoirs civils et humanitaires à l'occasion de calamité pulilique, prouvera que [vendant, son absence
son conjoint aurait commis un adultère dans les cas prévus par
l'art. 150 du ('ode civil.</p><p>Art. 2. (Modilianl l'art. ."&gt; du projet M...):</p><p>Sont des causes de séparation de corps des conjoints, outre
celles prévues par les articles 150, 151, 152 et 158 du ("ode civil:
a) L'impuissance manifeste et perpétuelle survenue durant le
mariage pour des causes indépendantes de l'âge; l'inlirmité
mentale reconnue inguérissable et rendant périlleuse ou intolérable la vie en commun &lt;U'S conjoints; - les maladies graves
Iransmissibles ou absolument répugnantes, reconnues inguérissables, contractées postérieurement au mariage ou, si elles existaient antérieurement, ignorées de l'autre conjoint, et qui rendraient périlleuse ou intolérable la vie en commun des époux;
h) L'absence du conjoint déclarée dans les termes et, les formes de la loi;
c) La condamnation pénale qui aurait pour effet la perte de
l'autorité maritale et de la puissance paternelle ou des droits à
elle inhérents;
</p><pb n="386" rendition="    un projet df. loi si:n le mvonr.F. ex Italie"/><p>
d) La persistance dans lo crime et dans la conduite immorale,
lésant gravement l'honneur de la famille.</p><p>Art. 3. — (Modifiant et complétant l'art. 10 du projet M...):</p><p>Le conjoint par la faille duquel a été prononcée la séparation
de corps n'est pas admis à demander la dissolution du mariage,
à moins qu'il ne prouve, par des faits nouveaux, que l'autre
conjoint ne se soit mis dans un des cas qui donnent lieu à la
séparation de corps des époux.</p><p>Cette disposition né s'applique pas quand la séparation de
corps a été prononcée aux torts réciproques des époux ou a été
homologuée aux termes de l'art. 158 du Code civil.</p><p>Art. 4. — (Modifiant l'art. 11 du projet M....):</p><p>Avec la dissolution du mariage cessent les empêchements à la
reconnaissance et à la légitimation des enfants nés hors mariage, que prévoient les articles 180, n° 1, et 195 du Code civil.</p><p>Art. 5. — (Modifiant l'art. 13 du projet M....):</p><p>Les dispositions du ("ode civil et du Code de procédure civile, relatives à la séparation de corps des conjoints et à ses
effets, — et, dans la mesure où elles sont applicables celles relatives à l'annulation du mariage, — sont étendues à la dissolution du mariage et à la procédure y relative sauf (application)
des dispositions particulières de la présente loi.</p><p>Art. 6. — La dissolution du mariage produit ses effets à compter de la date de la transcription du jugement sur les registres
de l'état civil ; est maintenu l'empêchement prévu à l'art. 57 du
Code de procédure civile.</p><p>A partir de la même date, cessent tous les effets juridiques du
mariage dans les rapports des conjoints entre eux, soit quant
aux personnes, soit quant aux biens.</p><p>Art. 7. — Dans le cas où l'un des conjoints se trouverait dans
le besoin, il pourra lui être alloué une pension alimentaire à
charge de l'autre conjoint. L'obligation de fournir des aliments
cesse de plein droit quand le conjoint qui les reçoit se remarie;
elle est révocable quand le besoin dépend de causes imputables
à sa faute; sont maintenues en tout état de cause les dispositions des articles 810 et suivants du Code de procédure civile.</p><p>Art. 8. — Après la dissolution du mariage, s'il n'y a pas d'en-
</p><pb n="387" rendition="I V PHOJKT l)F. 1.01 SI R I.E lIVORa KN lT.M.Ii;"/><p>
fants, on procède siins autres formalités à la restitution de la
dot, conformément aux articles 1409 et suivants du ( ode civil.</p><p>S'il y a des enfants, l'autorité judiciaire peut ordonner que
la constitution dotale, pour tous les biens qui y sont compris ou
pour une partie île ceux-ci, demeure, dans le but de garantir
les droite des enfants, et elle, peut prendre toutes les mesures
inhérentes à l'administration de la dot et à la dévolution dos
gains.</p><p>L'autorité judiciaire pourra en outre, selon les circonstances,
prendre des mesures, conservatoires spéciales quant aux biens
des conjoints pour assurer l'accomplissement de leurs devoirs
envers leurs enfants.</p><p>Art. 9. — L'exercice de la puissance paternelle revient a celui
des époux à qui le tribunal a confié la garde et l'éducation dos
enfants. Dans les cas prévus par le second alinéa de l'art. 15-5
du ('ode civil, les parents encourent la déchéance de la puissance
paternelle, et, saul bien entendu la disposition de l'art. 155, la
tutelle s'ouvre conformément au livre 1 du titre IX du chapitre II du Code civil.</p><p>Si le conjoint à qui a été confiée la garde des enfants veut se
remarier, on lui applique les dispositions des art. 237 , 238 et
239 du Code civil.</p><p>Lorsque le juge a attribué la puissance paternelle à la mère,
celle-ci conserve en uiéine temps le droit de porter le nom de
famille du mari.</p><p>Art. 10. - Dans la procédure en dissolution du mariage, le
Président du tribunal prendra les mesures provisoires qu'il jugera nécessaires dans l'intérêt des conjoints et des enfants,
même si elles entraînent une modification de celles déjà ordonnées par le jugement de séparation de corps.</p><p>Art. 11. -- Dans le cas d'une demande en dissolution d'un mariage où il y a des enfants, le PRÉSIDENT, avant de prendre les
mesures provisoires prévues par l'article précédent, — avant
de renvoyer les parties devant le tribunal, conformément à l'article 808, deuxième alinéa, du Code de procédure civile, — et
avant de dresser procès-verbal de l'acquiescement prévu à la
dernière partie de l'art. 8U du même code, nomme un. curateur
spécial aux enfants mineurs, constitue et. convoque le conseil de
</p><pb n="388" rendition="UN PROJET DE LOI SUR I.E DIVORCE EN ITALIE"/>
<p>famille et ordonne la comparution dos conjoints on personne
de\an1 ce conseil.</p><p>L'ordonnance de comparution devant le conseil de famille
sera notifie par les suins du conjoint demandeur.</p><p>Art. 12. Le. conseil de famille prévu par l'article précédent
se compose du Président du tribunal qui le préside et de quatre
membres consultants. Les membres consultants de droit sont,
dans l'ordre suivant : les ascendants des deux conjoints, les frères germains, les oncles. Dans chaque ordre, sont préférés les
plus proches, et, à égalité de rang, les plus âgés, à la condition
toutefois que deux d'entre eux appartiennent à la famille de la
femme et deux à colle du mari. S'il n'y a point de membres
consultants entrant dans les catégories ci-dessus ou s'ils ne sont
pas en nombre •suffisant, le Président nomme à ce titre d'autres
personnes, les choisissant, clans la mesure du possible el des
convenances parmi les plus proches parents des conjoints, el, à
défaut, parmi les personnes qui ont eu des relations habituelles
d'amitié avec les familles des conjoints. Seront également appelés à intervenir au conseil d&lt;&gt; famille à litre consultatif les lils
majeurs en personne et les mineurs par l'intermédiaire d'un
curateur spécial.</p><p>Art. 13. Le conseil de famille exprime son avis quant aux
modes par lesquels on doit pourvoir à la garde et à l'éducation
des enfant?, à l'administration de« biens leur appartenant et à
tout autre point intéressant les conjoints et les enfants.</p><p>11 est établi un procès-verbal des délibérations qui sera reçu
par le greffe du tribunal et produit en copie par les soins de la
partie la plus diligente dans le jugement.</p><p>Art. 14. — L'instance, dont il est question au commencement
de l'art. 810 du Code de procédure civile, peut, après prononciation ou homologation de la dissolution du mariage, être reprise également par les enfants qui y ont intérêt, directement
s'ils sont majeurs, par l'intermédiaire d'un curateur spécial s'ils
sont mineurs.</p><p>Art. 15. — 1^ jugement de dissolution du mariage, passé- en
force de chose jugée et accepté par les deux conjoints, sera communiqué par les soins du greffier du tribunal à l'officier do l'étal
civil, pour qu'il en fasse mention en marge de l'acte de mariage,
et il sera publié par extrait dans le journal des annonces légales.
</p><pb n="389" rendition="UN PROJET DE LOI SUR LE DIVORCE EN ITALIE"/>
<p>:w.t
Art. 16. — L'action en dissolution du mariage, engagée en
vertu d'un jugement de séparation, prononcé seulement pour
les causes prévues dans les art. 151 du Code civil et de c) de la
présente loi, est suspendue s'il est commencé une procédure de
révision ou une procédure de purge de la contumace, jusqu'à
décision définitive et irrémédiable.</p><p>Art. 17. - (Modifiant l'art. I! du projet M....):</p><p>Ixjs séparations de corps des conjoints prononcées ou homologuées avant la publication de la présente loi, lorsqu'elles répondent aux conditions prévues par l'art. 1™, donnent le droit
de demander la dissolution du mariage aux termes de cet article.</p><p>Art. 18. — Même si un jugement de séparation n'est pas intervenu et pendant les trois années qui suivront la publication
de la présente loi, les conjoints qui démontreraient qu'ils vivent
en état de séparation de corps depuis au moins cinq ans sans
interruption, pourront demander sans autre formalité la dissolulion du mariage pour les causes'qui donnent lieu à la séparation, ou par consentement mutuel.</p><p>Art. 19. — Le greffier devra délibérer à la requête des conjoints ou des enfants, à qui ont été accordées des pensions alimentaires ou des mesures conservatoires, dans le délai de deux
jours, copie authentique de la partie du jugement concernant
les dites pensions et mesures. Ladite copie constitue un litre exécutif, conformément au sens et aux effets de l'art. 553 du Code
de procédure civile. La notification d'une copie dudit dispositif
que l'huissier certifie conforme à célui remis par le greffier,
vaut saisie des sommes dues par un tiers, dans la mesure dans
laquelle est accordée par les dispositions législatives en vigueur
la saisie pour aliments aux enfants et au conjoint. L'admission
au bénéfice de l'assistance judiciaire dans le procès en dissolution du mariage vaut également pour tous les actes de la procédure exécutoire.</p><p>Art. 20. ■— Le Gouvernement est autorisé à coordonner les
lois et règlements en vigueur avec les dispositions de la présente loi.</p><p>LU</p><p>26
</p><pb n="390" rendition="RAPPORT DE LÀ COMMISSION DES FINANCES"/><p>Comptes de 1922</p><p>MESSIEURS,</p><p>Vous nous avez chargés, MM. CHALLAMEL, Laurent-Bailly el
moi, d'examiner les comptes de voire Trésorier et de vous présenter un étal de la situation financière de la Société. Voici les
résultats de notre examen:</p><p>Au 31 décembre 1922, époque de la clôture de l'exercice, votre
trésorier avait en caisse 5.015 fr. 55.</p><p>C'est ce chiffre que fait ressortir comme reliquat actif la comparaison des recettes et dépenses de 1922 telles qu'elles sont portées au tableau ci-après:</p><p>RECETTES ET DÉPENSES DE 1922</p><p>Recettes
Sommes
Restes
à
Recettes
à
recouvrer
recouvrer
21.030 »</p><p>8.880 »</p><p>Cotisations arriérées (1921 et antérieures).</p><p>24.911 30</p><p>2.291 30</p><p>22.610 »</p><p>Droit d'entrée des membres nouveaux. .</p><p>490 »</p><p>490 »
■
Vente
Aux membres de 'a So-</p><p>1.925 »</p><p>1.925 »
•
des 1
ciété
1.404 50</p><p>1.404 50
a
Aux personnes étrangèpublications
res à la Société . . .</p><p>11.058 »</p><p>Il 058 »
»</p><p>811 45</p><p>841 45</p><p>9</p><p>62 05</p><p>62 05
»</p><p>Subventions
15.200 »</p><p>15.200 »</p><p>Dons à la Société
4 340 .</p><p>4.310 »
»</p><p>90 142 30</p><p>58.042 30</p><p>31.490 .
</p><pb n="391" rendition="COMPTES DE 1922"/><p>Dépenses
Sommes
Paiements
Restes
ducs
à payer
I.</p><p>966 60</p><p>906 60
»</p><p>II.
— Frais de service payés à l'éditeur.</p><p>1.721 65</p><p>1.721 65</p><p>M</p><p>III.
— Remboursements à l'éditeur. . .</p><p>3.694 45</p><p>3.694 65</p><p>IV.</p><p>22.168 70</p><p>V.
— Prélèvement par l'éditeur de
40 % d" prix de» publications vendues aux personnes
étrangères à la Société. . . .</p><p>4.423 20</p><p>4.423 20
*</p><p>VI.
?. 042 »</p><p>2.042 »</p><p>VII.
— Frais généraux (loyer, impôts.</p><p>9.809 50</p><p>9.809 50
»</p><p>78.782 75</p><p>56.614 05</p><p>22.168 70</p><p>SITUATION FINALE</p><p>Recettes de 1922 58.642 30</p><p>Dépenses de 1922 56.614 05</p><p>Excédent de recettes 2.028 25</p><p>Boni des exercices antérieur* .... 2.'.'80 70</p><p>Reliquat 5.014 05</p><p>Reste à recouvrer environ 2.000 »</p><p>7.014 05</p><p>Reste à payer 22.168 70</p><p>Reliquat passif 15.153 75</p><p>La comparaison des doux derniers exercices nous fail voir,
l'année dernière, une augmentation satisfaisante dans le« deux
principaux éléments de nos ressources normales. D'une part,
en effet, le chiffre des cotisations encaissées a passé de
21.530 francs en 1921 à 23.321 fr. 30 en 1922; d'autre part, la
vente de nos publications s'est élevée de 7.031 francs en 1921 à
12.402 fr. 50 en 1922.
</p><pb n="392" rendition="COMPTES DE 1922"/><p>Les dépenses restant à payer consistent en une somme de
22.108 fr. 70 qui comprend 16.511 francs pour Je prix d'impression du dernier volume paru do l'Annuaire étranger (tome 17,
lois de 1919) et 5.657 fr. 70 pour les frais du Bulletin du 2' semestre de 1922.</p><p>Notre reliquat passif, comme vous l'avez vu par le tableau
ci-dessus, s'élève à 15.153 fr. 75. Mais nous sommes heureux
d'annoncer, dès à présent, qu'il sera réduit par l'effet de deux
subventions d'un moulant total de 11.000 francs qui viennent de
nous être libéralement accordées, bien qu'elles n'aient pu encore
être encaissées en totalité.</p><p>Les dons volontaires de celte nature dont nous sommes très
reconnaissants ne sauraient d'ailleurs nous dispenser de persévérer dans la voie des économies qui s'imposent plus que jamais
à l'heure actuelle et qui contribueront à assurer, elles aussi,
l'équilibre de notre budget (1).</p><p>Comme conclusion, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom de votre Commission de comptabilité:
v,l° D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils
viennent de vous être exposés;</p><p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a apportés comme les années précédentes dans l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Et. Héron de Villefosse.</p><p>(1) Réserves. Titres déposés à la Banque de Franco (cours du 6 février
1923): .</p><p>Bons de la défense nationale 3.000 »</p><p>74 fr. de renie. 3 •/• sur l'Etat français à 58 fr. 50 1.442 01</p><p>120 fr. de renie 3 •/. française amortissable à 69 fr. «il 2.784 »</p><p>17 obligations Est 3 •/. à 325 fr. 50 5.533 50</p><p>28 obligations Est nouvelles à 313 francs 8.764 »</p><p>Total
21.524 11
</p></div><pb n="393"/><div type="section" feature="comptes"><head>BIBLIOGRAPHIE</head><p>SECTION DK LA. LANGtË FRANÇAISE</p><p>Le Heijialre du commerce français et le Registre du commerce
allemand, par M. Pierre EUDE, docteur en droit, secrétaireadjoint de la Chambre de commerce de Strasbourg. — Un volume in-8°, LILLE, Imprimerie CENTRALE, 1922.</p><p>Dans sa substantielle étude consacrée aux registres du commerce français cl allemand, M. Eude fait ressortir les différences
profondes qui existent entre les deux institutions.</p><p>Le législateur d'un pays connue l'Allemagne où l'esprit de caste
est demeuré, jusqu'à ce jour du moins, tout puissant, ne pouvait
élaborer un système qui convint à une nation démocratique
comme la France.</p><p>AUSSI, les rédacteurs français de la loi du 18 mais 1919 se sontils séparés, très nettement, sur plusieur.s,poinls essentiels, du législateur allemand.</p><p>C'est ainsi, notamment, observe M. EUDE, qu'à la différence du
Registre du commerce allemand, le Registre français ne prouve
pas la qualité de commerçant qui demeure soumise à l'appréciation des tribunaux.</p><p>Par ailleurs, et c'est là une des manifestations les plus frappantes de l'esprit de caste germanique, le registre allemand est réservé à une catégorie de commerçants : ceux qui traitent de grandes affaires : il est fermé au petit commerçant que les gens d'outre-</p><p>Ithin Iraitenl dédaigneusement de Minderkaufmann «le moindre
commerçant », exception faite pour les sociétés autres que les
sociétés en nom collectif ou en commandite simple. La loi fran-
çaise ne fait, au contraire, au point de vue de l'inscription au registre du commerce, aucune distinction entre les gros et les petits
commerçants, mais seulement entre le commerce régulier et honnête et le commerce occasionnel et clandestin.</p><p>Par ailleurs, le registre du commerce français réalise ce que
M. Eude appelle originalement une publicité « répulsive t tandis
que celle du registre allemand est a attractive ».</p><p>L'auteur expose, encore, le mécanisme de la transmission de la
firme, conception absolument étrangère à la législation française.</p><p>Après avoir fait, enfin, observer que le registre allemand est
tenu par un magistrat qui exerce un droit de contrôle, tandis que
</p><pb n="394" rendition="BIBLIOLIHAI'HIK"/>
<p>le registre français l'est par le greffier du Tribunal de commerce
qui inscrit automatiquement les déclarations et noté, observation
d'ordre général, que le registre allemand a une influence variable
mais toujours sensible sur les situations juridiques immatriculées,
tandis que le registre français est le témoin passif de la vie juridique des maisons françaises, l'auteur se résume avec grande
clarté.</p><p>Il a fait ressortir les divergences profondes qui séparent les
deux institutions, mais il se défend de déclarer que l'une est supérieure à l'autre, car elles répondent à des besoins et ont été inspirées par des mentalités juridiques très différents.</p><p>Eugène Pourtier.</p><p>Albert Buisson. — Le chèque cl sa fonction économique. PARIS,</p><p>GODDE, 1923.</p><p>En ce moment où toutes les questions relatives aux effets de
commerce et notamment au chèque prennent une si grande importance, l'ouvrage de M. A. Buisson présente un intérêt tout
particulier. Quoique l'auteur ait semblé s'appliquer à étudier plus
spécialement la « fonction économique », un travail de ce genre
ne peut être mené à bien, ainsi que le fait remarquer l'auteur luimême, sans de fréquentes incursions dans le domaine juridique.</p><p>La question de la révocabilité du chèque est discutée avec le plus
grand soin. L'idée qui se dégage est que la simple remise d'un
chèque ne saurait avoir pour effet de libérer ipso fado le tireur du
montant de sa délie originaire. Sa remise n'est libératoire que
sous la condition «sauf encaissement». M. Buisson reconnaît que
la faculté de révocation laissée au tireur enlève au chèque çe
caractère de sécurité essentiel pour sa diffusion, mais il estime que
diverses mesures faciles à réaliser pourraient en réduire singulièrement l'importance. C'est ainsi qu'il propose de compléter le
projet Bokanowski par une utile adjonction et que, rappelant les
discussions de La HAYE, il considère comme devant donner d'excellents résultats dans son application le projet de loi déposé, par
le GOUVERNEMENT, le 16 janvier 1918, limitant sur certaines personnes dénommées, banquiers, agents de change, etc., l'émission des
chèq lies.</p><p>Quelques-unes des conclusions de cet ouvrage sont différentes
en certains points de celles qui ont été développées notamment
par de nombreux présidents de tribunaux de commerce et par
beaucoup d'industriels, de commerçants, voire même de banquiers. D'autres, par contre, semblent rallier tous les suffrages.</p><p>L'étude du chèque, dans son ensmble, est si utile qu'il faul savoir
un grand gré à M. Buisson d'avoir su, d'une façon aussi scienti-
</p><pb n="395" rendition="BIBLIOGH W'HII"/>
<p>fique et aussi claire, énoncer les théories diverses actuelles el en
faire la complète discussion tant au point de vue pratique qu'au
point de vue juridique. ^ j
Cours d'assurances maritimes, professé à l'Ecole supérieure de
commerce du HAVRE, par M. Laurent Toulain.</p><p>Les questions de droit maritime prennent actuellement une importance chaque jour plus grande. Les intéressants travaux de
M. Riperl en sont une preuve et, tout dernièrement, l'assemblée
générale des tribunaux de commerce de France et la Fédération
des industriels ot commerçants français ont discuté avec le plus
grand soin les &lt; Mégies de La Haye ».</p><p>Aussi doit^on savoir gré a M. Laurent Toulain d'avoir résumé
en un court et clair opuscule le cours d'assurances maritimes professé à l'Kcole supérieure de commerce du Havre. L'exposé de ses
quinze questions est de nature Ji faire comprendre le mécanisme
général et ses exemples pratiques aideront à la compréhension des
règles actuelles.</p><p>A noter particulièrement les utiles renseignements donnés sur
les « Dispaches » dont il explique le rôle el l'emploi.</p><p>Manuel de droit international privé à l'usage des étudiants de
licence, par A. PILLET, professeur de droit international à la Faculté de droit de Paris et par J.-P. NIBOYET, professeur de droit
international privé à la Faculté de droit de STRASBOURG, 1er fascicule. PARIS, 1024.</p><p>Presque tous les ouvrages de droit international privé sont antérieurs à la guerre : ils ne pouvaient donc donner d'indications sur
la législation, la jurisprudence el la bibliographie de ces dix dernières années. De la collaboration d'un maître éminenl aux vues
si puissantes et si personnelles avec un talent plus jeune, mais
déjà affirmé par des ouvrages, des articles et des notes de jurisprudence très autorisés, est sorti un manuel nouveau qui comble
très heureusement la lacune signalée en nous tenant au courant
des questions les plus actuelles. Lois. et jurisprudences de
guerre, dispositions des traités de paix, aspects particuliers du
droit international dans les rapports avec l'Alsace et la LORRAINE,
nouvelle loi sur le recrutement de l'armée (Ier avril 1923), projets
de lois les plus récents en matière de nationalité el de condition
des étrangers (1), sont commentés d'une manière Irès vivante par
des juristes qui ont suivi de près leurs répercussions et leur</p>
<note place="bottom">(1) Le conflit des lois fera l'objet d'un second fascicule qui paraîtra en 1922.</note>
    <pb n="396" rendition="BIBLIOGRAPHIE"/><p>
application et qui ont, dans leur poste d'observation, vu sous toutes ses faces le danger de reconnaître trop de droits à certains
étrangers.</p><p>D'ailleurs, le -souci de la défense nationale ne leur fait jamais
oublier les principes; ainsi l'augmentation des cas d'heimnllosnl
leur parait une chose très fâcheuse; même quand il s'agit des
naturalisés qui se servaient de leur qualité de Français pour mieux
combattre la FRANCE, ils estiment que le retrait de celte nationalité est un palliatif insuffisant auquel une sanction pénale eût été
préférable. Us s'élèvent, vivement aussi contre la jurisprudence
qui voit dans l'octroi de la nationalité française, par le bienfait de
la loi, par réintégration ou par naturalisation un acte de gouvernement dont il n'appartient, pas aux tribunaux d'apprécier la légalité ou la régularité. Que d'autres exemples nous pourrions donner.</p><p>Les règles qui dominent le sujet sont exposées avec la vigueur
et l'autorité qui ont fait le succès du livre des Principes (1), dont
les idées maîtresses se retrouvent condensées dans le Manuel.</p><p>Livre d'enseignement écrit pour les étudiants, cet ouvrage expose avec méthode, élégance et clarté les grandes règles du droit;
mais pour toutes les questions de détail, un exposé très sobre
avec l'indication des lois et de la jurisprudence facilite les recherches. Tandis que les passages indispensables à l'examen de licence sont en gros caractère, c'est dans une disposition typographique plus petite que sont traités les points plus délicats. Ceux
même qui sont très familiarisés avec le droit international trouveront dans ce fascicule bien des renseignements inédits sur les
problèmes nouveaux.</p><p>Bureau International du Travail. — Emigration et immigration.</p><p>Législation et traités. GENÈVE, 1922.</p><p>En octobre 1919, la Conférence internationale du travail de
Washington a invité le Bureau international du travail à étudier
les mesures qui réglementent les migrations des travailleurs et
protègent les intérêts des salariés hors de leur patrie.</p><p>La Commission internationale de l'émigration a estimé qu'il
fallait d'abord assurer une documentation aussi complète que possible, pour ai river à la coordination internationale des lois concernant les migrations. 11 ne pouvait être question de publier sur
la matière toutes les dispositions législatives et administratives de</p>
<note place="bottom">(1) Principes de droit international priée, par A. Pillcl. Paris. 1903. Traite
pratique de droit international privé, par le même auteur, l. I, Paris 1923.</note>
<pb n="397" rendition="BIBLIOCRW'HIE"/>
<p>cha&lt;|ue pays; c'est la présentation par matière &lt;jui u été adoptée.</p><p>L'ouvrage est divisé en trois parties : 1° Législation de l'émigration : 2° Législation de l'immigration ; 3° Accords internationaux
concernant l'émigration ou l'immigration dans 76 pays. Le Bureau
laisse entrevoir dans un avenir prochain des publications encore
plus complètes : en attendant, un supplément annexé à la fin du
volume contient les principales mesures législatives ou diplomatiques adoptées du 1" janvier a la fin d'août 1922.</p><p>Lu question des COMJRÈIJNTIONS, par M. Paul NOURRISSON, avocat à
la Cour d'appel, lauréat de l'Institut. — Un vol. in-8° de 62 p.;
librairie de la Société du Recueil SIREY, PARIS, 1923.</p><p>La question des congrégations est une de celles qui, à notre
époque, méritent de retenir l'attention. Kn effet, elle intéresse non
seulement les catholiques, mais encore tous les citoyens résolus
à faire garantir par la loi toutes les libertés fondamentales et en
premier lieu la liberté d'association. Au point de vue juridique,
rien ne peut justifier les enlraves mises par la loi du 1" juillet
l'.Hil ïi la formation des associations religieuses alors surtout que
la loi du 12 mars 1920 vient d'accorder une capacité entière aux
associations professionnelles. Ses dispositions rigoureuses ont été
aggravées par celles de la loi du 7 juillet 1904 qui enlève aux
congréganistes le droit d'enseigner.</p><p>On sait comment cette situation s'est traduite à l'étranger par
une diminution de l'influence française que déplorent les milieux
officiels eux-mêmes. Aussi ne peut-on qu'applaudir aux projets
gouvernementaux déposés en décembre 1922 à la Chambre des
députés en vue d'autoriser les Frères des Fxoles chrétiennes et
plusieurs autres ordres religieux à occuper en France les établissements nécessaires au maintien et au développement de leurs
missions à l'extérieur.</p><p>Les services que les religieux français ont rendus pendant la
guerre de 1914 sont encore dans toutes les mémoires. Sur le champ
de bataille comme dans les missions par eux remplies ils ont su,
a-t-on dit avec raison, &lt; ôtre de leur nation, tout en restant de leur
« ordre ». M. Nourrisson a réuni en appendices à la fin de sa brochure des documents de diverses sources et d'une valeur incontestable qui fi urnissenl sur ce point les témoignages les plus formels.</p><p>Le rôle patriotique des congréganistes demeurés fidèles a l'union
sacrée et leur action bienfaisante ont aujourd'hui dissipé bien des
pévenlions. On ne saurait donc dénier plus longtemps à des groupes de citoyens libres et pacifiques le droit de trouver dans une
nation aussi civilisée que la France la part de justice et de protec-
</p><pb n="398" rendition="BIBLIOGRAPHIE"/>
<p>tion accordée aux autres associations. C'est celte idée conforme
au bon sens et à l'équité que défend M. Nourrisson dans des pages
éloquentes. « Le droit commun, dil-il, est seul acceptable et ce
a droit, commun est celui de la première partie de la loi de 1901:
« le droit pour quiconque de constituer librement une associa-
« tion pourvu qu'elle poursuive un but licite. La tolérance ne
» suffit pas, le droil doit être consacré pour tous, s
E. Héron de Vii.i.efosse.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head><p>René Hoffherr. — Le boycottage devant les cours anglaises, 1901-</p><p>1923. Tome IV de la bibliothèque de l'Institut de droil comparé de LYON, PARIS, Giard. 1923.
.le me garderai d'émettre une appréciation personnelle sur ce
livre donl l'auteur — le dévoué secrétaire du Groupe lyonnais de
la Société de législation comparée — a déjà rendu d'appréciables
services à notre Institut de droil comparé au cours d'une tournée
de conférences dans les principales villes universitaires d'Ecosse
el est appelé, par son aplilude à conférencier indifféremment en
anglais ou en français, à devenir pour cet Institut un précieux
agent de relations extérieures. Je craindrais de manquer d'impartialité. Mais je ne voudrais pas que mes scrupules privent M. René
Hoffherr de la publicité du Bulletin. Je laisserai à l'un des maîtres
de la science juridique anglaise, A. E. RANDALL, le successeur de
sir Frederick Pollock à la direction de Law Quarterly HERIEW, le
soin de juger un travail consacré à l'élude de la jurisprudence de
son pays. L'opinion de l'auteur des remarquables rééditions de
« Leake on Contracta », des « Commentaries on Equity Jurisprudence » de Story et de tant d'autres œuvres classiques, esl l'une de
celles auxquelles j'atlache personnellement le plus de poids.
&lt;c Ce livre, écrit-il, constitue le tome IV d'une série publiée sous
les auspices de l'Institut de droit comparé de LYON, dont. les volumes antérieurs ont été l'objet de compte rendus dans de précédents fascicules de cette revue. A notre sens, le présent volume
constitue, à divers égards, une avance sensible sur les précédents
et nous ne pensons pas qu'aucun de ceux qui le suivront puisse
atteindre un plus haut degré d'excellence. Le savant auteur a
réussi à définir eh Î22 patres d'impression, non seulement la portée légale des arrêts (relatifs aux conflits du travail el du capital),
mais aussi les traits essentiels de l'évolution juridique qui a suscité les décisions judiciaires rendues en faveur ou à rencontre des
trade-unions el des autres fédérations ouvrières. Non content de
l'exécution de cette tâche, il a étendu son enquête sur les récents
</p><pb n="399" rendition="R1BIJ0I.II Vl'HIK"/>
<p>développements de la mise à l'index et de la fermeture de l'alimentation (en lant qu'armes disciplinaires des coalitions commerciales). On voit par là qu'il s'est assigné un très vaste champ
d'études et ce n'est pas le moindre mérite de son travail qu'on n'y
puisse relever ni note superficielle ni omission. »
t De même que le précédent travail de M. FOUILLAND, le présent
ouvrage roule autour d'une décision de la Chambre des Lords —
en l'espèce Quinn v. Leathem. Il comprend une traduction du cas,
accompagnée de notes fort au point, et parfois caustiques, sur
certains passages des discours des savants pairs. C'est pour permettre à ses compatriotes de comprendre la signification de certaines des observations judiciaires développées dans ce jugement,
qu'il a longuement discuté quelques-unes des matières traitées
dans la première partie du volume. »</p><p>Après avoir esquissé de suggestives vues personnelles sur la
question de droit qui forme le point central de l'étude de René
HOFÏHERR, l'éminent éditeur de Law Quarlerly Rerietc conclut : « Ce
serait sortir du cadre de cette revue que d'examiner les problèmes extrajuridiques discutés par R. H. (Cet examen a été fait
depuis par Henry C. Macrosly dans le numéro de septembre 1923
de ['économie Journal.) Cet aspect de son ouvrage n'est pourtant
ni le moins important, ni le moins intéressant. »</p><p>Je ne regrette nullement le jugement porté par mon excellent
ami Randall sur la valeur nespective du tome III de la Bibliothèque de l'Institut île droit comparé, auquel j'ai mis assez fortement
de la main, et le volume ultérieur écrit par un collaborateur d'humeur farouchement indépendante. Je m'en réjouirais plutôt. Car
j'y vois la preuve que ceux qui se préparent à reprendre l'œuvre
d'investigation comparative que nous amorçons sauront lui donner des orientations nouvelles et améliorer nos méthodes de
travail. Edouard LAMBERT,</p><p>Lu lutte judiciaire du capital et du travail oryanisés aux Etatsl'nis, par Ed. LAMBERT, professeur de droit comparé à l'Université de LYON, et Halfred C. BROWN, docteur en droit de la
même Université. — Bibliothèque de l'Institut de droit comparé de LYON, I. VI (1).</p><p>Depuis quelque temps, le boycottage est devenu l'un des incidents les plus usuels de la lutte entre ouvriers et capitalistes. Par
lui. les dirigeants des Unions du travail tentent de forcer les pâli) V. le compte rendu des autres publications de celle rolleclion llullelin,</p><p>1922 p. 337 et .&lt;»/»« p 3W
</p><pb n="400" rendition="BIBLIOGRAPHIE"/>
<p>Irons à les reconnaître comme porle-paroles des ouvriers et de
leur imposer les conventions collectives de travail. Reprenant la
définition du boycottage, groupant ses différentes formes, les auteurs en rapprochent le picketing, qui consiste à poser des piquets
de surveillants près des locaux où se trouvent les objets boycottés
pour intimider ceux qui n'obéissent pas à l'ordre de boycottage.</p><p>Gravement lésé par ces mesures, le patronat aux Etats-Unis a
porté la lutte sur le terrain judiciaire. Ce sont les différentes péripéties de ce combat que nous retracent les auteurs ; leur étude de
la jurisprudence de la Cour .suprême commence en 1908 par l'affaire
des chapeliers de Danbury. Les associations patronales demandent
aux tribunaux l'application de la loi contre les trusts {Sherman
Acl); ils font juger que les formes usuelles du boycottage sont
illégales et obtiennent contre près de deux cents membres des
unions ouvrières des condamnations à environ 400.000 dollars (en
dommages-intérêts, amendes et fiais). Puis c'est en 1911 la poèlerie Buck qui fait condamner Samuel Gompers et la Fédération
américaine du travail.</p><p>Ballue devant les tribunaux, la grande association ouvrière
contre-attaque sur le terrain législatif : elle obtient en 1914 le vote
du Clmjlon ACT, interdisant aux cours fédérales de rendre des
injonctions dans les procès de travail, sauf dans le cas de dommages irréparables à la propriété. MAIS, malgré la loi, la Cour suprême maintient sa jurisprudence.</p><p>Il nous est impossible ici de donner en quelques mots une idée
de cette élude à la fois si savante, si complète et en même temps
si vivante de cette bataille judiciaire, Ce n'est pas une réunion de
notes d'arrêtistes, c'est un exposé intégral historique et juridique
de toutes les phases de la lutle. Tout l'intérêt en est rehaussé par
une abondante documentation qui ne laisse dans l'ombre aucun
point et aucun incident de procédure. I.'auteur du « Gouvernement
des juges » nous montre à nouveau avec les documents les plus récents la Cour suprême des Etats-UNIS, non seulement intreprétanl
les lois, mais dominant le législateur qu'elle ne cesse pas de rappeler au respect de la Constitution. Nous voyons successivement
défiler devant nous les puissantes organisations patronales et ouvrières, leurs conseils, les magistrats de la Cour suprême, souvent
partagés d'ailleurs: nous entendons la voix des dissidents, qui
sont parfois quatre contre cinq : nous nous rendons compte de
toutes les causes qui influent sur l'évolution de la jurisprudence.</p><p>MM. Lambert et Brown ne se sont pas contentés de nous présenter
un tableau très objectif, leur critique juridique très avisée nous
fait entrevoir les lendemains de la résistance de la Cour suprême
à l'emploi de la contrainte syndicale.</p><p>P. G.
</p><pb n="401" rendition="mnr.ior.RAPHIE"/><p>
l'ers le droit mondial du xx" siècle. Préface au tome I,r de la Collection d'éludés théoriques et pratiques de droit étranger, de
droit comparé el de droil international, par Henri Lévy-</p><p>ULHNANN, professeur à la Faculté de droil de l'Université de
PARIS, PARIS, ROUSSEAU, 1923.</p><p>L'élaboration d'un fonds de droit uniforme n toujours élé considéré par bien des juristes comme un idéal vers lequel s'acheminait l'humanité civilisée. Après avoir indiqué dans quelle mesure
el dans quel domaine un rapprochement des législations est possible, que la science doit étudier el préparer, M. Lévy-Ullniunn
aborde le problème de la documentation.</p><p>Il rappelle la réunion, sous la présidence de M. LARNAUDE, des
représentais des grands organismes qui s'occupent de rassembler des éléments de documentation juridique étrangère, réunion
qui a abouti à la fondation d'un Hullelin de documentation législative et sociale (1) ; puis, évoquant le souvenir des tentatives de
rapprochement sous un même toit des grandes bibliothèques, il
insiste sur la nécessité de créer une llevue de jurisprudence comparative et d'organiser des congrès périodiques de juristes.</p><p>Sous la direction du savant maître, s'inaugure une collection
d'études comprenant une série de monographies sur le droit étranger, le droit comparé el le droit international, inspirées par le
magistral enseignement de son cours de législation comparée (2).</p><p>MAIS, en dehors du cours lui-même, il y a les très brillants
résultats obtenus par l'organisation d'une salle de travail à la
(Il V. Bulletin 1922, p. t73,</p><p>12) Liste des'thèses de droit comparé soutenues a Paris et dont quelques-unes
ont fait déjà l'objet de notices bibliographiques de nuire Hullelin:</p><p>1921. — Cohkn (Albert). Des contrats par correspondante en droit français, en
droit anglais el en droit anglo-américain.</p><p>Colin (PIERRE, Etnde sur les fiançailles en droit comparé.</p><p>Chotf.au (Adolphe). Le contrat d'association en Italie.</p><p>Dm oison (Serge), De la capacité de la femme mariée anglaise, envisagée dans son évolution historique.</p><p>Hacvukt (Jehan), Des biens qui n'appartiennent à personne (res nullius) et des biens dont l'usage est commun à tous les hommes {les
communes).</p><p>1922. - Dimitresco (Georges), De la Condition juridique des enfants illégitimes
en Roumanie
Baicoianu (Alexandre), /. action Paulienne en droit civil comparé.</p><p>Pïtbini Paul (Pierre), De l'insécurité dans les transactions immobilières.</p><p>Zamfihesco (Constantin), Des rapports juridiques de l'Association avec
ses membres, en droit français et en droit comparé.</p><p>Rivière (Cyrille), Des vices du consentement en droit anglais.
t.F.»ai. (Alfred), De la négligence et de l'imprudence comme source de
l esponsalnlité civile, délictuelle.
</p><pb n="402" rendition="faiBLLOLIH.M'HIE"/><p>
l'acuité de droit de Paris ; M. Lévy-Ullmann nous fait l'inventaire
des richesses de la Bibliothèque de cette salle, nous montre à
côté du professeur le rôle de l'assistant, la collaboration des étudiants groupés dans un « séminaire n où se préparent de nouvelles monographies, dont sont actuellement l'objet cinq sujets principaux de droit anglais, savoir : 1° la personnalité juridique des
corporations; 2° les trusts et trustées; 3° les negoliable instruments: 4" les contrats et 5° lu vente de marchandises (sale of
IJOOtl.ï).</p><p>Tous nos vœux accompagnent M. Lévy-Ullmann dans la vaste
tache qu'il a entreprise. Le premier volume de sa collection relatif à la Condition légale des sociétés étrangères aux Etats-Unis
d'AMÉRIQUE, par notre excellent collaborateur, M. Pierre LEPAULLE,
dont nous rendrons compte ailleurs montre une fois de plus la
haute valeur des élèves qu'il a formés.</p><p>H P. Gori.É.</p><p>1923 — Delangle de la Ville Gaudin (Henri), De ta représentation ru droit
anglais lAgeney).</p><p>Fere (Viclor). I.e MINEUR, sa condition générale et sa capacité cnntractuellr dans le droit anglais.</p><p>Hadulesco (Léon). La notion des éléments constitutifs de la possession,
en législation.</p><p>Morot (Jean), Du droit de se faire justice à soi-même. [Self help
self defence) en droit anglais.</p><p>Zamkiresco (Henry), Les origines du droit privé roumain.</p><p>Lepaulle (Pierre). De ta condition légale des sociétés étrangères aur
Etals- Unis d'A mérique.</p><p>Braesco (Jean), La société dite « l'arlnership ».</p><p>Antier (Louis), Le droit civil du Has-Canada et la Coutume de l'aris. Barascb
(Marco), Le socialisme juridique et son influence sur l'évolution du droit civil en
France à la fin du xix' siècle et du xx' siècle : Berindoagde (Henri). Des dommagesintérêts en matière délictuelle et contractuelle tlaus le droit anglais . Cochery
(Marcel), Vico et la philosophie juridique en Italie: Marcovici (Jean:, l.'llypmhéipie dans le droit roumain : Petresco Ercea (Constantin;. Lu puissance inarilale
en droit comparé; Priou (Jean), Le divorce dans le droit allemand. Zamfihesco
(Georges), Contribution à l'étude du Contrat de compte-courant eu droit comparé.</p><p>Ces thèses ont été soutenues sous la présidence de M. Lévy Ullmann.</p><p>Cuq (Marcel-Edouard), La nationalité des SOCIÉTÉS, étude de jurisprudence et de
législation comparées, Kuratow-Kuhatowski (Romain), L'incapacité de la femme
mariée et le régime matrimonial légal dans le droit polonais; élude de droit
comparé. Siesse (Gustave), Contribution a l'étude de la cnni}iiunaitté d'héritiers
en droit comparé; Lalle.mf.nt Paul , L'étal de nécessité en matière civile: Démontés (Emile). L udion i'ad exhibendum « eu droit moderne, rssai sur le droit
à la preuve; Drouets (Georges), l.a Compagnie privée private rompant) et ta
Société à responsabilité limitée 'étude des législations étrangères et du projet de
loi française du 16 mars 1920) ; Tba.n Van CUUONU, Essai sur l'esprit du dreit siuaannamite . Chune Chahijvastra. La formation du mariage et la puissance maritale en droit siamois.
</p><pb n="403" rendition="BLBLIOCK W'HII."/><p>Des dommages-intérêts en matière contractuelle et délicluelle dans
le droit anglais, par Henri BERINDOAGUE, docteur en droit. PARIS, Librairie générale de Droit et de JURISPRUDENCE, 1923.</p><p>L'ouvrage de M. Berindoague présente, dans un raccourci intéressant et pratique, les principes «jui, en droit anglais, régissent l'attribution des dommages-intérêts «ex conlraclu » et «ex
delicto ». Il a adoplé pour son impression la disposition généralement admise pour les ouvrages juridiques anglais. PRÉCÉDANT,
en effet, une INTRODUCTION, qui sert de préface au livre, on voit
une liste de la Bibliographie a consulter sur la matière, puis l'Index des cas cités dans l'ouvrage et les références jurisprudentielles.</p><p>M. Berindoague nous initie d'abord à la notion du «Damage»,
el il constate l'origine commune du principe de la responsabilité
délicluelle el de la responsabilité contractuelle. 11 explique comment les juges et les jurys anglais procèdent dans l'allocation
des dommages-intérêts t measure of damages », en suivant des
règles positives pour l'une et l'autre responsabilité, et il signale
les deux exceptions à ces règles, en ce qui concerne le non-payement d'une somme d'argent non productive d'intérêts et les contrats de vente et d'achal de biens fonciers. Il parle ensuite de la
théorie du i Mitigating lo*s » en vertu de laquelle le contractant
est tenu de prendre toutes les mesures raisonnables pour atténuer
la perle résultant de la "rupture du contrat par l'autre partie,
l'.ntin la règle négative du « Hemoleness of Damage &gt;., dans les cas
où il existe une relation trop éloignée entre la cause et l'effet.</p><p>Un principe original sur lequel l'auteur insiste avec juste raison, c'est celui du dommage raisonnable en matière contractuelle,
illustré par le « leading case» Hadley v. Baxendale; en vertu
duquel, en cas de rupture du contrat par l'une des parties, l'on
doit considérer impartialement el raisonnablement la rupture, soit
comme découlant du cours normal des choses, soit comme ayant
pu raisonnablement entrer dans les prévisions cffes parties au
moment du contrat, comme le résultat probable de sa rupture. Si
des circonstances exceptionnelles doivent accompagner l'exécution
du contrai, les dommages-intérêts ne seront pas alloués, à moins
que ces circonstances spéciales ne soient connues de la partie
qui a rompu le contrat el soient entrées dans ses prévisions.</p><p>L'auteur examine ensuite les règles complémentaires visant
les dommages-intérêts par anticipation, pour préjudice ultérieur,
pour préjudice non patrimonial, nominaux, en nature, dans les
contrats allernatifs, liquidés et les pénalités et enfin les cas dans
lesquels les violations du contrat de la part, du demandeur peuvent atténuer les dommages-intérêts.
</p><pb n="404" rendition="404
hlBT.IOC.n APH1IÎ"/>
<p>Dans son chapitre IV. M. Berindoague expose comment se fait
l'allocation des dommages-intérêts en matière délictuelle, en commençant par les i Torts » ou délits civils qu'il étudie un à un. Il
(ait ensuite remarquer la différence qui existe entre les actions
oi ex contractu » et les actions « ex delicto », en ce qui concerne la
preuve, à savoir, que la preuve du motif malicieux n'est pas admissible dans les premières, tandis qu'elle l'est dans les secondes.</p><p>L'auteur étudie ensuite le cas où la responsabilité délictuelle se
par tage entre les coauteurs d'un délit, a Joint-Tort-Feasers » et
il précise l'application en droit anglais de la vieille maxime latine
« Ex turpi causa non oritur actio ».</p><p>Ayant terminé l'étude des principes, l'auteur étudie les rapports possibles entre la faute contractuelle et la faute délictuelle,
qui déterminent le choix que le demandeur peut faire de l'action
a ex contractu » ou de l'action n ex delicto ».</p><p>Nous y voyons ensuite les conditions dans lesquelles les décisions du jury en matière de dommages-intérêts peuvent être révisés par la Cour.</p><p>Enfin sont indiqués, pour les différentes actions en dommages-,
intérêts, les délais de prescription de l'action.</p><p>Dans sa conclusion, l'auteur s'étend sur la conception anglaise
du s reasonable Man », sensé, pondéré, pénétré de la notion du
devoir « Duty », apte à le discerner et à le prendre pour règle
constante de conduite.</p><p>A. Briand.
</p><pb n="405" rendition="ADDENDA"/><p>P. 223, 21e ligne : par M. .1. Houssomu.</p><p>P. 226, 15e ligne : par M. C. Eugenio Ferreirn.</p><p>TABLE DES MATIÈRES</p><p>BULLETIN N"« 1-3. — JANVIER-MARS 1923.</p><p>Pages
Slaluts. — Règlement. — Liste des membres 3</p><p>Séance du 13 décembre 1922. — Elections 65</p><p>Communication de M. Ernest Chavegrin sur le Président de
l'Empire allemand, d'après la Constitution du 11 août 1919. 67</p><p>Séance du 27 janvier 1923. — Allocution de M. S. BERGE, président. Décès de M. Alexandre Ribol 83</p><p>Communication de M. Pierre Lepaulle sur l'unification du
droit aux Etats-Unis 89</p><p>Note sur l'administration de la juslice au SIUM, pur M. Chune
Charuvastra 110</p><p>Groupes de Strasbourg et de Lvon. — Assemblées conslilulives. — Statuts 116</p><p>Comptes rendus d'ouvrages:</p><p>Les brevets d'invention dans l'industrie chimique, par M.</p><p>Maurice Guérin ; A. Troullier. — La loi du 12 mars 1920
sur les syndicats pro/essionnels et son extension nécessaire,
par M. Paul Nourisson ; M. E.-Héron de Villefosse. — liaces, NATIONALITÉS, ETALS, par M. Louis Lefur. — La respnnsabiliié des notaires, par M. Papineau-Couture ; M. Ed. Detourbet. — Traité théorique et pratique de la Législation
sur les maladies professionnelles, par M. J. Leforl ; M. Ed.</p><p>Delourbct. — Le Droit international de la Démocratie, par
Jackson. Traduit de l'anglais, par Henri Marquis. — De
l'étendue des droits de la femme dans le mariage musulman et particulièrement en EGYPTE, par Abd El Fattah el
Sayed Bey 126</p></div><fw place="bottom">LU 27</fw></body></text></TEI>