<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp29&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822811">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112072485623">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k37">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150203"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k37"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.29 (1900).</title></ref>
                    <date when="1900-08-01">Aout-Septembre 1900</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 29</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 8-9. — Août-Septembre 1900.<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Ouvrages offerts à la Société. — Note &lt;lu Secrétariat relative au Congrès des
                    sociétés savantes. — Note sur les projets rte réforme des luis allemandes
                    d'assurance contre les accidents, M. Maurice BELLOM.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrayes. — Code civil de l'empire du Japon (liv. I., II et
                    III). Traduction par M. M I. Motono et M. Tomii; M. F. Daguin.</p>
                <p>I. La verità sulla costituzione e sulla legislazionc allualc délia republica di
                    S. MARINA, par H. T. Giannini; II. La république de Saint-MARIN, par le même;
                    III. Itaccollà délie leggi edecreti delta republica di Sati MARINA, par M. M. T.
                    Giannini et M. Bonclli; M. F. Dacuin. — Recueil d'actes internationaux de
                    l'empire OTTOMAN, par M. fi. Elleudi Noradoungliian;</p>
                <p>M. Maubanoes. — De la bonne foi et de ses applications en droit civil italien,
                    par M. Galfo Ruta ; M. 11. LANEYUIE.— 'EX)r,v:xbv ^uvTATTIATixov SFXAIOV, par M.
                    Arabanlinos; M. Philarétos — Traité théorique cl pratique de droit civil. Du
                    nantissement, des privilèges et hypothèques, et de l'expropriation forcée, par
                    M. M. Baudry Lacantiuerie et P. de Loyncs;</p>
                <p>M. J. Challamel. — SOCIÉTÉS, syndicats, associations devant la justice, par M. A.
                    Vavasseur; M. Hubert-Valleroux. — Traité théorique et pratique du casier
                    judiciaire, par M. G. Mironesco; M. F&lt;*:rden. — Le principe proportionnel
                    dans les élections municipales françaises, par M. Séverin «le la Chapelle : M.
                    P. Laluer. — Le socialisme en théorie et en pratique, par M. Hubert-Valleroux;
                    M. Gehst.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages ollerls à la Sociuti'!:</p>
                <p>Le conflit finlandais au point de vue juriilique, volume offert par l'auteur, M.
                    Van der Vlugt.</p>
                <p>Association du jeune Barreau de Montréal; constitution et règlements, brochure
                    offerte ]&gt;ar M. ROY, du barreau de Montréal.</p>
                <fw place="bottom">XXXI. 47</fw>
                <pb n="712"/>
                <p>Ueber Verschulden des RECHTSCHÂDIGLEN, bei Anzurechnungsfàhigkeit desselben,
                    brochure offerte par l'auteur. M- Emmanuel Tilsch.</p>
                <p>Ueber deii Einfluss der Civilproccssgeset:e auf das allgemeine bùrgerliche
                    GESETZBUCH, volume offert par le même auteur.</p>
                <p>Journal of the Society of comparative Législation (1900, N" 2), volume offert par
                    la Société éditrice.</p>
                <p>Anuario de la L'niversidad de Los Andes ( Venezuela., 1900, brochure offerte par
                    l'Université des Andes.</p>
                <p>Le Xolariat en HOLLANDE, brochure offerte par l'auteur.</p>
                <p>M. Wladimir Pappafava.</p>
                <p>Compte rendu des Séances de la Chambre des Députés du Grand-Duché du Luxembourg
                    (Session 1899-1900), volume offert par M. Ruppert.</p>
                <p>Congrès des Sociétés Savantes de 1900; discours de M. Aulari. brochure offerte
                    par l'auteur.</p>
                <p>Lo Studio del diritto pénale nelle condizioni presenti del SAPERE, brochure
                    offerte par l'auteur, M. Bernardino Ali mena.</p>
                <p>Méthodes à employer pour évaluer les titres mobiliers dans l'actif d'une société,
                    brochure offerte par l'auteur, M. 11. Adan.</p>
                <p>Des Français en TURQUIE, au point de vue de la propriété immobilière et du régime
                    successoral, volume offert par l'auteur, M. Aliotti.</p>
                <p>Traité élémentaire de droit civil (tome II), volume offert par l'auteur, M.
                    Marcel Planiol.</p>
                <p>Baluchistan Code (seconde édition (1899), volume offert par le Gouvernement des
                    Indes Anglaises à Calcutta.</p>
                <p>Lavori preparatorii del Codice di procedura pénale per il regno d'Ilalia (tome
                    Ier), volume offert par le Ministre de la Justice et des Cultes d'Italie.</p>
                <p>Statistique historique du Grand-Duché du Luxembourg;</p>
                <p>Situation de l'enseignement 'primaire dans le Grand-Duché de 1815 à 1900, volume
                    offert par l'auteur, M. Th. Witry.</p>
                <p>Annali di Stalistica; Atti délia Commissione per la Statislica giudiziaria civile
                    e pénale (Sessions 1899), deux volumes offerts par la Direction générale de
                    statistique d'Italie.</p>
                <p>Statislisches Jahrbuch fur das Deutsche REICH, 1900, volume offert par la
                    Direction de Statistique de l'empire allemand.</p>
                <p>Annuaire Statistique de la BELGIQUE, 1899, volume offert par le Ministère de
                    l'Intérieur de Belgique.</p>
            </div>
            <pb n="713"/>
            <div type="item">
                <p>Note du secrétariat relative au Congrès des Sociétés savantes.</p>
                <p>M. le Président de la société de Législation comparée a reçu la lettre suivante
                    de M. le ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts:</p>
                <p>« Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                <p>« Vous trouverez, ci-joint, en dix exemplaires, le programme ( du 39' Congrès des
                    Sociétés savantes, qui s'ouvrira à NANCY, le « 9avril 1901. Je vous serai obligé
                    de porter sans retardée docu- « ment à la connaissance des membres de votre
                    Société et de leur « notifier que toute lecture sera, comme les années
                    précédentes, « subordonnée à l'approbation du Comité des Travaux historiques «
                    et scientifiques.</p>
                <p>« Les manuscrits devront être entièrement terminés, lisible- « ment écrits « sur
                    le recto ï et accompagnés des dessins, cartes, « croquis, etc., nécessaires, de
                    manière à ne pas en retarder « l'impression, si elle est décidée.</p>
                <p>« J'appelle toute votre attention sur ces prescriptions. Elle ne « restreignent
                    pas le droit pour chacun de demander la parole « sur les questions du programme
                    et sont indispensables à la « marche régulière du Congrès.</p>
                <p>i J'insiste tout particulièrement afin que les mémoires par- « viennent avant le
                    20 janvier prochain, au 5e bureau de la Dii rection de l'Enseignement supérieur.
                    « 11 ne sera, en effet, tenu aucun compte des envois adresses I postérieurement
                    à cette date.</p>
                <p>« RECEVEZ, Monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de ma considé- « ration la plus
                    distinguée ».</p>
                <p>Le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-ARTS,</p>
                <p>Signé: Georges LEYGUES.</p>
                <p>Pour copie conforme:</p>
                <p>Le Directeur de l'Enseignement supérieur, 'Conseiller d'ÉTAL,</p>
                <p>L. L1ART.</p>
                <pb n="714"/>
                <p>Extrait du programme du Congrès les Sociétés savantes ET DES DÉPARTEMENTS.</p>
                <p>SECTION DES SCIENCES ÉCONOMIQUES ET SOCIALES.</p>
                <p>1° De l'idée d'un droit naturel et de son rôle dans la législation positive.</p>
                <p>2° De la mobilisation du sol; exposé des mesures prises ou proposées pour la
                    réaliser, en France et chez divers peuples.</p>
                <p>3° EXAMINER, au double point de vue économique et juridique, le caractère et les
                    effets d'une intervention législative, dans les conditions du contrat de
                    travail.</p>
                <p>4" Faire connaître les principes qui régissent, chez les principales nations de
                    l'EUROPE, la responsabilité de l'Etat envers les particuliers dans l'exécution
                    des services étrangers à la puissance publique.</p>
                <p>5° Expliquer les circonstances économiques et sociales qui ont notablement
                    restreint l'usage des engagements à terme fixe souscrits par les apprentis,
                    ouvriers et serviteurs à gages.</p>
                <p>6° ÉTUDIER, au point de vue de la circulation des biens, s'il est désirable
                    d'établir certaines limites au pouvoir d'exiger, pour cause d'utilité publique,
                    le sacrifice de la propriété privée.</p>
                <p>V Des procédés employés pour effectuer les abornements généraux.</p>
                <p>Des résultats de ces abornements, spécialement dans la région de l'Est.</p>
                <p>8" RECHERCHER, dans une région de la FRANCE, et pendant une période déterminée à
                    partir du xv* siècle, l'effort de la population rurale pour acquérir la
                    terre.</p>
                <p>9" Exposer dans quelle mesure et sous quelles conditions il est permis, en France
                    et à l'étranger, d'employer les fonds et la fortune personnelle des caisses
                    d'épargne à la construction d'habitations à bon marché.</p>
                <p>10° ETUDIER, dans une ville industrielle de la région de l'EST, les changements
                    survenus dans la condition des ouvriers ou d'une famille ouvrière de 1815 à
                    1848.</p>
                <p>Il* ÉTUDIER, dans une ville ou dans une commune rurale, le laux des salaires
                    d'une certaine branche du commerce ou de l'industrie depuis le milieu de ce
                    siècle.</p>
                <p>12" ÉTUDIER, dans les différents pays, les groupements ou unions de sociétés de
                    secours mutuels.</p>
                <p>13° Exposer les avantages et les inconvénients de la spécialité, dans L'assiette
                    ou l'emploi des impôts.</p>
                <p>14° De l'influence que certains impôts peuvent exercer sur le développement de la
                    population.</p>
                <p>15" Quelles sont les charges comparées de la fortune mobilière et de ja fortune
                    immobilière en France?</p>
                <pb n="715"/>
                <p>16° Etudier les rapports d'une assemblée provinciale et de sa commission
                    intermédiaire avec l'intendant (1787-1790).</p>
                <p>17° RETRACER, au point de vue économique et juridique, l'histoire d'une
                    exploitation minière dans l'ancienne France.</p>
                <p>18' Esquisser la statistique de la vente des biens nationaux dans une commune
                    rurale pendant la Révolution et en apprécier les ellets au point de vue
                    économique.</p>
                <p>19° Etudier l'état et le mouvement de la population, dans une commune de FRANCE,
                    depuis la sécularisation de l'état civil jusqu'aux premières statistiques
                    annuelles (1792-1801).</p>
                <p>20" Du développement et du fonctionnement des syndicats agricoles et des unions
                    de syndicats agricoles dans la région de l'Est.</p>
                <p>21° Des progrès de l'industrie du fer, depuis cinquante ans, en France ou dans
                    une région de la France.</p>
                <p>22° Esquisser l'histoire d'une école centrale, d'un lycée ou d'un collège
                    communal.</p>
                <p>Note sur les projets de réforme des lois allemandes d'assurance contre les
                    accidents, par M. Maurice</p>
                <p>BELLOM, Ingénieur au corps des mines.</p>
                <p>Dans une Note insérée en 1897 au Bulletin de la. Société de législation comparée
                    (1), nous avons analysé des projets de réforme, datés de 1896, de la législation
                    allemande sur l'assurance contre les accidents.</p>
                <p>La présente note a pour objet de résumer, sous une forme aussi semblable que
                    possible à celle de la précédente, des projets plus récents, datés de 1900,
                    relatifs à la même matière.</p>
                <p>Les projets modificatifs de la législation d'assurance contre les accidents que
                    le gouvernement allemand avait présentés en 1896 ne purent venir en discussion
                    devant le Parlement après l'examen dont ils avaient été l'objet en
                    Commission.</p>
                <p>TOUTEFOIS, les propositions de réforme de la législation en vigueur ne furent pas
                    abandonnées par le gouvernement, qui présenta au REICHSTAG, le 3 mai 1900, de
                    nouveaux projets.</p>
                <p>La réforme, proposée le 3 mai 1900, comportait:</p>
                <p>1° Un projet général;</p>
                <p>2" Quatre annexes comprenant respectivement le nouveau texte des lois du 6
                    juillet 1884, du 5 mai 1886, du 11 juillet 1887 et du 13 juillet 1887.</p>
                <note place="bottom">(1) BULLETIN, 1897, pages 306 et suivantes.</note>
                <pb n="716"/>
                <p>L'Exposé des motif* qui accompagnait ces textes comprenait une partie générale et
                    des parties relatives d'abord au projet général, puis à chacune des annexes
                    susvisces.</p>
                <p>Dès le début de cet EXPOSÉ, le Gouvernement rappelait que, si les projets de 1896
                    n'avaient pas abouti, les travaux de la Commission de 1897. qui les avait
                    examinés, avaient permis d'établir, sinon sur tous les points, du moins sur de
                    nombreuse? questions, l'accord entre les représentants des Etats confédérés et
                    la plupart des membres de la Commission. La nouvelle réforme prenait comme base
                    un grand nombre de décisions de la Commission; sans chercher à opposer à
                    certaines d'entre elles des objections qui n'avaient point perdu de leur valeur,
                    le Gouvernement espérait que le Reichstag ne compromettrait point par de
                    nouvelles exigences l'adoption de la réforme. Les divergences de principe entre
                    celle-ci et le texte de la Commission de 1897 avaient été imposées au
                    Gouvernement par des motifs impérieux. Les divergences de détail résultaient de
                    la nécessité d'uniformiser le régime de l'assurance en établissant la
                    concordance entre la législation d'assurance contre les accidents et la récente
                    législation d'assurance contre l'invalidité.</p>
                <p>Sur la question de la combinaison des diverses brandies d'assurance, l'Exposé des
                    motifs constatait que l'opinion soutenue par les gouvernements confédérés et la
                    plupart des hommes compétents tendait à se généraliser : la combinaison était
                    sans doute désirable en principe, mais on n'avait pas encore réussi à trouver
                    des bases admissibles pour la réalisation de ce programme. Il semblait donc
                    opportun d'ajourner cette question et de se borner à en préparer la solution en
                    perfectionnant les relations des organes qui s'étaient développés selon la loi
                    historique; on devait en même temps remédier aux défauts et aux lacunes de
                    l'assurance contre les accidents, comme les lois de 1892 et de 1899 l'avaient
                    fait, respectivement pour l'assurance contre la maladie et l'assurance contre
                    l'invalidité. Une réforme éventuelle de la législation de l'assurance contre la
                    maladie devrait compléter le programme, dont l'exécution intégrale prouverait
                    que l'assurance ouvrière peut, en l'absence de combinaison de ses diverses
                    branches, satisfaire à toutes les prétentions légitimes dans les limites des
                    mesures actuellement réalisables pour le bien-être des travailleurs.</p>
                <p>Les mêmes motifs qu'en 1896, déterminaient le Gouvernement à présenter la
                    législation sous la forme d'une loi générale, dont <pb n="717"/>quatrelois respectivement consacrées à l'industrie, &amp; l'agriculture aux
                    travaux de construction et à la navigation maritime, auraient constitué des
                    annexes : la loi du 28 mai 1888 était abrogée; quant à la loi générale, elle
                    devait contenir, outre les dispositions d'ensemble relatives aux tribunaux
                    arbitraux et aux offices d'assurances, des prescriptions visant la création de
                    nouvelles corporations, l'admission de nouvelles fonctions pour toutes les
                    corporations et quelques dispositions transitoires générales.</p>
                <p>L'Exposé des motifs annonçait également, en conformité d'un vœu émis par le
                    Reichstag sur l'initiative de la Commission compétente, le dépôt d'un projet de
                    loi réglant l'assistance des détenus en cas d'accidents.</p>
                <p>I</p>
                <p>PROJET GÉNÉRAL</p>
                <p>Le projet général art. 1er) annonçait la modification des lois des 6 juillet
                    1884, 5 mai 1886, 11 et 13 juillet 1887 et l'abrogation de la loi du 28 mai
                    1885.</p>
                <p>1° Création de nouvelles corporations. — 11 prévoyait (art. 2,</p>
                <p>§ 1) que l'extension de l'assurance contre les accidents pourrait conduire à la
                    création de nouvelles corporations ou au rattachement, aux corporations
                    existantes, de nouvelles industries assujetties. Il attribuait au Conseil
                    fédéral le pouvoir de procéder à ces mesures après avoir entendu les
                    représentants des industries et des corporations intéressées (art 2, § I in
                    fine).</p>
                <p>Ces simplifications de la procédure établie par les lois en vigueur furent
                    justifiées par la moindre étendue du domaine auquel devait s'appliquer
                    l'extension de l'assurance. De même l'assemblée générale constituante, appelée à
                    établir les statuts, devait fonctionner suivant une procédure plus simple et se
                    composer de délégués des représentations industrielles ou commerciales désignées
                    par les autorités centrales d'Etal (art. 2, § .'!).</p>
                <p>D'autre pari, l'application de l'assurance à de nouvelles industries exigeait que
                    le Conseil fédéral put exercer des pouvoirs aussi étendus qu'à l'époque de
                    l'organisation primitive de l'assurance sans être limité par les dispositions en
                    vigueur après institution de l'assurance : il devait notamment pouvoir soit
                    détacher, même contre leur gré, certaines industries de corporations existantes
                    afin de créer des corporations solides et <pb n="718"/>judicieusement définies, soit rattacher aux corporations existantes des
                    industries dont le groupement n'était point susceptible, sous une autre forme,
                    d'une réalisation pratique ; le projet (art. 2, § 2) lui conférait les pouvoirs
                    nécessaires à cet égard. '1" Tribunaux arbitraux. — Pour les motifs admis par la
                    Commission de 1897. les tribunaux arbitraux devaient avoir une base territoriale
                    et non professionnelle, et statuer en matière non seulement d'assurance contre
                    les accidents, mais aussi d'assurance contre l'invalidité.</p>
                <p>Le projet réalisait ce programme en confiant la connaissante des affaires
                    d'accidents aux tribunaux arbitraux institues en vertu de la loi sur l'assurance
                    contre l'invalidité (art. 3, g 1).</p>
                <p>Il prévoyait à cet efTet (art. 4, g 1) l'augmentation éventuelle du nombre des
                    assesseurs par les soins de l'autorité centrale d'État qui devait veiller à la
                    proximité du domicile ou de l'occupation d'un certain nombre d'assesseurs par
                    rapport au siège du tribunal : le nombre des assesseurs devait être d'au moins
                    vingt patrons et vingt ouvriers. TOUTEFOIS, à la différence de la loi sur
                    l'assurance contre l'invalidité, qui spécifiait pour la résidence de la moitié
                    des assesseurs une distance maxima de 10 kilomètres (art. 104, g 5; 62, § 3), le
                    projet (art. 4, g 1) ne visait que la proximité : il pouvait arriver, en effet,
                    que certaine* professions ne fussent représentées que sur un territoire peu
                    étendu et extérieur au rayon maximum de 10 kilomètres, et que. sur ce
                    territoire, elles fussent, par leur consistance, capables de fournir un nombre
                    considérable d'assesseurs. Du reste, l'augmentation donnée au nombre total de
                    ceux-ci pouvait ne pas rendre nécessaire la proximité de la moitié d'entre
                    eux.</p>
                <p>I^e projet ne prévoyait point, comme la Commission de 1897, la création
                    éventuelle de tribunaux pour la corporation minière, la corporation des gens de
                    mer et les exploitations d'Empire cl d'État; cette exception ne lui semblait
                    point justifiée; toutefois,</p>
                <p>Il admettait la pensée qui l'inspirait en raison de l'importance que les
                    intéressés y attachaient, et il cherchait à la réaliser sous une forme qui
                    contribuât à la fusion des tribunaux arbitraux de l'assurance contre les
                    accidents avec ceux de l'assurance contre l'invalidité.</p>
                <p>A cet effet, il visait spécialement (art. 3, g 1 in fine) le cas d'accidents
                    survenus dans des exploitations fonctionnant sous le régime de caisses spéciales
                    autorisées aux termes de la loi d'assurance contre l'invalidité : dans ce cas,
                    il attribuait la com<pb n="719"/>pétence au tribunal arbitral institué pour la caisse autorisée.</p>
                <p>Cette mesure dégageait de la compétence normale des tribunaux arbitraux, une
                    série de caisses minières et la plupart des administrations de chemins de fer de
                    l'Etat : la corporation des gens de mer devait pouvoir également en bénéficier
                    si elle faisait usage de l'autonomie que lui conférait la loi sur l'assurance
                    contre l'invalidité. La juridiction arbitrale des caisses autorisées présentait
                    d'ailleurs, notamment au point de vue de la participation de délégués au
                    jugement, les mômes garanties que les autres tribunaux arbitraux.</p>
                <p>D'ailleurs, pour les tribunaux arbitraux dont le ressort comprenait des parties
                    de la zone côtière, on admettait comme éligibles à titre de délégués des
                    assurés, d'anciens marins qui ne sont ni armateurs, ni gérants, ni fondés de
                    pouvoirs (art. 4, § 2).</p>
                <p>Le recours à des assesseurs agricoles était normalement admis pour les affaires
                    relatives à des accidents de l'agriculture (art. 7, § 1). Le recours à des
                    assesseurs de la profession intéressée dans l'accident était (art. 7, § 2) prévu
                    dans les conditions adoptées par la Commission de 1897.</p>
                <p>A la différence de la loi d'assurance contre l'invalidité qui (art. 104, g 3)
                    charge les statuts de fixer le nombre dos assesseurs que doit élire la
                    Commission de l'institution d'assurance, le projet (art. 5, § 1) attribuait à
                    l'autorité centrale d'État la mission de fixer ce nombre : une telle mesure
                    s'imposait comme liée à la désignation d'assesseurs, avec détermination du
                    nombre de ceux-ci, parmi les corporations représentées dans le ressort du
                    tribunal; il semblait préférable de confier à une décision de l'autorité
                    centrale d'Etat plutôt qu'à un avis de la Commis ■ sion ou qu'à une disposition
                    statutaire, le soin de déterminer le nombre des assesseurs à élire dans chaque
                    corporation; cette représentation des diverses professions devait, d'ailleurs, à
                    la fois sauvegarder les intérêts de chacune d'elles et manifester leur concours
                    aux fonctions gratuites de la juridiction arbitrale.</p>
                <p>Le projet ne prévoyait point comme la Commission de 1897 la nomination de
                    médecins experts : il redoutait la faculté donnée au blessé de choisir parmi eux
                    un médecin qui aurait, aux frais de la corporation, opposé un certificat au
                    médecin de celle-ci; dans certains cas, en effet, la production du nouveau
                    certificat imposait une dépense à la corporation sans aucun profit pour le
                    blessé; de plus, la faculté du choix entre un nombre <pb n="720"/>forcément restreint de médecins aurait pu avoir des résultats fâcheux; en outre,
                    le recours à des spécialistes devait s'imposer parfois, et dès lors l'opinion du
                    médecin local devait s'effacer, si bien que le choix de l'ouvrier était
                    illusoire. L'Exposé dos motifs voyait dans l'obligation, imposée au tribunal.de
                    procéder à toutes les enquêtes utiles, notamment aux expertises médicales, une
                    garantie que complétait le recours ouvert devant l'Office impérial des
                    Assurances.</p>
                <p>Le tribunal devait (art. 8, g 2) communiquer aux parties les pièces de l'affaire
                    : toutefois l'opportunité de la communication dos certificats médicaux était
                    laissée à l'appréciation préalable du président : cette mesure s'inspirait
                    d'abord d'un sentiment d'humanité qui devait empêcher de faire connaître au
                    blessé la gravité d'un état parfois désespéré, puis de la crainte de retenir
                    dans l'expression do son jugement le médecin qui pouvait s'af tondre à ce que le
                    blessé en eut connaissance. Toutefois la réserve du président ne s'imposait pas
                    au tribunal qui pouvait (art. 8, g 2 in fine) exiger la communication do l'avis
                    médical dont l'ignorance était susceptible de nuire aux intérêts du blessé.</p>
                <p>La participation des corporations aux charges des tribunaux arbitraux était
                    réglée (art. 9, g 1) sous la forme d'un remboursement que les corporations
                    devaient effectuer aux institutions d'assurance en proportion du nombre des
                    décisions sur des recours motivés par chacun des établissements d'assurance :
                    cette base de répartition se recommandait par sa simplicité, et l'application de
                    la mesure ne semblait pas devoir surcharger d'une manière appréciable l'un ou
                    l'autre des établissements d'assurance.</p>
                <p>3" Office impérial des Assurances. — Le projet (art. 10, g 1, 2 et 3; 13, g 2;
                    15, gg 1 et 2) formulait des dispositions analogues ii celles du projet de 1896
                    (art. 87, gg 2, 3 et 4; 90, gg 1 et 2); l'Exposé des motifs spécifiait
                    d'ailleurs qu'en qualifiant de minimum le nombre quatre, auquel était réduit
                    «art. 15. g 1) le nombre des membres de l'Office impérial, le projet autorisait
                    des dispositions susceptibles de maintenir l'unité dejurisprudence par des
                    mesures analogues à celles que la législation sur l'assurance contre
                    l'invalidité avait comportées sous l'empire d'un texte similaire.</p>
                <p>Le projet consacrait d'ailleurs des innovations admises par la loi sur
                    l'assurance contre l'invalidité.</p>
                <p>Il spécifiait, du reste (art. 10, g 5), que les représentants des ouvriers de
                    l'agriculture devaient être, comme ceux des ouvriers <pb n="721"/>de l'industrie, élus par les assesseurs-ouvriers des tribunaux arbitraux et non
                    plus désignés par le Conseil fédéral. Les difficultés que l'application de cette
                    mesure dans l'agriculture avait pu rencontrer à l'origine de l'institution de
                    l'assurance, n'existaient plus, et il n'y avait plus de motif de différencier la
                    situation des ouvriers industriels de celle des ouvriers agricoles, alors que le
                    recrutement des assesseurs-ouvriers des tribunaux arbitraux était uniformisé par
                    le projet art. 5).</p>
                <p>4" Offices des Assurances d'État. — La seule disposition à signaler est celle de
                    l'article 19 (§ 4) qui prévoyait une simplification dans la composition des
                    Offices d'État dont le ressort ne comprenait, indépendamment d'exploitations
                    agricoles, que des travaux de construction effectués par des autorités
                    administratives : les représentants de l'agriculture devaient alors suppléer à
                    la désignation de représentants distincts pour ces travaux.</p>
                <p>5" Extension de la mission des corporations. — L'Exposé des motifs rappelait que
                    l'espoir avait été conçu, lors de l'institution de l'organisation corporative,
                    de faire appel au concours des corporations pour une série de fonctions
                    distinctes de l'assurance. Bien que cet espoir n'eût pas été réalisé, il
                    semblait possible d'essayer actuellement d'ouvrir aux corporations, tout au
                    moins à celles qui le désireraient, un nouveau champ d'activité.</p>
                <p>C'est pourquoi le projet (art. 20, g 1) conférait aux corporations le droit de
                    prendre des mesures en vue:</p>
                <p>1" D'assurer leurs membres contre les conséquences de la responsabilité
                    civile;</p>
                <p>2° D'organiser le placement.</p>
                <p>Sur le premier point, l'Exposé des motifs rappelait que l'un des bienfaits de
                    l'assurance contre les accidents était, indépendamment de ses résultats sociaux,
                    le transfert, sur la collectivité des membres de la corporation, de la
                    responsabilité incombant à chacun d'eux; l'assurance contre les accidents
                    laissait toutefois subsister un reste do responsabilité à la charge des
                    entrepreneurs loi du (&gt; juillet 1884, art. 96 et 97; loi du 5 mai 1886, art.
                    117 et 118; loi du 11 juillet 1887, art. 49; loi du 13 juillet 1887, art. 110 et
                    111); la responsabilité pouvait donc être encore désastreuse, notamment pour les
                    petits entrepreneurs, tandis que, d'après l'expérience d'une association de
                    protection contre les suites de la responsabilité civile, celle-ci ne devait
                    entraîner qu'une charge totale peu importante. On était <pb n="722"/>ainsi amené à développer l'idée de solidarité entre les chefs d'entreprise par
                    l'attribution aux corporations du droit de créer, à côté du groupement patronal
                    destiné à la sauvegarde des ouvriers, une association exclusivement affectée à
                    la garantie des entrepreneurs contre les conséquences de la responsabilité
                    civile. L'affiliation à cette association ne devait pas être obligatoire (art.
                    20, § 2). TOUTEFOIS, en matière de droits appartenant à la corporation ou à la
                    caisse de maladie vis-à-vis de l'entrepreneur, il ne semblait pas admissible que
                    celui-ci pût s'assurer pour l'intégralité du risque; sinon, l'intérêt des
                    patrons à prévenir les accidents aurait disparu en grande partie. Aussi le
                    projet spécifiait-il (art. 20, g 2) que le risque de la responsabilité civile ne
                    pourrait être assuré que jusqu'à concurrence des deux tiers.</p>
                <p>Quant au placement, il se rattachait étroitement, d'après l'Exposé des motifs, au
                    moins pour les ouvriers instruits, à l'instruction et à l'établissement des
                    pensionnés devenus impropres à leur ancien travail : les corporations s'en
                    étaient déjà préoccupées. Le projet (art. 20, g 2) déclarait facultative la
                    participation aux institutions de placement. Il exigeait en outre (art. 20, g 2
                    in fine) que les ouvriers prissent part à l'administration dans la même mesure
                    que les patrons: cette égalité semblait nécessaire pour réaliser la conciliation
                    des intérêts en présence, sous un régime qui aurait eu l'avantage d'admettre les
                    ouvriers à la gestion.</p>
                <p>II</p>
                <p>PROJETS SPÉCIAUX</p>
                <p>Il convient d'examiner successivement le régime relatif aux ouvriers de
                    l'industrie, aux ouvriers de l'agriculture, et aux gens de mer.</p>
                <p>A. — Assurance des ou rri ers de l'industrie.</p>
                <p>Étendue de l'Assurance.</p>
                <p>1. — Assurance obligatoire.</p>
                <p>Le projet modifleatif de la loi de 1884 étendait l'obligation de l'assurance:</p>
                <p>a) Aux travaux visés dans le projet de 1896 et dans celui de <pb n="723"/>la Commission de 1897 ; l'Exposé des motifs signalait à cet égard que les
                    entrepreneurs des petites brasseries non assujetties à la oi en vigueur, étaient
                    conduits à s'assurer contre les risques de la responsabilité civile et cela sans
                    que l'ouvrier fut admis au bénéfice du régime de l'assurance générale
                    obligatoire; quant au magasinage, il était assujetti, s'il s'opérait en cave et
                    non s'il s'effectuait en plein air; de même, le voiturage proprement dit était
                    seul assujetti à l'exclusion du voiturage affecté au commerce; p) A l'abalage
                    des bois (art. 1er, g 1, n° 7), dans les mêmes conditions qu'au voiturage et au
                    magasinage; les travaux de cette nature étaient, sous le régime en vigueur,
                    rattachés en partie à l'exploitation des forêts, en dépit de leur caractère
                    nettement industriel; mais, lorsqu'ils étaient reliés à une entreprise
                    commerciale non assurée, l'application de l'assurance obligatoire à ces travaux
                    était au moins douteuse. Le projet limitait toutefois l'extension de l'assurance
                    obligatoire aux entreprises commerciales de grande consistance, les seules qui
                    comportent en général des opérations de voiturage ou de magasinage, et, pour
                    éviter toute difficulté d'appréciation de la circonstance danr. chaque cas
                    d'espèce, c'était l'inscription sur le registre de commerce qui devait servir de
                    critérium, les commerçants dont l'entreprise excède en importance le domaine de
                    la petite industrie devant, aux termes de l'article 29 du Code de commerce du 10
                    mai 1897, figurer seuls sur ce registre.</p>
                <p>Les dispositions des articles la, 1 b et le (n° 2) du projet étaient identiques à
                    celles des articles correspondants du projet de 189ti, sous réserve de
                    l'addition de l'électricité au nombre des forces élémentaires (art. la, g 2).
                    Une extension plus considérable du domaine de l'assurance semblait encore
                    irréalisable pour les mêmes raisons qu'en 189(i. L'Exposé des motifs
                    reconnaissait que ces raisons auraient pu s'opposer à l'extension de l'assurance
                    à certains travaux que visait le projet de 1900; mais il déclarait que ces
                    raisons devaient céder en présence de l'urgence d'une réglementation et de la
                    gravité des risques, comme la Commission de 1897 l'avait déjà admis.</p>
                <p>Le projet (art. 1er, § 1) conservait le chiffre de 2000 marcs comme maximum du
                    traitement annuel admis pour l'assurance obligatoire; ce chiffre figurait en
                    effet dans les autres lois d'assurance ouvrière, et il fallait, sous peine
                    d'anomalies, laisser à des dispositions statutaires le soin de le modifier au
                    besoin; si la loi adoptait, par exemple, en matière d'accidents, le maximum <pb n="724"/>de 3000 marcs, les employés dont le traitement était compris entre 2000 et 3000
                    marcs, auraient, pendant les treize premières semaines consécutives à
                    l'accident, reçu aux frais du patron le secours de maladie, tandis que les
                    employés dont le traitement annuel était inférieur à 2000 marcs devaient
                    contribuer à l'assurance contre la maladie.</p>
                <p>Le projet niodificatif de la loi de 1887 comportait (art. 1er, § 1) quelques
                    simplifications résultant de la fusion de la loi de 188.') avec celle de 1884,
                    et il assimilait (art. l'r. § 2) aux employés techniques les contremaîtres et
                    agents techniques; ses articles la et 16 (n" 2) n'étaient, du reste, que la
                    reproduction des articles ib et le (n° 2) du projet niodificatif de la loi de
                    1884. i. — ASSURANCE FACULTATIVE.</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1884 reproduisait presque identiquement dans
                    son article 2 le texte de l'article 2 du projet correspondant de I89ti;
                    toutefois, le nombre maximum d'ouvriers occupés par le petit entrepreneur était
                    porté à deux.</p>
                <p>Le projet modilicatif de la loi de 1887 (art. 2) reproduisait des dispositions
                    analogues.</p>
                <p>3. — EXCLUSION DE L'ASSURANCE.</p>
                <p>Les dispositions des articles i" (g 2), le (n° 1) et 4 du projet modilicatif de
                    la loi de 1884 et celles de l'article li&gt;(n" 1) du projet modificatif de la
                    loi de 1887 étaient identiques aux dispositions correspondantes des projets de
                    1890.</p>
                <p>Objet de l'assurance.</p>
                <p>1. — TAUX DES INDEMNITÉS.</p>
                <p>a) Indemnités au blessé.</p>
                <p>1° Secouru de maladie. — Les dispositions de l'article on (g 1, n" 1) du projet
                    modificatif de la loi de 1884 étaient les mômes que celles du projet de
                    189U.</p>
                <p>Le projet ne maintenait point les dispositions de l'article bf du projet de la
                    Commission de 1897 relatives à l'origine des allocations de l'assurance contre
                    les accidents. II semblait d'abord inadmissible de majorer les charges des
                    corporations dans le domaine d'un autre organe d'assurance et au profit de</p>
                <pb n="725"/>
                <p>L-elui-ci. En admettant que la somme à rembourser fut de 1 marc par jour, que le
                    nombre des accidents industriels à indemniser fût de 33000 par an, et que chaque
                    cas comportât 13 — 4=9 semaines, soit 63 jours, on trouvait que la majoration de
                    charges imposée aux corporations aurait été d'environ 2 millions de marcs par
                    an. Cette appréciation aurait dû peut-être subir une augmentation par suite de
                    la progression du nombre des accidents et surtout à cause de l'intérêt que les
                    caisses de maladie auraient eu, loin d'exercer une surveillante rigoureuse sur
                    le blessé, à retarder son rétablissement jusqu'au début de la quatorzième
                    semaine consécutive à l'accident, afin d'obtenir de la corporation l'allocation
                    correspondant à la période qui suivait l'expiration de la quatrième semaine. Au
                    préjudice qui devait en résulter pour les corporations se serait joint, pour les
                    comités directeurs des caisses de maladie, la conséquence regrettable
                    d'accueillir, à titre provisoire tout au moins, des charges qui ne leur
                    incombaient pas. Enfin le régime appliqué aux caisses de maladie aurait dû
                    logiquement être étendu à tous les cas où une commune, un patron, un armateur
                    était débiteur, aux termes de la législation d'assurance, de secours de maladie;
                    la corporation aurait dû les rembourser comme dans les cas de l'existence d'une
                    caisse de maladie. Les dispositions prévues par l'article 5/ du projet de la
                    Commission de 1897 n'auraient été en harmonie, du reste, ni avec l'article
                    7&lt;jc- de la loi sur l'assurance contre la maladie de 1892, ni avec l'article
                    21 de la loi sur l'assurance contre l'invalidité de 1899; elles auraient
                    entraîné sans doute la modification de ces articles. — En résumé, le
                    Gouvernement repoussait toute modification de l'origine des allocations de
                    l'assurance contre les accidents, et préférvit renvoyer à une réforme de la loi
                    sur l'assurance contre la maladie, l'adoption de mesures destinées à améliorer
                    la situation financière des caisses de maladie.</p>
                <p>(Juant à la majoration des secours pécuniaires prévue à partir du début de la
                    cinquième semaine par l'article 5 ($ 9) de la loi de 1884, le projet (art. 5d, §
                    2 in fine) conférait aux corporations le droit de se charger de l'assistance
                    médicale pendant les treize premières semaines, lors même que les soins
                    incombaient non à une caisse de maladie, mais à l'entrepreneur.</p>
                <p>L'application de cette mesure était conforme à la fois aux intérêts de la
                    corporation et à ceux du blessé: d'une part, en effet, la corporation devait
                    trouver dans l'application, dès l'origine.</p>
                <pb n="726"/>
                <p>d'un traitement plus complet que l'entrepreneur ne pouvait le faire, un moyen de
                    réduire les conséquences ultérieures de la lésion; d'autre part, le blessé ne
                    pouvait que profiter de l'unité du traitement. Les obligations de l'entrepreneur
                    n'étaient poiut d'ailleurs modifiées : c'était toutefois à la corporation, et
                    non plus au blessé, qu'il devait fournir les allocations dont il était débiteur,
                    et cela par voie de remboursement des dépenses effectuées par la
                    corporation.</p>
                <p>Le projet (art. 5e) reproduisait les dispositions correspondantes de l'article oe
                    du projet de 1896, en visant expressément la majoration des secours du début de
                    la cinquième semaine.</p>
                <p>Les mesures relatives au traitement éventuel à l'hôpital consistaient:</p>
                <p>a) Dans l'adoption du régime prévu par l'article 7 du projet de la Commission de
                    1897 sauf suppression de l'intervention du tribunal arbitral dans le choix du
                    médecin et omission du cas de transport dans un établissement thérapeutique
                    après recouvrement de la capacité de travail: l'intervention d'un traitement
                    nouveau devait être réglée par un article spécial (7 a) analogue à l'article 47
                    ( § 2) de la loi sur l'assurance contre l'invalidité de 1899; b) Dans
                    l'insertion d'un article 7 b visant le cas du transport, dans un établissement
                    d'invalides, effectué sur la demande du pensionné, en échange de sa pension.</p>
                <p>D'ailleurs le droit, pour la corporation, de transporter le malade à l'hôpital,
                    devait s'exercer même au cas où les allocations pendant les treize premières
                    semaines incombaient, non à une caisse de maladie, mais à l'entrepreneur : le
                    projet (art. 7, g 2) prévoyait qu'en ce cas l'entrepreneur devait payer à la
                    corporation, outre le secours pécuniaire de maladie, la moitié de celui-ci à
                    titre de forfait pour soins médicaux et médicaments, soit au total une fois et
                    demie la valeur du secours pécuniaire de maladie.</p>
                <p>2" Pension. — Les dispositions des articles 3 (§ 3), 5 J&gt; (gg 2 et 3) du
                    projet modificatif de la loi de 1884 étaient identiques à celles des articles
                    correspondants du projet de 1896; les textes proposés pour les articles 3 a (jjg
                    2 et 3) et 5 6 (g l) ont le même objet que l'article 5 a (g 3) du projet de
                    1896.</p>
                <p>L'Exposé des motifs signalait tout d'abord l'opportunité d'introduire dans le
                    texte législatif le terme de pension complète à côté de l'indication du taux
                    maximum de 66 p. 100, afin d'éviter <pb n="727"/>que les intéressés ne s'imaginent que cette expression, usitée dans la pratique,
                    correspond à l'intégralité du salaire.</p>
                <p>Il ajoutait que la loi en vigueur ne définissait pas avec une précision
                    suffisante le mode de détermination de la pension en cas d'incapacité partielle,
                    et que la jurisprudence de l'Office impérial des Assurances n'avait pu y
                    remédier complètement. C'est pourquoi il spécifiait que la base du calcul de la
                    pension devait être, non la capacité de travail restante, mais la capacité de
                    travail perdue par suite de l'accident; sinon, une incapacité de travail
                    antérieure à l'accident interviendrait dans le calcul en même temps que les
                    suites de l'accident. Il indiquait donc que la fraction de la pension complète
                    afférente à une incapacité partielle ne devait pas être évaluée d'après la
                    capacité de travail restante, mais qu'elle devait correspondre à la perte de
                    capacité de travail causée par l'accident (art. 5 a, g 2, b).</p>
                <p>Cette définition suffit en cas de salaire de base individuel : car le salaire
                    individuel donne en général une expression exacte de la capacité de travail qui
                    correspondait à l'état de l'ouvrier avant l'accident ; dès lors, si l'on
                    représente cette capacité par le coefficient 100, il suffit de lui comparer la
                    capacité restante après l'accident pour connaître la perte de capacité de
                    travail consécutive à celui-ci. Il importait, d'après l'Exposé des motifs, de
                    consacrer cette pratique par un texte législatif; les intérêts de l'ouvrier
                    pouvaient, en effet, ètregravement lésés par l'application de certaines
                    méthodes, comme celle qui consisterait à comparer sa situation consécutive à
                    l'accident, non à sa capacité de travail antérieure, mais à la capacité de
                    travail d'un ouvrier normal; tel est le cas où l'ouvrier était déjà
                    partiellement incapable de travailler; si, par exemple, un ouvrier a déjà perdu
                    certains membres, la perte d'autres membres encore lui est bien autrement
                    préjudiciable qu'à un travailleur qui possédait tous ses membres.</p>
                <p>Par contre, en cas de salaire de base moyen ou fictif, l'application de la
                    méthode précédente, dans l'hypothèse d'une incapacité de travail partielle
                    antérieure à l'accident, porterait préjudice à l'établissement d'assurance qui
                    indemniserait des dommages étrangers à l'accident, puisque le salaire de base
                    est évalué d'après un ouvrier normal. Pour y remédier, on peut employer deux
                    méthodes : soit adopter un autre « aïeul du taux de la pension, soit réduire le
                    salaire de base; la première méthode a été appliquée par la loi du 5 mai
                    188&lt;&gt; (art. &lt;i, g 5;; elle A toutefois l'inconvénient d'être très
                    compliquée et de faire aisé-</p>
                <fw place="bottom">XXXI. 48</fw>
                <pb n="728"/>
                <p>ment perdre de vue l'aggravation des conséquences de l'accident par suite de la
                    coexistence d'infirmités antérieures; la seconde méthode consiste à réduire le
                    salaire de base en raison de la capacité de travail antérieure à l'accident;
                    elle a l'avantage de permettre d'appliquer la même règle qu'en matière de
                    salaire individuel, le coefficient 100 étant attribué à la capacité de travail
                    antérieure à l'accident.</p>
                <p>C'est cette dernière méthode que proposait le projet (art. 5 b, 8 *)■ Il
                    spécifiait d'ailleurs (art. 5 a, g 3), qu'en cas d'incapacité totale antérieure
                    a l'accident, l'allocation aurait été limitée à la gratuité du traitement.</p>
                <p>Enfin il prévoyait le cas où l'accident réduisait l'ouvrier à un chômage effectif
                    et en l'absence de toute faute de celui-ci ; il autorisait alors le Comité
                    directeur de la corporation (art. 5 a, g 4) à porter la pension au taux de la
                    pension complète.</p>
                <p>Le projet, d'après l'Exposé des motifs, avait voulu remédier à la situation du
                    blessé qui, après l'expiration du traitementmédical, ne peut que difficilement
                    trouver et entreprendre un nouveau travail. Au reste, ce texte ne devait
                    conférer aucun droit au blessé qui ne pouvait formuler de prétention que pour
                    des atteintes objectives de sa capacité de travail ; le domaine des relations
                    entre la corporation et le blessé devait rester fermé à toute considération
                    d'ordre subjectif, telle que, de la part du blessé, l'absence de salaire, et, de
                    la part de la corporation, l'obtention par le blessé d'un salaire supérieur à
                    celui que comporterait sa capacité de travail restante. b) Indemnité aux ayants
                    droit de la victime.</p>
                <p>Indemnité funéraire. — Le projet modificatif de la loi de 1884</p>
                <p>(art. 6, g 1, n° 1) substituait l'expression « allocation funéraire » à
                    l'expression « indemnité funéraire » pour en consacrer le droit même en
                    l'absence de frais d'enterrement, par exemple en cas de submersion avec perte du
                    cadavre, de destruction complète par le feu ou par un liquide corrosif.</p>
                <p>De plus, le projet reproduisait presque textuellement (art. 6. g 2) la
                    disposition correspondante du projet de 1896, et (art. 6 a) les propositions de
                    la Commission de 1897; les articles &lt;i b et 6 d étaient respectivement
                    analogues à ceux du projet de 189G.</p>
                <pb n="729"/>
                <p>2. — DROIT ADX INDEMNITÉS.</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1884 (art. 68) contenait des dispositions
                    analogues à celles du projet de 1896 combinées avec les propositions de la
                    Commission de 1897 et le texte de l'article 55 de la loi sur l'assurance contre
                    l'invalidité de 1899.</p>
                <p>Les dispositions présentées par la Commission de 1897 (art. 99) figuraient dans
                    le projet, sauf la mesure finale (art. 99, g 2 in fine) dont l'application
                    pouvait donner lieu à des conflits. Elles étaient complétées par un article 99 a
                    analogue à l'article 97 de la loi sur l'assurance contre l'invalidité de
                    1899.</p>
                <p>Le projet refusait l'indemnité (art. 5, g 2) dans le même cas que le projet de
                    1896, mais il consacrait le droit à indemnité des ayants droit résidant en
                    Allemagne (art. 5, g 2 in fine); cette mesure, inspirée par l'exemple de la loi
                    sur l'assurance contre l'invalidité (art. 17), avait pour objet de ne pas
                    frapper injustement des innocents et de ne pas grever sans utilité l'assistance
                    publique; au reste (art. 5, g 3) l'absence de décision judiciaire résultant de
                    la mort ou de l'absence du coupable ou de tout autre motif inhérent à sa
                    personne ne devait pas mettre obstacle au refus d'indemnité: cette mesure
                    intéressait notamment les ayants droit.</p>
                <p>Le projet adoptait (art. 6 a, gg 3 et 5; 6 c; 6 f) les propositions
                    correspondantes du projet de 1896 et de la Commission de 1897, l'obligation du
                    séjour habituel étant d'ailleurs, en vue d'éviter des contestations, substituée
                    à celle de la résidence pour les ayants droit d'un blessé étranger (art. 6
                    f).</p>
                <p>Le versement d'un capital aux étrangers était prévu (art. 67, g 2) dans les mêmes
                    conditions que par le projet de 1896 ; l'article 67</p>
                <p>(g 3) consacrait le régime institué par le texte correspondant de la Commission
                    de 1897, sauf substitution d'un délai de trois années à celui d'une année compté
                    de l'entrée en vigueur de la loi.</p>
                <p>Quant à la substitution du versement d'un capital au paiement d'une pension, le
                    projet (art. 67, g 1) le prévoyait pour les incapacités partielles motivant une
                    pension au plus égale à 20 pour 100 de la pension complète; la substitution ne
                    devait avoir lieu que sur la demande de l'intéressé; celui-ci pouvait la retirer
                    jusqu'à l'intervention du tribunal arbitral; la décision de ce dernier était
                    définitive : la suppression du recours à l'Office des Assurances était inspirée
                    par un désir de simplification.</p>
                <pb n="730"/>
                <p>La suspension du service de la pension était prévue 'art. 66 ;i. g 1) dans les
                    cas définis par le projet de 1896 (art. 66 a), eu ajoutant qu'au cas de
                    privation de liberté pour le bénéficiaire, les ayants droit qui pouvaient
                    prétendre à une pension lors de son décès, recevaient cette pension (art. 66 a,
                    g 2).</p>
                <p>Responsabilité des entrepreneurs. — Le projet modilicatif de la loi de 1884
                    amendait l'article 95 dans les termes proposés par le projet de 1896, sauf une
                    addition spécifiant que le tribunal ordinaire était lié, non seulement sur la
                    question de l'existence de l'indemnité, mais aussi sur celle de la valeur de
                    l'indemnité.</p>
                <p>Il apportait à l'article 98 la suppression proposée par le projet de 1896.</p>
                <p>Le projet modilicatif de la loi de 1887 contenait un article 49a conçu dans le
                    même esprit que le texte du § 3 ajouté par la Commission de 1897 à l'article 49
                    de la loi précitée.</p>
                <p>3. — MODE DE DISTRIBUTION DES INDEMNITÉS.</p>
                <p>1° Détermination de la valeur des indemnités. — A. Éléments de celle
                    détermination. — Le projet modificatif de la loi de 1884 consacrait (art. 51, 53
                    et 55) les innovations proposées par la Commission de 1897, et (art. 54, 58 et
                    59) les réformes demandées dans le projet de 1896.</p>
                <p>Quant à la détermination de l'indemnité, le projet spécifiait (art. 58, g 1)
                    qu'elle devait être effectuée d'office selon la procédure sommaire : d'autre
                    part, il admettait (art. 59, g 2) des demandes tardives d'indemnités basées sur
                    la constatation d'une conséquence de l'accident motivant indemnité : cette
                    mesure avait pour objet d'adoucir la rigueur de la prescription en permettant
                    d'accueillir des demandes résultant de lésions graves qui pouvaient n'entraîner
                    leurs véritables conséquences qu'après l'expiration du délai de prescription:
                    tel est le cas de blessures au genou qui n'obligent parfois à une amputation de
                    la jambe qu'au bout de plus de deux années. Toutefois il assignait un délai de
                    trois mois à dater de la constatation des suites de l'accident ou de la
                    disparition de l'empêchement qui avait mis obstacle à la production de la
                    demande (art. 59, g 2 in fine}.</p>
                <p>L'absence dans la législation en vigueur de fixation de délai pour la production
                    de ces demandes tardives constituait une lacune qu'il semblait nécessaire de
                    combler.</p>
                <p>La- communication, proposée par la Commission de 1897</p>
                <pb n="731"/>
                <p>fart. 61;, de la copie de l'avis médical à l'intéressé n'était pas admise dans le
                    projet de 1900 : l'Exposé des motifs redoutait, d'une part, l'effet dangereux
                    sur le blessé de la connaissance intégrale de l'avis qui concernait son état;
                    d'autre part, la réserve que l'éventualité de cette communication aurait
                    inspirée au médecin dans l'expression de son appréciation et, par suite, la
                    diminution qu'aurait subie de ce chef la valeur des éléments pris pour base île
                    la détermination de l'indemnité ; il semblait du reste que la communication des
                    bases de la détermination, accordée sous le régime de la législation en vigueur
                    (art. 57, g 3), devait suffire à sauvegarder les droits des intéressés.</p>
                <p>Le projet supprimait l'obligation, pour les autorités de police, de dresser
                    l'état d'accidents prescrit par l'article 52 de la loi de 1884 : l'expérience
                    avait montré que l'objet statistique de cet état pouvait être rempli parles
                    corporations: celles-ci étaient désignées par leur compétence spéciale pour une
                    mission de cette nature; non seulement elles possédaient des pièces qui
                    constituaient le duplicata des données de l'état d'accidents, mais encore elles
                    étaient seules en possession des documents nécessaires pour compléter a
                    posteriori les déclarations d'accidents et, ce qui présentait une importance
                    particulière, des données statistiques qui résultent des suites des accidents.
                    Il semblait donc inutile d'imposer aux autorités de police, du moins sous la
                    forme absolue d'une disposition législative, une obligation de cette nature qui
                    augmentait sans utilité le nombre de leurs occupations.</p>
                <p>B. Procédure de la détermination. — L'Exposé des motifs signalait qu'aux termes
                    de la législation en vigueur (loi de 1884, art. 65), la corporation avait le
                    droit à toute époque de demander une réduction de l'indemnité par suite de
                    changement survenu dans les conditions qui avaient donné lieu à la détermination
                    de celle-ci. — OR, durant la période qui suit immédiatement l'accident, les
                    elTets du traitement conduisent, en général, au début, à une amélioration de
                    l'état du blessé qui tend à devenir stationnaire; il est donc naturel que
                    l'indemnité varie en mémo temps; fixée à un taux excessif, elle devrait donner
                    lieu à des remboursements ultérieurs par le bénéficiaire; l'application de cette
                    mesure serait pénible ; d'autre part, la fréquence de ces changements comporte
                    l'application d'une procédure simple; mais, au bout d'un certain nombre
                    d'années, le bénéficiaire comptant sur la stabilité du taux de l'indemnité, il
                    semble équi<pb n="732"/>table de ne point abandonner la réduction de l'indemnité à une action unilatérale
                    de la corporation et de faire intervenir le tribunal arbitral. Le projet (art.
                    65, § 3) spécifiait en conséquence que, dans la période des cinq premières
                    années comptées de l'époque où la décision originaire aurait acquis force de
                    chose jugée, la détermination nouvelle résulterait d'une décision de la
                    corporation, mais qu'après l'expiration de cette période, elle n'interviendrait
                    que sur requête et par décision du tribunal arbitral, sauf entente formelle
                    entre la corporation et l'intéressé. Les mesures projetées pour faciliter
                    l'accès et l'usage de la juridiction arbitrale devaient prévenir tout retard
                    excessif du chef de cette procédure. — De même, au bout d'une certaine période,
                    le bénéficiaire de l'indemnité peut compter que l'indemnité ne subira pas des
                    variations trop fréquentes : cette période semble devoir être plus courte que la
                    précédente; le projet la fixait (art. 65, § 2) à deux années en lui donnant la
                    même origine, et il attribuait, sauf entente formelle des parties sur une autre
                    durée, un minimum d'une année à l'intervalle de deux changements successifs.
                    Cette disposition s'imposait d'ailleurs aussi bien au bénéficiaire qu'à la
                    corporation. L'Exposé des motifs formulait l'espoir que cette disposition
                    réduirait le nombre des recours; le tiers de ceux-ci visait en effet la question
                    de savoir si le changement du taux de la pension était justifié. — Enfin le
                    projet (art. 65, g 4) conférait à la caisse de maladie le [même droit qu'au
                    blessé de demander la reprise du traitement: l'intérêt de la caisse en l'espèce
                    justifiait cette disposition.</p>
                <p>Les autres mesures proposées (art. 65 a et 65 6) étaient analogues à celles du
                    projet de 1896 (art. 65) et aux propositions de la Commission de 1897 (art. 65
                    a, §§ 2 et 3, et art. 65 b).</p>
                <p>Enfin les considérations qui motivaient au bout de cinq années l'intervention du
                    tribunal arbitral en matière de changements de taux d'indemnité, ne
                    s'appliquaient à aucune des circonstances suivantes : nouvelle détermination de
                    l'indemnité à l'expiration d'un nouveau traitement, suspension du service de la
                    pension par suite d'emprisonnement ou de séjour à l'étranger, allocation d'un
                    capital : aussi le projet (art. 65 c) admettaitil, même au bout de la période
                    normale de cinq années, l'initiative de la corporation en ces matières.</p>
                <p>Les dispositions relatives au recours devant le tribunal arbitral (art. 62 et 62
                    a) n'étaient autres que celles qui avaient été admises par la Commission de
                    1897, sauf substitution du délai <pb n="733"/>d'un mois à celui de deux mois. Elles étaient complétées par l'insertion d'un
                    article 62 b analogue à l'article 115 de la loi sur l'assurance contre
                    l'invalidité de 1899 et destiné à garantir aux intéressés le bénéfice aussi
                    rapide que possible d'allocations éventuellement provisoires.</p>
                <p>Le recours contre les décisions du tribunal arbitral était organisé par les
                    articles 63 a à 63 c dans des conditions analogues à celles que proposait la
                    Commission de 1897 (art. 63 a; 63c;</p>
                <p>63 d, §2) sauf suppression de la revision et réduction du délai de recours de
                    deux à un mois.</p>
                <p>En effet, l'application, prévue par la Commission de 1897, de mesures spéciales
                    au cas des pensions modiques n'avait pas semblé justifiée, l'intérêt du
                    bénéficiaire étant alors parfois supérieur à celui du titulaire d'une pension
                    élevée : une simplification de la procédure avait donc semblé préférable à la
                    modification du mode de recours. La possibilité de simplifier la tâche de
                    l'Office impérial, sans nuire aux intérêts enjeu, résultait, du reste, des
                    chiffres suivants calculés pour l'ensemble des corporations industrielles et
                    agricoles de 1886 à 1898 : sur 100 décisions des corporations, 23 étaient
                    attaquées devant les tribunaux arbitraux, et, sur 100 décisions de ces
                    tribunaux, 25 (soit 5,06 p. 100 des décisions des corporations), étaient
                    attaquées devant l'Office impérial. Or 80 pour 100 des recours étaient
                    interjetés par les assurés et 25 pour 100 des recours des assurés, soit 20 pour
                    100 de l'ensemble des recours (soit 20 X 5,06 = 1,012 p. 100 des décisions des
                    corporations) étaient réglés à l'avantage des assurés. D'autre part, sur les 20
                    pour 100 des recours interjetés par les corporations, 50 pour 100, soit 10 pour
                    100 de l'ensemble des recours (soit 10 X 5,06 = 0,506 pour 100 des décisions des
                    corporations), étaient réglés à l'avantage des corporations. En d'autres termes,
                    sur 200 cas de détermination d'indemnité, l'Office impérial ne modifiait les
                    décisions des tribunaux arbitraux que dans 2 cas à l'avantage des assurés et
                    moins fréquemment encore (1 cas) à l'avantage des corporations.</p>
                <p>Le projet reproduisait d'ailleurs (art. 63 d à 63 g) les dispositions du projet
                    de 1896 (art. 63 a à 63 d).</p>
                <p>2° Allocation des indemnité*. — Le projet adoptait (art. 64 et 66) les
                    dispositions correspondantes du texte de la Commission de 1897. Il spécifiait en
                    outre (art. 69, § 1), par un renvoi aux articles qui les visaient, les
                    indemnités dont le paiement devait être effectué par le service postal.</p>
                <pb n="734"/>
                <p>Conditions et formalités de l'institution des établissements d'assurance.</p>
                <p>1" Ouvriers de l'industrie en (;énéral.| Le projet modificatif de la loi de 1884
                    contenait (art. 9, 1, 2. i; art. 17; art. 35; art. 37) des dispositions
                    analoguesà celle? qu'avait proposées la Commission de 1897 (art. 9, 1, 3, .ï;
                    art. 17; art 33; art. 37).</p>
                <p>Les articles 12 à Iode la loi de 1884 qui réglaient l'institution des
                    corporations étaient supprimés comme devenus sans objet. Les articles 16, 19 et
                    20 étaient modifiés, en raison des dispositions du projet général (art. 2), et
                    complétés par la mention dans larticle 19 des assemblées de section.</p>
                <p>L'article 21 du projet était identique à l'article correspondant du projet de
                    1896; comme dans celui-ci, l'article 1" de la loi de 1884 était supprimé.</p>
                <p>2" Ouvriers des travaux de construction.</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1887 contenait (art. 4 a ; art. 4, n" 3 in
                    fine) des dispositions analogues à celles qu'avait proposées la Commission de
                    1897 (art. 3, g 2; art 4, n" 3 in fine) : l'article 12 du projet était identique
                    à l'article correspondant du projet de 1896.</p>
                <p>Organisation administrative des établissements d'assurance.</p>
                <p>Ouvriers de l'industrie en générai..</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1884 (art. 24) reproduisait presque
                    textuellement le projet de 1896 (art. 24) sous réserve de la réduction du
                    maximum de l'amende à 500 marcs: il formulait (art. 23 et 25) les mesures
                    proposées par la Commission de 1897.</p>
                <p>Do plus, afin de combler une lacune de la législation en vigueur, le projet (art.
                    27 a) prévoyait, comme la loi surassurance contre l'invalidité de 1899 (art.
                    91), le cas de révocation de l'élu devenu inéligible ou coupable. Il consacrait
                    art. 22, g 3) le droit pour l'assemblée générale de déléguer à une commission
                    l'examen et l'approbation des comptes annuels.</p>
                <pb n="735"/>
                <p>Organisation financière des établissements d'assurance.</p>
                <p>1" Ouvriers de l'industrie en général.</p>
                <p>Ie Principes du système financier. — A. Constitution du fonds de réserve. — Le
                    projet (art. iO c) assignait comme minimum au fonds de réserve, non plus le
                    double de la somme nécessaire pour couvrir les dépenses de la dernière année,
                    mais le double du montant des indemnités de cette année.</p>
                <p>De plus, il prévoyait (art. 70 a) l'affectation éventuelle, sans autorisation
                    spéciale, d'une partie du fonds de réserve en vue de fournir un fonds de
                    roulement à l'administration des postes; il spécifiait du moins (art. 70 a, in
                    fine) que l'Office impérial devait veiller à la reconstitution du fonds de
                    réserve.</p>
                <p>B. Répartition des charges. — Détermination des coefficients de risques. — Le
                    projet reproduisait (art. 28, g 4; 103, n° 1) les dispositions correspondantes
                    du projet de 1890; il spécifiait en outre que la révision des tarifs de risques
                    était subordonnée à l'établissement de la statistique des accidents non plus
                    dans chaque exploitation considérée isolément, mais dans chaque branche
                    d'industrie.</p>
                <p>2° Calcul de la part contributive de chaque exploitation industrielle. — En
                    raison des charges que les avances à effectuer imposaient à l'administration des
                    postes, le projet (art. 70 a), par analogie de la loi sur l'assurance contre
                    l'invalidité (art. 123,</p>
                <p>§3), autorisait cette administration à provoquer la constitution par la
                    corporation d'un fonds de roulement dont les éléments, pour les cinq premières
                    années d'application de la nouvelle loi, pouvaient être fournis par le fonds de
                    réserve.</p>
                <p>Le projet contenait d'ailleurs art. 10, 71,103 et 104 les innovations proposées
                    tant par le projet de 189(3 que par le texte de la Commission de 1897, le calcul
                    forfaitaire de la contribution n'étant toutefois admis que pour les entreprises
                    qui n'occupaient pas régulièrement plus de cinq ouvriers.</p>
                <p>Enfin le projet art. 29, gl) fixait, non plus à50 pour 100, mais à 7o pour 100 le
                    maximum de la fraction des charges qui pouvaient être imposées aux sections de
                    corporations : l'expérience avait, en effet, montré que, dans quelques
                    corporations, certaines sections présentaientde.srisques particulièrement élevés
                    : tel était le cas de corporations de la construction qui comprenaient à la fois
                    des territoires ruraux et de grandes villes; tel était aussi le cas de
                    corporations agricoles où des districts boisés et montagneux</p>
                <pb n="736"/>
                <p>étaient associés à des prairies et des pâturages ; avec le coefficient de 50 pour
                    100, les sections les plus dangereuses auraient constitué des charges telles que
                    l'on aurait été conduit à distraire les territoires les moins dangereux pour
                    créer de nouvelles corporations; la division des organes existants paraissait
                    toutefois de nature à compromettre la solvabilité des établissements
                    d'assurance, et une majoration du coefficient admis par la loi semblait
                    préférable pour ce motif.</p>
                <p>3° Procédure du recouvrement de la part contributive de chaque exploitation
                    industrielle. — Le projet reproduisait (art.</p>
                <p>72, 4 et 5; art. 10 a; art. 10 b ; art. 74; art. 74 a ; art. 74 b) les
                    dispositions contenues dans le projet de 1896 (art. 72, §g 3 et 4; art. 10 a;
                    art. 10 f&gt;; art. 74; art. 74 a) et dans le texte de la Commission de 1897
                    (art. 74, g 2). Il admettait de plus (art. 73,</p>
                <p>§ 5), pendant un délai de deux ans, la demande du remboursement de contributions
                    indûment payées, le délai étant compté de l'expiration de l'année dans laquelle
                    le paiement avait eu lieu.</p>
                <p>Il visait, en outre, le cas des nouvelles exploitations qui auraient été
                    assujetties par suite de l'extension du domaine de l'assurance.</p>
                <p>L'Exposé des motifs observait à cet égard que le cas de ces exploitations n'était
                    pas assimilable à celui des exploitations qui, sous le régime de la législation
                    en vigueur, viennent à s'ouvrir ou à devenir assujetties et doivent, dès lors,
                    s'affilier â une corporation existante. Celles-ci participent aux charges
                    actuelles de la corporation qui, en vertu du système financier de la
                    répartition, ont atteint un taux plus élevé qu'à l'origine de l'assurance des
                    entreprises plus anciennes. Un pareil régime qui grève des charges majorées les
                    exploitations les plus récentes se justifie par la solidarité entre les membres
                    de la corporation, et de même toute exploitation qui disparait lègue à la
                    corporation les charges qui lui sont propres. Les mêmes considérations ne
                    pouvaient plus être invoquées lorsqu'une industrie tout entière était déclarée
                    assujettie par la loi et rattachée à une corporation existante. Cette industrie
                    aurait é!é écrasée par des charges excessives. Il semblait équitable de ne lui
                    faire acquitter que les charges qu'elle aurait apportées à la corporation, avec
                    une par correspondante dans les frais d'administration.</p>
                <p>A cet effet, sans modifier le taux actuel de répartition des charges en fonction
                    des salaires, le projet (art. 72 c, g 1) proposait <pb n="737"/>de ne faire intervenir dans le calcul qu'une fraction des salaires de base.</p>
                <p>4" Comptabilité. — Le projet (art. 76, g 2) attribuait à l'Office impérial le
                    pouvoir de réglementer la comptabilité et la garde des valeurs; de plus, il
                    définissait (art. 76 a; art. 76 b; art. 76 c) le mode de placement des fonds des
                    corporations dans des conditions analogues à celles prévues par la loi sur
                    l'assurance contre l'invalidité de 1899 (art. 164) pour les institutions
                    d'assurance soumises à cette loi ; enfin, il amendait l'article 77, comme
                    l'avait fait le projet de 1896.</p>
                <p>2° OUVNIEns des travaux de construction.</p>
                <p>1° Principes du système financier. — Constitution du fonds de réserve. — Le fonds
                    de réserve existant, qui atteignait 1.121.500 marcs, semblait suffisant eu égard
                    au système financier appliqué et en raison de la surveillance exercée par
                    l'Office impérial des Assurances : aussi le projet modificatif de la loi de 1887
                    se bornait-il, sans prescrire la constitution ultérieure de réserves, à ordonner
                    la conservation du fonds de réserve existant, ses intérêts pouvant être employés
                    à faire face aux charges de la corporation (art. 13, g 1).</p>
                <p>2° Calcul de la part contributive de chaque exploitation industrielle. — La
                    constitution d'un fonds de roulement par la corporation sur l'initiative de
                    l'administration des postes était prévue (art. 37, g 3) dans les conditions
                    définies par le projet modificatif de la loi de 1884 (art. 70 a), en l'absence
                    toutefois de recours au fonds de réserve : la corporation disposait, en effet,
                    de ressources actuelles suffisantes.</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1887 (art. 10, g 2; art. 41, g2; art. 49, g 2)
                    déclarait applicables aux travaux de construction les dispositions des articles
                    10, 71, 103 et 104 du projet modificatif de la loi de 1884.</p>
                <p>L'article 22 a, proposé par la Commission de 1897, n'était pas maintenu dans le
                    projet de 1900, afin de ne pas surcharger les autorités administratives par des
                    fonctions nouvelles qui, en l'absence de réclamations actuelles des
                    corporations, ne semblaient pas répondre à un besoin immédiat, et auxquelles des
                    mesures appropriées de la part des corporations paraissaient de nature à
                    suppléer.</p>
                <pb n="738"/>
                <p>3° Procédure du recouvrement de la part contributive de chaque exploitation
                    industrielle. — Les articles 10 (g 2), 41 (g 2) et 43 du projet déclaraient
                    applicables les articles 10 a, 10 6, 72, 73, 74 à 75 du projet modificatif de la
                    loi de 1884.</p>
                <p>L'article 26 comportait la modification prévue par le projet de 1896.</p>
                <p>Rapports des établissements d'assurance entre eux ou avec les tiers.</p>
                <p>1. — Rapports des établissements d'assurance contre les accidents avec, les
                    autres établissements d'assurance contre les accidents. — Le projet modificatif
                    de la loi de 1884 contenait (art. 8, gg 3, 4 et 3; art. 8 a) des dispositions
                    semblables à celles du projet de 1896 iart. 8, g 3) et du texte de la Commission
                    de 1897 (art. 8, gg 2 et 3).</p>
                <p>Les dispositions relatives aux anciens contrats d'assurance prévues par la loi de
                    1884 (art. 100) étaient maintenues pour le cas des nouvelles exploitations
                    assujetties à l'obligation de l'assurance.</p>
                <p>2. -- Rapports des établissements d'assurance contre les accidents avec les
                    caisses de maladie. — Le projet modificatif de la loi de 1884 (art. 5 c, gg 2 et
                    3) consacrait les mesures proposées par le projet de 1896 et par la Commission
                    de 1897 : il définissait d'ailleurs (art. 5 c, g 1), dans le cas où la
                    corporation aurait chargé du traitement la caisse de maladio, d'une part
                    l'étendue de ce traitement, d'autre part le montant du remboursement du par la
                    corporation : cette double définition était empruntée à la loi d'assurance
                    contre l'invalidité de 189!»</p>
                <p>(art. 19).</p>
                <p>Conflits.</p>
                <p>1. — Conflits entre les établissements d'assurance et les assurés.</p>
                <p>Tribunal arbitral. — Les dispositions relatives au tribunal arbitral étaient
                    reportées dans le projet général.</p>
                <p>2. — Conflits entre les établissements d'assurance et les patrons.</p>
                <p>L'article 27 du projet modificatif de la loi de 1887 comportait le changement
                    prévu par le projet correspondant de 1896.</p>
                <pb n="739"/>
                <p>3 et i. — Von/lits entre les établissements d'assurance institués par la loi et
                    d'autres établissements d'assurance.</p>
                <p>Les conflits survenus entre les établissements d'assurance institués par la loi
                    et les caisses de maladie au sujet soit de la prolongation éventuelle des
                    secours par la caisse de maladie, soit de la majoration des secours à partir du
                    début de la cinquième semaine, soit de la cessation anticipée des secours de
                    maladie, étaient réglés, aux termes de l'article 5 f du projet, conformément aux
                    dispositions de l'article 58 (g 2) ou à celles de l'article 38 (g i) de la loi
                    sur l'assurance contre la maladie, selon qu'il s'agissait ou non de droits à
                    remboursement : cette seconde circonstance devait se présenter notamment au cas
                    de refus par une caisse de maladie de se charger, sur l'invitation de la
                    corporation, de l'assistance de blessés au delà de la treizième semaine. Enfin
                    le projet (art. 5 f, in fine) prévoyait le cas de l'intervention de l'autorité
                    administrative supérieure pour régler des contestations où l'autorité de
                    surveillance normalement compétente aurait été partie comme représentant d'une
                    société de bienfaisance intéressée dans le conflit.</p>
                <p>Dispositions générales.</p>
                <p>1. — dispositions générales relatives a l'organisation intérieure des
                    établissements d'assurance.</p>
                <p>Préve)ition des accidents. — Le projet modificatif de la loi de 1884 spéciliait
                    (art. 79, § i) quedes délégués ouvriers seraient appelés à intervenir en matière
                    de réglementation, non seulement sous le régime de la loi d'assurance contre les
                    accidents, mais encore sous celui de la loi industrielle (art. 120 e). Ces
                    délégués, en nombre égal aux membres du Comité directeur, devaient être élus par
                    les membres ouvriers des Commissions des institutions d'assurance contre
                    l'invalidité sur le ressort desquelles s'étendait la corporation (art. 79, g 2).
                    Les mesures de détail étaient (art. 79, §3; art. 79 a) analogues aux
                    dispositions correspondantes du projet général (art. il, 12, 13) relatives à
                    l'Office impérial des Assurances.</p>
                <p>De plus, le projet (art. 79 b, g 2) prescrivait la consultation des autorités
                    centrales des États intéressés avant l'approbation des <pb n="740"/>règlements de sécurité : cette disposition constituait l'équivalent de la
                    consultation des corporations intéressées, prescrite par la loi industrielle
                    (art. 120 e); elle devait assurer le concours des diverses autorités à l'œuvre
                    de la prévention.</p>
                <p>Quant aux pénalités qui sanctionnaient l'exécution des mesures de sécurité, le
                    projet de 1900 comportait la modification déjà proposée en 1896 (art. 78, g 1,
                    n° 1). TOUTEFOIS, il ne maintenait pas les propositions formulées par la
                    Commission de 1897, en matière de protection de la vie et de la santé des
                    ouvriers : l'extension des attributions conférées de ce chef aux corporations
                    semblait, en effet, devoir, d'une part, dépasser le but et rencontrer, d'autre
                    part, les objections qui avaient empêché d'attribuer des pouvoirs analogues aux
                    institutions d'assurance contre l'invalidité; enfin la compétence des organes
                    appelés à formuler des mesures d'hygiène ne paraissait nullement devoir être
                    préférée à celle des autorités déjà chargées de cette mission, et leur
                    intervention ne pouvait qu'exposer à des divergences par rapport à la
                    réglementation déjà édictée par celles-ci.</p>
                <p>Par contre, les dispositions adoptées par la Commission de 1897 pour les articles
                    85 et 86 étaient maintenues dans le projet de 1900.</p>
                <p>2. — DISPOSITIONS GÉNÉRALES RELATIVES A L'ENSEMBLE</p>
                <p>DO FONCTIONNEMENT DE L'ASSURANCE.</p>
                <p>A. — Mesures de centralisation.</p>
                <p>Office impérial et Offices d'État. — Le transfert, dans le projet général, des
                    dispositions relatives à l'Office impérial et aux Offices d'État en réduisait la
                    mention, dans le projet modificatif de la loi de 1884, à des mesures de
                    surveillance sur les corporations : le projet (art. 88, g 4) spécifiait que
                    l'Office impérial exerçait sa surveillance sur les établissements de traitement
                    créés ou entretenus par les corporations et qu'il pouvait, dans les inspections
                    que comportait l'exercice de cette surveillance, faire appel au concours de
                    délégués des corporations et des ouvriers.</p>
                <p>Quant aux Offices d'ÉTAT, le projet contenait (art. 92, gg 2 et 3) des
                    dispositions analogues à celles du projet de 1896 (art. 92,</p>
                <p>§§ 3 et 4).<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="741"/>
                <p>B. — Mesures exceptionnelles.</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1884 formulait (art. 100 et 101), en matière
                    de notifications et de relations entre les pouvoirs publics et les organes ou
                    institutions d'assurance, des mesures inspirées par les articles 170 et 172 de
                    la loi d'assurance contre l'invalidité : sur ce dernier point, il spécifiait
                    (art. 101, g 1 in fine), afin de prévenir toute équivoque, l'obligation pour les
                    corporations de prêter éventuellement leur concours aux pouvoirs publics.</p>
                <p>Quant au mode d'emploi des amendes, le projet contenait (art. 109 b) la même
                    disposition que le texte correspondant du projet de 1896.</p>
                <p>B. — Assurance des outriers de l agriculture et des forêts.</p>
                <p>Le projet modificatif de la loi de 1886 renfermait des dispositions correspondant
                    à celles du projet modificatif de la loi de 1884.</p>
                <p>Il suffit donc de signaler les mesures spéciales aux ouvriers de l'agriculture et
                    des forêts.</p>
                <p>Étendue de l'assurance.</p>
                <p>1. — ASSURANCE OBLIGATOIRE.</p>
                <p>Le projet (art. ier, g 2) contenait une disposition analogue à celle du projet
                    correspondant de 1896; il ajoutait d'ailleurs (art. l*r, g 3 in fine) que les
                    travaux de construction ou d'entretien de routes, canaux, digues et cours
                    d'eaux, que des entrepreneurs d'exploitations agricoles étaient tenus
                    d'effectuer dans un but d'intérêt communal, devaient être rattachés aux
                    exploitations agricoles de ces entrepreneurs : cette mesure, formulée dans un
                    intérêt de simplicité, semblait justifiée par l'identité de l'entrepreneur et du
                    personnel ouvrier.</p>
                <p>2. — ASSURANCE FACULTATIVE.</p>
                <p>L'article 1 a du projet était identique à l'article 1 a du projet correspondant
                    de 1896.</p>
                <pb n="742"/>
                <p>Objet de l'assurance.</p>
                <p>MODE DE DISTRIBUTION DES INDEMNITÉS.</p>
                <p>Le projet ne consacrait pas la modification du délai prévu pour la déclaration
                    des accidents (art. 53, g 2), que la Commission de 1897 avait proposé de porter
                    de deux jours à une semaine.</p>
                <p>Organisation financière des établissements d'assurance.</p>
                <p>Le projet édictait (art. 33 a et art. 33, § 2) des dispositions semblables à
                    celles des articles 33 a et 77 a du projet correspondant de 1896.</p>
                <p>En matière de comptabilité, il jugeait inutile (art. 8o, § ï) de charger l'Office
                    impérial de régler le mode de garde des valeurs de la corporation, en cas de
                    gestion par les organes chargés de l'administration de la commune ou de l'État :
                    les prescriptions applicables en pareil cas donnaient, en effet, toutes les
                    garanties nécessaires à la sauvegarde des intérêts de la corporation.</p>
                <p>Dispositions générales.</p>
                <p>1. — DISPOSITIONS GÉNÉRALES RELATIVES A L'ORGANISATION</p>
                <p>INTÉRIEURE DES ÉTABLISSEMENTS D'ASSURANCE.</p>
                <p>Prévention des accidents. — Les dispositions relatives à la prévention des
                    accidents étaient (art. 87) analogues à celles du texte correspondant du projet
                    de 1896 : les délégués ouvriers devaient être (art. 87 a, g 2) désignés parle
                    sort parmi les assesseurs ouvriers des tribunaux arbitraux, le tirage au sort
                    devant être effectué, dans une séance du Comité directeur, par le président.
                    L'Exposé des motifs justifiait cette mesure exceptionnelle:</p>
                <p>1° par le recours à des assesseurs agricoles que le projet général admettait pour
                    les tribunaux arbitraux ; 2" par l'adoption des mesures similaires en cas de
                    gestion de la corporation par des organes chargés de l'administration de la
                    commune ou de l'État: dans ce dernier cas, en effet, les autorités
                    administratives ne pouvant être présumées posséder les connaissances techniques
                    nécessaires, il devenait indispensable de recourir à l'intervention de délégués
                    patrons, et on leur appliquait également le recrutement par le sort (art. 87 a,
                    g 3).</p>
                <pb n="743"/>
                <p>2. — DISPOSITIONS GÉNÉRALES RELATIVES A L'ENSEMBLE DU FONC-</p>
                <p>TIONNEMENT DE L'ASSURANCE.</p>
                <p>Office impérial.— S'inspirant de la loi sur l'assurance contre l'invalidité (art.
                    109, § 2), le projet (art. 97, g 2) limitait les attributions de l'Office
                    impérial à l'égard des organes des corporations en cas de gestion de la
                    corporation par des organes chargés de l'administration delà commune ou de
                    l'État: ces derniers organes sont, en effet, déjà soumis à une surveillance
                    officielle dont les agents n'auraient pu que se trouver en conflit avec ceux que
                    la loi d'assurance aurait investis d'une mission identique.</p>
                <p>C. — Assurance des gens de mer Le projet modificatif de la loi du 13 juillet 1887
                    était presque identique au projet correspondant de 1896; la partie de l'Exposé
                    des motifs qui le visait et l'évaluation des charges probables présentaient la
                    même analogie avec les documents correspondants de 1896.</p>
                <p>Il suffit donc de mentionner, indépendamment des modifications correspondant au
                    texte du nouveau projet modificatif de la loi de 1884, les points suivants:</p>
                <p>1» Au nombre des services assurés figuraient (art. 1 a in fine) ceux qui sont
                    rendus pour le sauvetage de personnes ou de marchandises: cette disposition
                    visait le cas de la prestation d'un service de cette nature par une personne
                    assurée agissant en dehors de tout mandat donné par un chef d'entreprise;
                    l'Exposé des motifs estimait qu'une telle disposition était justifiée par la
                    nature de ces services et par le caractère propre des obligations et de la
                    situation des gens de mer en cas de sauvetage à effectuer.</p>
                <p>2" En matière d'assurance obligatoire édictée par les statuts, le chiffre deux
                    était maintenu (art. 4, g 1), contrairement aux propositions de la Commission de
                    1897, par analogie des autres dispositions admises ; les autres intéressés
                    pouvaient d'ailleurs recourir à l'assurance facultative.</p>
                <p>3° Par contre, le chiffre neuf remplaçait le chiffre dix comme multiplicateur du
                    salaire mensuel.</p>
                <p>4° De même le séjour à bord d'un navire allemand était assimilé (art. 13 f) au
                    séjour en Allemagne pour l'appréciation du droit à indemnité des ayants droit de
                    la victime.</p>
                <fw place="bottom">XXXI. 49</fw>
                <pb n="744"/>
                <p>5° Lorsque la corporation se chargeait du service des allocations à la charge de
                    l'entrepreneur, le remboursement incombant à celui-ci devait être, pour les gens
                    de mer, la moitié des dépenses qu'avait entraînées le traitement à l'hôpital au
                    siège de la section compétente (art. 10, § 2 !?i fine); cette disposition avait
                    pour but de limiter les charges de l'armateur.</p>
                <p>6° La faculté (art. 37, g 2) de reviser à toute époque les chiffres admis pour
                    l'effectif de l'équipage, était supprimée comme inutile et vexatoire.</p>
                <p>7° Le délai de trois mois était appliqué pour les secours des personnes habitant
                    hors d'Europe (art. 70, g 3 ; art. 71 a, g 2).</p>
                <p>8" Les dispositions de la loi sur la nationalité des navires du 22 juin 1899
                    remplaçaient les prescriptions de la loi du 2a octobre 1867.</p>
            </div>
            <pb n="745"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>CHAMBRES FRANÇAISES.</head>
                    <p>Session ordinaire de 1900 (2e parlie).</p>
                    <p>Le Parlement a repris ses séances le 22 mai; dans chacune des deux Chambres
                        le PRÉSIDENT, au début de la première séance, fit allusion à l'ouverture de
                        l'Exposition qui avait eu lieu le 14 avril, en remercia les organisateurs et
                        souhaita la bienvenue à ceux qui viennent la visiter.</p>
                    <p>Dès le jour de la rentrée une interpellation sur la situation politique parut
                        s'imposer. L'initiative annoncée de la part des membres de l'opposition ne
                        se produisant pas, un ami de ministère, M. GOUZY, .l'interpella. La
                        discussion porta principalement sur les conséquences à tirer des élections
                        municipales de Paris qui avaient été favorables aux nationalistes. Un ordre
                        du jour de confiance dans le Gouvernement fut voté par 271 voix contre 226.
                        ■ :,;</p>
                    <p>A la suite de ce vote, M. Chapuis proposa et fit voter un paragraphe
                        additionnel ainsi conçu: «et invite le Gouvernement à s'opposer
                        énergiquement à la reprise de l'affaire DREYFUS, de quelque côté qu'elle
                        vienne (425 voix contre 60).</p>
                    <p>Malgré ce vœu si catégorique, M. Joseph Reinach ayant, dans un discours
                        prononcé à DIGNE, annoncé une reprise de l'affaire, M. le comte de
                        Castellane interpella le Gouvernement pour n'avoir pas démenti cette
                        allégation. Au cours de cette discussion, qui se produisit le 28 mai à la
                        Chambre des députés, l'interpellateur, ainsi que MM. Le Hérissé et Alphonse
                        HUMBERT, reprochèrent au Président du Conseil d'avoir autorisé des agents du
                        service de la sûreté à rechercher les preuves d'un prétendu faux témoignage
                        dans le procès de Rennes. M. Waldeck-Rousseau ayant, dès le début de la
                        réponse, prononcé le mot de félonie au sujet d'un officier de l'État-MAJOR,
                        fut interrompu et obligé de quitter la tribune;</p>
                    <p>M. Léon Bourgeois fit alors voter, par 283 voix contre 223, Tordre du jour
                        suivant: « La CHAMBRE, approuvant les actes du GOUVERNEMENT, et sûre du
                        dévouement de l'armée à la patrie et à la République passe à l'ordre du jour
                        ». ■ • .</p>
                    <p>Cette séance du 28 mai eut un autre résultat : M. le général de GALLIFFET,
                        pour des motifs qui paraissent se rattacher à ces incidents, donna sa <pb n="746"/>démission et fut remplacé, le lendemain 29, au Ministère de la GUERRE, par M.
                        le général André.</p>
                    <p>Pendant ce temps le Sénat se mit à discuter (1" et 2 juin) le projet de loi
                        relatif à l'extinction de certaines actions pénales connexes à l'affaire
                        Dreyfus ; après une discussion animée et un discours de M. Waldetk Rousseau
                        dont l'affichage fut ordonné, le Sénat vola le texte proposé par le
                        Gouvernement et écarta une proposition de MM. Fruchier et Milliard tendant à
                        étendre l'amnistie aux condamnés de la Haute Cour.</p>
                    <p>La nomination de M. le général André au Ministère de la Guerre avait été
                        promplement suivie de modifications importantes dans le personnel de
                        l'État-Major général. Plusieurs des collaborateurs du général DELANUE, chef
                        d'État-MAJOR, ayant été remplacés sans que celui-ci eut été consulté, M. le
                        colonel GUÉRIN, le 13 juin, M. ALICOL, le 18, demandèrent à interpeller le
                        Ministre au sujet de cette manière de faire qu'ilalléguaient être contraire
                        aux usages constants ainsi qu'au texte du décret du 10 avril 1890; ces deux
                        interpellations furent renvoyées à un mois. Mais le 28 juin, une nouvelle
                        interpellation, déposée, sur le même sujet, par M. Firmin FAURE, fut
                        discutée; le Ministre revendiqua le droit absolu de changer le personnel de
                        l'Etat-Major général ; le Gouvernement demanda un ordre du jour approbatif
                        qui lui fut accordé; à la demande de M. SEMBAT, la Chambre y ajouta le
                        paragraphe suivant: « La CHAMBRE, résolue à ne pas permettre que la
                        discipline, si sévèrement imposée aui soldats, soit moins rigoureusement
                        imposée aux officiers de tout grade... ».</p>
                    <p>M. le général Delanne n'avait pas, dans la situation qui lui était faite, cru
                        pouvoir continuer ses fonctions et avait remis sa démission au Ministre qui
                        l'avait refusée et lui avait enjoint de rester en fonctions. Maile général
                        JAMONL, Vice-Président du Conseil supérieur de la GUERRE, crut lui-même ne
                        pas pouvoir accepter la responsabilité qui, dans ce» conditions, lui
                        incomberait en cas de guerre; il adressa au Ministre un* lettre par laquelle
                        il demandait à être relevé de ses fonctions. Par décreten date du 4 juillet,
                        les généraux Jamonl et Delanne furent remplacés par les généraux Brugère et
                        Pendezec. Ces événements militaires considérables émurent le Parlement et
                        eurent un profond retentissement tluns les deux Chambres. Dès le 1 juillet,
                        à la CHAMBRE, M. Jourdr adressa une question au Présidenl du Conseil qui
                        répondit en lisant la lettre du général Jamont qu'il qualifia de
                        protestation contre un acte do Gouvernement. A la demande de M. Kranlz la
                        question fut transformée en interpellation; malgré le discours de
                        l'inlerpellaleur qui proteslaavec énergie contre « une série de mesures
                        ayant pour effet de désorganiser le haut commandement», la Chambre vola un
                        ordredu jour favorable au Ministère par 287 voix contre 230. Le lendemain 5
                        une interpellation analogue fut développée au Sénat par M. Franck-Chauveau ;
                        un ordre du jour de confiance fut également accordé au Ministère par 1(53
                        voix contre 91; le Sénat ordonna en outre l'affichage du discours de M.
                        Waldeck-Rous<pb n="747"/>seau ; sur la motion de M. Sébline, il fut ordonné, à l'unanimité, que
                        l'affiche reproduirait les noms des sénateurs avant voté pour er contre
                        l'ordre du jour.</p>
                    <p>L'agitation des esprits s'était traduite, le 13 juin, sous une autre forme,
                        par suite du dépôt et de la lecture, par M. RABIER, d'une proposition de loi
                        ayant pour objet d'interdire la participation à l'enseignement aux membres
                        des congrégations religieuses non autorisées ; M. Rabier demandait l'urgence
                        pour sa proposition. M. Waldeck-Rousseau déclara qu'il ne faisait pas
                        d'opposition à une proposition tendant au même but que les projets de loi
                        qu'il avait déposés lui-même; M. Aynard répondit que la proposition de M.
                        Rabier est au nombre des projets qui n'auront d'autre effet que de jeter la
                        division, le trouble et la guerre civile en France. L'urgence fut néanmoins
                        prononcée, ainsi que le renvoi de la proposition à la Commission chargée
                        d'examiner les projets sur les associations.</p>
                    <p>M. l'abbé GAYRAUD, dans une intention ironique, déposa alors une proposition
                        excluant des fonctions d'instituteur toute personne affiliée A la
                        franc-maçonnerie; sur une observation de M. AYNARD, la proposition fut
                        retirée par son auteur. M. Prache déposa une nouvelle proposition tendant à
                        abroger l'article 291 du Code pénal.</p>
                    <p>Quelques interpellations moins passionnantes s'étaient produiles pendant
                        cette période:</p>
                    <p>31 mai. discussion de l'interpellation de M. Vaillant sur les mesures à
                        prendre contre le chômage, et adoption d'un ordre du jour recommandant
                        toutes mesures utiles à la vigilance du Gouvernement;</p>
                    <p>Il juin, interpellation de M. Desfarges sur les tarifs réduits consentis au
                        profit d'ouvriers étrangers, et adoption d'un ordre du jour invitant le
                        Ministre des Travaux publics à prendre les mesures nécessaires pour obliger
                        les Compagnies de chemins de fera faire application aux ouvriers immigrants
                        français des mêmes tarifs réduits que ceux appliqués déjà aux ouvriers
                        moissonneurs étrangers;</p>
                    <p>15 juin, interpellation de M. Simyan sur les événements malheureux qui se
                        sont produits, le 2 juin, à Chalon-sur-Saône au cours d'une grève et par
                        suite desquelles trois personnes ont été tuées ; la Chambre repousse
                        l'enquête parlementaire demandée par quelques députés et déclare qu'elle
                        compte sur le Gouvernement pour poursuivre toutes les responsabilités qui
                        seront établies par l'enquête judiciaire; elle déclare ensuite l'urgence sur
                        une proposition de loi de M. Fournière tendant à rendre l'arbitrage
                        obligatoire;</p>
                    <p>Le 19 juin, discussion, au Sénat, d'une interpellation de M. Knight sur la
                        grève agricole de la MARTINIQUE, suivie d'un ordre du jour impliquant
                        l'approbation des conclusions du rapport de M. Picanou qui avait été chargé
                        d'une enquête par le Ministre des Colonies;</p>
                    <p>22 juin, discussion, à la CHAMBRE, d'une interpellation de M. Guillemet sur
                        le décret du 13 février 1900 relatif aux chemins de fer d'intérêt <pb n="748"/>local et aux tramways; la CHAMBRE, adoptant l'interprétation de M. GUILLEMET,
                        invite le Gouvernement à maintenir aux Conseils généraux les pouvoirs qui
                        lui sont conférés en cette matière par les lois des 12 juillet 1865, 10 août
                        1871 et 11 juin 1880;</p>
                    <p>2 juillet, à l'occasion de l'inauguration de la statue de Lafayette donnée
                        par les États-Unis d'AMÉRIQUE, la Chambre adopte, à l'unanimité, la
                        résolution suivante : « La Chambre des députés exprime à la nation
                        américaine la gratitude de la France pour le don d'un monument qui
                        perpétuera entre les deux Républiques les souvenirs qui leur sont également
                        chers &gt;.</p>
                    <p>Cependant de graves nouvelles venues de Chine préoccupaient le pays et le
                        Parlement. Un formidable soulèvement dirigé particulièrement contre les
                        étrangers, paraissait menacer les intérêts et la vie des Européens. Dès le
                        II juin M. Denys Cochin questionna à ce sujet le Ministre des Affaires
                        étrangères qui répondit que le ministre de France prenait, de concert avec
                        les représentants des autres puissances, des mesures destinées à sauvegarder
                        les intérêts européens. Le 21 juin, à une nouvelle question posée cette fois
                        par M. CHEVILLON, il répondit que rien n'autorisait à supposer vraies des
                        nouvelles alarmantes qui se répandaient dans le public. Il fallut cependant
                        bientôt accepter pour réelles les nouvelles les plus lamentables; on apprit
                        successivement l'assassinat du ministre d'Allemagne à Pékin, l'échec d'une
                        colonne européenne qui, sous le commandement de l'amiral anglais SEYMOUR,
                        avait tenté de secourir le corps diplomatique et les Européens assiégés dans
                        la capitale de la Chine (réponse à la question de M. Piou 7 juillet); enfin
                        l'assassinat, dans diverses provinces, d'EUROPÉENS, ou de protégés dos
                        puissances européennes. Une grande expédition militaire s'imposait aux
                        puissances qui devaient venger leurs morts et leurs drapeaux; la Chambre des
                        députés et le Sénat, avant de se séparer, volèrent le 10 juillet, un crédit
                        de 14 500 000 francs destiné à faire face aux événements de Chine
                        (promulgation Journal Officiel du 29 juillet).</p>
                    <p>Je vais maintenant analyser, dans l'ordre accoutumé, le travail législatif
                        des Chambres.</p>
                    <p>Lois administratives. — Le Journal officiel du 17 juillet contient
                        promulgation d'un décret portant règlement d'administration publique pour
                        l'exécution du paragraphe 2 de la loi du 13 avril 1900 qui autorise la
                        division de la section du contentieux du Conseil d'État en deux
                        soussections. D'autre part, les Chambres ont voté (Ch. 19 juin, Sénat 9
                        juillet) une loi portant modification à la loi du 26 octobre 1888 relative à
                        la création d'une section temporairedu contentieux (promulgation Journal
                        officiel du 19 juillet) ; enfin un décret, en date du 4 août, promulgué au
                        tournai officiel du 5, organise l'exécution de cette loi.</p>
                    <p>Une loi adoptée par les deux Chambres (Ch. 19 juin, Sénat 9 juillet autorise
                        dorénavant le Pcésidentde la République à prendre, par voie de décret, les
                        mesures d'ordre administratif, douanier et judiciaire néces <pb n="749"/>saires pour assurer la protection des citoyens français établis dans les îles
                        et terres de l'océan Pacifique non soumises à la juridiction d'une puissance
                        civilisée (promulgation Journal officiel du 3 août).</p>
                    <p>Une proposition de M. Chantagrel tendant à allouer une indemnité aux
                        conseillers généraux et d'arrondissement est venue en discussion au Sénat le
                        25 mai; l'assemblée a refusé de la prendre en considération.</p>
                    <p>Affaires étrangères, traités. — Ont été adoptées par les deux Chambres: une
                        convention postale entre la France et la République de Costa-Rica
                        (promulgation 10 juillet); une loi créant un rayon douanier autourde
                        laprincipautéde Monaco (promulgation, 14 juillet et 3 août); une convention
                        entre la France et la Belgique relative à l'exécution des décisions
                        judiciaires(promulgation 11 juillet) ; une convention avec le Mexique pour
                        la protection de la propriété industrielle (promulgation 29 juin); enfin une
                        convention relative au bornage d'une partie de la frontière
                        franco-suisse.</p>
                    <p>Droit criminel. —Une loi modifiant la loi du 5 août 1899 sur le casier
                        judiciaire et la réhabilitation de droit a été adoptée par la Chambre le 5
                        juillet, par le Sénat le 9 du même mois, et promulguée au Journal officiel
                        du 17 (1).</p>
                    <p>Le Sénat a voté, les 19 et 21 juin, après déclaration de l'urgence, la
                        proposition de loi de M. Joseph Fabre restituant à la juridiction
                        correctionnelle la connaissance des délits d'offense envers le Président de
                        la République et assurant aux hommes publics et aux fonctionnaires diffamés
                        à raison de leur qualité, la faculté de poursuivre l'action civile
                        séparément de l'action publique; la première partie de celte proposition
                        n'avait soulevé aucune contradiction ; la seconde a été fort discutée comme
                        étant contraire aux principes anciens de l'école républicaine.</p>
                    <p>La proposition de loi de M. Félix MARTIN, tendant à modifier les dispositions
                        du Code pénal relatives à l'infanticide, ont été disculées par le Sénat les
                        26 juin, 3 et 6 juillet ; finalement la proposition a été renvoyée à la
                        Commission.</p>
                    <p>Droit civil. — Le projet de loi conférant aux agents diplomatiques et aux
                        consuls le droit de procéder, à l'étranger, à la célébration du mariage
                        entre un Français et une étrangère a été définitivement adopté par le Sénat
                        le 29 juin.</p>
                    <p>Instruction publique. — Une loi relative aux subventions accordées aux
                        collèges communaux et à la comptabilité de ces établissements a été votée
                        par les Chambres et promulguée au Journal officiel du 17 juillet.</p>
                    <p>Agriculture. — La Chambre des députés a consacré de nombreuses séances (9,
                        11, 12 juin, 5, *&gt;, 7 juillet) à la discussion de diverses propositions
                        relatives à la dépression qui s'est produite depuis un certain</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(l) Un décret en date du 24 juillet, inséré au Journal
                        officiel du 29 du même mois, rend applicables à l'Algérie les dispositions
                        de celte loi.</note>
                    <pb n="750"/>
                    <p>temps dans les prix des blés et des farines et sur les moyens de remédier à
                        ce phénomène qui menace de ruiner l'agriculture. La Commission avait élaboré
                        un projet créant des bons d'importation destinés à être remis aux
                        exportateurs de blés et de farines et à être acceptés par la douane en
                        paiement des importations d'autres marchandises ; on espérait, en créant
                        ainsi une prime à l'exportation des blés et farines, en relever par là même
                        les cours. Mais le Ministre de l'AGRICULTURE, M. Jean DUPUY, combattit ce
                        système comme étant de nature à engager les finances de l'Etal dans une
                        proportion impossible à déterminer d'avance; ce serait, dit il, « un saut
                        dans l'inconnu ». M. Méline lui-même, le défenseur attitré des intérêts
                        agricoles, se prononça contre les bons d'importation.</p>
                    <p>Néanmoins la majorité de la CHAMBRE, désireuse de ne négliger aucun moyen de
                        remédier à la crise agricole, après avoir voté l'urgence, adopta l'ensemble
                        du projet de loi.</p>
                    <p>La loi relative à la constitution des Sociétés ou Caisses d'assurances
                        mutuelles agricoles, exemptant ces sociétés de la plus grande partie des
                        droits de timbre et d'enregistrement, qui avait été précédemment votée par
                        la CHAMBRE, a été adoptée par le Sénat le 26 juin et promulguée au Journal
                        officiel le 9 juillet.</p>
                    <p>Commerce et industrie. — Une loi interdisant la création des conditions
                        privées en concurrence avec des conditions publiques antérieurement établies
                        a été adoptée par le Sénat le 26 juin cl par la Chambre le 10 juillet
                        (promulgation Journal officiel du 26 août).</p>
                    <p>Postes et télégraphes. — Le Sénat a voté, le 28 juin, une loi précédemment
                        adoptée par la Chambre autorisant l'administration des postes à effectuer,
                        pour le compte de la Caisse des dépôts et consignations, l'encaissement des
                        fonds des Sociétés de secours mutuels approuvées (promulgation Journal
                        officiel du 10 juillet).</p>
                    <p>ARMÉE, marine. — La loi organisant les troupes coloniales a été discutée par
                        le Sénat les 7, 8, 12 et 13 juin; le texte précédemment adopté par la
                        Chambre a été modifié par le vote d'un amendement de M. Treille ainsi conçu:
                        « Les troupes coloniales à destination des colonies ne comprendront que des
                        hommes ayant au moins un an de présence sous les drapeaux et vingt et un ans
                        révolus ». Le 5 juillet, la CHAMBRE, saisie de nouveau, adopta purement et
                        simplement le texte volé par le Sénat; la loi a été promulguée le 8 juillet
                        au Journal officiel.</p>
                    <p>Deux autres lois, l'une réglant la situation des archivistes de l'État-</p>
                    <p>MAJOR, des gardes d'artillerie et des adjoints du Génie, l'autre modifiant la
                        tenue de la cavalerie, de l'artillerie et du train des équipages ont élé
                        également adoptées définitivement (Sénat 21 juin) et promulguées au Journal
                        officiel du l juillet.</p>
                    <p>Le projet de loi relatif à l'outillage des ports de guerre et à
                        l'établissement des bases d'opérations de la flotte, après avoir été discuté
                        à la Chambre des députés au cours des séances des 18, 1!', 21 et 25 juin, a
                        \</p>
                    <pb n="751"/>
                    <p>élé dans son ensemble voté à cette dernière date en conformité des
                        propositions du Gouvernement; toutefois, si un programme d'ensemble a été
                        voté, on n'a pas adopté de compte spécial permettant d'engager les crédits
                        ou de passer des marchés à longue échéance; par suite, chaque année, à
                        l'occasion du budget, on pourra remettre en discussion l'annuité prévue.</p>
                    <p>La Chambre a commencé les 25, 2(5, 29 et 30 juin, l'examen du projet relatif
                        à l'augmentation de la flotte.</p>
                    <p>Finances. — Le projet de budget pour 1901 a été déposé, le 31 mai, sur le
                        bureau de la Chambre par le Ministre des Finances; à ce projet M. Caillaux a
                        incorporé le projet relatif à la modification du régime fiscal des
                        successions et donations. En conséquence, par un décret communiqué au Sénat
                        à la séance du 2 juin, le Gouvernement a retiré le projet de loi dont
                        l'Assemblée était saisie depuis le 25 novembre 1895.</p>
                    <p>La Commission du budget a été élue le 7 juin.</p>
                    <p>Une loi concernant le remboursement anticipé de la part contributive de
                        l'État dans les prêts scolaires a été votée par la Chambre le 26 juin, par
                        le Sénat le 9 juillet et promulguée au Journal officiel du 14 juillet.</p>
                    <p>La Chambre (26 juin) et le Sénat (9 juillet) ont voté une loi transformant en
                        une taxe proportionnelle les droits perçus sur les formalités hypothécaires
                        (promulgation Journal officiel du 7 août).</p>
                    <p>Conformément à l'usage, la partie du projet de budget pour 1901 relative aux
                        contributions directes et aux taxes assimilées a été disjointe de ce budget
                        et soumise immédiatement au Parlement. A la séance du 9 juillet, M. le
                        prince d'Arenberg demanda à la Chambre d'ajourner le vote d'une semaine à
                        cause des événements de Chine; cette motion ne fut pas accueillie ; le
                        projet fut volé par les deux Chambres et la session fut déclarée close le 10
                        juillet.</p>
                    <p>En lovant la dernière séance de la CHAMBRE, le PRÉSIDENT, M. DESCHANEL, se
                        fit l'interprète des sympathies et des vœux du pays pour les soldats elles
                        marins qui se préparaient à partir pour la CHINE, « afin d'y proléger, avec
                        la vie de nos nationaux, les intérêls, les droits et la dignité de la
                        République Française ».</p>
                    <byline>P. Vial.</byline>
                </div>
            </div>
            <pb n="752"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Code civil de Vempire du Japon (livres I, II et III, promulgués le 20
                            avril 1896); traduction par M. I. MOTONO, docteur en droit, premier
                            secrétaire de la légation du Japon à Saint-Pétersbourg, etc., et M.
                            TOMII, docteur en droit, professeur de droit civil à l'Université de
                            TOKIO, etc. — 1 vol. gr. in-8°; Paris; L. LAROSE, 1898.</p>
                        <p>Un des premiers soins du Gouvernement japonais, après la chute du
                            Shogounat et la restauration de l'autorité impériale, en 1867-1868, a
                            été d'entreprendre la réforme et l'unification de la législation du
                            pays. On savait, en effet, que les puissances occidentales ne
                            renonceraient jamais à leurs privilèges de juridiction, que les Japonais
                            supportaient avec peine, tant que des lois plus conformes aux principes
                            reçus chez les nations civilisées ne seraient pas venues remplacer les
                            anciennes coutumes nationales. AUSSI, se mit-on résolument à
                            l'œuvre.</p>
                        <p>L'entreprise présentait de sérieuses difficultés, car il fallait, non
                            seulement remplacer tous les statuts et règlements locaux par des lois
                            générales, mais encore adapter la langue juridique à des idées qui lui
                            avaient été, jusque-là, presque complètement étrangères. On ne saurait
                            donc s'étonner que le travail législatif ait demandé près de trente
                            années d'études et de délibérations.</p>
                        <p>Le projet de Code civil fut mis sur le chantier dès 1870; mais plusieurs
                            années s'écoulèrent sans amener aucun résultat effectif.</p>
                        <p>En 1880, une COMMISSION, où l'on avait fait entrer M. BOISSONADE, ancien
                            professeur à la Faculté de droit de PARIS, fut chargée, à son tour, de
                            la préparation du Code. Elle mena ses travaux assez rapidement pour
                            qu'un projet, élaboré par le savant jurisconsulte français, pût être
                            adopté et promulgué comme loi, en 1889. MAIS, à la suite d'un vole des
                            CHAMBRES, ratifié par l'EMPEREUR, la mise en vigueur du Code fut
                            ajournée.</p>
                        <p>L'œuvre fut reprise en 1893. Une grande Commission extra-parlementaire,
                            nommée à cette époque, confia la rédaction d'un avant-projet à une
                            Sous-Commission composée de MM. HOZOUMI, Oumé et TOMII, ces deux
                            derniers, docteurs en droit de la Faculté de Lyon. La Sous-Commission
                            prit pour modèle le projet de Code civil allemand. Le texte préparé par
                            elle se divisait en cinq livres, consacrés : le premier, aux
                            dispositions <pb n="753"/>générales, le second, aux droits réels, le troisième, au droit de créance
                            (obligations), le quatrième, à la famille, et le cinquième, aux
                            successions. Les trois premiers livres furent adoptés successivement par
                            la Commission et par le PARLEMENT, avec de légères modifications, et
                            sanctionnés par l'Empereur; ils furent promulgués le 28 avril 1896. Ce
                            sont ces trois livres que MM. Motono et Tomii ont eu l'heureuse
                            inspiration de traduire en français. On ne saurait trop les en
                            remercier. Leur traduction, quel que soit le point de vue auquel on
                            l'envisage, théorique ou pratique, est appelée à rendre les plus grands
                            services. D'une part, en effet, elle facilitera aux savants européens
                            qui ne sout pas versés dans la connaissance de la langue japonaise,
                            l'étude du nouveau droit civil japonais; d'autre part, elle permettra
                            aux FRANÇAIS, en résidence ou de passage au JAPON, de recourir,
                            lorsqu'il sera nécessaire, au texte même de la loi, sans avoir besoin de
                            faire appel aux lumières, souvent peu sûres, d'un traducteur
                            d'occasion.</p>
                        <p>Il serait, certainement, intéressant de se livrer à une élude d'ensemble
                            sur le Code civil japonais; mais une pareille étude dépasserait les
                            bornes d'un simple article bibliographique. Peut-être pourra-t-on y
                            consacrer quelques pages dans une autre partie du Bulletin? Dans tous
                            les cas, le travail est devenu facile, grâce à l'excellente publication
                            de MM. Motono et Tomii.</p>
                        <byline>Fernand Daoiln.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>I. La veritâ sulla costiluzione c sulla legislazione attuale dellu
                            liepubblica di S. MARINO, par M. T.-C. Giannini (18 p. in-8", NAPOLI, M.
                            d'AURIA, 1899).</p>
                        <p>II. La République de San MARINO, par le même (10 p. in-8", PARIS, Marchai
                            et BILLARD, 1899).</p>
                        <p>III. Iïaccolla délie leggi e decreti delta liepubblica di San Marino
                            (première édition officielle), coordonnée et revue par MM. Torquato-C.
                            Giannini et Menetto Bonelli (I vol. gr. in-8°, Ciltà di CASTELLO,
                            1900).</p>
                        <p>La situation de la République de Saint-Marin au point de vue
                            international et son organisation politique sont souvent l'objet
                            d'appréciations plus ou moins erronées. On s'imagine volontiers que ce
                            petit ETAT, enclavé dans le territoire du royaume d'ITALIE, est, dans
                            une certaine mesure, placé sous la dépendance de son puissant voisin,
                            comme on croii volontiers aussi que les capitaines-régents, qui sont à
                            sa tête, exercent le pouvoir exécutif dans toute sa plénitude. Ce sont
                            là autant d'erreurs.</p>
                        <p>On conçoit donc que M. Torquato GIANNINI, désireux de mettre les choses
                            au point, ail cru devoir intituler le mémoire qu'il a publié, l'an
                            dernier, sur ce sujet : La vérité sur la constitution et sur la
                            législation actuelle de la République de Saint-Marin.</p>
                        <p>Le travail en question et la brochure, parue simultanément à PARIS, dont
                            nous avons rapporté le titre ci-dessus, sont destinés à faire conaître
                            au public les institutions politiques, administratives et
                            judiciaires,</p>
                        <pb n="754"/>
                        <p>ainsi que la législation de ce pays; la première de ces notices le fait,
                            il faut le dire, avec beaucoup plus de détails que la seconde.</p>
                        <p>On constate, tout d'abord, en lisant l'une et l'autre, que la République
                            de Saint-Marin est un État absolument indépendant et souverain. Cela
                            résulte, non seulement de ce que le pays légifère pour son compte et
                            s'administre librement, mais encore de ce qu'il est traité sur le pied
                            de l'égalité par les puissances étrangères, à commencer par l'ITALIE,
                            qui, à plusieurs reprises, a conclu avec lui des conventions
                            diplomatiques.</p>
                        <p>Quant à la souveraineté, on s'aperçoit qu'elle réside dans un CONSEIL,
                            connu sous le nom de Conseil-Prince et Souverain ou Conseil des
                            soixante, qui concentre les trois pouvoirs législatif, exécutif et
                            judiciaire, et dont les capitaines-régents ne sont, en réalité, que les
                            agents.</p>
                        <p>En somme, les deux études de M. Giannini sont d'une lecture extrêmement
                            attrayante. Elles nous font pénétrer dans l'intimité d'un petit peuple
                            qui, plus heureux que beaucoup de grandes nations, a su conserver, à
                            travers les siècles, son indépendance et l'intégrité de son territoire.
                            Soumis à un gouvernement paternel ou, pour mieux dire, patriarchal, il
                            vil tranquille, sans ambition, mais aussi sans craintes pour
                            l'avenir.</p>
                        <p>L'éminent jurisconsulte à qui nous devons ces deux intéressantes
                            monographies et qui remplit les hautes fonctions de commissaire
                            judiciaire de la République, a complété son œuvre, en 1900, par la
                            publication d'un fort volume, qui contient la collection complète des
                            lois et règlements en vigueur à Saint-MARIN, depuis les antiques leges
                            statut;?, jusqu'aux textes promulgués en 1899. 11 s'est adjoint, pour
                            mener à bien ce travail, M. Menetto BONELLI, procureur fiscal, c'est-
                            à-dire représentant du ministère public. Cette liaccolta a été publiée
                            sur l'ordre et avec le visa du Conseil-Prince et Souverain; l'attache
                            officielle donne, par suite, aux documents qu'elle renferme un caractère
                            d'absolue authenticité.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Recueil d'actes internationaux de l'Empire ottoman, par M. Gabriel
                            Eflendi Noradounghian. (Paris. 1897, Pichon. éditeur, t. 1"
                            (1300-1789).</p>
                        <p>Nombreuses sont les méthodes employées pour l'étude des questions
                            historiques, et la raison de cette complexité n'est autre que la
                            diversité même des buts poursuivis. Un homme d'ÉTAT, un diplomate, un
                            économiste ont des moyens différents d'interroger le passé, et il
                            serait, certes, bien téméraire, de prétendre à l'unification de leurs
                            procédés d'investigation. MAIS, au cours de cette marche rétrospective
                            et dans l'infinité des chemins parcourus, il existe des points de
                            rencontre inévitables pour tous les chercheurs. Je veux parler des
                            traités.</p>
                        <p>Un traité résume les conclusions politiques d'une époque et il sert,
                            à</p>
                        <pb n="755"/>
                        <p>ce titre, de point de repère à ceux qui ont envisagé une période
                            déterminée de l'histoire et ont essayé de la caractériser d'une certaine
                            manière, pour se rendre compte de la justesse de leurs observations.
                            L'analyse d'un traité est une sorte de contre-épreuve très utile pour la
                            vérification d'une thèse historique. Elle peut également, et à
                            l'inverse, servir d'introduction à une recherche et constituer ainsi une
                            étude préalable fructueuse.</p>
                        <p>On comprend dès lors l'utilité, pour un pays, d'avoir une histoire
                            condensée et fixée à l'aide de documents officiels, méthodiquement
                            classés, tels que traités, conventions, déclarations, protocoles...,
                            etc. Le diplomate et l'homme d'État sont, entre tous, intéressés à
                            pouvoir consulter un dossier complet des pièces nécessaires pour
                            élucider les questions de droit international.</p>
                        <p>C'est pour répondre à un pareil besoin qu'ont été instituées les
                            collections de M. de CLERCQ, pour la FRANCE, de L. NEUMANN, pour
                            l'AUTRICHE, de HERTSLET, pour l'ANGLETERRE, et de P. de MARTENS, pour la
                            Russie. — Dans ses fonctions de conseiller légiste de la Porte
                            ottomane,</p>
                        <p>M. Gabriel Efiendi Noradounghian était mis journellement à même de
                            constater l'absence d'un recueil, a la fois complet et pratique, des
                            traités et des actes diplomatiques concernant l'Empire ottoman. Nous
                            devons donc lui savoir particulièrement gré d'avoir consacré ces douze
                            dernières années à réunir et à classer d'aussi précieux documents.</p>
                        <p>Plus que tout autre pays, la Turquie avait besoin d'un semblable ouvrage,
                            car, pour elle, les actes anciens ont une importance et une valeur
                            qu'ils n'ont pas au même degré pour d'autres États. En général, les
                            nouveaux traités remplacent ou infirment les précédents. En TURQUIE,
                            tout au contraire, les actes anciens n'ont pas été abrogés d'une façon
                            positive et ils conservent, de ce fait, une importance et une valeur
                            considérables.</p>
                        <p>Il convient, en outre, de faire remarquer que l'introduction en Orient
                            d'un grand nombre d'institutions assez différentes du régime préconisé
                            par le droit européen moderne, est due au caractère particulier de la
                            plupart de ces traités, connus sous le nom de capitulations. OR, il est
                            bien difficile de se rendre un compte exact de ces institutions sans
                            remonter à leur origine. C'est ainsi qu'on ne peut s'expliquer le
                            caractère unilatéral des capitulations originelles qu'en évoquant le
                            souvenir des principes de l'ISLAMISME, en vertu desquels la Porte
                            croyait ne pouvoir signer que des armistices avec les puissances
                            chrétiennes. Dans les premières années de l'Empire ottoman , on ne
                            trouve que des trêves ou des capitulations. Au xvr et au xvn° siècle,
                            seulement, les Turcs ont commencé à conclure parfois des traités de paix
                            définitifs, dont la partie européenne était rédigée en latin et
                            quelquefois en fran- çais ou en italien, et dont la partie ottomane
                            était écrite en langue turque. — Lorsque les parties contractantes ont à
                            invoquer ces traités, elles ont recours au texte turc.</p>
                        <pb n="756"/>
                        <p>Ce dernier a souvent une forme impérative curieuse. AINSI, par exemple,
                            dans le traité de commerce de Pacsarowitz (1718) avec l'AUTRICHE,
                            l'article 1" commence ainsi : « Que le commerce ait lieu sans obstacle
                            entre les sujets de mon Empire et ceux de l'État de l'Empereur des
                            Romains par terre, par mer et par fleuve indistinctiment.... »</p>
                        <p>L'introduction et les préambules de ces actes internationaux revêtent
                            aussi un cachet d'originalité très particulier. Sous le règne de
                            l'Empereur Sultan MAHMOUD, en 1740, une capitulation avec la France
                            désigne, en ces termes, notre roi Louis XV : « ... La gloire des grands
                            princes de la croyance de Jésus, l'élite des grands et magnifiques de la
                            religion du MESSIE, l'arbitre de la médiation des affaires des nations
                            chrétiennes..., etc. »</p>
                        <p>La lecture d'une semblable prose suffirait pour intéresser notre
                            curiosité. Mais nous avons déjà montré à combien d'autres titres, plus
                            sérieux, l'ouvrage de M. Gabriel Effendi Noradounghian se recommande.
                            Nous remercierons, en terminant, l'auteur d'avoir facilité les
                            recherches dans son livre, en coordonnant les documents dont il s'est
                            servi dans une table sommaire par Etats contractants et en groupant, du
                            moins pour l'époque contemporaine, les actes relatifs à un même
                            objet.</p>
                        <byline>Maxime Maikanges.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La buona fîdo e le sue npplicazioni nel cliritto civile ITALIANO, par M.
                            A. Galfo RUTA, professeur libre de droit civil à l'Université de CATANE,
                            in-8°.</p>
                        <p>Dans ce traité de 150 pages l'auteur recherche dans quel cas et dans
                            quelle mesure la rigueur du droit civil fléchit à raison de la bonne
                            foi.</p>
                        <p>Le droit et la morale ne sont pas toujours d'accord et peuvent être en
                            opposition directe. OR, si ce qui est moral n'est pas nécessairement
                            juridique, ce qui est juridique ne peut pas être immoral, il faut donc
                            que parfois les règles du droit civil soient corrigées par celles de la
                            morale; il faut que dans un conflit d'intérêts, la bonne foi démontrée
                            ou présumée de l'une des parties fasse modifier en sa faveur la solution
                            qui se déduirait logiquement des préceptes de la loi écrite. Mais
                            qu'est-ce que la bonne foi en droit civil? l'auteur discute les
                            définitions souvent assez vagues qui eu ont été données par nombre de
                            juristes italiens : il s'efforce de démontrer qu'elle peut exister et
                            produire effet lors même qu'aucune des parties n'a commis d'erreur de
                            fait ou de droit; à vrai dire il ne cite guère, à l'appui de cette
                            théorie, d'exemples décisifs : il reconnaît d'ailleurs que la bonne foi
                            suppose presque toujours une erreur.</p>
                        <p>Dans la partie spéciale du travail sont exposés les effets que la loi
                            civile italienne attache à la bonne foi en matière de mariage, de
                            possession, d'accession, de succession (actes de l'héritier apparent),
                            de contrats et d'obligations en général, de vente, de louage, de mandat,
                            dépôt, prêt et enfin de quasi-contrat; on sait que le code italien ne
                            s'éloigne pas <pb n="757"/>beaucoup en ces matières de la loi française; les questions traitées par
                            M. Galfo Ruta se posent donc pour nous presque dans les mêmes termes que
                            pour les juristes d'Italie; elles sont la plupart du temps résolues par
                            lui comme par la doctrine et la jurisprudence françaises. On ne lira pas
                            sans intérêt sa justification de la règle italienne (art. 702 c. civ.)
                            en vertu de laquelle le possesseur d'un immeuble continue d'en gagner
                            les fruits, même quand il a cessé de posséder de bonne foi : sa critique
                            de l'article 2137 qui n'admet pas la prescription d'un immeuble par 10
                            ans de possession, si le litre du possesseur n'est écrit, transcrit, et
                            régulier en la forme; sa proposition de rendre publiques par voie de
                            transcription, les révocations de mandats. Tout d'ailleurs mérite
                            l'attention dans ce travail où l'auteur rattache à son idée maîtresse,
                            avec un art consommé, les solutions qu'il admet, et qu'une argumentation
                            solide et savante, un style précis et élégant, rendent aussi attrayant
                            qu'utile pour l'élude du droit comparé.</p>
                        <byline>G. La-netrib.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>'EXXtjvix&amp;v o-jvTIVPIATixov Sixottov (Droif Constitutionnel
                            hellénique)pa.r M. Jean Arabantinos. — 1 vol. 2' et 3 fascicules ;
                            in-8'. Athènes. Imprimerie" Palighénessia ". — Prix 0 drachmes.</p>
                        <p>Sous le litre modeste d'INTRODUCTION, M. Arabantinos a publié la partie
                            générale de son ouvrage sur le droit constitutionnel hellénique.</p>
                        <p>Trois fascicules en tout contiennent cette introduction. Nous avons déjà
                            dit quelques mots du 1" (Bulletin de l'année 1898, p. 224). Les deux
                            autres ont paru récemment. L'auteur y étudie le système des
                            constitutions en général (§5) et de l'union des Étals lij fi), plus
                            spécialement celui de la confédération des États envisagée à tous les
                            points do vue, ainsi &lt;jue l'union réelle et l'union personnelle.</p>
                        <p>Il traite ensuite du droit public en général (§ 7), et en particulier des
                            constitutions helléniques (§ 8).</p>
                        <p>Il passe celles-ci en revue en les classant par époques: 1° époque de
                            l'insurrection hellénique; 2* époque de la régence ; 3° époque de la
                            monarchie absolue ; 4° époque de la monarchie constitutionnelle du roi
                            OTHON, et 5° époque de la monarchie constitutionnelle du roi Georges
                            1".</p>
                        <p>Le 1" volume se termine par une bibliographie très détaillée de tous les
                            auteurs grecs et étrangers qui ont écrit sur le droit
                            constitutionnel.</p>
                        <p>L'exemple est bon et mérite d'être suivi.</p>
                        <p>M. Arabantinos a adopté le même système de notes que pour le premier
                            fascicule. Le lecteur trouvera dans ces notes des références nombreuses
                            aux auteurs grecs et étrangers, principalement aux auteurs allemands et
                            français. MAIS, ce qui fait la grande valeur de l'ouvrage, c'est
                            l'exposé de l'histoire des constitutions helléniques à partir de l'année
                            1821 jusqu'à nos jours. Jusqu'ici, on n'avait presque rien publié sur la
                            matière, sinon un court résumé publié en 1889 dans l'introduction de la
                            charte hellénique annotée. M. Arabantinos donne un excellent exemple</p>
                        <pb n="758"/>
                        <p>;iux auteurs grecs, en leur montrant l'obligation qu'ils ont de s'occuper
                            de l'histoire des temps modernes. 11 a, dans son travail, non seulement
                            analysé clairement, mais encore étudié historiquement le texte des
                            constitutions adoptées à Épidaure (en 1821), àAstros (182:5;, à Trézène
                            (1825), à Argos (1829), à Nauplie (1831), et à Athènes (1844);
                            naturellement, il s'étend sur la constitution en vigueur (1864).</p>
                        <p>L'éminenl avocat du Barreau athénien est sans contredil l'unique auteur
                            grec qui ait eu la patience de lire tous les procès-verbaux des
                            assemblées du Sénat et de la Chambre des députés, afin de puiser dans
                            l'océan de prolixité des discours, les conclusions de l'inconstante
                            jurisprudence parlementaire. A la vérité, ce travail fatigant et
                            ennuyeux était imposé au publicisle qui avait entrepris d'écrire
                            consciencieusement l'histoire des constitutions helléniques.
                            L'interprétation de la charte en vigueur serait impossible sans un
                            pareil travail.</p>
                        <p>Un autre mérite caractéristique de l'ouvrage est de renvoyer avec
                            exactitude à tous les auteurs grecs (sans exception) qui ont écrit sur
                            le même sujet, et de fournir des notions de droit comparé sur les
                            constitutions étrangères.</p>
                        <p>Après une introduction si intéressante, on attend avec impatience la
                            suite de l'ouvrage et la publication de la partie spéciale que l'auteur
                            prépare en ce moment.</p>
                        <byline>G. Philarétos.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique de droit civil : Du nantissement, des
                            privilèges et hypothèques et de l'expropriation forcée; par M. G.
                            Baudry-LACANTINERIE, doyen et professeur de droit civil à la Faculté de
                            droit de l'Université de BORDEAUX, et M. P. de LOYNES, professeur de
                            droit civil à la même Faculté (3 vol. in-8", LAROSE, édit.)</p>
                        <p>Les trois beaux volumes de M. P. de Loynes contiennent le commentaire
                            complet du titre XVIII, l'une des parties les plus confuses et les plus
                            défectueuses du Code Napoléon. On ne peut que féliciter l'éminent
                            professeur de la méthode et de la précision qu'il a apportées dans
                            l'examen des délails innombrables que comporte un tel sujet.</p>
                        <p>Une préface des plus intéressantes nous fait assiter à la naissance de
                            l'hypothèque, ou plutôt à ses apparitions successives dans les
                            législations antiques, dans le droit romain et dans notre ancien droit
                            français.</p>
                        <p>Elle nous montre l'évolution laborieuse qui aboutit aux dispositions
                            éphémères de messidor an III et de brumaire an VII au Code civil
                            imparfaitement complété par la loi du 23 mais 1855 et aux avantprojets
                            de la Sous-Commission juridique du cadastre, dont les travaux viennent
                            seulement d'êlre achevés. Il en ressort celte idée générale que
                            l'hypothèque est une conception juridique très avancée qui ne s'esj,
                            jamais bien harmonisée jusqu'à présent avec les institutions
                            auxquelles <pb n="759"/>on l'a superposée. Les législations anciennes l'ont connue, mais sans en
                            bien définir le caractère et sans lui permettre de remplir toute sa
                            fonction; il appartient à l'avenir de la dégager entièrement et de
                            l'envisager au seul point de vue du crédit, qui est sa véritable raison
                            d'être.</p>
                        <p>Nous trouvons, au début du premier volume, l'explication du titre XVII
                            sur le nantissement et particulièrement du gage, de l'antichrèse et du
                            droit de rétention. Nous sommes amenés, à cette occasion, à faire une
                            incursion dans un domaine que le Code civil soupçonnait à peine, en
                            étudiant le gage commercial, les établissements spécialement autorisés à
                            prêter sur gage et les warrants.</p>
                        <p>Au titre XVIII appartient la plus grande partie du premier volume, ainsi
                            que le second tout entier et presque tout le troisième volume. — Après
                            un chapitre préliminaire, consacré aux dispositions générales ot
                            notamment à celles de la loi du 19 février 1889 sur l'attribution de
                            l'indemnité d'assurance aux créanciers privilégiés et hypothécaires, le
                            premier volume comprend toute la matière des privilèges.</p>
                        <p>. Avec le tome II, s'ouvre la deuxième partie, spéciale aux hypothèques,
                            où sont analysées avec le plus grand soin les dispositions concernant
                            les hypothèques légales, l'hypothèque judiciaire et l'hypothèque
                            conventionnelle, et le rang que les hypothèques ont entre elles.</p>
                        <p>La troisième partie traite des règles communes aux privilèges et aux
                            hypothèques : en quel lieu et en quel temps l'inscription doit être
                            prise; formalités de l'inscription; des intérêts conservés par
                            l'inscription (loi du 17 juin 1893); du renouvellement des inscriptions
                            (exception faite pour les inscriptions du Crédit foncier); de la
                            radiation et de la réduction; des effets des privilèges immobiliers et
                            des hypothèques, sauf en ce qui concerne le rang; de la survie du droit
                            de préférence au droit de suite; de l'extinction des privilèges et
                            hypothèques, et notamment de la purge; de la publicité des registres et
                            de la responsabilité des conservateurs. — Toutes ces subdivisions du
                            sujet, les controverses qui s'y rattachent et les décisions de
                            jurisprudence qui les ont bien ou mal tranchées, sont traitées avec une
                            science et une érudition auxquelles nous sommes heureux de rendre
                            hommage.</p>
                        <p>Quant à l'expropriation forcée, qui appartient beaucoup plus à la
                            procédure qu'au droit civil, quelques pages suffisent à en faire
                            connaître les principes généraux, après qu'il a été fait allusion au
                            droit spécialement reconnu au Crédit foncier de se mettre en possession
                            de l'immeuble grevé pour en appliquer les revenus au paiement des termes
                            échus d'annuités.</p>
                        <byline>Jules Cham.amei..</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>SOCIÉTÉS, SYNDICATS, Associations devant la justice. Sei:e ans de
                            jurisprudence civile et correctionnelle, 1883-1899 par M. A. VAVASSEUR,
                            avocat à la Cour d'appel, auteur du Traité des sociétés civiles XXXI.
                            50</p>
                        <pb n="760"/>
                        <p>et commerciales, rédacteur en chef de la Revue des SOCIÉTÉS, P.
                            FONTEMOING, éd., 1900. 2 vol. in-8° de 957 pages. 12 fr.</p>
                        <p>Il y a seize ans que M. Vavasseur donne dans chaque numéro de la Revue
                            des Sociétés une chronique où il rappelle les faits intéressants au
                            point de vue juridique ou même législatif qui se sont produits dans le
                            mois. Les procès notables y sont cités, qu'ils concernent les sociétés
                            proprement dites ou bien les syndicats, ou encore les associations sans
                            but lucratif, et l'auteur a chaque fois donné son appréciation, le
                            toutsous une forme humoristique très éloignée de la nomenclature toute
                            sèche.</p>
                        <p>Ce sont ces chroniques qui viennent d'être réunies en volume, mais on y a
                            joint deux tables : l'une donne les sociétés, syndicats, ou
                            associations, cités par l'auteur, l'autre est une lable alphabétique des
                            matières et on comprend quelles précieuses indications on peut y
                            trouver.</p>
                        <byline>Hubert- Valleroux.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique du casier judiciaire, par M. Georges
                            Mironesco. — Paris 1899. V. Giard et E. BRIÈRE, éditeurs, 263 pages
                            in-8".</p>
                        <p>Le traité de M. Mironesco a paru quelques mois avant la promulgation de
                            la loi du 5 août 1899 sur le casier.</p>
                        <p>Nous pensons que celte loi n'a pas définitivement terminé les discussions
                            qui ont occupé le monde juridique depuis si longtemps ; aussi, nous
                            estimons que l'ouvrage de notre collègue conservera sa valeur, très peu
                            atténuée par le travail du législateur français, quelqu'étudié qu'il ait
                            été. M. Mironesco nous présente un historique des plus instructifs dn
                            casier français et un exposé complet et soigneusement documenté des
                            législations étrangères concernant les registres de condamnation dans
                            les divers pays. En outre, il se livre à une étude critique non
                            seulement du projet devenu loi mais encore des autres systèmes de
                            réforme présentés par les éminents criminalistes, M. Bérenger et M.
                            Léveillé.</p>
                        <p>L'auteur résume tout ce qu'on a dit et écrit , surtout en FRANCE, pendant
                            une longue suite d'années, sur la question ; ce résumé sera, à
                            notreavis, très utile à ceux qui auront à mettre en pratiquera nouvelle
                            loi.</p>
                        <p>Afin de faire connaître aux lecteurs du Bulletin qui ne l'ont pas encore
                            lu, l'ouvrage dont il s'agit nous ne croyons pouvoir mieux faire que de
                            laisser parler M. Mironesco lui-même.</p>
                        <p>Voilà la conclusion générale de son livre: « Le système de la
                            clandestinité du casier judiciaire résiste à toutes les critiques
                            dirigées contre lui. Aussi croyons-nous que, pour cette fois, ce retour
                            au passé constitue un réel progrès sur l'état actuel (1). La suppression
                            de la publicité est le seul remède efficace contre les inconvénients de
                            l'organisation actuelle du casier judiciaire (2). « Nous pensons
                            toutefois qu'il y aurait à apporter une restriction à la</p>
                        <note place="bottom">(1) Antérieur à la loi du 5 août 1899. {2) Antérieur à
                            la loi du 5 août 1899.</note>
                        <pb n="761"/>
                        <p>à savoir: Les sociétés de patronage doivent être . . i . ■ naître avec
                            certitude les antécédents des libérés qui se mettent sous leur
                            protection. Il est nécessaire qu'elles sachent l'exacte vérité pour agir
                            en conséquence. Sans cela, trompées par les libérés, les sociétés
                            tromperaient les employeurs et finiraient par perdre leur confiance
                            .»</p>
                        <p>Il faut être reconnaissant à notre savant collègue roumain de nous avoir
                            donné une étude aussi approfondie de législation comparée, et souhaiter
                            qu'il nous en donne beaucoup d'autres semblables.</p>
                        <byline>And. Fœrdkn.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le principe proportionnel dans les élections municipales fran- çaises,
                            par M. Séverin de la Chapelle — 1 broch. PICHON, 1900.</p>
                        <p>Le projet de loi présenté à la CHAMBRE, le 18 décembre 1899, par M.
                            MIRMAN, aux fins d'assurer la représentation proportionnelle dans les
                            Conseils municipaux, est vivement combattu par M. Séverin de la
                            CHAPELLE, dans une très intéressante brochure de quarante pages. Il
                            soutient, comme il l'a fait avec tant d'autorité à la conférence
                            internationale d'Anvers des 7, 8 et 9 août 1885, mais avec plus
                            d'ampleur, une combinaison méthodique du vote limité et du vole
                            cumulatif.</p>
                        <p>Les élections devront se faire au scrutin de liste, et les électeurs ne
                            pourront porter sur leurs bulletins que la moitié plus un des noms à
                            élire: ils seront libres dans cette limite de porter sur leurs bulletins
                            des noms tous différents, ou de n'y porter qu'un seul ou plusieurs noms
                            cumulalivement répétés.</p>
                        <p>Par ce procédé, notre auteur pense assurer aux diverses minorités une
                            certaine représentation, sans toutefois viser à une proportionnalité
                            mathématique absolue, et permettre ainsi de contrôler l'administration
                            sans l'entraver; il pense en outre que son système peut s'appliquera
                            toutes les villes, même à la ville de PARIS, qui serait ainsi replacée
                            sous le régime du droit commun. Pour rendre sa démonstration plus
                            vivante et plus décisive, réminent publiciste fait appel aux chiffres
                            et, dans de nombreux tableaux, prouve tout le bien fondé de sa
                            thèse.</p>
                        <p>Le point le plus important à faire ressortir pour la mise en action de la
                            liste fractionnaire, c'est la nécessité pour les comités de chaque parti
                            de rechercher, avant la lutte, combien ils peuvent patronner de
                            candidats. Ce problème est facile à résoudre; il suffit de connaître
                            approximativement le nombre d'électeurs maximum dont peut disposer le
                            parti de la majorité; on en déduit le nombre correspondant du parti de
                            la minorité. Le rapport entre ces deux chiffres donne le coefficient
                            minimum par lequel devra être multiplié chaque suffrage simple de la
                            minorité pour atteindre ou pour dépasser sûrement les chiffres simples
                            de la majorité et de ses candidats.</p>
                        <p>Si la voix des comités est écoutée, et surtout si le législateur consent
                            îi leur abandonner la moitié moins un des sièges de conseillers
                            danschaque <pb n="762"/>commune, il est incontestable que les minorités pourront obtenir une
                            représentation, et le vœu le plus cher de M. Séverin de la Chapelle
                            pourrait être réalisé; « le Conseil municipal deviendrait partout un
                            centre d'action commune, les socialistes y pourraient voir, par
                            euxmêmes, que les monarchistes ne sont pas tous semblables aux sépulcres
                            blanchis dont parle l'évangile, les monarchistes y comprendraient que
                            les socialistes ne sont pas tous des naïfs ou des scélérats. On saurait
                            en un mot que, partout, dès qu'il y a des intérêts communs à
                            sauvegarder, toutes les volontés droites peuvent se rencontrer et s'unir
                            ». Ce serait le retour de l'âge d'or, tout le monde peut le
                            souhaiter.</p>
                        <byline>Pierre Lallier-</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le socialisme en théorie et en pratique, par M. P. Hubert-Valleroux.
                            Bureaux du Comité catholique, 35, rue de GRENELLE, Paris.</p>
                        <p>En quelques pages rapides et vivantes, M. Hubert-Valleroux a condensé
                            sous ce titre les principaux arguments contre le socialisme. D'où vient
                            le succès des socialistes? De leurs critiques et de leurs plaintes d'une
                            part, et d'autre part, de leurs promesses infinies, répond-il. Que
                            valent les unes et les autres? se demande-t-il ensuite, et il nous
                            montre comment les socialistes égarent l'opinion en dénaturant les
                            faits, tronquent les statistiques, se dérobent aux questions précises et
                            à la contradiction, rêvent la confiscation et l'exploitation par l'Etat
                            de tous les moyens de production, régime dont le résultat le plus net et
                            le plus certain serait l'organisation du travail forcé. On aboutirait
                            ainsi à un despotisme pire que le despotisme bourgeois contre lequel on
                            prétend réagir. C'est le socialisme en théorie.</p>
                        <p>Qu'est-il en pratique? Ici l'auteur nous montre les socialistes,
                            insensibles, en dépit de leurs déclamations, aux souffrances des
                            malheureux, exploitant l'ignorance des ouvriers, des paysans, pactisant
                            avec les anarchistes. Ce dernier trait soulèverait peut-être quelque
                            objection, car s'il est vrai que M. Jules Guesde ait revendiqué
                            bruyamment sa part de solidarité dans les crimes anarchistes, il semble
                            que les socialistes en général aient, toutes les fois qu'ils en ont eu
                            l'occasion, répudié hautement la propagande par le fait comme moyen
                            d'action. Ils se contentent de préparer l'avènement de leurs doctrines
                            en accroissant, de plus en plus, le pouvoir et les attributions de
                            l'ÉTAT, dont le rôle se trouve ainsi faussé.</p>
                        <p>Ce double aspect du socialisme, M. Hubert-Valleroux l'a envisagé dans ses
                            grandes lignes avec une rare netteté et autant d'indépendance que le
                            comporte un sujet touchant de si près à la politique.</p>
                        <byline>Edmond Gerst.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L: Editeur-Gérant : F. PICHON<lb/>Vi 176. — Imprimerie LAIURE, rue de
                FLEURUS, 9, Paris</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
