<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp14&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822977">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456189">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164686">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414858c">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822977"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.14 1884-1885.</title></ref>
<date when="1885-06-01">June 1885</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 14</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><head>N° 6, — Juin 1885.</head><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
l)l ll(INLLTI0\ [0IPlllll
- - ----r---s-z-85"S-a-r--</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux, — Ouvrages offerts à la Société. — Étude sur le colonage partiaire particulièrement en Dalmatie et sur les rapports du colonage et du contadinat dans le territoire de l'ancienne république de
RAGUSE, par M. PAPPAFAVA, traduite par M. ARNAUD.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise. — Section de la
langue française.</p><p>Chronique législative. - Storthing norvégien. - Chambres italiennes.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — American lavc Review (t. XVIII, n° 1 à 4) ;</p><p>M. GIRAUD. — Prokuratorns i kejserliga Senaten för Finland beriittelse
om lagkipningen och lagarnes handhafcande i landet, afgiven till Finlands Ständer vid 1885 ârs landtag; M. P. DARESTE. — Regno d' Italia.</p><p>Relazione del direttore generale e degli ispettori delle carceri per gli
anni 1878-1883; M. L. LALLEMAND. - Statistica giudiziaria : M. FÉRAUD-</p><p>GIRAUD. — Étude économique et juridique sur les associations, par M. J.</p><p>Drioux ; M. HUBERT-VALLEROUx.— Traité théorique et pratiqv e de la réhabilitation en matière criminelle, correctionnelle et disciplinaire, par
M. Sarraute : M. J. Berr de Turique. - Césarisme et socialisme d'Éiat ;</p><p>M. HUBERT-VALLEROUx. — Étude sur les lois constitutionnelles de 1884,
par M. A. Saint-Girons; M. P. DARESTE. - Traité théorique et pratique
de procédure, par M. Garsonnet; M. J. CHALLAMEL. - Précis de procédure
civile, par M. Garsonnet; M. J. CHALLAMEL. - Congrès international de la
protection de l'enfance; compte rendu des travaux (t. I), par M. Bonjean ;</p><p>M. J. BOULLAIRE. — Revue française de l'étranger et des colonies, dirigée
par M. Marbeau; M. J. BOULLAIRE. - La négociation à l'étranger des titres français perdus ou volés tombe-t-elle sous l'application de la loi du
15 juin 1872? par M. Bittard des Portes : M. J. BOULLAIRE. — De la responsabilité et de la garantie (accidents de transpo, t et de travail , pal'</p><p>M. Ch. Sainctelette; M F. DAGUIN. - Revue de la réforme judiciaire,
publiée sous la direction de M. Jeanvrot; M. P. VIAL. — Droit maritime,
commentaire théorique et pratique du livre II du Code de commerce
(t. III et IV), par M. de Valroger; M. P. DARESTE.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de
DIRECTION, dans sa séance du 27 avril 1885 :</p><p>M. ALLARD (Eugène), docteur en droit, ancien chef de cabinet de
préfet, 15, rue Paul-Louis-Courier (Paris).</p><p>XVI. - 26
</p><pb n="374"/><p></p><p>MM. JORDAIN (Jules), avocat général à la Cour d'appel, 16, rue Saint-</p><p>ANTOINE, à Toulouse (Haute-Garonne).</p><p>POINSARD, bibliothécaire de l'École des sciences politiques, 27, rue
Saint-Guillaume (Paris).</p><p>SOLDAN (Charles), juge au tribunal cantonal vaudois, à LAUSANNE,
canton de Vaud (Suisse).</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Traité du Crédit foncier contenant l'explication de la Législation
spéciale et des diverses opérations du Crédit foncier en France
(3° édition); ouvrage offert par l'auteur, M. J.-B. JOSSEAU, avocat à
la Cour d'appel de Paris.</p><p>Statistique de la BELGIQUE, population, recensement général
(31 décembre 1880); publiée par le ministère de l'Intérieur; ouvrage offert par le Ministre de l'Intérieur de Belgique.</p><p>Il Filangieri e revista giuridica italiana di scienza, legislazione e
giurisprudenza , publiée par le docteur Leonardo Vallardi ; brochure offerte par l'éditeur.</p><p>Raccolta officiale delle leggi e degli atti executivi della republica e
cantone delTicino (édition officielle); collection offerte par M. LEHR,
docteur en droit, conseil de l'ambassade de France en Suisse.</p><p>Le droit de rétention dans les législations étrangères modernes,
ouvrage offert par l'auteur, M. Célestin-Aimé PRET, avocat, docteur
en droit.</p><p>Recueil des lois, décrets et arrêtés du canton du Valais; t. XII
et XIII (1874 à 1884); volumes offerts par M. LEHR, docteur en
droit, conseil de l'ambassade de France en Suisse.</p><p>Bulletin des lois du canton de Fribourg (années 1879 et 1881 à
1884); 5 volumes offerts par M. LEHR, docteur en droit, conseil de
l'ambassade de France en Suisse.</p><p>Bulletin du Comité des travaux historiques et scientifiques (Section
des sciences économiques et sociales); année 1883 ; ouvrage offert par
M. le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-Arts.</p><p>Le conflit des lois et l'unification internationale en matière de
lettres de change et autres papiers transmissibles par endossement
(Rapport présenté à l'Institut de droit international); brochure
offerte par l'auteur, M. César NORSA, avocat à Milan.</p><p>Notes sur Madagascar; brochures offertes par l'auteur, M. Laurent CRÉMAZY, conseiller à la Cour d'appel de la Réunion.</p><p>Constitucion y leyes politicas de la Republica de Chile en vigueur
en 1881 ; volume offert par M. Pedro Montt.
</p><pb n="375"/><p>Étude sur le crime d'incendie; ouvrage offert par l'auteur,</p><p>M. Alfred GAUTIER, avocat.</p><p>Revue française de l'étranger et des colonies (n" 3 et 4); brochures
offertes par le directeur, M. Édouard Marbeau.</p><p>Annuaire de la principauté de Monaco pour 1885; volume offert
par M. Durand-AUZIAS, secrétaire général de la Principauté.</p><p>Effets internationaux des jugements en matière civile; ouvrage
offert par l'auteur, M. Félix MOREAU, avocat, docteur en droit.</p><p>Discours prononcé par M. René GOBLET, Ministre de l'Instruction
publique, des Beaux-Arts et des CULTES, le 11 avril 1885, à la séance
de clôture du Congrès des sociétés savantes à la SORBONNE, brochure
offerte par le Ministère de l'Instruction publique.</p><p>Étude sur le colonage partiaire particulièrement en Dalmatie et sur les rapports du colonage et du contadinat dans
le territoire de l'ancienne république de RAGUSE, par M. le
docteur Vladimir PAPPAFAVA, de ZARA, traduite par M. Fran-
çois ARNAUD, notaire à Barcelonnette.
« Il n'y a qu'une société de perte et de gain
« qui puisse réconcilier ceux qui sont desti-
« nés à travailler avec ceux qui sont destinés
« à jouir ».</p><p>(MONTESQUIEU, Esprit des lois,
liv. XLII, chap. III).</p><p>Depuis les temps les plus reculés, et l'on peut dire depuis la naissance de l'agriculture, un des nombreux modes d'utilisation de la
propriété de la terre fut le colonat partiaire, qui, en associant le
propriétaire du sol non-cultivateur et le cultivateur non-propriétaire, par une convention librement débattue, juste et équitable
dans la répartition des produits et des frais, satisfait l'intérêt bien
compris des deux parties et concourt à l'utilité commune et à
l'intérêt général.</p><p>Le colonage partiaire constitue une association du capital et du
travail, ferme la porte au plus terrible fléau de l'humanité, au
paupérisme; il amène la division du travail, à qui l'industrie doit
tant de miracles ; il présente, au point de vue moral, d'incontestables avantages. « Par lui, dit l'illustre BASTIAT, s'établit, entre le
« propriétaire et le colon, une communauté d'intérêts, qui les attelle
« à une même tâche, et tue, dans son germe, ces sentiments d'envie
</p><pb n="376"/><p>« et de défiance, cette sourde rancune qui consume les classes des
« journaliers, et de temps à autre se manifeste par ces terribles
explosions d'émeutes, de pillages et d'incendies, symptômes
divers du même mal. »
« Le colonat partiaire, ajoute le même auteur, établit la com-
« munauté de fortune, de probabilités et de vicissitudes. Du
« moment que le colon gagne ou perd par les mêmes causes qui
« enrichissent ou appauvrissent le propriétaire, tous deux sont
« intéressés à s'entendre, à se concerter, à s'entr'aider, pour
« passer les mauvais jours et consacrer à leur amélioration les
« économies des années prospères.
« Il s'établit des relations quotidiennes et comme des liens de
« parenté entre le propriétaire et le colon : le premier veut connaître ses colons, les aider de ses conseils dans les conclusions
« des mariages, les stimule ou les retient, suivant les exigences du
travail ou les exigences de l'intérêt social; il veille surtout à la
bonne réputation, quand il doit introduire dans son domaine un
nouveau colon, et laisse ainsi aux familles les plus estimées
l'espoir de voir s'améliorer leur situation. Par suite, ne survient
« pas la défiance réciproque, et le colon peut avec plaisir montrer
« au propriétaire la beauté de ses récoltes, la fertilité des terres,
sans craindre que la cupidité ne suggère à celui-ci la funeste
pensée d'aggraver les clauses du contrat de colonage, qui a un
caractère de perpétuité, puisque sa durée dépend entièrement
« de l'activité, de l'esprit d'ordre et de la probité du colon, et
« que, lorsqu'il travaille bien et observe les clauses du traité, il ne
« peut craindre son renvoi. » -</p><p>Le colonat partiaire, disions-nous, se rencontre, avec des formes
plus ou moins distinctes et fixes, dès l'époque la plus reculée.</p><p>Aux INDES, depuis la victoire et la conquête des ARIENS, les populations soumises reçurent des vainqueurs les terres dont ils les
avaient dépouillés, à charge de leur fournir le quart des fruits(1).</p><p>Un procédé semblable fut employé par les DORIENS, après la conquête du Péloponèse (2), et par les SPARTIATES, après leur victoire
sur les Messéniens (3).</p><p>Dans l'ATTIQUE, du temps de SOLON, bon nombre d'agriculteurs,
par suite de leurs dettes, perdirent la propriété de leurs terres, et
de propriétaires devinrent simples colons. Nous lisons dans Plu-</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p>
<note place="bottom">(1) MANU, lib. I, n° 91 ; DUNCKER, Die Geschichte der ARIER, p. 80.</note>
<note place="bottom">(2) HERMANN, Lehrbuch der grºechischen STAATSALTERTHIIMER, p. 74.</note>
<note place="bottom">(3) STEPHAN, Das heutige EGYPTEN, p. 12l et suiv.; REYGNIER, De l'économie politique et rurale des Égyptiens.</note>
<pb n="377"/><p>tarque : « ..... &amp;rta, uèv Yäp ô ôi,uo; iv ÛTó/psto; tów T)ooakovº # yàp
è ſetºpYouv éxeivotç èxtz töw Yevouévov te)oÙvte; (Plut., in Solone VIII, 13).</p><p>En ÉGYPTE, nous dit la tradition mosaïque, l'Hébreu JOSEPH,
alors gouverneur, profita de l'occasion d'une famine de sept ans,
pour amener les citoyens les moins fortunés à céder leurs terres au
roi, qui les donna à cultiver aux anciens propriétaires moyennant
un tribut du cinquième du produit. Il semble que ce rapport
du colonage dura jusqu'au temps des PTOLÉMÉES, où les terres de
la couronne furent cultivées suivant le système du travail personnel,
et fut alors employé pour les terres publiques de l'Égypte à partir
de la conquête romaine (1).</p><p>Le colonage partiaire était probablement en usage chez les
Assyriens (2), comme il l'était certainement chez les Hébreux et les
Celtes.</p><p>Les ROMAINS, ainsi que l'atteste le célèbre historien Appian(3),
dans leurs conquêtes des diverses régions de l'Italie et de ses îles,
en même temps qu'ils dépouillaient les vaincus d'une partie de
leurs terres, concédaient les terres incultes à ceux qui se chargeaient de les cultiver, moyennant la dixième partie des grains et la
cinquième des fruits pour le trésor public; et, comme nous l'apprend Bertagnalli(4), ils employèrent le même système dans leurs
conquêtes de la GRÈCE, de la MACÉDOINE, de l'ESPAGNE, de la BITHYNIE,
de la PAPHLAGONIE, du PONT, de la CAPPADOCE, de l'AFRIQUE, de la
Gaule et de la Bretagne(5).</p><p>Ce système de culture ne fut pas limité aux terres publiques,
mais fut appliqué entre particuliers.</p><p>En fait, les patriciens, qui, dans les premiers temps de ROME,
cultivaient leurs terres de leurs propres mains, et même les plus
(l) LUMBROSO, Recherches sur l'économie politique de l'Égypte.</p>
<note place="bottom">(2) BERTAGNOLLI, La colonia pars iaria, p. 10; VASEO, La félicitá pubblica, etc.</note>
<note place="bottom">(3) Guerres civiles, t. VII.</note>
<note place="bottom">(4) Op. cit., p. l6.</note>
<note place="bottom">(5) Chez les anciens Romains on cultivait principalement l'épeautre et le
froment, l'orge et le maïs ; ensuite la rave, le raifort, l'ail, le pavot; et pour
la nourriture des bestiaux le lupin, les fèves, les pois, la vesce et autres
herbes de pâture. Une culture autant, sinon plus importante que celle des
céréales, légumes et herbages, était celle de l'olivier et de la vigne, qu'ils
plantaient, celui-là dans les terres ensemencées et celle-ci en lignes parallèles. Ils acclimatèrent le figuier, le pommier, le poirier et autres arbres
fruitiers, ainsi que l'ormeau, le peuplier, et d'autres arbres et arbrisseaux à
feuilles larges, les uns pour le bois, les autres pour la feuille destinée à la
litière ou à la consommation des bestiaux. (MOMMSEN, storia comuna, lI,
p. 553.)</note>
<pb n="378"/><p>grands héros, CINCINNATUS, CURIUS, qui quittaient la charrue pour
conduire le char de l'ÉTAT, étant devenus riches, après la seconde
guerre punique, par la confiscation des terres des peuples vaincus,
perdirent l'habitude de conduire la charrue. Les uns abandonnèrent
la culture de leurs terres aux esclaves, sous la direction et la surveillance de certains inspecteurs; les autres concédèrent leurs terres
à des familles plébéiennes, pour les cultiver, moyennant la redevance d'une part des fruits en nature, que l'on peut estimer approximativement d'après les passages suivants de CATON, qui écrivait à
l'époque de la dernière guerre punique :
« Politionem quo pacto dari oporteat. — Jus agro Casinate et
Venafro in loco bono parte octavâ corbi dividat, satis bono septimâ,
tertio loco sextâ; si granum modio dividat parte quintâ... Ordeum
quinto modio, fabam quinto modio dividat. (De re rusticâ, 136),</p><p>Vineam curandam partiario, bene curet, fundum, arbustum, agrum
frumentarium. Partiario fœnum et pabulum, quod bubus satis siet.</p><p>Caetera omnia pro indiviso ». (Loc. cit., p. 137.) -</p><p>Les cultivateurs furent appelés colons, nom qui, à travers les
siècles, s'est maintenu jusqu'à nos jours avec sa signification
première.</p><p>Vers les derniers siècles de la république, et surtout à l'époque
des guerres civiles, la corruption habitua les Romains à mépriser
tout travail, à rechercher toutes sortes de plaisirs, à convertir en
domaines immenses ou de plaisance, et par suite improductifs, les
terres fertiles(1). De là le mot profond de Pline : « Latifundia
perdidere Italiam et provincias ». L'affluence extraordinaire des
esclaves, que la légion victorieuse arrachait aux rives du RHIN, du
Danube et de l'EUPHRATE, et jetait en foule sur les marchés de
l'ITALIE, rendit de plus en plus fréquente la culture par les esclaves
(l) Ce fut le résultat de la violation manifeste de la loi constitutionnelle
agraire de ROMULUS, qui voulait maintenir l'égalité dans les propriétés
particulières. L'aristocratie elle-même respecta longtemps cette loi, par
crainte religieuse du fils de MARS, dont le culte, consolidé par NUMA, maintenant pur et énergique dans les âmes romaines le dogme par lequel la
stabilité du Capital dépendait de la stabilité des institutions du Dieu Quirinus et de la nymphe ÉGÉRIE, et que les violer, en quoi que ce fût, constituait un sacrilège et une haute trahison envers la patrie. C'est ce qu'a
voulu dire HORACE, alors que, parlant de son siècle, il s'écrie :
« ..... Non ita Romuli
PRAESCRIPTUM, et intonsi Catonis
AUSPICIIS, veterumque morma. »</p><p>(Ode 15, lib. II.)
</p><pb n="379"/><p>et priva les Romains des bénéfices que la liberté seule peut donner
dans la production du sol. " -</p><p>Néanmoins, le colonage partiaire, sauf dans l'Italie méridionale
où l'esclave supplanta le colon, se maintint dans quelques contrées
du reste de la péninsule et des provinces, principalement loin des
grands centres et dans les lieux privés de moyens de communication, où la production se limitait aux besoins locaux.</p><p>Avec le temps, se fermèrent les contrées qui fournissaient les
esclaves à l'agriculture, et force fut de revenir au système de colonage; et, quoique, de Pline à la chute de l'empire d'OCCIDENT, les
renseignements sur l'extension du colonage partiaire nous fassent
défaut, il est certain que, pendant cette longue période, il fut maintenu, comme l'indiquent certains passages des jurisconsultes de
cette époque.Ainsi nous lisons dans Gaius (Liv. 19 Dig. tit. II, loi24):
« Vis major, quam Greci oºoo ÉTAV, id est vim divinam appelant, non
debet conductori damnosa esse, si plus quam tolerabile est, laesi
fuerint fructus. — Alioquin modicum damnum aequo animo ferre
debet colonus, cui immodicum lucrum non aufertur. — Apparet
autem de eo nos colono dicere, qui ad pecuniam numeratam conduxit : Alioquin partiarius colonus, quasi societatis jure, et damnum et lucrum cum domino fundi partitur ».</p><p>Ulpien a écrit : « ... Aut agrum politari domus in commune
quaerendis fructibus. » (Dig. L. 17, tit. II, L. 52, pro socio.) E
dans l'Index (L. 24, si in lege), nous trouvons écrit : « Qui vero
partem fructuum in pensionem pendunt, non pecuniam, dicuntur
partiarii coloni ».</p><p>A la chute de l'empire romain, se répandit une espèce de location à long terme du fonds nu, à redevance fixe et légère, ressemblant beaucoup à l'emphytéose, ainsi qu'un système de travail personnel, par lequel les cultivateurs s'obligeaient à travailler quelques
jours par semaine sur les terres du propriétaire, en payement du
prix de location d'une ou de plusieurs autres parcelles.</p><p>Au commencement du moyen âge, le champ d'action du colonat
partiaire fut assez étroit. Il est certain que, pendant la féodalité,
où la servitude de la glèbe (1)fut plus étroite, l'institution du colonat
végéta en ITALIE, en GERMANIE, en Angleterre et en Espagne.</p><note place="bottom">(l) Les colons étaient serfs de la terre et de la glèbe, et sous les noms de
vassaux, inscrits, manants, colons, ils pouvaient être achetés, vendus et
transmis d'un seigneur à l'autre, avec la terre, comme ses accessoires et
dépendances. Avec le réveil des communes et de la liberté, amenant comme
conséquence un allégement aux travaux de la terre, les citoyens, devenus
propriétaires, améliorèrent la condition des colons, en les intéressant à la
</note><pb n="380"/><p>L'importance de cette institution mérite l'étude, l'analyse, l'observation de l'historien, du philosophe et du publiciste. Malgré les
modifications qu'elle a subies, aujourd'hui en bien, demain en mal,
suivant que la fortune souriait ou non à l'agriculture, le colonage
partiaire devint, avec les progrès du temps, assez commun, surtout
dans les pays latins et slaves, et actuellement, avec quelques variantes, il est adopté par les principaux peuples agricoles du monde
entier. -</p><p>En commençant par la FRANCE, que l'on a appelée à juste titre le
maître en toutes sciences civiles (1), nous dirons que sur quarantetrois millions d'hectares, qui composent sa surface cultivée, plus de
dix millions sont occupés par des colons partiaires. Les plus nombreux sont dans la partie centrale, et particulièrement dans la
Haute-VIENNE, la DORDOGNE, le TARN, et, par les départements du
LOT, du Lot et Garonne et des LANDES, s'étendent, d'un côté, jusqu'aux Basses-PYRÉNÉES, et, d'un autre côté, à travers l'ARDÈCHE, le
VAUCLUSE, les Bouches-du-RHÔNE, atteignent les Alpes-Maritimes et
le Var (2). Dans les autres parties de la FRANCE, le colonage partiaire
est moins répandu, et c'est seulement dans la région comprise entre
le canal de BOURGOGNE, les ARDENNES, les Vosges et la SEINE, qu'on
peut dire qu'il n'existe pas.</p><p>Le législateur français le considère comme une location ordinaire et l'appelle bail à métairie (art. 1829) (3), quoique la réparticulture; en ITALIE, surtout, ces derniers, de serfs de la glèbe, devinrent serfs
de la commune. Comme l'observe Bianchi (Del contrato di m°z sadria,
p. 8l et 82), des bans et décrets du XV1°, XV11° et XVIII° siècle imposèrent aux colons des corvées et travaux personnels, au profit de la commune, leur défendirent l'usage de certaines espèces de draps, de certaines
formes de vêtements, établirent des règles pour les travaux agricoles, dont
les principales fixèrent les époques de chaque genre de récoltes et des
peines pour les contrevenants. C'est à la fin du XVIII° siècle seulement que
l'on comprit les avantages du travail complètement libre : toutes les entraves disparurent, et les ouvriers de la terre reconquirent tous les droits
qui leur appartenaient comme hommes et comme citoyens.</p><p>(l) « La France est la tête du monde -</p><p>Cyclope dont Paris est l'œil. »</p><p>(2) Enquête agricole de la FRANCE, XV, p. 7 ; XIX, p. 22, 41 ; XXII,
p. 834, 835 ; XXIII, p. 16.</p><p>(3) Voir AGNEL, Code manuel des propriétaires des biens ruraux et
d'usines, des fermiers, des colons partiaires, métayers et chepteliers ;</p><p>Aubri et RAU, 4° éd., t. IV, S 37 l, texte et note 18, p. 510 : Colmet de SANTERRE, Vente et LOUAGE, n°" 213 bis, I et II ; LATREILLE, Du contrat du
colonage; Rolland de VILLARGUES, Rép. de jur. du notariat, t. II, v° Bail
partiaire, n° 1 et suiv.; Méplain, Traité du bail à portion de fruits ou
colonage partiaire, n° 167 et l68; MERGER, Revue pratique, 1860, p. 150 et
</p><pb n="381"/><p>tion des produits entre propriétaire et métayer ne soit pas toujours
faite à la moitié.</p><p>Le colonage partiaire est réglé par document écrit, et, en son
absence, il est censé fait pour le temps nécessaire pour récolter les
fruits. A l'expiration de ce temps, il cesse de lui-même, à moins
que le colon ne continue à cultiver le fonds et à en jouir; dans quel
cas, le contrat est renouvelé. -</p><p>Il convient de noter que le colon, sans le consentement exprès
du propriétaire, ne peut céder ou sous-louer le fonds qui lui est
confié, et, qu'en cas de contravention, le propriétaire reprend la
jouissance de sa terre.</p><p>En ITALIE, ce jardin de l'EUROPE, ce beau pays que les anciens
appelaient « magna parens frugum », où la vie des champs fut l'idéal des poètes classiques (« beatus ille qui procul negotiis, ut
prisca gens mortalium, paterna rura bobus exercet suis »), le colonage partiaire est partout en usage, et, dans toute l'Italie centrale,
à l'exception des provinces de FERRARE, de Grosseto et de ROME,
ainsi que dans toute l'Italie méridionale, il peut être considéré
comme la base fondamentale de la culture des terres.</p><p>En ITALIE, la propriété foncière n'étant ni trop grande ni trop
petite, le système du métayage, tout en conciliant et combinant la
grande propriété et la petite culture, évite les désavantages qui
découlent de celle-ci, quand elle s'applique à des propriétés trop
fractionnées. Ce système est heureux, et donne les meilleurs résultats dans toute l'Italie et spécialement en Toscane. Là, les colons,
dont la vie est patriarcale (1) et qui, ne donnant aucun sujet de
plainte au propriétaire, sonrt certains de rester sur la même terre
indéfiniment, cultivent la terre avec tout l'amour d'un vrai propriétaire et avec toute la science que leur donne une longue expérience. Il n'y a pas un pouce de terre, dit Sismondi (Études sur l'économie politique, essai VI), dont le colon n'ait étudié, pour ainsi
dire, le caractère. Il sait vous dire qu'ici le terrain est sec, là, froid
et humide; que dans ce coin la terre est légère et profonde, dans
tel autre, tout au contraire, que c'est une simple écorce, une croûte
qui recouvre la roche ; qu'ici le froment vient mieux, là le seigle ;
suiv., n° 67; POUGET, Dict. des assurances, t. I, p. 175 à 178, v° colon partiaire; LAURENT, Principes du droit civil franç., t XXV, n° 479, ainsi que
les œuvres de DUVERGER, FERRY, VENTE, CHAMBOURDON, etc.</p><note place="bottom">(l) La famille des colons est soumise à l'autorité d'un de ses membres,
le père ou un des frères, qu'on appelle capoccio (le capitaine), et qui représente la famille dans toutes ses relations collectives avec les tiers, avec les
autorités administratives et politiques.
</note><pb n="382"/><p>qu'en ce lieu on perdrait sa peine à semer du blé de TURQUIE, qu'en
tel autre le sol est ingrat aux féves et aux lupins ; qu'ici le lin vient
à merveille, et là, au bord de ce ruisseau, le chanvre et ainsi de
suite ; de sorte qu'on reste abasourdi de voir comme il a su, dans
une parcelle de dix arpents, distinguer autant de variétés de sols,
d'expositions et d'aptitudes, que n'en pourrait distinguer en général un riche fermier dans un domaine de cinq cents arpents,</p><p>Le Code civil général de 1865, qui actuellement régit toute l'ITALIE, contient, au chapitre IV, titre Ix du livre III, en matière de colonage, la synthèse des principes semblables en substance, et variant
seulement dans le détail et les accessoires des lois (1) et coutumes
existant jusqu'alors dans les différentes provinces du royaume.
· Les articles 1647, 1648, 1651 et 1661 donnent les dispositions spéciales qui résument les éléments principaux de ce contrat, que les
contractants, par leurs conventions particulières, peuvent modifier
dans les détails, mais dont ils ne peuvent altérer le principe fondamental. Nous donnons le texte littéral de ces articles :
« Celui qui cultive un fonds, à charge d'en partager les fruits
avec le propriétaire, s'appelle mezzajuolo, mezzadro, massaro ou
colono, et le contrat qui en résulte s'appelle mezzadria, masseria ou
colonia (métayage, colonage).
« Sont communes à ce contrat les règles générales établies pour
la location des choses, et en particulier pour les locations des propriétés agricoles, mais avec les modifications suivantes (art. 1647):
« La perte, par cas fortuit, de tout ou partie de la récolte des
fruits à diviser est supportée en commun par le bailleur et le métayer, et ne donne droit à aucune indemnité de part ni d'autre
(art. 1648).
« Le contrat de colonage, de quelque façon qu'il soit établi, ne
(l) Avant la publication du Code civil de 1865 rares étaient les lois des
anciens États de l'Italie qui contenaient une codification complète du contrat
de colonage. AINSI, à l'exception des codes albertins, d'ESTE, de PARME,
qui consacraient un titre spécial à ce contrat, et du Code civil des Deux-</p><p>SICILES, qui avait presque copié le Code Napoléon en cette matière, les
anciens États n'avaient aucune loi spéciale au contrat de colonage partiaire,
mais seulement quelques dispositions qui s'y rapportaient en partie, laissant
tout le reste sous l'empire du droit commun et des usages locaux. La
TOSCANE, par exemple, sauf quelques décrets et règlements, n'avait en
matière de colonage que les lois du 2 août l775 et du 16 juin 1817, la première sur les dédits et congés et la seconde sur les avances entre métayer
et propriétaire et sur leur mode de preuve, ainsi que l'art. 19, n° 3 de la loi
hypothécaire du 2 mai 1836 sur le privilège garantissant les avances dépendant du contrat du colonage partiaire.
</p><pb n="383"/><p>cesse jamais de droit ; mais le bailleur et le métayer doivent se donner congé aux époques fixées par la coutume (art. 1651).
« Tous les fruits, tant naturels qu'industriels, se divisent par moitié entre le bailleur et le métayer (1).
« La coupe des bois taillis pour les échalas nécessaires à la vigne
et pour les autres exigences du fonds sont à la charge du métayer.</p><p>Le surplus appartient au bailleur, qui doit l'exploiter à ses frais.</p><p>Les troncs des arbres, morts ou renversés, appartiennent au pre-</p><p>ILGU I'.
« Les travaux d'élagage et de la taille des arbres morts ou renversés sont à la charge du métayer. Il ne peut en disposer que pour
l'usage du fonds et son usage propre; le surplus appartient au bailleur (art. 1661). » ·
Les autres dispositions spéciales du Code civil italien, en matière
de colonage, notamment celles contenues dans les articles 1649,</p><p>1650, 1652, 1653, 1655 à 1660, 1662 à 1664, se rapportent aux
éléments secondaires de ce contrat, et n'ont de valeur que si les
parties n'ont pas complètement stipulé d'une manière différente, et
peuvent être modifiés et changés à la volonté des parties, mais par
pacte exprès.</p><p>Quelques-unes de ses dispositions, notamment celles des articles 1652, 1653, 1655, 1659, qui se rapportent au cas de dissolution
anticipée du colonage, etc., etc., laissent au juge la liberté d'estimer et d'évaluer les travaux accomplis, et la faculté de modérer la
dureté et la rigueur du droit dans l'application. En effet, comme
l'observe le docteur Cianchi (op. cit., p. 42), si l'on pense que toutes
les actions humaines ne peuvent avoir un poids égal dans la balance
de la justice, parce que les éléments qui les définissent et les qualifient se modifient par l'effet d'une simple circonstance, il devient
nécessaire, dans certains cas, d'analyser les faits dans les éléments
qui les composent, suivant l'esprit de la loi et l'intérêt commun des
contractants, non pour anéantir un droit acquis ou en empêcher</p>
<note place="bottom">(1) Si le Code civil italien établit en principe le partage des fruits par
moitié entre le propriétaire et le métayer, il ne prohibe point les pactes
contraires et laisse la liberté la plus complète de la stipuler par portions
inégales; et il a raison, car la science mous enseigne que plus un terrain est
fertile, plus le climat est favorable, avantageuse la position et facile la liquidation des produits, moins sont grands le travail et la dépense de production
dont le métayer fait l'avance, ce qui lui assigne une quote part inférieure
dans le partage des fruits, sans altérer pour cela les bases fondamentales du
contrat. Les noms de terzeria, quarteria, que l'on donne aussi à certains
contrats de colonage partiaire, attestent un long usage de ce mode de partage inégal.</note>
<pb n="384"/><p>les effets, mais pour en modérer la rigoureuse application et diminuer tout ce qu'il a d'excessif, et ne point permettre que le droit
de l'un soit exagéré au détriment de l'autre, contre ou au delà de
l'esprit de la loi et du but du contrat.</p><p>Outre la quote-part des produits du fonds donné en colonage, en
ITALIE, le colon est tenu, d'ordinaire, vis-à-vis du propriétaire, à certaines prestations et redevances, appelées communément appendizi,
qui varient suivant la ferme et lui restent annexés, de sorte qu'une
famille de colons, qui en remplace une autre dans un domaine, succède à toutes et aux mêmes obligations, qui ne sont point soumises à discussion à chaque fois, mais restent fixées de temps immémorial. Par le titre susénoncé, le colon fournit ordinairement au
propriétaire quelques têtes de volaille, des œufs, des fruits, quelques jambons, et lui rend, à des époques et dans des cas déterminés, certains services, comme journées de travail et de charrette et,
en cas de refus, il lui en paye l'équivalent en argent déterminé.</p><p>Ces prestations ne changent point le caractère du contrat de
colonage partiaire et sont la compensation due, par le colon au
propriétaire, pour l'usure des bâtiments, pour tous les petits dommages impossibles à éviter et difficiles à constater et à évaluer. La
qualité, la quantité, le mode, l'époque de ces prestations et redevances sont fixés, soit par le pacte de colonage, soit par les usages
locaux, et, à l'exception de celles ainsi déterminées, le colon ne
doit plus rien au propriétaire à titre d'appendizi.</p><p>En ITALIE, dans le temps, les colons jouissaient de certains privilèges et d'exemptions d'impôts, afin que « ne agros sine cura et arationes deserantur (1) »; mais actuellement ces privilèges et exceptions n'existent plus. Avec les lois fiscales actuelles, l'impôt foncier
est dû par le propriétaire; et, comme l'impôt direct est un prélèvement fait sur les fruits et sur le rendement du fonds, vis-à-vis du
fisc, le propriétaire le doit en entier. Mais comme l'impôt représente le concours de tous les citoyens aux dépenses de la tutelle
commune que l'État doit et donne à tous, au colon, qui en profite,
comme aux autres, il est juste que ce dernier participe, sinon dans
ses relations avec l'ÉTAT, au moins dans ses relations avec le propriétaire, au payement d'une partie de l'impôt foneier. On établit
d'ordinaire dans les contrats du colonat que le colon doit au propriétaire une récompense à ce sujet.</p><p>En BELGIQUE, on rencontre de ci, de là, quelques exemples de colo-</p><p>(l) MICHALARO, De fratribus, p. 2, chap. xxv; PACIONIO, op. cit, p. 34,</p><p>S l, n° 29; BIANCHI, op. cit., p. 29.
</p><pb n="385"/><p>nage partiaire, et, dans ces dernières années, on en trouvait encore,
mais très rarement, en HOLLANDE, où de nos jours le bail à prix fixe
est universellement répandu. En BELGIQUE, le propriétaire donne
sa terre, déjà amenée à un certain état de culture, et quelquefois les
semences avec; le colon y ajoute ses travaux, les bestiaux, les
instruments aratoires et les dépenses de reproduction. Les produits
se partagent par moitié, les impôts sont à la charge du propriétaire. Si le terrain est peu fertile, le propriétaire supporte la moitié
des dépenses de culture (1).</p><p>En ESPAGNE, où les anciennes lois font assez souvent mention du
contrat de colonage, le colonage partiaire (aparceria), ainsi que l'atteste M. Garrido (2), était, au commencement de ce siècle, limité
aux pays les plus pauvres, et aujourd'hui il est peu répandu, le quart
à peine des terres espagnoles étant cultivées par des fermiers ou
des colons. En CATALOGNE, et dans les territoires de Cadix et de
MALAGA, il n'y en a pas trace. Dans les territoires où le colonage partiaire est en usage, la règle de la division des produits est assez
variable. AINSI, à Séville, le propriétaire du fonds reçoit d'ordinaire
les deux tiers des produits et, à GRENADE, le quart ou le cinquième.</p><p>Dans l'ile de MAJORQUE, la part du propriétaire varie entre un quart
et un dixième. Dans la province de VALENCE, c'est la moitié ; il en
est ainsi dans la province de MURCIE, si le propriétaire fournit la
semence et paye la moitié des dépenses d'éfondrage, autrement il
n'a que le tiers ou le quart des produits.</p><p>Au PORTUGAL, sauf dans les endroits où l'on a adopté la spécialisation des cultures, le colonage partiaire existe partout ailleurs, du
plus au moins, et prédomine dans les provinces du Douro et du
Minho. Le propriétaire prend généralement la moitié des céréales,
les deux tiers de l'huile, du raisin et des fruits. Si le propriétaire
fournit les bestiaux, les bénéfices qu'ils donnent et ceux des prés et
des pâturages se divisent par moitié; dans le cas contraire, ils appartiennent exclusivement au cultivateur.</p><p>En SUISSE, le colonage est assez peu répandu et, là où il existe, la
forme adoptée est le métayage; ainsi, dans les cantons de Vaud et
de FRIBOURG, on trouve le colonage partiaire à moitié pour la vigne
et, dans le canton du TESSIN, l'on conclut des baux à moitié fruit
de trente ans (3). Il n'est usité que dans ces trois cantons et celui des
Grisons.</p><p>Par contre, en RUSSIE, le colonage partiaire est très répandu et,</p><note place="bottom">(l) LAVERGNE, L'économie rurale de la BELGIQUE, p. 43.</note>
<note place="bottom">(2) L'Espagne contemporaine, 26.</note>
<note place="bottom">(3) Enquéte agricole de FRANCE, série IV, vol. I, p. 749.</note>
<pb n="386"/><p>dans certaines contrées, il existe depuis une époque très reculée et
paraît être, comme le dit Haxtausen (1), un reste de l'agriculture
primitive du pays. Notons le règlement du 1" décembre 1877 du
ministre de l'intérieur, qui fixe les bases du colonage partiaire : la
moitié de tous les produits, sans que le propriétaire puisse exiger
en sus du colon (polonniki) ni prestation ni service; le colon fournit les animaux et instruments aratoires ; le propriétaire ne peut
expulser le colon, et celui-ci ne peut abandonner le domaine tenu
à colonage, sans prévenir un an à l'avance.</p><p>Aujourd'hui encore, en RUSSIE, la règle de partage des produits
est la moitié, sauf en quelques régions, comme en TAURIDE, où le
propriétaire n'a droit qu'au quart ou au cinquième des céréales, que
le cultivateur doit battre, nettoyer et transporter au lieu d'embarquement, ou dans les lieux que lui indique le propriétaire (2).</p><p>De même, en ROUMANIE, le colonage partiaire est assez répandu,
et, suivant la plus ou moins grande fécondité des terres, la part du
propriétaire est des deux tiers, du quart, ou des quatre cinquièmes
des produits.</p><p>En GRÈCE, depuis la guerre de l'indépendance, près des neuf
dixièmes du sol devinrent la propriété de l'ÉTAT, et furent donnés à
culture à moitié fruits. Chez les particuliers, on rencontre çà et là
le colonage partiaire à moitié fruits, surtout dans l'île d'Ionie (3).</p><p>En Allemagne (4), d'après l'enquête faite en 1874 par le conseil
germanique d'agriculture, le colonage partiaire est employé, non
seulement comme système de culture et d'administration des terres, mais comme mode de payement d'autres travaux. Ainsi cette
forme est employée, mais seulement pour de petites parcelles et
pour des cultures spéciales, par exemple pour la culture du tabac,</p><note place="bottom">(1) Studien iiber RUSSLAND, I, 392.</note><note place="bottom">(2) WILSON, Aperçu statistique de l'agriculture, de la sylviculture et
des pécheries en RUSSIE, p. 62, 63.</note><note place="bottom">(3) Mac BULHOC, III, 373.</note><note place="bottom">(4) L'empire germamique (qui, soit dit en passant, constitue une union que la Constitution
                        proclame perpétuelle — encig — elle qui me contient aucun principe de droit
                        public universel, aucune notion théorique, aucune des déclarations
                        habituelles des droits fondamentaux — Grundrechte — ou droits de l'homme si
                        complètement définis dans les nombreuses Constitutions fran- çaises, se
                        compose des États suivants : l° Prusse et Lauenburg; 2° Bavière ;  3° Saxe;
                        4° Würtemberg; 5° Bade ; 6° Hesse ; 7° Mecklembourg-Schwerin ; 8°
                        Saxe-Weimar; 9° Mecklembourg-Strelitz; 10° Oldembourg ; 11° Brunswick ; 12°
                        Saxe Meiningen; 13° Saxe-Altembourg; 14° Saxe-Cobourg-Gotha ; 15° Anhalt ;
                        16° Schwarzburg-Rudolstadt; 17° Schwarzburg-Sondershausen ; l8° Waldeck ;
                        19° Reuss (branche aînée) ; 20° Reuss (branche cadette); 2l°
                        Schwarzburg-Lippe ; 22° Lippe ; 23° Lubeck ; 24° Brême ; 25° Hambourg. </note><pb n="387"/><p>dans les cercles de Wongrowich (Posen), de Kœnigsberg, de Fürth
(Franconie), de Maulbrome (Würtemberg), de MANNHEIM, de Kuppenheim (Hesse-Darmstadt), de Schlestadt (Alsace), et, dans quelques cas pour la culture du tabac et des pommes de terre, dans les
cercles de Schwabach (Franconie), d'Helmsted (Brunswick), et,
quelquefois même pour la culture des betteraves, dans les cercles
de Prenzlau (Potsdam) et de Delitzsch (Merseburg). On rencontre
quelques cas de colonage partiaire dans le cercle de Emden
(Hanovre) pour la culture des pommes de terre et du lin, dans le
cercle d'Offenburg (Bade) pour celle de la pomme de terre, et dans .
le cercle de Fribourg (Bade) pour celle de la vigne. La part du colon
est, d'ordinaire, la moitié à WANGROWICH, PRENZLAU, Kœnigsberg,</p><p>DELITSCH, Emden et Fürth; du quart à la moitié à MANNHEIM, OFFENBURG, Heppenheim et Schlestadt; les deux tiers à Fribourg. Dans
le district d'Ebern (Basse-Franconie) et dans le duché de GOTHA, on
trouve des cas de colonage partiaire portant sur tous les produits (1).</p><p>En AUTRICHE, le colonage partiaire se rencontre particulièrement
dans le TRENTIN, la province de Goritz et dans l'ISTRIE, et enfin,
comme nous le verrons, en DALMATIE, dont nous nous proposons de
parler à la fin de cette étude.</p><p>Dans le TRENTIN, le propriétaire fournit, ordinairement, le sol, les
bâtiments et la moitié de la semence, et, le cultivateur, son travail
et celui des siens, les instruments aratoires et l'autre moitié de la
S0Iſl0ILC0.</p><p>Les bestiaux sont fournis, tantôt par l'un, tantôt par l'autre ; les
impôts et autres charges regardent le propriétaire, tandis que les
réparations ordinaires regardent le colon, et c'est seulement dans
le cas de pertes graves et imprévues que le propriétaire participe
aux dépenses.</p><p>Les avoines se partagent par moitié entre le cultivateur et le propriétaire, qui a le droit de choisir entre les charrettes chargées par
le premier; sur les vignes, le propriétaire a, d'ordinaire, les deux
tiers. L'herbe appartient en entier au cultivateur, qui est obligé de
tenir une quantité donnée d'animaux pour la consommation du
fonds.</p><p>D'ordinaire, comme l'observe Perini (2), le propriétaire se réserve
toute la feuille des mûriers, dont il cède une partie au colon à un
prix modique.</p><p>(l) Voir de GOLTZ, Die Lage der liindischen Arbeiter in deutschem Reiche ;</p><p>Bericht an die vom Congress deutscher Landucirthe niedergeset3e Commision zur ERMITTELUNG, etc., p. 180 et suiv.</p>
<note place="bottom">(2) Statistique du TRENTIN, p.647.</note>
<pb n="388"/><p>Dans la province de GORITZ, la règle de partage des fruits varie
suivant que le terrain est en plaine ou en coteau. Dans ce second
cas, c'est la culture de la vigne qui prédomine, et le propriétaire
prend, d'ordinaire, les deux tiers du vin, tandis que le colon garde
l'autre tiers et les produits secondaires, et paye au propriétaire une
petite rétribution en argent et en vin, pour l'usage de la maison et
des prés. Dans la plaine de Goritz le propriétaire reçoit la moitié
du vin, une quantité fixe d'avoine pour chaque champ, et un prix
de location en argent ou en vin pour les prés.</p><p>Dans l'ISTRIE, le propriétaire fournit le terrain, et quelquefois
aussi la semence et le fumier, et, d'ordinaire, il reçoit la moitié du
produit des terres plus productives, et de un à deux cinquièmes des
produits des terres moins fertiles.</p><p>Sauf dans les îles du QUARNERO, le contrat de colonage est, dans
l'ISTRIE, assujetti à l'exonero du sol, et cela, à notre humble avis,
sans que nous en ayons preuve certaine, montre que le colonage
partiaire y revêtit toujours l'essence du contrat de société, sanctionné par le $ 1163 du Code civil autrichien, par le $ 23 de la patente sonveraine sur les dédits du 17 juin 1837, et finalement par le
$ 23 de l'ordonnance impériale du 16 novembre 1858.</p><p>En HONGRIE, le colonage partiaire est très usité. ANCIENNEMENT,
et surtout au commencement de ce siècle, on trouvait fréquemment des colons moyennant la remise au propriétaire de la neuvième ou de la dixième partie des produits, augmentée de quelques
journées de travail; mais actuellement, dans la majeure partie du
pays, les colonages s'établissent moyennant seulement une part
proportionnelle des produits. Une bonne partie des terrains domaniaux et ceux de la couronne sont donnés à colonage.</p><p>Le colonage partiaire, dans le Bannat et la SLAVONIE, est assez souvent combiné avec le bail à prix fixe, et le propriétaire reçoit ordinairement du cultivateur une part des produits, qui varie entre la
septième et la neuvième partie, augmentée d'un petit appoint en
argent.</p><p>La Bosnie et l'HERZÉGOVINE, par suite des délibérations du congrès
de Berlin de 1878, ayant été occupées par l'Autriche-Hongrie et se
trouvant sous son administration, le système de l'utilisation des
terres y est généralement celui du colonage partiaire, semblable en
son essence à celui de la DALMATIE, que nous allons exposer, mais
plus compliqué, et variant dans les accessoires.</p><p>Quoique la nullité de la forme verbale ou tacite des conventions
ne soit pas prononcée, les contrats de colonage sont généralement
stipulés judiciairement, ou au moins scellés et approuvés par le
</p><pb n="389"/><p>juge, en deux exemplaires écrits en une langue commune aux deux
parties. En cas de mort du colon, le contrat est à renouveler.</p><p>ORDINAIREMENT, le propriétaire fournit, outre le terrain, les
semences et les bestiaux, et donne aussi au colon une maison et un
jardin. Si la maison louée vient à être endommagée par le colon,
dans certains cas, le soin de la maintenir en état incombe au propriétaire.</p><p>La part du propriétaire, qui doit lui être apportée à domicile,
varie, suivant les contrats et les loealités, entre la moitié et le cinquième des produits. Les fourrages se divisent toujours par égales
portions(1). S'il s'agit de terres incultes, le colon ne donne rien, les
trois ou quatre premières années. Pour la culture du tabac, il donne
ordinairement la moitié; pour les arbres fruitiers et de jardin, le
tiers.</p><p>Pour les brebis, chèvres et vaches, qui sont assez souvent fournies par le propriétaire au colon, ce dernier lui doit annuellement
une quantité de beurre, fixée suivant la qualité et le nombre des
animaux, qui, à la dissolution du colonage. doivent lui être restitués en même quantité et qualité, malgré les pertes subies; le croît,
par contre, appartient au colon, ainsi que les essaims.</p><p>Là où la part du propriétaire n'atteint pas le tiers, on trouve fréquemment les redevances en herbes potagères, poulets, œufs, etc.,
surtout lorsque le propriétaire fournit le logement au colon.</p><p>En cas de perte de récolte, le propriétaire secourt le colon qui
en a besoin, en lui avançant des grains, qui lui sont rendus en
nature. En cas de vente du domaine, le colon a droit à une indemnité. -</p><p>Si rien de spécial n'a été stipulé pour la durée du colonage, le
contrat ne peut être brisé par le propriétaire, sauf en cas de mort
du colon ne laissant ni fils ni autres parents rapprochés prêts à continuer le colonage, ou sauf encore les cas de négligence dans la
culture, de fraude ou autre préjudice. La résolution du contrat doit
être prononcée par le juge, qui doit avoir égard même aux regrets
publiquement exprimés par le colon.</p><p>Le colon, au contraire, peut demander la résolution du contrat
en tout temps, en donnant congé, mais avant le battage des blés,
au propriétaire, qui doit, néanmoins, indemniser le colon des
améliorations, et ce, à dire d'experts arbitres amiables compositeuTS.</p><p>En TURQUIE, les terres du domaine public, qui se composent des
(l) ROSKIEWICZ, Studien über Bosnien und HERZEGOVINA, p. 311.</p><fw place="bottom">XVI. 27</fw><pb n="390"/><p>terres incultes, des propriétés privées de l'ÉTAT, des confiscations et
des déshérences, des seigneuries incorporées à l'État et autres
semblables, sont abandonnées aux colons, moyennant un impôt
du huitième à la moitié des produits (1).</p><p>Le colonage partiaire se rencontre fréquemment aussi chez les
propriétaires privés, et a été reconnu expressément par l'hatti-chérif (Fauzimat) du 3 novembre 1839, et par l'hatti-humayoun du
18 février 1856.</p><p>La part du propriétaire varie suivant les localités. En ÉPIRE, par
exemple, il reçoit les six dixièmes des grains; à ANDRINOPLE, beaucoup de grandes propriétés sont cultivées à moitié fruits.</p><p>En ÉGYPTE, le colonage partiaire, qui, au commencement de ce
siècle, était usité pour toutes les terres de l'ÉTAT, est abandonné
pour ces terrains, mais se maintient chez les riches propriétaires.</p><p>En général, le propriétaire paye l'impôt et reçoit les deux tiers ou
les trois quarts des produits (2).
· En TUNISIE, les colons (Khamés), alors qu'ils fournissent la moitié
des semences et font à leurs frais tous les travaux, gardent la moi-
| tié des produits, mais n'ont droit, par contre, qu'à la cinquième
partie, si le propriétaire participe aux frais de culture et de récolte.</p><p>En ALGÉRIE, le colonage partiaire est peu usité parmi les propriétaires européens, qui emploient rarement les Kamés. Quand cela
arrive, les Kamés reçoivent d'un tiers à un quart des produits, et,
s'il s'agit de cultivateurs européens, les deux tiers, les trois cinquièmes ou les trois quarts des produits. Les propriétaires indigènes laissent aux cultivateurs le cinquième des produits (3).</p><p>Dans l'empire du MAROC, le colonage partiaire est très répandu.</p><p>Le propriétaire fournit la semence, les animaux nécessaires aux travaux, et supporte les frais de récolte. Du total indivis des produits,
se distrait le montaut de l'impôt; sur le surplus, le cultivateur a
la cinquième partie, et reçoit en outre certaines fournitures en
nature.</p><p>Au JAPON, le colonage partiaire ne s'applique qu'aux terrains
complantés en riz et en blé, et la division se fait ordinairement par
moitié. Les terrains soumis à d'autres cultures se louent communément à prix fixe (4).</p><p>En CHINE, le colonage partiaire est usité de préférence pour les
(l) HAMMER, Osmaniches RCICH, I, 345.</p>
<note place="bottom">(2) HAMMER, ibid.</note>
<note place="bottom">(3) BERTAGNALLI, op. cit., p. 100.</note>
<note place="bottom">(4) Die K, K. CEsterreichisch-ungarische EXPEDITION, p. 198.</note>
<pb n="391"/><p>terres à riz et à blé, et la part du propriétaire est, d'ordinaire, le
tiers ou la moitié (1).</p><p>En PERSE, sauf dans les exploitations voisines de la capitale, qui
sont généralement louées à prix fixe, le colonage partiaire est très
usité. Le propriétaire fournit le terrain, quelquefois la semence, et
paye en entier ou par moitié les frais d'irrigation. Le colon fournit
les bestiaux, les instruments de travail, et fait les travaux nécessaires. Suivant le degré de fécondité des terrains, le propriétaire
reçoit du quart à la moitié des produits du sol, et de la moitié au
tiers des produits du sous-sol.</p><p>Aux États-Unis d'AMÉRIQUE, le colonage partiaire (phares-system)
prédomine (2). Un système très rationnel y est employé pour la
répartition des produits entre le propriétaire et le colon. Partant
de ce principe indiscutable, que toute entreprise agricole se compose de trois éléments : le fonds, le capital d'amélioration et d'exécution, les travaux, et décomposant les produits du domaine en
parts afférentes à chacun de ces trois éléments, un tiers des produits revient au propriétaire, un tiers au colon pour les travaux et
le capital d'exécution ; quant à l'autre tiers, revenant au capital
d'amélioration, il est attribué, tantôt au propriétaire, tantôt au
colon, suivant que les améliorations ont été obtenues aux frais de
l'un ou de l'autre, ou de tous deux. Néanmoins, dans les districts
pastoraux du New-HAMPSHIRE, le propriétaire reçoit les deux tiers
des produits pour son terrain , mais, par contre, dans quelques contrées de la Virginie et du PACIFIQUE, qui emploient le colonage partiaire, et en général dans les États qui produisent le coton, le propriétaire ne reçoit qu'un quart des produits.</p><p>Au BRÉSIL, d'après M. le baron d'OURÉM, le colonage partiaire, tel
qu'il est pratiqué au midi de l'EUROPE, ne fut que très rarement
appliqué. Les colons ne travaillaient point, avec une certaine indépendance, dans des fonds ruraux leur ayant été entièrement livrés;
leur condition était celle d'ouvriers intéressés du planteur. La loi
du 15 mars 1879, s'inspirant des codes civils européens, et surtout
du projet de Code rural français, a doté le Brésil de cette féconde
institution, qu'elle nomme parceria agricola. Le partage des fruits
se fait par moitié, sauf stipulation contraire, entre le propriétaire.</p><p>(parceiro locatorio) et le colon partiaire (parceiro locador), qui ne
peut sous-louer, sans le consentement exprès du premier, sous
peine de quinze à vingt jours de prison. Le colon fournit les instru-</p>
<note place="bottom">(1) PLATZ, Landwirthschaft der Chinesen und JAPONESEN, p. 42.</note>
<note place="bottom">(2) Monthly report of the department of agriculture, 1870, p. 9.</note>
<pb n="392"/><p>ments de travail, et fait tous les frais de la culture et de la récolte.</p><p>Les semences sont fournies en commun.</p><p>Dans l'URUGUAY, le colonage partiaire (medianerias) est d'un fréquent usage. Le propriétaire fournit généralement au colon (medianero) la semence, les instruments de travail, les bêtes de labour,
paye la moitié des frais de récolte, et garde la moitié des produits.</p><p>Le colonage partiaire, comme nous l'avons déjà dit, est en
vigueur dans la province autrichienne, dont nous devons particulièrement nous occuper, dans la Dalmatie.</p><p>Située entre les 44°,45 et 42°, 10 de latitude boréale, et les 16",38
et 12°,25' de longitude orientale du méridien de PARIS, la Dalmatie
forme une langue de terre, large de deux à cinquante milles italiens,
longue d'environ deux cents, en direction oblique du nord-ouest au
sud-est, s'étendant sur le rivage oriental de l'ADRIATIQUE, flanquée
d'une multitude d'îles de diverses grandeurs, distribuées sur toute
la longueur en deux lignes parallèles à la rive, toutes entaillées de
baies, criques et ports, offrant aux navigateurs un abri des plus
Sûrs.</p><p>Les terres de la Dalmatie sont, plus qu'aucune autre, favorisées
par l'excellence du climat et du sol et peuvent largement rétribuer
le cultivateur de ses dépenses et de ses peines (1). Le sol est profond, se prête aux cultures les plus variées et donne les récoltes les
plus précieuses : le blé, le mûrier, la vigne, l'olivier. En aucun autre
point de la terre les fruits ne sont aussi succulents et aussi fins :
soit les plantes potagères, soit les fruits des vergers, soit ses raisins
et ses vins, qui, mieux soignés, soutiendraient la comparaison et
l'emporteraient facilement sur les plus célèbres de France et d'Italie; soit ses olives, d'une finesse exceptionnelle, qui, pressées avec
une méthode moins primitive et avec des machines moins imparfaites, donneraient la meilleure huile du monde entier.</p><p>Comme à VENISE, après l'invasion d'Attila en ITALIE, où les incursions des barbares voisins obligèrent les habitants à chercher la
paix et la sécurité et à se pelotonner sur ce noyau d'État émergeant
des lagunes du Rialto (2), en Dalmatie les pauvres campagnards se
(l) Le terrain improductif de la Dalmatie forme trois pour cent de la
superficie totale, dont le onze pour cent est en terre à blé, le sept pour
cent en vignes et oliviers et le soixante et dix-neuf pour cent en bois et
pâturages.</p>
<note place="bottom">(2) Nicolo MACHIAVELLI, entre parenthèses, raconte ainsi la fondation de
VENISE, dont les habitants venaient de CASSIODORE, semblables à ces</note>
<pb n="393"/><p>réfugièrent dans les lieux clos et les châteaux, pour éviter le fer et
le feu des musulmans. Ils n'avaient, pour soutenir leur précaire
existence, que la pêche et la navigation.</p><p>Quand cessèrent les horreurs de la guerre, cet état de choses ne
put durer; mais la terreur ne cessait de régner au sein des populations rurales. Pour les ramener et les attacher au sol où elles étaient .
nées, il fallut les associer à la production et, d'ouvriers au jour le
jour, faire des colons. Espérances et périls devinrent communs aux
propriétaires et aux colons, qui devinrent ainsi leurs défenseurs (1).</p><p>Le système du colonage se répandit ainsi dans toute la Dalmatie
et gagna, sauf quelques exceptions, les districts d'IMOSCHI, de Verlicca et de Kuin. Les statuts municipaux de ZARA, ARBE, PAYO, SEBENICO, FRASI, SPALATO, PAGLIZZA, Lesina et CURZOLA, arrivèrent bientôt à établir cette nouvelle méthode, surtout pour la culture de la
vigne, qui offre des bases plus durables à ce genre de contrat. Dans
ceux de Cattaro et Budua on ne parle pas de colonage. Dans les
pays qui n'ont pas de statuts, comme NONA, OBROVAZZO, KUIN, DRUIS,</p><p>VERLICCA, SCARDONA, SINY, ZUCOSCHI, Nareuta et MASCARSCA, les lois
vénitiennes y suppléent (2).</p><p>Les relations de colonage se fondaient par contrats écrits, établis
sur le même modèle, mais quelquefois aussi par contrats purement
verbaux. En vertu de ces contrats, les propriétaires des terres les
concédaient à d'autres, à condition de les cultiver et de fournir au
propriétaire, en recevant, ou non, de lui une certaine assistance
(pomoc), une partie des fruits, fixée à la moitié, au tiers, au
quart, etc., même au dixième, suivant la plus au moins grande
difficulté de la culture.</p><p>Il était de principe que, si par hasard le contrat n'avait pas été
oiseaux de mer qui vivent sur l'eau : « aqualium avium more domus est ».</p><p>(Cap. Variar., lib. XII, epist. 22.) « Un grand nombre de peuples, dit
MACHIAVEL, s'étant agglomérés dans quelques petites iles du fond de
l'ADRIATIQUE, pour fuir les horreurs de ces guerres, maissant à chaque
arrivée de nouveaux barbares en ITALIE, après la chute de l'empire romain,
ils commencèrent entre eux, sans être guidés par aucun principe particulier, à vivre sous le régime de ces lois qui paraissaient plus aptes que
toutes autres à les maintenir. De là, le bonheur dont ils jouirent dans le long
repos que leur assur it la position de VENISE, les barbares qui aflligeaient
l'ITALIE, n'ayant pas de navires pour venir les infester : c'est ainsi que ce
petit État put acquérir cette puissance que nous lui voyons (Discours sur
Tite-LIVE, lib. I, cap. I.) •
(l) SMIRIÉ, Relazione al governo sui rapporti di proprietà campestre in
DALMAZIA, parte VI. Voir aussi IVELLIO, Saggio da uno studio storico sulla
colonia e sul contadinaggio nel territorio di Ragusa.</p>
<note place="bottom">(2) SMIRIÉ, Relasione citée.</note>
<pb n="394"/><p>établi par une loi spéciale, on devait s'en rapporter aux coutumes,
recueillies et transmises par la jurisprudence comme traditions,
et résultant des jugements rendus en la matière, appelées pour cela
coutumes approuvées. En leur absence, on s'en rapportait à la loi
naturelle. Ainsi les statuts de SEBENICO, conformes en cela aux statuts des autres municipes dalmates, stipulaient au chapitre LXXI
du livre III : « Et primo serventur statuta, et ubi non esset statutum, sed esset reformatio, ipsa reformatio observetur. Et ubi statutum capitulare et reformatio non esset, tunc procedetur per
consuetudinem approbatam modo et ordine constituto. Sed ubi
statutum, vel capitulare, vel reformatio aut approbata consuetudo
super reliquo non poterit reperiri, tum procedetur secundum bonam discretionem et opinionem curiae cujuscumque. »</p><p>Dans les statuts précités, les colons sont appelés laboratores ou
laboretores ad medietatem, ad tertiariam, etc. Ceux qui leur donnaient les terres à cultiver y sont appelés possessores, patroni, domini
terrae, ce qui signifie que les colons n'acquéraient ni la propriété,
ni la possession des fonds qu'ils cultivaient. Les colons détenaient
donc les terres en vertu de titres limitant le temps et l'objet, emportant pour le propriétaire l'affirmation de son propre droit réel
sur le fonds, la volonté de le conserver et de ne point s'en dépouiller en faveur du colon, et, pour le colon, la reconnaissance de ces
droits réels du propriétaire, l'obligation de conserver les terres et
de les restituer à l'époque convenue. Cette détention était complètement étrangère à l'animus domini, aussi, suivant l'expression de
THÉOPHILE, la yoy) ôngro.owto;, indispensable pour la possession légale, ne pouvait jamais servir de base à l'usucapion (1).</p><p>La part des fruits que les colons (laboratores) étaient tenus de
fournir aux propriétaires (domini), c'est-à-dire la dominicale (pars
domini) est appelée dans les statuts précités terratico, nom qui
avec la même signification, était usité dans la législation statutaire
italienne (2).</p><note place="bottom">(l) Voir BOTTURA, Libro di consulti della Procura di finansa dalmata ;
voir Colonia.</note>
<note place="bottom">(2) MINGHETTI, écrivain très soucieux de l'exactitude du langage économique et judiciaire, à la page l l4 de son œuvre : « Della économia publica
e delle sue attinen se colla morale e col diritto », s'exprime ainsi à propos
du nom de terratico : « Le produit agraire acquiert une valeur supérieure
aux dépenses de production, et ce surplus s'appelle proprement rendement
(rendita) ou terratico. Rendita en italien a une signification trop large, et
se dit souvent pour une espèce de rente, et, par suite, le lecteur peut être
facilement induit à changer l'espèce pour le genre. De même le nom d'affitto
m'exprime pas seulement le prix de l'usage des terres, mais encore souvent</note>
<pb n="395"/><p>Cette expression, dit M. Bottura (loc. cit.), paraît avoir été adoptée avec beaucoup d'à-propros et de précision de langage et particulièrement, pour les cas, assez fréquents, de colonat partiaire, où
le propriétaire ne fournissait au colon que la terre nue.</p><p>Dans ces cas, il était attribué au colon, comme de nos jours, une
part aliquote des produits plus grande que d'habitude, afin qu'il
pût ainsi se rembourser de ses dépenses d'amélioration. C'est aussi
pour cela que les statuts ordonnaient qu'à la fin du contrat le colon
devait rendre au propriétaire le fonds avec tous les arbres qu'il y
avait plantés, sans pouvoir réclamer à ce sujet aucune récompense,
ou du moins une récompense assez légère.</p><p>Dans certains districts, celui de ZARA, par exemple, l'habitude
avait introduit un droit semblable, dit prva voda ou prvenci, en
vertu duquel le colon n'était pas obligé de fournir la dominicale
au propriétaire, pour les vignes âgées de moins de neuf ans. CECI,
évidemment était contraire au sens juridique du contrat colonique,
qui n'est autre chose qu'un contrat de société, par lequel tous les
rendements, sans exception, doivent être divisés proportionnellement entre les associés. C'était une source de pertes sérieuses pour
le propriétaire, rendues d'autant plus sensibles par ce fait, qu'en
DALMATIE, la vigne n'est productive que pendant trente ans.</p><p>Suivant certains statuts, le contrat de colonage était à perpétuité,
de père en fils. Suivant d'autres, au contraire, il cessait à la
mort des vignes, parce que ces dernières étaient regardées comme
l'objet principal du contrat, en regard des autres plantes existant
sur le fonds, qui étaient considérées comme accessoires.AINSI, au
livre III, chapitre Lxxx des statuts de ZARA, il était ordonné au colon : « Quod debeat in circuito totius vineae pastinatae, plantare
arbores olivarum quarum una distet ab altera per tres passus et
le profit des capitaux qui y sont incorporés. Canone et livello se rapportent
aussi à d'autres idées. Quoique je n'aime point à introduire dans la science
des mots nouveaux, je ne puis m'empêcher de souhaiter que nous adoptions
le mot terratico, qui exprime exactement le sens voulu, comme on peut le
voir par l'exemple suivant tiré du vocabulaire du commentaire de l'ENFER,
du DANTE, par Francesco da Buti : « Il nous vint là un doute de savoir si le
terratico ou l'affitto, qu'on retire de la terre, n'est pas de l'usure. » En
outre, dans certains documents du XVI° siècle de la république de SIENNE,
se trouve le même mot employé dans le même sens. (Voir Archicio storico
italiano, appendice, t. VI, FLORENCE, 1853.) Soutenu par de telles autorités,
j'userai fréquemment du mot terratico comme synonyme de rendita ou,
plutôt, j'emploierai les deux en même temps pour accoutumer le lecteur à
abandonner ce second vocable venu du dehors, et à adopter celui qui nous
appartient sans conteste. (Voir BOTTURA, loc. cit.)
</p><pb n="396"/><p>quatuor arbores mororum in qualibet vinea, quae sit ultra quatuor
goguaz nisi dominus contradicat, seu pastinator remanserit de
domini voluntate in quolibet casuum prœdictorum sive in arboribus mororum, sive olivarum. »</p><p>Les statuts n'étaient plus d'accord pour établir quand la vigne
rendue au propriétaire était trop vieille. AINSI, celui de SPOLATO,
établissait que c'était lorsque la récolte était réduite à un quart de
l'ordinaire; celui de TRACI, quand le rendement était inférieur à
deux barriques et demi par champ, et enfin ceiui de SEBENICO, à la
page 144 des réformes, établissait : « Quod terra vineata, quae non
redderit unum modium vinum pro quolibet gagnao per tres annos
continuos, anno quolibet, dicta terra cum vinea quae erit super
eam terram revertatur ad pristinum dominum ita et taliter quod
ille qui pastinasset seu accepisset ad laborandam vineam praedictam, nullo modo se in futurum intromittere debeat in dicta terra
nec vinea neque in arboribus fructiferis seu olivaris dictae vineae,
sed in totum domino adjudicetur. »</p><p>Suivant le chapitre Lxxxv du livre III du statut de ZARA, et aussi
suivant les statuts de SEBENICO, Traci et SPOLETO, la négligence dans
la culture emportait pour le colon la perte de son droit : « Si vero
seu anno sequenti non laboraverit, perdat ipse pastinator vineam
seu jura quae in ipsa vinea obtinebat non obstante aliquo pacto,
seu poena apposita in instrumento facto quando ipsa terra data fuit
ad pastinandum. »</p><p>Dans une enquête envoyée à la seigneurie de VENISE, le 18 octobre 1592, par les recteurs de ZARA, à propos de certaines plaintes
des habitants de cette ville contre certaines prétendues vexations,
et qui est rapportée à la page 119 du volume II du journal périodique de Zara : « l'Aula », nous trouvons les réclamations suivantes, qui donnent d'intéressants détails sur le colonage. Nous
les donnons textuellement :
« Nous vous disions qu'après avoir cité les parties et entendu
« contradictoirement les interminables disputes de leurs avocats,
« il nous parut que les suppliants ne nous paraissaient pas dignes
« d'être examinés par Votre Sérénité. La raison ne peut admettre
« qu'un propriétaire d'une vigne ou d'une terre l'ayant donnée à
« cultiver à un colon, celui-ci eût la faculté de l'abandonner
quand il lui plairait et que le propriétaire ne pût renvoyer le colon quand il le méritait pour sa négligence ou pour tout autre
cause. Les lois municipales de cette ville disposent, en effet, que
« si le colon ne cultive pas la vigne, il perd, la première année, la
moitié des fruits, qui restent au propriétaire du sol; la seconde
:</p><p>((
</p><pb n="397"/><p>« année, la totalité des fruits, et la troisième année, il perd en
« outre ceux des oliviers. En outre, il est indéniable que les co-
« lons, ou associés, tant ceux de la terre ferme que ceux des seuils
« (scogli), soit des îles de cette juridiction, ne sont point colons à
« perpétuité, mais temporaires, parce qu'ils ne sont point tenus
« de payer au propriétaire aucun terme fixe, ou ordinaire, ni en
« blé, ni en vin, ni en argent, mais doivent seulement le quart des
« fruits que la terre vient à produire, les trois autres quarts res-
« tant sa propriété.Ainsi quand la récolte manque, le propriétaire
« ne retire rien ; le colon, au contraire, est libre d'abandonner,
« quand il lui plaît, la vigne qu'il a sur le terrain d'autrui et de
« prendre une propriété d'une autre personne, tandis que le proprié-
« taire au contraire, quand bien même la terre eût déjà été labou-
« rée, ne peut contraindre le colon à finir de cultiver la vigne, ou
« à labourer le reste du terrain. De même qu'un colon est libre
« d'abandonner le terrain de son propriétaire et de prendre les terres
« d'un autre à cultiver, de même le propriétaire de la terre est
« libre de le donner à cultiver à un autre colon non encore engagé
« sous un autre patron. Ces colons, ou associés (sozzali), qui
« prennent à labourer les terres de quelquespropriétaires, sont obli-
« gés, par la loi statutaire de cette ville, comme il a été dit, de
« planter des oliviers et le propriétaire du fonds, suivant une cou-
« tume des plus anciennes, aujourd'hui encore observée, est obligé
« de payer au colon quatre sous pour chaque olivier ou autre
« arbre fruitier planté, et qu'il reprend plus tard avec son fonds.
« Ces arbres grandissent sans autre dépense ou fatigue que celles
« exigées par les fumures et labours de la vigne et, pendant le
« temps où elle indemnise le colon de toutes ses dépenses, le pro-
« priétaire du fonds ne peut lui retirer sa terre, ni lui imposer plus
« du quart des fruits de la vigne et des oliviers. Mais si la vigne est
« abandonnée par le colon, le propriétaire est libre de donner,
« Comme nous l'avons dit, sa terre à un autre cultivateur, en
« payant cependant au sozzale les quatre sous par arbre, s'il ne les
« lui a pas encore payés. Tant que la vigne est en ses mains et cul-
« tivée par lui et qu'il n'a pas reçu les quatre sous par arbre, le colon
« peut disposer de ses droits, les vendre à qui il veut, malgré la
« volonté du propriétaire, qui n'a qu'un droit, d'après les lois de
" cette cité, celui d'être préféré à prix égal à celui qui a acheté les
" droits du colon; mais une fois la vigne abandonnée et les quatre
" sous par arbre payés, le colon, qui l'a labourée, et celui qui lui a
" acheté ses droits, n'ont plus aucun droit sur la terre et le pro-
" propriétaire peut la donner à cultiver à qui lui plaît. »
</p><pb n="398"/><p>*</p><p>A Zara et SEBENICO, le propriétaire pouvait prendre sa part en
raisins ou en moût, en grains ou en gerbes. -</p><p>Les colons de ces territoires ne pouvaient toucher à la récolte
sans la permission du propriétaire, sous peine de la perte de leur
part et d'une amende. Cela avait été établi par un règlement, que
le procureur général vénitien en DALMATIE, François GRIMONI, avait
publié le 1" juillet 1755, règlement connu sous le nom de Loi
agraire vénitienne de Grimoni (1).</p><p>C'est sur les bases de cette loi que fut accordé à Zara et Sebenico
l'estimation des fruits pendants. Le règlement de Riva la concédait
aussi à Trani et à Spalato. A MARCASCA, on défalquait du chiffre de
l'indemnité pour amélioration, due au colon, la valeur de la dîme.</p><p>Les statuts de SEBENINO, de Zara et de Spalato donnaient au propriétaire le droit de préférence, en cas de mort du colon, et aux
frères avant le propriétaire, mais ce droit fut aboli en septembre
1807 par décret du provéditeur vénitien (2).</p><p>Dans un mémoire du 4 avril 1807, envoyé à Napoléon I", en suite
de ce dernier décret du 4 septembre 1806, par une commission de
treize notabilités de la jurisprudence et de l'administration, choisies dans les provinces de la DALMATIE, dont quelques-unes cependant étaient étrangères, et présidée par le provéditeur général
DANDOLO, on lit, qu'à l'époque de ce mémoire : « l'agriculture de
la Dalmatie jouissait, parmi toutes celles de l'EUROPE, des meilleures
conditions et des plus larges prérogatives », et plus loin : « que
les circonstances contraires pendant le moyen âge y avaient intro-</p><note place="bottom">(l) A propos de cette loi, je ferai remarquer que la république de VENISE,
qui s'était emparée, à l'époque de la paix de Carlovitz (l698) de Sing et de la
partie montagneuse de la DALMATIE, qu'elle appelait nouvelle conquête, ne
restitua pas leurs bien aux feudataires, mais les répartit entre les paysans,
donnant à chaque famille trois campi padovani et quelquefois davantage,
tantôt à titre de récompense et de cadeau, tantôt à bail et à sens. Ordinairement elle leur imposait l'obligation de payer la dîme de tous les produits
à la chambre fiscale, de n'aliéner ces terres sous aucune forme, de les
transmettre, en cas de mort, à leurs propres descendants mâles, de planter
un nombre fixé d'arbres, d'avoir des ruches, de faire certaines semences. Les
fermes et les divisions des terres habitées furent déterminées et l'expropriation menaçait ceux qui, pendant deux ans, avaient négligé la culture ou
avaient émigré. Il fut défendu aux notaires, curés et chanceliers de recevoil'
aucun acte tendant à l'aliénation. Ces prescriptions furent sanctionnées par
la loi agraire GRIMANI, qui mit des entraves iniques à la propriété foncière
et ne fut abolie que par Napoléon I°" par son décret du 4 septembre 1806,
donnant ainsi une nouvelle vie à l'agriculture et instituant un ordre de
choses nouveau.</note>
<note place="bottom">(2) SMIRIÉ, relazione citée.</note>
<pb n="399"/><p>duit de dures conditions pour le propriétaire ». Néanmoins les
colons ne tardèrent pas à abuser de leur position privilégiée, le
plus souvent sous prétexte de coutumes, dont ils étaient les seuls
inventeurs. Les tentatives d'usurpation de propriété furent fréquentes, surtout pour les propriétés situées en montagne, loin des
lieux habités, occupées souvent par des populations armées et séditieuses, qui soutenaient, avec les ressources communales, les
frais d'injustes procès, des querelles et des députations (1).</p><p>Depuis longtemps le gouvernement vénitien avait dû exercer des
répressions, par le bras de l'inquisiteur d'ÉTAT, qui multiplia ses
coups de 1699 à 1795.</p><p>Avec les décrets du 28 janvier 1739 du sénat, du 26 septembre
1740 de la QUARANTIE, du 1º octobre 1740 du sénat, du 11 octobre
1760 du provéditeur DIEDO, et du 9 janvier 1773 du provéditeur da
RIVA, les questions concernant le colonage furent soustraites à la
juridiction civile et soumises à la décision sommaire du gouvernement politique à ZARA, Sebenico et TRANI, et cela surtout dans le
but de perpétuer le lien colonique, en substituant clandestinement
une nouvelle culture pour la ruine de l'ancienne (2).</p><p>La commission précitée, s'inspirant de la pensée du souverain,
qui lui avait confié le soin de dénicher tous les abus et de ramener
entre propriétaires et colons la légalité et l'harmonie, et par là la
prospérité de l'agriculture, ne trouva pas, au milieu de tant de
propositions contradictoires, de meilleur moyen que de placer les
rapports coloniques sous l'égide des grands principes du Code civil
français, avec quelques légères modifications exigées par les conditions spéciales de la Dalmatie. Elle formula dans ce sens un projet de loi en dix-huit articles, qui restèrent malheureusement lettremorte par suite des vicissitudes politiques (3).</p><p>De la domination française, la Dalmatie passa, en 1813, sous le
sceptre de l'Autriche (laquelle, soit dit en passant, se substitua au
gouvernement de la seigneurie vénitienne, en 1797, mais dut, à la
paix de PRESBOURG, le 17 février 1806, céder la Dalmatie à la France).</p><p>Le 1" janvier 1816, le Code civil général autrichien fut appliqué à
toute la province. -</p><p>Par la patente souveraine du 1" juillet 1811, placée en tête de ce
CODE, furent abolies toutes les coutumes relatives aux matières
traitées dans le CODE, et, par les paragraphes 10 et 11, il fut
expressément établi qu'on ne pourrait avoir égard aux coutumes
(l) SMIRIÉ, relasione citée.</p><p>2) Ibid.</p>
<note place="bottom">(3) Ibid.</note>
<pb n="400"/><p>- — 400 —
que dans le cas où la loi elle-même s'y rapportait, et que les statuts
particuliers des provinces et districts n'auraient force de loi, depuis
la promulgation du CODE, que lorsque le législateur les aurait
expressément confirmés.</p><p>Suivant le Code civil général autrichien, le colonat est considéré
comme une Société (L. II. 1 103 et 1 175), et peut être établi solidement par engagements verbaux, sans qu'il soit besoin d'écrit.</p><p>L'écrit qui, règle générale, n'est qu'un moyen de preuve, devient,
par exception, l'élément et la condition de la validité du contrat,
dans le cas spécial où les parties ont expressément convenu qu'un
écrit serait passé (S 884).</p><p>Le propriétaire donne à culture son terrain au colon, en entendant par culture cet ensemble de travaux destinés à rendre la terre
plus fertile, et à retirer d'elle tous les fruits et produits qu'elle peut
donner par sa force native et naturelle. Le sol demeure la propriété
exclusive du propriétaire (SS 1183, 1184, 1192, Cod. civ. autr.), et
le colon est obligé de le cultiver de la façon la plus profitable au
but de la société, qui est, avant tout, le gain SS 1103, 1 175, 1192,</p><p>C. c. a.). Ce contrat meurt de lui-même, quand l'affaire entreprise
est achevée (pour les vignes, quand elles sont mortes ou cessent
de porter des fruits, pour les céréales, à la récolte) ou pour les
autres causes énoncées au paragraphe 1205 du Code civil autrichien.</p><p>Tout ce qui reste, capital et dépenses de toute sorte déduits,
constitue le bénéfice ou le gain (S 1192), et se distribue, en nature,
entre les associés, dans la proportion convenue (SS840, 1191, 1194,</p><p>C. c. a.) ou déterminée par le juge (SS 839, 1195, Cod. c. a.
d'après les difficultés de la culture. Cette distribution, véritable
division d'intérêts, qui est le caractère spécial du colonage, stimule
le colon, l'excite à un travail actif, soigné et diligent, et le distingue profondément du journalier, qui, travaillant à prix fixe, dans
l'intérêt exclusif du propriétaire, doit, quels que soient les énormes
profits de qui le paye, se contenter du pain de la journée convenue.</p><p>La division se fait, récolte par récolte, produit par produit, dès
que chacune des deux parties accomplit les opérations déterminées
par le contrat ou par la coutume. -</p><p>Les contributions publiques, l'impôt foncier sont supportés par
la SOCIÉTÉ, c'est-à-dire par chacun des associés proportionnellement à sa part de bénéfices. -</p><p>Alors que l'impôt de la dîme était payable en nature, au moment
de la récolte, il se prélevait de la masse des fruits, et se consignait
au décimateur public. Le reste constituait le bénéfice et se divisait
entre associés dans les proportions spéciales au colonat.
</p><pb n="401"/><p>Dès lors que la dîme fut remplacée par l'impôt foncier, les asso ciés, au lieu de prélever et convertir en argent, pour le compte de
la société, une quantité de fruits suffisante pour faire face à l'impôt,
partagèrent entre eux tout le produit, et chacun d'eux reçut ainsi,
en sus de ce qui lui reviendrait, ce qui correspond à sa part d'impôt
proportionnelle à son gain.</p><p>Vis-à-vis le Trésor public, depuis l'établissement de l'impôt foncier, le propriétaire seul est tenu de le payer. Le colon est obligé,
à moins de convention contraire, de lui rembourser en argent sa
part d'impôt proportionnellement à la part des fruits qu'il perçoit
(Notification du 6 novembre et 27 décembre 1850, nº 1182 et 1760
de la Direction des impôts directs). Le propriétaire, seul responsable vis-à-vis de l'ÉTAT, du payement de la totalité de l'mpôt,
était exposé par la procédure civile à de coûteuses et fastidieuses
formalités, pour obtenir du colon le remboursement de sa quotepart. Aussi le législateur, mû par un sentiment d'équité, pour ne
pas dire de justice, vint à son secours au moyen d'une procédure
administrative privilégiée, un peu trop limitée cependant, soit
parce qu'il ne peut en user que pendant trois ans, à partir du
moment où le retard du colon débiteur est constaté, soit parce
qu'il suffit que celui-ci conteste la part réclamée par le propriétaire, pour que procédure, compétence politique, l'affaire, en un
mot, ressortent du juge civil, soit enfin parce que l'exécution
administrative, après que la part spécifique du colon est définitivement fixée, est forcément limitée aux choses mobilières, et
qu'une fois celles-ci épuisées, ce qui reste dû n'est plus exigible
par la voie administrative.</p><p>Donnons le texte de la Notification du 6 novembre 1850, n° 1182,
concernant cette procédure administrative privilégiée :
« Si le colon n'a pas remboursé au propriétaire la part par lui
due des impôts, aux termes établis par l'administration publique
et dans le lieu où réside le percepteur, le propriétaire pourra produire à la prima Istanza (qui est l'autorité de district) dans la
juridiction duquel est situé le fonds soumis à l'impôt, une requête contre le colon en défaut, pourvu qu'il appartienne à
une commune soumise au cens. Cette requête contiendra les nom,
prénoms et domicile du colon, le numéro du plan sous lequel est
inscrite la parcelle (1), le montant total de l'impôt correspondant</p>
<note place="bottom">(1) En Dalmatie la matrice et le plan cadastraux ont été établis par de longs
et minutieux travaux de mensuration, de classification, d'estimation des
fonds et de rectifications amenées par les réclamations individuelles des</note>
<pb n="402"/><p>à la parcelle, et le montant de ce qui est réclamé au colon récalcitrant. Dans les trois jours de la présentation, la prima Istanza fait
publier dans le village de la situation de la parcelle, la requête
susénoncée avec intimation au colon cité, ou bien de payer l' impôt
réclamé par le propriétaire dans un délai de huit jours, ou bien de
comparaître le dixième jour (ou le suivant, s'il tombe un jour férié)
pour exposer ses défenses contre la demande du propriétaire, cité
lui-même à comparaître le même jour (S 4).</p><p>Les parties comparaissant au jour dit, la prima ISTANZA, après
avoir écouté leurs conclusions, doit les engager à une transaction
équitable et, s'il n'y parvient pas, prononcer son jugement suivant
la raison et la justice. Un renvoi à bref délai peut être admis, si la
prima Istanza est dans la nécessité d'obtenir des éclaircissements
du percepteur, sur les circonstances de la contestation. Si le
colon ne comparaît pas, la prima ISTANZA, après avoir reconnu
l'exactitude de la publication, accorde immédiatement au propriétaire comparant l'exécution parée sur les produits de la terre
confiée au colon débiteur, et ce, envers qui que ce soit, avec le
droit de priorité qui appartient au fisc en matière de contributions
directes. En cas de carence ou d'insuffisance desdits produits, l'exécution sera accordée sur les autres biens meubles du colon (S 5).</p><p>La prima Istanza devra prononcer dans les six jours de l'audition des parties. L'appel doit être fait dans les trois jours à la
seconde et ensuite à la troisième ISTANZA, qui est le directeur de
l'impôt direct. Leur décision doit être immédiatement expédiée et
propriétaires. Les mutations de propriété postérieures y sont rapportées en
vertu de contrats réguliers et authentiques ou sur la déclaration des parties
intéressées. Ces plans et matrices, qui sont confiés au percepteur de chaque
district et soutenus séparément . pour chaque commune imposée, contiennent l'un à la suite de l'autre l'indication de tous les droits réeIS, soit de
toutes les parcelles de la commune désignées sous un numéro spécial ou se
trouve rapporté le numéro du plan, l'indication de ceux qui ont droit à la
propriété entière ou partielle à l'exclusion bien entendu du colon qui ne
peut être compris parmi ceux ayant un droit réel sur la parcelle). Voir
Patente souveraine du 23 décembre 18l7 et les Instructions du gouvernement du 8 avril 1846, art. 756l-602, du ll novembre 1845, art. 25083 et du
29 octobre 1849, art. 20329-l635. Le cadastre contient encore le domicile et
la profession des propriétaires, le genre de culture, la classe de la parcelle,
sa superficie, son rendement et sa valeur en capital et, en outre, l'indication
des bâtiments, le nombre d'étages, le nom de leurs propriétaires, la qualité
des constructions, le nombre de logements. Ces livres cadastraux ne sont
faits qu'en vue de la perception de l'impôt et dans l'intérêt de l'État; ils ne
donnent ni n'enlèvent la propriété aux particuliers, ne servent point à
pl'ouver la propriété et n'ont aucun rapport avec les droits privés.
</p><pb n="403"/><p>signifiée aux parties, dans les deux jours qui suivent. Contre deux
décisions conformes, il n'existe pas de recours (S 6).</p><p>L'action en remboursemcnt de contributions non payées par
le colon peut être intentée par le propriétaire pour trois années
seulement, ou cumulativement ou séparément, à dater de l'échéance (S 7).</p><p>Par droit de dépendance e d'accession, le propriétaire du fonds
devient ipso facto propriétaire des plantations et autres améliorations faites par le colon, qui n'a droit qu'à la représentation en
argent de leur valeur, à la cessation du colonage (S$ 294, 295, 354,</p><p>420, 418, 1057, 1042 et 1431, Cod. civ. aut.).</p><p>Pour ce motif et eu égard au caractère de société propre au
colonage, le colon ne pourrait ni hypothéquer ni aliéner les améliorations apportées par lui au fond colonique, et ses créanciers ne
pourraient les exproprier. Et cependant, malgré cela, on voit
chaque jour, en DALMATIE, ces améliorations hypothéquées, vendues
ou expropriées, ce qui oblige le propriétaire à se voir substituer
un nouveau colon inconnu et souvent détesté, à celui qu'il s'était
déterminé à prendre, eu égard à ces qualités qui le rendaient apte
non seulement au travail matériel, mais à un travail actif et intelligent, qualités toutes personnelles dont l'ensemble constituait cette
electa industria, promise par le colon, recherchée par le propriétaire, et qui a été l'élément esseQtiel du contrat.</p><p>Étant posé ce caractère de société propre au colonat, le propriétaire, de son côté, ne devrait pouvoir, sans le consentement du
colon, disposer du fonds colonique par hypothèque, ni par VENTE,
ni volontaire, ni forcée.</p><p>En fait le paragraphe 1185 du Code civil autrichien, conformément à la règle commune du droit romain : « Socius mihi esse non
potest quem ego socium esse nolui » (Leg. 19, Dig. pro socio, 17.2),
et « Socii mei socius, socius meus non est » établit que dans toute
société, aucun des membres qui la composent ne pourra, de son
propre arbitre, transmettre à un tiers la coopération dans les
affaires sociales, ni recevoir personne dans la société et, de là, par
conséquence naturelle, on doit déduire qu'il lui est encore moins
permis d'y faire entrer un étranger, en lui cédant sa part de capital
social.</p><p>Et cependant, malgré cela, en DALMATIE, journellement le propriétaire hypothèque, aliène, par voie volontaire ou forcée ou par
expropriation, le fonds colonique sans consentement du colon.</p><p>On se demande comment, en face de la clarté du texte précité
du paragraphe 1186 du Code civil autrichien, ces hypothèques et
</p><pb n="404"/><p>ventes, soit de la part du colon, soit de celle du propriétaire, sont
pratiquées depuis longtemps, sans que les parties protestent et sans
voir invoquer leur nullité évidente.</p><p>Du moment que l'associé est obligé de continuer la société pour
tout le temps convenu pour sa durée, et ne peut recevoir personne
autre dans la société, ni en confier la gestion à personne autre ; du
moment que le colon n'est pas propriétaire des améliorations, et
que leur valeur accroît la valeur du fonds, il est évident que, pendant la durée du colonage, le propriétaire ne peut vendre le fonds,
et que l'hypothèque par lui consentie ne peut être exécutée, et que
le créancier du propriétaire, qui voudrait exproprier le fonds colonique, devrait d'abord avoir fait vendre tous les autres biens du
propriétaire, et que, dans le cas seulement où il ne serait pas
désintéressé ainsi, il aurait à peine le droit d'intenter contre le
propriétaire et le colon la dissolution de la société, sauf alors au
colon à faire valoir et à retenir, sur le prix de la part du propriétaire, ce qui lui est dû comme récompense d'améliorations au
fonds colonique.</p><p>Il est non moins évident que, sans le consentement du propriétaire, l'aliénation volontaire ou forcée des améliorations coloniques
est impossible, et que, en cas d'expropriation des biens du colon,
celui-ci pourra et devra continuer à travailler le fonds colonique,
la masse de ses créanciers ayant seulement quelques droits sur la
part des produits revenant au colon, et le propriétaire ayant seul
le droit de demander la dissolution de la société, la masse des
créanciers ne pouvant le faire, puisqu'elle ne peut obliger le propriétaire à aucune avance ou dépense pour payer le colon.</p><p>Les principes que nous venons d'exposer découlent logiquement
et rigoureusement des dispositions de la loi qui régit les sociétés.</p><p>Et cependant on ne les voit point mettre en pratique, peut-être
parce que juges et parties ont été et sont toujours persuadés que
si le contrat colonique découle du paragraphe 1 103, qui est le seul
que le Code civil autrichien lui ait consacré (lequel Code a été élaboré et promulgué à une époque où l'Autriche n'avait aucune province où le colonage partiaire fut généralisé (1); ce contrat dépend
encore des règles relatives au contrat de société, auquel ce paragraphe se rapporte, et que cependant ni leur texte ni leur esprit
ne suffisent entièrement à régler, dans tous ses détails, le colonage partiaire. Ils ont raison; ce contrat constitue une société d'un
(l) Le Code civil autrichien a été élaboré vers 1767; la première partie
promulguée en 1786 et la seconde en 1S10.
</p><pb n="405"/><p>genre tout à fait particulier, et demande une loi spéciale pour le
régir.</p><p>L'absence de cette loi spéciale entraîne une conséquence des
plus graves, c'est que la jurisprudence dalmate, au mépris du texte
clair, par nous susrelaté, de la patente d'introduction du Code
civil autrichien, et des paragraphes 10 et 11 de ce CODE, et de cette
circonstance que dans ce Code il n'existe aucune disposition qui
se rapporte, en matière colonique, aux coutumes locales ou aux
statuts municipaux, qui sont incomplets, obscurs, confus, et aux
coutumes, qui disparaissent de plus en plus de la mémoire, et qu'il
est impossible de reconstituer dans leur entier.</p><p>Arrivons maintenant à la seconde partie de l'étude que nous
avons entreprise, au colonage partiaire et au contadinat dans l'ancienne république de Raguse.</p><p>Au VII° siècle de l'ère vulgaire, ou plus exactement, d'après
l'Apper dini (Histoire de RAGUSE, vol. I, p. 84, en l'an 656, Épidaure
ayant été prise par les SLAVES, et ses habitants ayant été massacrés
ou réduits en esclavage, quelques-uns d'entre eux, fuyant devant
l'invasion, se retirèrent sur un récif escarpé et boisé, à environ
cinq milles à l'occident de l'ancienne cité romaine d'ÉPIDAURE, et
séparé du continent par un étroit chenal.</p><p>Sur ce rocher aride, où s'élève actuellement la caserne de Santa-</p><p>MARIA, ces émigrés, qui n'étaient pas de simples prolétaires, mais
qui, au contraire, avaient des richesses à sauver et un grand fond
d'indépendance, fondèrent la cité de Raguse.</p><p>Nous lisons dans Porfiragenito : « Urbs Rausium non appellatur
graeca lingua, sed quia in locis praeruplis posita est; praecipitium
graecè vocatur )aü, unde inhabitantes nuncupati sunt LAUSEI, id
est praecipitium insidentes. Communis vero usus, qui saepe litterarum commutatione nomina corrumpit, commutato nomine,</p><p>Rausaeos appelavit. — Atque hi ipsi rausaei alim tenuerunt urbem
Pitaura (Epidaurum) nuncupatam ; at postea cum reliquae urbes
expugnatae essent a SCLAVIS, qui in hoc themate sunt, haec etiam
urbis ab ipsis capta fuit, et civium alii quidem interfecti fuere,
alii vero in vinculis abducti. Qui autem fuga salutem invenire
potuerunt, loca praerupta inhabitarunt, ubi nunc est urbis, primo
exiguam illam aedificantes, et postea iterum majorem, mox rursum,
et quartum paulatim aucta multitudine pomœria protulerunt ».</p><p>La nouvelle cité, si tant est qu'un tel nom puisse être donné à un
amas de baraqves, sans enceinte, adossée à une grande forêl, d'où</p><fw place="bottom">XVI. 28</fw><pb n="406"/><p>son nom de Selvosa (Dubrovnick), reçut un grand accroissement
de PAULIMIRO, chef de la Bosnie. Celui-ci, vaincu par ROME, où son
père s'était réfugié, et voulant reconquérir ses ÉTATS, ayant appris,
avant de partir pour TREBIGNE, la fondation de RAGUSE, vint la
visiter, et, trop prudent pour s'aventurer parmi les turbulentes
factions de la BOSNIE, sans se ménager un asile, en cas de revers,
voulut s'en assurer un dans Raguse. Il lia donc amitié avec les
RAGUSÉENS, leur construisit un fort et l'entoura de murs, qui ne
contenaient que la partie aujourd'hui encore appelée PUSTERLA, soit
moins du tiers de la Raguse actuelle. Ayant laissé, en politique
avisé, quelques-uns des siens à RAGUSE, PAULIMIRO, qui fut reçu
à bras ouvert à TREBIGNE, proclamé roi et reconnu comme tel par
les Magnats de BOSNIE, obtint du pape que l'évêque de l'ancienne
ÉPIDAURE, qui demeurait alors au château de BURNO, vint fixer son
siège épiscopal à RAGUSE, restant indépendant du métropolitain de
Salona. L'indépendance de son évêque donnait alors beaucoup de
lustre à une ville et méritait d'être soutenue par tous les moyens,
même par les armes, tant elle importait au point de vue des franchises et des privilèges.</p><p>A la même époque, en 691, eut lieu la destruction de Salona(1),
la plus populeuse et la mieux défendue des villes d'ILLYRIE, qui put
ainsi résister le plus longtemps aux efforts des barbares, qui l'assiégèrent souvent. De nombreux Salonitains vinrent s'établir à
Raguse , qui était devenu un sûr asile contre les tentatives des
barbares; et l'historien PORFIROGENITO, en donnant tout simplement
les noms de quelques-uns de ces SALONITAINS, a pensé avoir suffisamment affirmé l'éclat et la célébrité de leurs familles : « Ex iis
autem, dit-il, qui sedes aliumde suas transtulere rausium, sunt GREGORAS, ARSAPHIUS, VICTORINUS, VITALIUS, VALENTINUS, archidiaconus,</p><p>BAVENTINUS, pater Protospatharii Stephani. (De Dalm., cap. xxIx.)</p><p>Il convient de dire que ces sentiments de vertu, qu'avaient
apporté à Raguse les échappés des ruines d'Épidaure et de SALONA,
y furent religieusement conservés, et que leur territoire fut accru,</p><note place="bottom">(1) Cette cité fameuse, dont il reste d'importantes ruines, preuve évidente
de sa magnificence passée, était située au fond et à l'orient du golfe SALONITAIN, là où il se creuse en demi-cercle et où se déverse par une petite embouchure la rivière Jadro. Il avait l'aspect d'un quadrilatère allongé, se
rétrécissant vers le couchant et s'élargissant au levant, où ses murs étaient
mouillés par les eaux limpides de la petite rivière de JADRO, courant à
peu de distance des rochers du Mossorre que Lucain a chantés :<lb/>Qua maris ADRIACI, longas ferit unda SALONAS,<lb/>Et tepidum in molles zephiros excurrit Jader.
</note><pb n="407"/><p>non seulement par leurs acquisitions, mais encore et surtout par
les effets de la reconnaissance et de l'admiration que leur loyale
conduite inspirait aux souverains qui les avoisinaient.</p><p>Le premier accroissement consista dans l'acquisition du récif de
LACROMA, environ cent ans après la fondation de RAGUSE, et dans
celle de GIONCHETTO, dans le val de BRENO, de GRAVOSA, d'OMBLA, de
Molfi jusqu'à Valdinoce et de ZRUOVICA, qui donna à la république
de Raguse 45 milles carrés et 796 klafter de superficie(a).</p><p>Son second accroissement étendit la domination de la république
de Raguse sur les îles de CALMOTTA, Mezzo et Giuppana (l'Élaphites
de Pline), qui lui furent données, vers 1080, par le roi Sylvestre ;
sur l'île de MELEDA, don du roi DUSAU, fils d'URAS, et aussi sur l'île
de DAGOSTA, que lui vendit Étienne II, roi de SERBIE, surnommé
Crapolo.</p><p>Son troisième agrandissement consista dans l'acquisition qu'elle
fit, vers 1333, d'Étienne VI, de la maison NEMAGUA, empereur de
SERBIE, Bosnie et ZACULMIE, surnommé Dusan; de la péninsule de
SUNTA, avec la cité de STAGNO, à cheval sur son isthme; de l'acquisition qu'elle fit d'Ortoja de BOSNIE, confirmée par SIGISMOND, roi
de HONGRIE, d'une langue de terre nommée PRIMARIE, que les
Raguséens appelaient encore Terres-Neuves; d'une superficie d'environ 30 milles, qui coupait le territoire de Raguse entre Valdinosce
et Stagno; et enfin dans l'achat, fait en 1419, pour 18,000 ducats,
du VAJODA, Sandalj-HARNIÉ, son seigneur, de la moitié orientale
de la contrée de CANALI, et de l'achat de l'autre moitié, payée
44,000 zecchini au vajada Vladislao Paulovié (1). La contrée de
CANALI, actuellement, y compris le faubourg de Raguse-VIEILLE,
contient environ 10,000 habitants.</p><p>Depuis l'acquisition de CANALI, qui fut la dernière, le territoire
de la république de Raguse compta une superficie de 19 lieues
carrées environ.</p><p>La forme du gouvernement dans les premiers temps de cet ÉTAT,
était la république démocratique dans son sens le plus étendu, et
(a) Note du traducteur : Le klafter carré de Vienne se compose de
36 pieds carrés de VIENNE, qui valent 36 pieds carrés et demi de FRANCE, soit
environ trois mètres quarante. F. A.</p><p>(l) Les documents relatif à l'acquisition de CANALI, conservés dans les
archives de la république de RAGUSE, consistaient en plusieurs parchemins
que le gouvernement autrichien a transportés à Vienne. Ces documents ont
été publiés par le professeur D" Miklosic dans son remarquable ouvrage,</p><p>Monumenta serbica spectantia historiam SERBEAE, BOSNICE, Ragusii ;</p><p>VIENNA, 1858, chap. ccLXIII, p. 228 et ccx, CVI, p. 336.</p><p>A
</p><pb n="408"/><p>toutes les lois anciennes portent la clause qu'elles ont été confirmées « per laudationem totius populi, more salito ad campanarum
sonitum congregati », ou tout autre clause semblable. C'est seulement vers la fin de la première moitié du VIIl° siècle que la forme
du gouvernement de la république de Raguse commence à prendre
certaines apparences aristocratiques, et que les nobles et les bourgeois seuls y eurent part, à l'exclusion du tiers État des artisans.</p><p>Le premier Conseil de la république de Raguse s'appelait Grand
Conseil ou Consiglio maggiore, et se composait de tous les nobles
de dix-huit ans accomplis; mais la loi du 25 février 1855, reportée
au chapitre CDXLIII du VERDE, établit que, pour y être admis, il
fallait avoir vingt ans accomplis. Les membres de ce conseil
étaient inscrits sur le livre public dit le miroir (specchio), sur la
constatation de leur noblesse, de leur âge et capacité. C'est dans
ce conseil que résidait, à proprement parler, la souveraineté; il
faisait les lois et nommait aux magistratures.</p><p>Le second conseil était celui des PREGATI, composé de quarantecinq membres avec le titre de sénateur. Celui-ci votait les impôts
et les gabelles, traitait les affaires les plus importantes de l'ÉTAT,
revisait bien souvent les causes criminelles, jugeait en appel les
causes civiles, envoyait des ambassadeurs et des consuis près les
cours étrangères, faisait la paix ou la guerre, envoyait tous les trois
ans des syndics dans tout le territoire pour détruire les abus, proclamait les nouvelles lois, etc...</p><p>ENFIN, le troisième conseil, dit mineur, composé de sept sénateurs et un recteur, était chargé de l'exécution des lois et représentait la république dans toutes les solennités. Cette magistrature
était annuelle.</p><p>Le chef de la république, appelé prieur, quelquefois comte, et
finalement recteur, avait en sa garde, outre les sceaux publics et
les écrits les plus précieux, les clefs de la ville. Il lui appartenait
de convoquer le grand conseil et celui de Pregati et de leur proposer les matières qu'ils devaient traiter à chaque session; quant à lui,
il ne disposait que d'une voix. ll pouvait encore dans son palais
juger quelques petites causes, si les parties avaient recours à lui.</p><p>Il portait une toge de soie rouge (à l'avent et pendant le carême,
elle était violette) avec une large étole sur l'épaule gauche, en
signe du pouvoir suprême.</p><p>Jusqu'en 1204, le chef de la république était choisi, le 25 de
chaque mois, parmi les nobles Raguséens du grand conseil; mais,
de cette époque à 135S, à la suite d'un traité avec VENISE, bien
que leur Indépendance fût intacte, les raguséens acceptaient pour
</p><pb n="409"/><p>comte ou pour premier magistrat de la république, avec des pouvoirs et une autorité limitée, le noble vénitien que, tous les trois
ans, lui envoyait la république de Venise.</p><p>Les emplois subalternes étaient remplis par quelques rares
nobles et par les bourgeois (1).</p><p>Nous ne devons passer sous silence quelques magistrats spéciaux comme les trois provéditeur de la république, qui restaient en
charge une année, et avaient pour fonction de veiller à ce que rien
ne se fit contre les bonnes institutions de la république; le magistrat delle cinque ragioni, qui inspectait les livres et les comptes de
tous ceux qui tenaient une caisse publique, qui faisait rentrer
les fonds dus à la république et déférait les retardataires au
grand conseil et au sénat, et enfin les avocats dei privati, institués
pour défendre, avec leur autorité d'officiers publics, ceux que la
misère ou la supériorité de leur adversaire empêchaient de trouver
un défenseur.</p><p>Les causes criminelles étaient portées à un tribunal composé de
quatre juges, et la partie qui se croyait lésée par leur décision,
pouvait en appeler aux trois provéditeurs, qui examinaient la cause
et la déféraient au sénat.</p><p>Les causes civiles étaient portées, pour la ville, devant un tribunal
composé de quatre magistrats, dits consuls des causes civiles, dont
on pouvait appeler au sénat. Dans les provinces, ou plutôt dans
chaque district, il y avait des juges locaux, appelés comtes, surveillés très étroitement par les syndics que la république envoyait à cet
effet et qui punissaient rigoureusement le moindre de leurs écarts.</p><p>Nous lisons, page 27, chapitre II, du livre de la Réformation : « In
dicto majore consilio captum fuit quod si quaestio oriretur inter
villanos alicujus domini de aliquo re quam unus peteret ab alio,
quod dominus ipsorum teneatur et debeat ipsos concordare si poterit : quod si concordare non posset ipsi teneantur recurrere ad
Dominum comitem stagni qui pro tempore fuerit, et comes teneatur facere eis rationem. » Cette loi était applicable aussi au CANALI,
quoique, pour cette contrée, l'on ait plus tard promulgué la dispo
sition suivante que nous lisons au chapitre CLXXIX du livre Vert
« Item quod dominus COMES, qui mitetur per dominium in dictam
contratam CANALIS, habeat merum et liberum arbitrium et plenariam potestatem per dictam contratam et villas regendi et conoscendi, procedendi, sententiandi ac condemnandi in omnibus cau-</p><note place="bottom">(l) APPENDINI, op cit., p. 187; CUSANI, la Dalmazia e le isole JONIE,
vol. I, p. 195.
</note><pb n="410"/><p> sis civilibus et criminalibus in totum et per totum sicut habet
Comes Stagni in Stagno et cum consuetudinibus Stagni. »</p><p>Riches et pauvres avaient libre accès auprès du juge et pouvaient
s'en passer et confier leur cause au jugement d'hommes sages,
d'arbitres. Il était simplement recommandé aux propriétaires de
résoudre eux-mêmes à l'amiable les litiges entre leurs cultivateurs.</p><p>Cependant les raguséens, à l'imitation des anciens spartiates, réglaient leurs affaires d'après les coutumes seules (1); puis, avec le
temps, ils prirent l'habitude d'éerire leurs lois, statuts, etc., sur
parchemin. Ce fut seulement en 1272 que Marco GIUSTINIANI, qui
était alors comte vénitien à RAGUSE, soit de son propre mouvement,
soit sur l'invitation des RAGUSÉENS, réunit en un seul corps et avec
méthode toutes les lois en vigueur dans la république de Raguse.</p><p>Ce recueil de lois fut, la même année, présenté par Justiniani aux
trois conseils de la république de Raguse qui l'approuvèrent en
entier sous le titre de : « Liber statutorum civitatis Ragusii. » Ce
recueil est divisé en huit livres, et chaque livre en chapitres, au
nombre de 486. Le premier livre a pour objet l'élection des magistrats ; le second, la formule de leurs serments; le troisième, la
matière judiciaire; le quatrième, les biens dotaux ; le cinquième,
la police intérieure des maisons, rues et places; le sixième, la matière criminelle : le septième, le droit maritime ; le huitième enfin
contient diverses matières se rapportant aux livres précédents et
quelques autres qui ne méritent pas de former un livre à part.</p><p>Les lois et ordonnances contenues dans ce CODE, qui rendit de
grands services à Raguse en fixant enfin par écrit les us et coutumes
alors en vigueur dans la nation, ne suffirent bientôt plus et le petit
conseil commença à en réformer quelques-unes et à en voter de
nouvelles. De là le livre des réformes (2), approuvé par les divers
conseils, contenant les lois politiques et civiles de RAGUSE, depuis
1272 jusqu'à 1357.</p><p>En 1358, au départ du comte vénitien, fut commencé un nouveau
Code appelé, à cause de sa couverture, le Livre VERT, qui, en
(l) Les juges prêtaient serment de rendre la justice : « Secundum consuetudinem civitatis RAGUSEI, si sciero et sincerus fuero, et si nesciero consuetudinem judicabo secundum meam bonam conscientiam. » La formule du
serment des avocats était la même.</p>
<note place="bottom">(2) Les statuts des anciennes républiques italiennes étaient aussi connues
généralement sous le titre de reformaz ioni. On appelait ainsi des recueils
de lois qui, malgré leur titre, pouvaient n'avoir rien réformé du tout et ne
contenir que des lois nouvelles.</note>
<pb n="411"/><p>483 chapitres, comprend les nombreuses lois promulguées de février 1358 au 29 novembre 1460. En 1462, commença un autre
Code qui, pour avoir été relié en jaune, fut appelé il Croceo (le safran), et comprend les lois du 10 décembre 1460 au 26 janvier
1791, divisées en deux livres, 418 pour le premier et 53 pour le
Second.</p><p>Outre ces divers CODES, il faut mentionner les décisions du sénat,
appelées vulgairement Parte dei PREGATI, divisées en une masse de
livres, où sont rapportées toutes les lois de 1791 à la chute de la
république, et enfin il faut signaler encore les coutumes du pays,
restées en vigueur dans la pratique et dans la jurisprudence.</p><p>Les lois romaines ne furent jamais admises par aucun décret du
sénat de Raguse; il était même défendu d'y avoir recours dans les
jugements, si ce n'est tout fait subsidiairement : « VOLUMUS, est-il
dit dans l'introduction du livre des statuts, ut si quando aliquis
inopinatus casus emerserit, qui precise presentibus non determinetur statutis, ad ea quae sunt illi similia recurratur, et sic de similibus ad similia procedatur. »</p><p>La législation raguséenne, dit avec raison Appendini (op. cit.,
p. 184), est non seulement juste et sage, mais encore parfaitement
adaptée au génie de la nation et fait honneur à l'esprit qui l'a créée.</p><p>Le fameux cardinal de LUCA, qui connaissait la législation de RAGUSE, la procédure de ses tribunaux et leurs sentences les plus renommées, qui depuis des siècles passés étaient conservées dans des
ouvrages spéciaux, appelle les Raguséens : « Doctus populus, doctusque senatus. » Sabellico surnomme Raguse : « Civitas libera,
moribus et legibus optime instructa. » Et Juste Lipsio : « Nobilis
respublica, quae nobis barbariem dividit legibus et moribus perpolita. »</p><p>L'armée française occupa Raguse en 1806. Tout resta en place.</p><p>Mais le 31 janvier 1808, un aide de camp du général Marmont entra
au sénat et y lut un décret par lequel Napoléon abolissait la république. C'est ainsi, qu'après une noble existence de quatorze siècles,
finit la république de RAGUSE, admirable pour avoir su, malgré sa
petitesse, atteindre un degré supérieur de prospérité commerciale
et, par sa culture intellectuelle, tenir haut le drapeau de la civilisation occidentale en face de la barbarie ottomane, et mériter ainsi
de nos jours le surnom superbe d'Athène slaves.</p><p>L'article 5 du décret de MARMONT, du 31 janvier 1808, ordonne
que la justice civile sera rendue par le nouveau tribunal, institué
par lui à RAGUSE, au nom de Sa Majesté l'Empereur des FRANÇAIS,
mais suivant les lois et coutumes de Raguse.
</p><pb n="412"/><p>
Et ce n'est que le 1" janvier 1812, qu'en vertu d'un décret de
NAPOLÉON, du 15 avril 1811, les lois françaises furent rendues exécutoires dans tout le territoire de Raguse. Du reste, elles ne dérogeaient pas aux us et contumes du pays (Code civil, art. 1135 et 1159).</p><p>En février 1813, les Anglais occupaient LAGOSTA, CURZALA, Meleda et les autres îles raguséennes, et enfin STAGNO, jusqu'à Juliana.</p><p>Un décret du 14 novembre de la même année du commandant en
chef LOWEN, nommant un gouverneur, lui ordonne de rendre la
justice selon les lois de Raguse.</p><p>Raguse se révolte contre Anglais et FRANÇAIS, mais capitule le
27 janvier 1814 devant l'AUTRICHE, représentée par le général Milutinowié.</p><p>La proclamation de ce général, du 25 février 1814, abolit les lois
françaises, sauf en matière d'hypothèques, et fut approuvée par le
gouvernement dalmate par son décret du 10 avril 1814. ENFIN,
comme nous l'avons dit précédemment, le 1" janvier 1816, le Code
civil général autrichien devint la loi de la Dalmatie et par suite du
territoire de Raguse.</p><p>Après nous être permis, sur l'ancienne république de RAGUSE, ce
court aperçu historique, traitant comme dit Ivellio (op. cit., p. 4),
d'une existence politique des temps passés, mais belle, intéressante et instructive et qui, nous l'espérons, ne sera pas désagréab'e
aux lecteurs de ce BULLETIN, nous arrivons à l'examen que nous
nous sommes proposé des relations entre propriétaires et ouvriers
de la tcrre, dans le territoire de cette ancienne république.</p><p>Dans les premiers temps de la fondation de la république de RAGUSE, les quelques terres qui constituaient son territoire, pour la
plupart pierreuses et infertiles, ne pouvaient suffire à la subsistance de ses habitants. Ce qui le prouve, entre autres, c'est la sollicitude avec laquelle les Raguséens s'assurèrent, par leur premier
traité avec les chefs slavons limitrophes (1), 500 bœufs, 500 têtes
de menu bétail et 200 charges de blé. La classe des agriculteurs
proprement dits (classe ouvrière) n'existant pas encore, les quelques lopins de terre cultivables furent exploités par leurs propriétaires, avec l'aide des personnes de leur famille et de leurs domestiques.</p><p>Et c'est à peine si après le premier agrandissement du territoire,
l'on peut chercher l'origine et la nature des relations qui s'établirent entre les propriétaires habitant la ville et les cultivateurs,
qui commencèrent à se répandre dans la campagne voisine.</p><note place="bottom">(l) PORFIROGENITO, de Dalm., cap. xxIx.
</note><pb n="413"/><p>Les nouvelles terres acquises furent partagées entre les églises,
les lieux consacrés au culte (Bastie) et les habitants de la ville,
nobles, bourgeois et prolétaires, tandis qu'une partie était laissée
aux anciens habitants. Ceci résulte de nombreux documents, entre
autres, des : « Ordines et provisiones ad dividendam, regendam et
gubernandam contratam nostram CANALIS, partim pertinentes ad
illam quae noviter concessa nobis est, et partim ad utramque partem et universam contratam Canalis (1). »</p><p>Avec un territoire aussi étendu et si peu fertile, en un temps où
l'industrie agricole était dans l'enfance, un gouvernement si faible
et de si faible population comme était celui de RAGUSE, devait chercher, par ses lois économiques, à augmenter sa population en raison de l'étendue de son territoire et à lui fournir les moyens de
subsister. Ce gouvernement prévoyant s'avisa d'une mesure d'économie publique, parfaitement adaptée à ce double but : il invita
les propriétaires des terres acquises à construire chacun sur son
lot, des maisons de ferme à leurs frais, d'y joindre un jardin de
400 pieds carrés, mesure appelée zlatica en langue slave, et à les
concéder à ceux qui, pour venir les habiter, abandonneraient les
pays voisins, où ils subissaient le dur joug des Turcs depuis leur invasión en EUROPE, et à leur offrir autant de terre qu'ils pourraient
en cultiver à titre de métayers (2). Avec cette prévoyante mesure,
ce gouvernement put s'assurer et assurer à son peuple les moyens
de vivre; c'était le seul moyen de faire fructifier tout son territoire
et d'enrichir toutes les classes de sa population. Le peuple était
pauvre, et il n'y avait pas de classe de prolétaires, simplement
ouvriers et vivant du prix de leurs labeurs et fatigues. Ceux-ci d'ordinaire ne viennent point se fixer dans des pays inhabités et misérables où, à peine arrivés, malgré leur petite industrie, ils sont
condamnés à mourir de faim. Il était donc nécessaire d'attirer les
travailleurs en leur donnant, à titre de colonage, des terres sur lesquelles ils acquéraient des droits utiles. Comme d'autre part, il n'y
(l) Il résulte de ce document et de bien d'autres, que la possession de
biens-fonds dans le territoire de l'ex-république de Raguse n'était point,
comme quelques-uns l'ont prétendu, limitée aux seuls habitants de la cité
de Raguse. Ce n'est que par la loi du 26 mai 1777, et même vers la chute de
la république raguséenne, que l'on essaya de ramener peu à peu la propriété terrienne dans les mains des habitants seuls, et cela, comme on disait
alors, pour éviter les inconvénients que présente la propriété aua mains
des vilains.</p>
<note place="bottom">(2) Relativement aux constructions des maisons, voyez la loi du Livre-VERT,
cap. LXXVII, et pour la concession des terres à colonat, voyez la loi du
Livre-VERT, chap. ccxIv et celle du CROCEO, cap. ccxxxvII.</note>
<pb n="414"/><p>
avait là ni maisons, ni habitations, il fallait trouver un moyen de
suppléer aux besoins des arrivants, comme d'ailleurs au manque
de bras des propriétaires. Ce moyen consista à donner à bail aux
colons les maisons d'exploitation et à en recevoir le prix en journées de travail, à faire sur certaines terres, que le propriétaire des
maisons se réservait de faire cultiver sous sa direction propre et
immédiate et pour son propre compte. Ces terres, appelées carine(1),
tenant à cœur au propriétaire qui leur faisait rendre le plus possible, constituaient autant d'écoles, de terres modèles, pour ces
cultivateurs inexpérimentés (2).</p><p>En donnant aux étrangers, privés de ressources, des terres à
colonat et des maisons d'habitation, ils en attirèrent beaucoup,
qui accouraient dans l'espoir de pouvoir s'y établir et d'y faire
souche.</p><p>Désireux d'étendre le système colonique plutôt que de donner
leurs travaux à prix d'argent, ces colons auraient bien préféré payer
en argent le loyer de l'habitation. Mais d'autre part, en y consentant, les habitants de la ville auraient manqué de bras pour les
terres qu'ils cultivaient pour leur propre compte et n'auraient pu
en trouver avec l'argent du fermage des habitations. De fait, là où
manque la classe ouvrière, il est impossible avec de l'argent dé faire
exécuter les travaux agricoles. En stipulant, au contraire, que
chaque cultivateur à qui il était remis avec l'habitation assez de
terre pour l'engager à s'y établir, devait fournir un nombre déterminé de prestations en travail, et que le propriétaire devait fournir,
à ceux qui en auraient besoin, les aliments et les moyens de transport, on atteignait pleinement le but proposé. En réalité ce fut
ainsi, qu'au moyen de ces deux institutions agricoles qui s'appelèrent colonage et contadinat, naquit cette classe d'agriculteurs qui
firent leur propre fortune et celle des propriétaires de la ville et
qui devaient, comme ils l'ont fait, changer ces terres stériles, que
possédait alors la république raguséenne, en un territoire éminemment riche et productif (3).</p><p>D'abord, aucune limite ne fut posée au droit que chacun avait de
venir se fixer sur le territoire de la république, comme colon ou
contadin, mais la loi du 3 juin 1385 établit que les étrangers qui
voulaient venir, en cette qualité, s'établir sur ce territoire,</p><p>, (l) Ce mot carina qui, littéralement, veut dire à gabelle, équivaut au mot
regia italien et à la régie française et allemande et signifie administration
propre.</p><p>(2 AVVENIRE, n° 4 ; IVELIO, op. cit., p. 13.</p>
<note place="bottom">(3) AVVENIRE, I, n° 4.</note>
<pb n="415"/><p>devaient, pour se faire connaître, demeurer une année entière dans
la ville, obligation facilement éludée, du reste, puisqu'elle était
limitée au chef de la famille, dont les autres membres pouvaient
demeurer dans la campagne.</p><p>La loi du 16 février 1417 (VERDE, chap. CLv) n'exige plus le domicile dans la ville, mais seulement l'inscription à la chancellerie,
lorsque dut s'augmenter le nombre des aspirants à la qualité de
colons ou de contadins, pour les terres rendues libres aux mains
des propriétaires, soit par la disparition des premiers colons et cultivateurs, soit par résolution des contrats antérieurs, pour une
cause quelconque.</p><p>En voyant une telle affluence d'ouvriers, de nombreux propriétaires de la contrée de Punta et de celle de Stagno commencèrent
à éconduire leurs colons, dans l'intention de faire travailler leurs
terres à leur propre compte, soit à carina, en se procurant le
nombre d'ouvriers nécessaires, à qui ils fournissaient maison et
jardin.</p><p>Pour empêcher le propriétaire de la ville de dépouiller de leurs
terres ceux à qui ils les avaient concédées à colonage, le législateur
raguséen, prévoyant, défendit, par certaines lois spéciales, aux propriétaires de la ville de cultiver pour leur propre compte leurs
terres de STAGNO, Punta et CANALI, punissant les transgresseurs de
la confiscation de leurs terres. CITONS, pour le prouver, la loi statutaire du 25 février 1427, du livre Verd susénoncé, qui, par son
chapitre 13 intitulé : « Ordines et prœscriptiones ad dividendam et
gubernandam contratam nostram Canalis », dispose d'abord que
toute loi regardant la péninsule de Punta et Stagno serait appliquée
au CANALI, et réciproquement, que : « Item quod terrae et villae
nostrae contratae Canalis haberi debeant in possidendo illas testando et accipiendo pro debitis et in faciendo rationem paesanis et
in factis villanorum et in omnibus prout sunt ordines super Stagno
et Punta ». Elle établit ensuite (chapitre XLVI) que, dans toute cette
contrée, les propriétaires ne pourraient cultiver leurs terres à leur
propre compte, ni les garder pour eux, sous aucun prétexte : « Et
quod nemo possit habere zarinam de vinea sed solum ad polovizzam cum villano et per aliud modum et manieram nullo modo possit pastinari vineam nec possidere per aliquem sub pœna iperperorum 200 ». Comme cette loi était enfreinte par bien des propriétaires, qui, sous le prétexte de sa non-rétroactivité, soutenaient que
leurs vignes avaient été plantées avant sa publication et qu'ils
devaient les cultiver à leur compte pour rentrer dans leurs dépenses, le gouvernement de RAGUSE, prenant occasion des abus qui se
</p><pb n="416"/><p>
commettaient dans la province de PUNTA, malgré les dispositions
de la loi susénoncée du 25 février 1427, promulgua celle du 9 août
1568, rapportée au livre des statuts dit CROCEO, renouvela la défense,
sous peine de confiscation, de cultiver à son propre compte les
terres situées dans ces lieux, commanda, sous la même peine, de
donner à colonage les terres cultivées jusque-là par les propriétaires
eux-mêmes. Voici le texte de cette loi :</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p><p>((</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p><p>(
« Les seigneurs provéditeurs de la ville, ayant reçu l'ordre du
haut conseil de Pregnati de prendre les mesures nécessaires
pour remédier aux abus qui se commettent à Stagno et PUNTA,
après avoir considéré avec soin ce qui leur paraissait convenir,
ont statué de la façon suivante : à l'avenir, aucune personne de
quelque grade, état ou condition que ce soit, excepté les habitants de STAGNO, ne pourront en aucune façon garder à la zarina
leurs propres fonds sis à Stagno et à PUNTA, mais devront les remettre à polovizzam en totalité et pour le tout, et ceux qui auront
des terres à Punta ne pourront les remettre qu'à des cultivateurs
de PUNTA, et ceux qui auront des terres à Stagno ne pourront les
remettre qu à ceux de STAGNO, et ne pourront les remettre à ceux
de PUNTA, sous peine, le contrevenant, de perdre immédiatement la terre qu'il aurait gardé à zarina, dont le tiers appartiendra au dénonciateur, s'il a dit la vérité... Et si quelque contadin
accuse son patron, qu'il gagne, comme il est dit ci-dessus, le tiers
des terres et de plus la maison et le jardin, qui lui ont été remis,
et ce, sans aucune charge de redevance, service ou autre... Et
« comme actuellement il y en a beaucoup qui ont des terres ou
:</p><p>(
:
vignes à zarina dans lesdits lieux, il est ordonné qu'avant la fin
décembre prochain, sous les peines susénoncées, les propriétaires desdites vignes et terres devront les donner entièrement à
polovizzam, savoir, celles de Stagno aux cultivateurs de STAGNO,
et celles de Punta aux cultivateurs de Punta. Ces cultivateurs devront payer aux propriétaires les trois quarts des améliorations
desdites vignes et terres et des avances qui auront été faites, et
ce, par sixième chaque année, en deniers comptants et non en
vin. ET, pour que ni propriétaires ni cultivateurs ne soient frustrés, ces améliorations devront être estimées par des hommes de
bien de ces contrées, choisis par l'illustre recteur, en son conseil, laquelle estimation devra être admise sans conteste (1)».</p><note place="bottom">(l) AVVENIRE, n° 4, anno I : IVELLIO, op. cit.; SMIRIÉ, relation citée; BERSA,
supplément au n° 85 de l'année 1874 du NAZIONALE, journal périodique de
Zara.
</note><pb n="417"/><p>Dans le système de colonage raguséen, une famille de cultivateurs recevait des terres à cultiver, et le propriétaire avait une part
proportionnelle dans les produits.</p><p>Cette part était appelée polovizza (moitié), et pendant longtemps
on dit donner à polovizzam (1), au lieu de donner à colonage; ce
qui tendrait à prouver que la part du propriétaire dans les produits
était la moitié ; mais çà et là, suivant les produits, elle était d'une
autre fraction, comme, par exemple, pour les terres qui devaient
être semées, où elle était seulement du quart.</p><p>La rétribution était souvent fixée par estimation, et les règles de
cette formalité étaient fixées par la législation locale.</p><p>Comme la constatation des fruits pendants donnait souvent lieu à
des contestations, notamment en ce qui concernait le choix des
experts, ou le moment le plus propice pour la récolte, etc., quelques-uns pensèrent qu'une moyenne proportionnelle invariable des
produits, inférée de la part variable de plusieurs années du propriétaire dans les produits, pourrait représenter la part dominicale
(du maître), et de là naquit ce qu'on appela l'uviet.</p><p>Ce rapport fut introduit, à ce qu'il paraît, vers la fin du XVII° siècle ou au commencement du XVILI°, et d'abord fut limité aux
champs ensemencés, mais fut étendu plus tard aux vignes et aux
olivettes (2). La rétribution consistait en une certaine quantité de
vin ou d'huile, et quelquefois en une somme fixe d'argent.</p><p>L'uviet n'était, à proprement parler, qu'une condition provisoire,
intercalée dans le contrat de colonage, et souvent, quand la confiance réciproque entre propriétaire et colon le conseillait, on passait de l'un à l'autre, sans que pour cela l'uviet détruisît la force
originaire du contrat de colonage; mais, lorsqu'elle durait longtemps, elle finissait par être considérée comme un vrai contrat de
bail (3).</p><p>La nature juridique de l'uviet est qualifiée de location à pacte
simple, au $ 1090 du Code civil autrichien, et non, comme quelques-uns le pensent, de localion à pacte héréditaire. Elle manquait,
en effet, du caractère essentiel de cette dernière, si l'on réfléchit,</p><note place="bottom">(l) Dans les lois et sentences de la république de RAGUSE, dans celles en
latin comme dans celles en italien, le colon est toujours appelé polovnik,
polor nikus, polovnico; tandis que le cultivateur est appelé tantôt rt llano
(rilain), tantôt contadino et tantôt casalino. Cet e dernière expression,
comme l'observe le docteur Bersa (loc cit.), aurait dû être adoptée de
préférence à celle trop générale de contadino.</note>
<note place="bottom">(2) Les oliviers qui, aujourd'hui, étendent leur ombre sur une bonne
partie du territoire de RAGUSE, n'y furent introduits que dans le XIV° siècle.</note>
<note place="bottom">(3) Recueil des décisions du petit Conseil de la République de Raguse.</note>
<pb n="418"/><p>comme l'observe l'Ivellio (op, cit., p. 218 et 219), que l'uviet même
consiste, d'ordinaire, en une quantité déterminée, il est vrai, mais
de denrées et non d'argent, et que, même quand elle consiste en
argent (1), la somme qui la représente n'est que la représentation
temporaire d'une part des produits, ainsi fournie et reçue par l'effet d'une convention relative seulement au moyen d'effectuer la
rétribution colonique.</p><p>Les maisons des colons étaient placées au milieu de jardins, de
la taille que nous avons énoncée plus haut, et entourées de bassescours, où s'élevaient toutes sortes de bestiaux utiles à l'agriculture
et à la famille, dont tous les produits appartenaient au colon, qui
devait chaque année apporter au propriétaire, à titre de poklon, ou
redevance, une paire de poules, une paire de poulets, dix œufs et
un chevreau. Si le colon détenait deux jardins, ou plus, il devait au
propriétaire deux poklons, ou plus.</p><p>Le domaine comprenait très souvent certaines étendues de bois
ou de pâturages, dont le colon avait personnellement, et de droit,
l'usage limité à ses besoins domestiques, sans pour cela qu'il lui fût
permis de céder ce droit d'usage, ni de le conserver à la fin de son
colonat. En payement de ces avantages, il fournissait au propriétaire, à titre de poklon (2), un ou deux jambons et une tête de
cochon. -</p><p>En payement de l'usage de l'habitation que lui fournissait le propriétaire, le colon était obligé de faire un certain nombre de journées de travail sur les terres que le propriétaire cultivait pour son
propre compte, dites carine. Ces journées étaient appelées sluzba,
soit services ou servitudes, qui tiraient leur nom, comme l'observe
l'Ivellio (op. cit., p. 13), de la nature spéciale de ce tribut (3).</p><p>Si le propriétaire n'avait pas de carine, le colon n'était pas tenu
à ces journées et jouissait de l'habitation, sans indemnité; mais, aussitôt que le propriétaire acquérait des carine, les journées devenaient exigibles.</p><p>Plus tard, certains propriétaires, ne voulant plus cultiver de
(l) Il est à remarquer qu'au paragraphe 1052 du Code civil autrichien
sur les locations, le prix peut consister en autre chose qu'une somme
d'argent.</p>
<note place="bottom">(2) Ce nom de poklon, qui signifie présent ou cadeau, est appliqué encore
aujourd'hui à RAGUSE, à certains objets en nature qu'outre les honoraires,
les clients apportent aux avocats, médecins ou autres.</note>
<note place="bottom">(3) Le dit Ivellio (p. 10l de son ouvrage) en traduisant le mot slave sluzlea
par le mot italien servitu, observe avec justesse que nous exprimons avec
ce mot tant la servitude proprement dite, que les servicee domestiques et
au tl'es.</note>
<pb n="419"/><p> ) terres à leur propre compte, les distribuaient souvent à un ou plusieurs colons, sans leur fournir l'habitation, qu'ils tenaient déjà
d'autres propriétaires, de sorte qu'un même individu ou, mieux,
une même famille se trouvait être en relation de kmetstvo ou kmetinstvo avec un propriétaire, c'est-à-dire d'un contadinat, et, vis-àvis d'un autre, en relation de polovnistvo, soit en colonage pur et
simple (1).</p><p>Les campagnards menant une vie, qu'on a l'habitude d'appeler
patriarcale, qu'ils ont conservée avec ténacité, ces deux genres de
relations étaient souvent contractées, non avec une seule personne,
mais avec un certain groupe d'individus, se perpétuant jusqu'à
l'extinction de ses membres, sous le commandement d'un domacin (2). Ces chefs de groupes, de dix à quinze individus, en avaient
(l) IVELLIO, op. cit., p. 14.</p>
<note place="bottom">(2) Le titre de domacin s'appliquait, et s'applique encore de nos jours
dans les territoires de l'ancienne république de Raguse et dans le reste de
la DALMATIE, à l'autorité du père sur les membres de sa famille. A sa mort,
l'autorité qu'il exerçait sur un groupe formé de plusieurs frères ou autres de
ses descendants, passait à celui appelé staresina, qui était ordinairement
le plus vieux ou le plus sensé, le plus expérimenté des membres de ce
groupe ou famille (zadruga) qu'il représentait en tout et partout, absorbant
dans sa propre personnalité, comme auparavant le domacin, la commumauté tout entière. Le staresina comme le domacin, est le représentant,
le mandataire général, l'administrateur de la communauté, dont les biens
appartiennent, sans distinction de parts, à tous les mâles qui, par leur
travail, concourent à leur maintien et à leur accroissement, les femmes
n'ayant droit qu'à une dot à l'époque de leur mariage. Je me réserve de
traiter à part, pour les lecteurs de ce bulletin, des us et coutumes du
peuple dalmate, dans tous leurs rapports avec l'étude du droit. Pour le
moment, je me contenterai de renvoyer le lecteur, qui désire s'éclairer en ces
matières, à l'excellent ouvrage : Pravni obecuji u slovena, du docteur BOGISIC, fils de cette gentille RAGUSE, qui donna tant d'éclat aux sciences et aux
lettres. Le prince actuel du MONTENEGRO, Nicolas 1", par l'extension de son
territoire, par une administration plus régulière, par l'introduction des
divers éléments de civilisation : instruction publique , presse, télégraphes, etc....., a su relever la vie mationale de ce peuple héroïque, au
point de lui créer une nouvelle perspective morale, de nouveaux désirs, des
besoins urgents et raffinés et, par suite, la nécessité d'une réforme radicale
de la législation sur des bases plus larges et sur des principes plus généreux, et assurer par là ses mouvelles conquêtes. Il chargea le professeur
Bogisic de préparer un code civil monténégrin, œuvre ardue s'il en fût,
et que sut accomplir, aux applaudissements de tous, cet homme qui réunissait une science immense à l'intime et profonde connaissance des traditions, des habitudes et des besoins de ce peuple vierge, généreux, épris de
liberté, qui depuis des siècles combat avec intrépidité pour conserver son
indépendance.</note>
<pb n="420"/><p>la direction complète et, sans mandat exprès et spécial, le représentaient dans ses rapports avec les tiers. Par suite, à chaque décès
arrivé dans la famille colonique, les survivants continuaient leurs
anciennes relations, non par un droit de transmissibilité inscrit
dans le pacte originaire, mais parce que, aucun changement essentiel n'étant survenu dans la personnalité juridique des parties contractantes, ces relations devaient forcément subsister, jusqu'à ce
que l'une ou l'autre des parties contractantes ait manifesté l'intention de les rompre.</p><p>LORSQUE, pour une cause quelconque, la famille colonique venait
à se diviser, ce qui n'avait lieu qu'avec l'assentiment du propriétaire, le membre séparé recevait une parl proportionnelle des terres
tenues par la famille entière, continuait à les travailler, en fournissant au propriétaire, suivant la convention originaire, une part proportionnelle des produits. Quant à la maison et au jardin, qui jusque-là avaient été communs, ou ils étaient matériellement divisés
et le membre séparé devait au propriétaire une partie des journées
de travail dont la famille entière était antérieurement tenue, soit
une part du poklon, ou bien le membre séparé contractait avec le
même propriétaire, qui lui fournissait maison et jardin, un autre
contadinat ou kmestvo.</p><p>Quand la communauté s'éteignait en entier, par la disparition du
dernier de ses membres, les relations susénoncées, cela va sans
dire, cessaient d'elles-mêmes, puisqu'une des parties contractantes
n'existait plus, et toutes les améliorations restaient au propriétaire.</p><p>D'ordinaire, quelqu'un des fils ou quelqu'une des filles du colon
entrait en service chez le propriétaire, et, comme l'observe APPENDINI, les familles raguséennes, par une noble et généreuse émulation, travaillaient à rendre leurs domestiques heureux. AINSI,
comme l'observe le docteur Bersa (loc. cit.,, les patrons étaient,
par l'usage, obligés de pourvoir à l'établissement de leurs servantes
et de leur fournir, à leur mariage, qui avait lieu en grande pompe
dans la maison du maître, un trousseau complet, où figuraient en
première ligne les gages en argent, calculés depuis le premier jour
de leur entrée au service, ce qu'on appelait alors la sprava. Cette
coutume n'est pas entièrement perdue de nos jours. C'est grâce à
elle que le territoire de Raguse était et est encore amplement fourni
de mères de famille, élevées à bonne école par la meilleure société
raguséenne, répandant partout cet air distingué et de bonne maison
qui surprend au premier abord les étrangers.</p><p>Le colon pouvait faire personnellement les travaux qu'il devait
</p><pb n="421"/><p>au propriétaire pour ses terres réservées, ou les faire exécuter par
un membre de sa famille, ou même par un autre cultivateur. De
même, le propriétaire pouvait, en cas de refus, les faire exécuter
par qui que ce fût, aux frais du colon.</p><p>Tant le colonage que le contadinat, qui finit par ne plus être usité
dans les îles de CALAMATTA, MEZZO, GIUPPANA, Meleda et SAGOSTA, ne
se stipulaient jamais que pour un temps déterminé, mais pour les .
deux parties et leurs successeurs. Ces deux contrats étaient cependant rescindables à chaque instant par la volonté d'une quelconque des deux parties contractantes.</p><p>Après la première année, si le propriétaire voulait renvoyer le
colon (polovnik), il devait lui payer ses dépenses et les améliorations obtenues : « solutis expensis » (STATUTS, cap. xxIX, lib. V), ce
qui suffisait à empêcher le propriétaire de jeter le cultivateur à la
porte, car le remboursement des améliorations lui faisait souffrir
une perte en capital, dont ne pouvait qu'indirectement et incomplètement l'indemniser l'acquisition d'un meilleur travailleur.</p><p>Si le colon, quant aux terres et vignes, avait frauduleusement
omis certains travaux nécessaires, le propriétaire pouvait lui enlever le fonds et le renvoyer, sans avoir à lui rembourser les améliorations ; mais, même en ce cas, le colon conservait le droit d'être
remboursé des travaux faits, per spampanaturam et curaturam de
herbis, pourvu qu'il eût fait les travaux prescrits (chap. xxx du
livre V des Statuts). Si le colon voulait abandonner la terre, il perdait tout droit à l'indemnité pour améliorations. Cette disposition
paraît fort injuste au premier aspect, mais paraît moins grave, si l'on
pense que la dissolution du contrat était son fait, et qu'il pouvait
ne pas la demander au moment où les améliorations étaient complètes, et où il était évident qu'il ne le faisait que pour améliorer
sa condition et dans la certitude d'y trouver son compte.</p><p>Dans le contadinat, si le propriétaire voulait renvoyer le contadin,
il devait d'abord lui payer les améliorations qu'il avait faites avec
son assentissement (STATUTS, chap. XXXI), et leur valeur devait être
déterminée par la sentence même de renvoi.</p><p>Les droits, résultant du colonage, de même que ceux résultant
du contadinat, passaient dans toute leur valeur aux fils, à la mère
et à la veuve, et cela, tout naturellement, à cause du régime patriarcal, dont n'ont pu encore s'affranchir les campagnards du territoire
de RAGUSE, non plus que ceux du reste de la Dalmatie. Comme
nous l'avons dit, le chef de cette communauté s appelait domacin,
et nous ajouterons que, si c'était une femme, la loi de Raguse l'assimilait à l'homme : est masculus, jusqu'à ce qu'il se présentât un</p><fw place="bottom">XVI. 29</fw><pb n="422"/><p>autre mâle pour réclamer le privilège du sexe. Le domacin était le
chef, l'administrateur de la famille colonique, et la communauté
avait en lui comme un magistrat domestique, comme un chef politique. Lui seul était en rapport avec le propriétaire, répondait pour
la famille en tout et pour tout : usage séculaire, conforme au caractère dalmate, formé d'autorité et de liberté.</p><p>La rétribution due par le colon au propriétaire était fixée à dire
d'experts. A cet effet, à l'époque de la récolte, les deux parties
choisissaient chacune une personne de leur confiance. Ces deux
experts parcouraient le domaine donné à colonage, évaluaient la
quantité des produits, et annonçaient aux parties le résultat de leur
estimation. Si l'une d'elles se croyait lésée, elle demandait à l'autorité de désigner une autre personne, à titre d'estimateur public, et,
en attendant sa décision, le colon ne pouvait toucher à la récolte.</p><p>Le propriétaire, dans chaque contrée où il possédait des propriétés rurales, choisissait un homme de confiance pour veiller à ses
intérêts. On l'appelait zapostat ou fattore. Il connaissait les terres
du propriétaire, les conditions auxquelles étaient soumis leurs
divers colons, faisait faire les estimations annuelles, recevait la part
des produits, et appelait le cantadin au travail des carine placées
sous sa direction (1).</p><p>Comme il était facile aux juges raguséens, dont la circonscription était de faible étendue, de connaître les personnes, les lois, les
choses et les coutumes, il s'introduisit en faveur du propriétaire
un privilège, nommé teneri de credentia (cru sur parole), en vertu
duquel, sur sa simple assertion à l'encontre du colon ou contadin,
il obtenait un mandat de saisie ou de gage.</p><p>En vertu de sa simple dénonciation, faisant foi par elle seule, le
propriétaire obtenait du juge, dont ressortissait le colon ou contadin, l'envoi d'un huissier au contadin en retard, qui était obligé de
le recevoir et de l'entretenir dans sa maison, jusqu'à ce qu'il eût
accompli les travaux par lui dus, ou satisfait le propriétaire de
toute autre manière. S'il s'agissait d'un colon, il lui était envoyé un
huissier à danneggiare il colono, ce qui voulait dire pour mettre en
séquestre ses meubles, qui restaient déposés en justice jusqu'à complète satisfaction. L'article 2062 du Code civil français contient quelque chose d'analogue. C'était une espèce de gage légal, auquel était
attachée l'empreinte judiciaire, semblable à celui accordé par la loi
autrichienne sur les meubles des conducteurs (2).</p><note place="bottom">(!) IVELLIO, op. cit., p. 83.</note>
<note place="bottom">(2) IVELLIO, op. cit., p. 73-77; SMIRIÉ, relation citée.</note>
<pb n="423"/><p>Les colons et contadins, qui se trouvaient lésés par ce moyen
coercitif employé à leur égard, pouvaient, après certain délai, citer
en justice le propriétaire, et, s'il était reconnu que la saisie avait été
injustement pratiquée, le propriétaire était condamné à des dommages-intérêts et souvent à l'amende (1).</p><p>A l'origine, aucune limite ne fut posée au travail que le contadin devait fournir sur les terres que le propriétaire gardait pour son
compte, ou carine.</p><p>Une limite positive ne fut introduite que vers 1800 dans la législation raguséenne et plus tard dans la législation autrichienne.</p><p>En effet, la loi du 29 mars 1800 du sénat raguséen stipule : « que
« les propriétaires ne pourront exiger de leurs contadins que quatre
« vingt-dix journées dans l'année, y compris les jours de pluie,
« pour les contadins qui se transporteront d'un lieu dans un autre,
« et que, pour chaque journée de zappa ou zappone, pendant tout
« le temps du service, le propriétaire devra fournir à chaque con-
« tadin deux cutli (a) de vin potable, trente onces de pain de fro-
« ment, un cutlo de légumes de bonne qualité pour fricot, avec le
« sel et l'huile à proportion, et que, dans le cas où propriétaire et
« contadin s'entendent pour fixer le prix de ces fournitures en
« argent comptant, l'estimation doit en être faite au cours du jour
« et que, les jours de fête ou de pluie, le propriétaire donnera la
« moitié de ces fournitures ou la moitié de leur prix. »</p><p>Quinze ans plus tard, le gouvernement autrichien, s'étant aperçu
qu'il s'était introduit plusieurs abus dans les conditions imposées
aux contadins raguséens par leurs propriétaires, posa quelques
règles favorables aux contadins, dans l'ordonnance du gouvernement du 9 juillet 1815, n° 7431, rapportée à la page 68 du recueil
de 1836 des lois et ordonnances pour la Dalmatie. Nous en extrayons
les suivantes :
« Les prestations en travail, imposées au contadin par le proprié-
« taire, ne pourront excéder chaque année, pour chaque contadin,
« quatre-vingt-dix journées, sans qu'il puisse être exigé plus de
« trois journées par semaine, pour permettre à ce dernier de fairs
« face à ses besoins domestiques (art. 3, 4)... Lç contadin ne peut
« être contraint de donner son travail en un lieu distant de sa</p><note place="bottom">(1) Voir chap. xxxvII, liv. II des statuts ; la loi du 12 août 1504 à la
page 127 du Croced; et les recueils divers de Paris et de la chancellerie
(a) Note du traducteur : Le cutlo est la quarantième partie de l'Eimer
de Vienne qui vaut 56 litres 1/2.Les deux cutli font 2 litres 82 centilitres.</note><fw place="bottom">F. A.
</fw><pb n="424"/><p>« demeure de plus de cinq heures de marche, ou de bateau, d'a-
« près le calcul ordinaire (art. 5). Le temps employé par le conta-
« din pour l'aller et le retour compte dans le temps de travail dû
« par lui. Dans le cas où l'aller et le retour prendraient plus de
« cinq heures, l'un et l'autre doivent être comptés pour une demi-
« journée de travail, et être compris aussi dans les trois journées
« à la semaine (art. 6). Le propriétaire est obligé de fournir au con-
« tadin, tant pour la demi-journée d'aller que pour celle de retour,
« les vivres fixés par la loi du 29 mars 1800 pour les journées de
« pluie (art. 7). Si le contadin était obligé, par le mauvais temps,
« d'employer à l'aller et retour par mer plus de cinq heures, ce
« temps lui sera compté pour une journée entière, et, s'il doit em-
« ployer plus d'une journée à son voyage, le propriétaire doit l'in-
« demniser, en argent comptant, du prix des vivres fixés pour
« chaque journée, et ce, aux prix en cours (art. 8). »</p><p>Par le décret du 27 mai 1817, n° 8557-1834, le gouvernement
autrichien ordonna, entre outre, que le propriétaire, dans le cas
où le contadin se refuserait à remplir ses engagements, devait s'adresser au juge de paix et ensuite au prêteur, qui devait entendre
de suite et sommairement le contadin et lui enjoindre de satisfaire à ses obligations, lorsque son refus ne paraissait pas complètement justifié, et lorsqu'il ne pouvait contredire le droit acquis du
propriétaire; que cette sentence devait être immédiatement accomplie par le contadin et, en cas de refus, que le juge pouvait le condamner de un à huit jours de prison; que, si cette peine ne produisait aucun effet, un rapport devait être fait au commandant du
cercle afin que le contadin fût contraint par force à l'exécution de
ses devoirs; et que tout contadin pourrait en appeler de la sentence du juge de paix à l'officier commandant la circonscription, à
condition cependant d'exécuter d'abord les ordres du juge de
paix.</p><p>Par la résolution impériale du 4 février 1836, publiée par notification du gouvernement du 3 mars 1836, n° 3408-1084, il fut
établi que les contadins, obligés à fournir leur travail à plus de
cinq heures de marche de leur demenre, sont en droit de se libérer
de leurs obligations moyennant une prestation annuelle en argent
de 10 florins, et que si les contadins n'usent pas de ce droit, ils
devront fournir leur travail en personne, mais de manière que,
pour cet objet, ils ne puissent être employés plus de neuf jours de
suite, compris les dimanches et jours de fête, outre le temps nécessaire pour le voyage aller et retour ; réservant, au surplus, aux
propriétaires et contadins le droit de régler entre eux et d'un com-
</p><pb n="425"/><p>mun accord ces prestations, par tout autre mode qui leur plairait.</p><p>Par la loi du 7 septembre 1848, promulguée en Dalmatie par
notification du gouverneur, du 15 octobre 1848, n° 2538, furent
abolis tous rapports de sujet à maître, les corvées, servitudes et
les prestations de toute espèce dérivant du lien de vassalité et
inhérentes aux fonds sujets, moyennant indemnité raisonnable.</p><p>La patente impériale du 4 mars 1849 établit, en conformité des
principes posés par la loi du 7 septembre 1848, l'importance et le
mode de fixation des indemnités, et le paragraphe 35 de cette
patente stipule : « que dans cette affaire, qui doit être mise sans
délai en exécution, est réservée la question d'application de la loi
du 7 septembre 1848 en Dalmatie et son mode d'application dans
cette province, où les relations particulières existantes doivent être
conservées. Lorsque cette patente a été promulguée en Dalmatie
par la notification du gouverneur, du 21 mars 1849, n° 446, cette
notification se basant sur le paragraphe 35 susrelaté, observe que,
jusqu'à la décision attendue sur l'applicabilité de la loi du 7 septembre 1848 à la Dalmatie et au territoire de RAGUSE, l'état actuel
des relations de possession et de propriété devait être fermement
maintenu.</p><p>Après quatorze ans d'études et de recherches, le législateur
acquit la conviction que la loi du 7 septembre 1848 était inapplicable en DALMATIE, sauf pour quelques relations de nature strictement féodale, et, pour ces cas particuliers, il y pourvut par la loi
du 17 décembre 1862 (publiée dans le vol. XVI, p. 355 du Bulletin des lois de l'EMPIRE, année 1862), concernant l'abolition partielle du bien féodal, et par la loi du 12 mai 1869 (publiée p. 438,
n° 110, année 1869 du Bulletin des lois de l'Empire), concernant
l'abolition des biens féodaux relatifs aux seigneuries existantes en
Dalmatie et non encore touchées par la loi du 17 décembre 1862,
et, en vertu de ces deux lois, par l'édit du 8 novembre 1870</p><p>(publié dans le n° 89 de l'année 1870 du Journal officiel périodique
de la Dalmatye), il fut institué une commission d'allodialisation
pour procéder à l'abolition des biens féodaux existant en Dalmatie.</p><p>Pour mettre à exécution la partie de la loi du 7 septembre 1848
relative aux rapports seigneuriaux proprements dits, arrivèrent les
lois du 5 juillet 1853 (Bulletin général des lois de l'empire autrichien,
année 1853, n° 130, p. 737), et l'ordonnance du 31 octobre 1857 du
ministère de l'intérieur et de la justice (Bulletin général des lois de
l'empire autrichien, année 1857, n° 218, p. 701). Mais ces lois et
ordonnances ne furent obligatoires que pour l'Autriche en deçà et
au delà de l'INN, la MORAVIE, la SILÉSIE, la GALLICIE, la LODOMIRIE,
</p><pb n="426"/><p>CRACOVIE, la STYRIE, la CARINTHIE, SALSBOURG, le TYROL, le VORARLBERG,
l'ISTRIE, GORITZ, Gradiska et la cité de Trieste et son territoire. La
Dalmatie n'y était point comprise.</p><p>En ce qui concerne le colonage en DALMATIE, le colonage et le
contadinat dans le territoire de l'ancienne république de RAGUSE,
aux termes du 35° paragraphe susnommé de la patente impériale
du 4 mars 1849, le gouvernement autrichien laisse les choses en
l'état primitif, et, par suite, dans l'ancienne circonscription de
RAGUSE, les propriétaires continuèrent à exiger de leurs contadins
les prestations en travail dont il a été parlé ci-dessus.</p><p>En 1871, les députés VALETIÉ, PIPERATA, BOTTERI, Bajamonti et
Baron Laperma présentèrent à la Diète dalmate une proposition
tendant à faire abolir, en exécution de la loi du 7 septembre 1848,
dans le territoire de RAGUSE, les prestations serviles de travail, et
à instituer une commission chargée d'examiner et décider, au sens
de la patente du 4 mars 1849, quelles prestations devaient être
abolies, sauf indemnité et la fixation de l'indemnité.</p><p>Les considérants de cette proposition disaient : «... Il est évident
que les rapports entre propriétaires et contadins dans le territoire de RAGUSE, sont de nature et d'essence seigneuriale, qu'elles
tombent sous le coup de la loi du 7 septembre 1848 et que, par
« suite, les servitudes consistant en travail pour l'usage de l'habi-
« tation du contadin dans le territoire de Raguse ont été abolies
« par cette loi, et que le gouvernement autrichien a dépassé les
bornes en négligeant d'appliquer cette loi, dans l'ancien cercle
de Raguse surtout, malgré le paragraphe 30 de la patente postérieure du 4 mars 1849. » -
« Nous proposons donc à la Diète dalmate de faire ce que le
gouvernement autrichien n'a pas fait, d'appliquer la loi du 7 septembre 1848 aux rapports entre propriétaires et contadins dans
le territoire de Raguse; ainsi sera restauré le droit des contadins raguséens foulé aux pieds, et sera rendue à la dignité humaine, à l'égalité civile et à un avenir meilleur la classe la plus
utile et la plus nombreuse des citoyens de cet ÉTAT, ainsi sera
fermée une plaie sociale, qui nous déshonore en face des autres
nations.
« Ce n'est pas seulement de notre époque, désireuse d'un ordre
« social meilleur, qu'est née l'idée d'émanciper les contadins de
ces féroces et barbares institutions dignes des siècles de fer. A
peine la tyrannie l'allégea-t-elle un peu, à peine les contadins purent-ils respirer, à peine commença à poindre la vie municipale,
« fruit de la domination française, que nous voyons les syndics
(</p><p>((</p><p>(
:</p><p>(
:</p><p>(</p><p>(</p><p>(
:</p><p>(</p><p>(</p><p>(</p><p>(
</p><pb n="427"/><p>« Vincenzo Ogustinovic de TRAPPANO, Antonio Nosgria de Janjina
« et Joseph Radosch de Cunna supplier, dès l'année 1814, le gou-
« vernement central de la Dalmatie pour l'abolition de ce barbare
« système de la servitude personnelle des contadins, système qui
« répugne et dégrade la nature humaine, et ne peut exister dans
« une nation civilisée. Plus tard, quand, vers 1848, l'Autriche elle-
« même parut entrer dans la voie du progrès et des améliorations
« sociales, les communes du cercle de Raguse consignèrent, dans
« leurs cahiers pour leurs députés, leurs vœux et leur ardent désir
« de les voir provoquer l'aflranchissement du sol et l'abolition des
« prestations serviles de travail se rapportant à la maison et aux
« autres édifices livrés aux contadins.
« Cette question devient de plus en plus grave; le summum jus
« d'une partie devient la summa injuria pour l'autre. Une barrière
a infranchissable, nous dirons presqu'un abîme creusé entre proprié-
« taires et contadins, rend impossible la continuation de pareils
« privilèges féodaux, de plus en plus insupportables, depuis que les
« conditions de ces prestations ont été sensiblement modifiées tant
« par les propriétaires que par les contadins eux-mêmes. Il est
« temps de les abolir, et plusieurs propriétaires, s'inspirant de
« l'esprit du siècle, attendent avec impatience la solution de ce
, « problème. ))</p><p>Dans sa séance du 11 octobre 1871, la Diète dalmate, sur cette
proposition dont les considérants par nous rapportés contiennent
sans doute beaucoup de déclamation et dénaturent les faits, adopta
l'ordre du jour suivant : « La DIÈTE, reconnaissant que la loi du
« 7 septembre 1848 ne trouve pas son application en DALMATIE,
« passe à l'ordre du jour. »</p><p>Elle fit bien.</p><p>De fait, l'opinion des jurisconsultes estimés, parmi lesquels nous
citons les noms d'excellents magistrats dalmates, les ZANELLA, les
SMIRIÉ, les BERSA, les IVELLIO, qui eurent à étudier et à approfondir
cette importante question, est unanime à admettre que, quelle
qu'ait été l'origine des rapports de contadinat à RAGUSE, ils n'ont
rien d'illicite par eux-mêmes et se concilient avec les lois fondamentales de l'État et en particulier avec celle du 21 décembre 1867
sur les droits des citoyens (Bulletin de l'EMPIRE, n°142) (1), que ces</p>
<note place="bottom">(1) Cette loi proclame d'abord l'inviolabilité de la propriété (art. 5), sous
la seule réserve des limites fixées par les précédentes lois (n° 365, Cod. civ.
autr. et décrets ministériels), confirme à nouveau l'abolition de tous liens
de vassalité, reconnaît la possibilité de limiter, par voie législative et pour
cause d'utilité publique, le droit d'acquérir et de disposer des biens</note>
<pb n="428"/><p>rapports ne pouvaient être aujourd'hui considérés que comme
rapports de droit privé, sans faire intervenir aucun lien de juridiction ni de perpétuité et devaient se résoudre en un contrat de droit
privé, librement consenti par les parties et soumis aux dispositions
du Code civil autrichien.</p><p>Où était donc, en réalité, dans le contadinat, le caractère de
perpétuité? Il manquait complètement, et si parfois le contadinat
s'étendait à plusieurs générations, c'était par consentement tacite
des parties, résultant d'intérêts communs et du régime patriarcal.</p><p>Sans le concours de ces circonstances, le contadinat n'aurait pu
subsister. Le travail n'est pas un objet matériel ; il exige au moins
la possibilité physique de l'accomplir. A la mort du contadin, il
pouvait ne rester que de petits enfants et des femmes, et le propriétaire aurait vu ses maisons habitées par des gamins et aurait
dû, pendant ce temps-là faire cultiver ses terres par des mercenaires
ramassés çà et là, privés d'habitation sur les terres à cultiver, ce
qui, certainement n'était, ni ne pouvait être dans l'esprit du contadinat, contrat de travail par excellence.
immeubles, pour empêcher la mainmorte. Dans la seconde partie de son
article 7, rendant hommage à un desiderata de la science économique et
établissant dans une page splendide l'histoire des progrès du droit et de la
civilisation dans les temps modernes, se propose ce noble but de délivrer la
propriété de toute chaîne, de toute restriction perpétuelle, de la débarrasser
de tous les anachronismes incompatibles avec les mouvelles lumières de la
science et avec l'ordre de choses actuel : il déclare rachetables toutes les
obligations et prestations grevant un immeuble à titre de divisa proprietà
et défend à l'avenir de grever aucun immeuble de prestations non rachetables.</p><p>Le principe du droit de rachat des obligations et prestations grevant un
immeuble à titre de propriété divisée existe bien dans toute sa vigueur, mais
il ne trouve son application pratique, par le défaut regrettable d'une loi
subséquente qui fixe les conditions et la part correspondante au dominium
direct et au dominium utile.</p><p>Notons incidemment que parmi les institutions où le Code civil admet la
séparation du droit sur la substance, de celui sur les profits des biens
immeubles, il faut remarquer, outre les droits féodaux, les locations héréditaires, les emphytéoses, les rentes foncières et aussi les fidéicommis. Disons
deux mots de ces derniers : par son décret de Saint-Cloud du 4 septembre 1806, publié en Dalmatie le 18 octobre 1806, Napoléon abolissait dans
toute la Dalmatie et dans l'Albanie tout espèce de liens de fidéicommis, sous
quelque dénomination qu'elle se présentât. ET, lorsque vers 1810, cet empereur organisa les provinces illyriennes, dont faisaient partie les deux provinces de la Dalmatie proprement dite et de Raguse et CATTARO, par son
décret du 30 septembre 181l, Napoléon I", s'inspirant un peu de l'esprit
dynastique qui prévalait à cet époque chez ce grand conquérant, tout en
</p><pb n="429"/><p>Il lui manque, de même, toute trace de lien de vassalité. Sous ce
nom, en effet, à l'époque où le lien était admis, on entendait une
relation de droit public fondée par la constitution de certains pays
et par des ordonnances politiques (S 1146 et 1149, Cod. civ. autr.).</p><p>Rien de cela ne se retrouve dans la CONSTITUTION, dans les lois et
coutumes de RAGUSE, qui, en parlant du contadinat, ne lui donnent
que le nom de droit privé, et qui, se basant sur le consentement
libre des parties, supposaient un contrat primitif, en comblaient
les lacunes, en garantissaient les conséquences, en prévoyaient la
dissolution naturelle ou occasionnelle, en fixaient la juridiction et
la procédure. Où étaient d'ailleurs les investitures, propres aux relations seigneuriales et féodales? Où étaient ces devoirs d'un côté,
ces privilèges de l'autre, qui en sont le caractère principal, comme,
par exemple, le devoir de fidélité, de défense en cas d'attaque du
suzerain, le service militaire à prêter par le vassal à son seigneur,
le serment de vasselage à la mort de chaque vassal investi, les cas
de caducité et révocabilité ? Où était le caractère principal du feudalisme, la juridiction personnelle du seigneur sur ses sujets? Où
était enfin ce cortège habituel de la propriété seigneuriale, les redéclarant abolis les fidéicommis, il les maintenait néanmoins en faveur du
premier-né conçu avant le 1" janvier 1812. Quoique évidemment, ce premierné ne put être que le fils du possesseur actuel, l'on vit (comme l'atteste
RADMILLI, Voce DALMATICA, II, n° 45, p. 36l) plus d'un tribunal admettre
comme premier-né appelé même un couvent de frères qui se trouvait
institué par suite de l'extinction de la famille en faveur de qui le fidéicommis
avait été fondé.</p><p>Après le régime français, la Dalmatie était retournée sous le gouvernement autrichien ; la résolution souveraine du 7 juillet 1817 rétablit les
fidéicommis et, par une déclaration postérieure, dans le territoire seul de
Raguse. Mais cette institution, qui remonte à ces époques où la force du
bras faisait tout l'homme, alors que le travail et l'étude étaient regardés
comme serviles, alors que l'intelligence était une gêne et souvent une faute,
dont on devait compte au Saint-Office ou à quelque autre oiseau de proie
tourmenteur de possédés et de sorciers, n'est plus en rapport avec le progrès
du temps et jure avec les grandes réformes du siècle. Les fidéicommis raguséens étaient presque tous dans un déplorable état d'abandon et plusieurs
d'entre eux donnèrent lieu, pour leur succession, à de misérables contestations. Heureusement que cette institution, qui apporte des entraves injus tifiables à la libre disposition des biens, qui n'est qu'un contresens social,
une injustice civile, une source de procès, une occasion de honteuses cupidités, perd de jour en jour du terrain à RAGUSE, et paraît destiné à disparaître sous peu complètement, alors surtout qu'aura paru la loi, impatiemment attendue, qui, en exécution des principes établis dans la seconde
partie de la loi fondamentale précitée, fixera les règles d'affranchissement
des prestations grevant les biens immeubles à titre de propriété divisée.
</p><pb n="430"/><p>devances, les honneurs à rendre, les droits de succession à payer?</p><p>Tout cela manquait complètement et, comme l'affirme BERSA, dans
aucun acte des vieilles archives de RAGUSE, il ne se trouve un seul
mot qui rappelle le langage féodal, et qui, même sans cela, puisse
se rapporter, même de loin, à une institution quelconque de nature
éodale.</p><p>Il ne faut pas oublier que le décret aulique du 16 août 1816 déclare expressément que, ni en DALMATIE, ni dans le territoire de
l'ancienne république de RAGUSE, il n'existait un seul contadin lié
à son seigneur par les liens de vasselage, et qu'en Dalmatie le paragraphe 284 du Code civil autrichien était inapplicable.</p><p>Si parfois le propriétaire se permettait, par extraordinaire, vis-àvis de son contadin, quelque acte d'autorité, jamais il ne pouvait
en trouver la justification dans les lois de la patrie, qui savaient à
l'occasion le punir sévèrement.</p><p>Ces actes étaient abusifs, et on ne peut leur donner une autre
signification légale que celle de simples abus, qui trouvaient naissance dans des rapports de droit qui n'étaient pas toujours exactement définis, dans le manque d'équilibre social, bien plus prononcé
à Raguse que dans aucune autre partie de la DALMATIE, entre la
classe des propriétaires et celle des ouvriers, dans la forme même
du gouvernement, et enfin dans un concours de circonstances plus
générales qu'il serait trop long d'énumérer ici.</p><p>Nous ne cesserons de l'affirmer, la délibération de la Diète dalmate fut un acte de sagesse. A</p><p>Quoique cette délibération refusât avec toute raison à la sluzba,
ou obligation de travail des contadins sur les carine des propriétaires, tout caractère de féodalité et de servitude politique, et la
considérât comme le résultat d'un contrat synallagmatique librement consenti, elle n'avait ni la prétention ni le pouvoir de clore
la question et le dernier mot n'était pas prononcé sur elle.</p><p>En 1872, les députés, D" KLAIÉ, D" POZZA, D" Cingria et professeur
BUDMANI, prièrent la Diète de charger la Junte de l'étude des servitudes coloniques et de soumettre à la session suivante un projet
de règlement définitif à ce sujet, sans toucher à la nature civile du
contrat de colonage, dont les prestations en travail font partie intégrante.</p><p>Dans la session de 1873, la Junte provinciale non seulement
remplit sa mission, mais étendit son œuvre à quelques autres points
de la question non touchés par la proposition.Après avoir reconnu
que les rapports de droit privé ne pouvaient être soumis à une procédure spéciale et privilégiée, et que la prestation par le contadin
</p><pb n="431"/><p>au propriétaire de quatre-vingt-dix journées de travail était un
pacte ne correspondant plus aux nouvelles conditions de l'époque
actuelle et n'était plus en harmonie avec les lois et les conditions
économiques modernes, la Junte a émis le vœu : que les affaires
concernant le contadinat fussent soustraites à la juridiction politique et rendues à la juridiction ordinaire, que les nouveaux contrats fussent exclusivement réglés par les lois civiles autrichiennes,
et enfin que le rachat des quatre-vingt-dix journées de travail, par
dix florins, fût étendu à tous les cas où le propriétaire avait droit
à ces prestations.</p><p>Le comité de la DIÈTE, à qui fut soumise la proposition de la
JUNTE, proposa à la direction l'abolition'de la prestation personnelle de quatre-vingt-dix journées de travail, moyennant une indemnité annuelle de cinq florins. Cette modification trouva auprès
de la Diète un accueil favorable (1).</p><p>C'est dans ce sens que la Diète dalmate fit un projet de loi sous
forme de vœu, aux termes du paragraphe 19 du règlement de la
diète provinciale, puisqu'il s'agissait d'une question qui outrepassait sa puissance législative.</p><p>Ce projet de loi, après des vicissitudes diverses qu'il est inutile
de rapporter, fut présenté par le gouvernement à la sanction constitutionelle du REICHSRATH, qui l'accueillit dans ses parties essentielles, et revêtu enfin de la sanction souveraine, il devint la loi du
11 janvier 1878, que nous reproduisons textuellement :
« ARTICLE PREMIER.
« Est abolie l'obligation de fournir des journées de travail, incombant aux contadins, en ladite qualité, dans les districts judiciaires actuels de RAGUSE, Raguse-VIEILLE, Stagno et SABIONCELLO,
en Dalmatie.
« ART. 2.
« En compensation de cette prestation de travail, en quoiqu'elle
consiste d'après les règles en vigueur jusqu'à ce jour, le contadin
devra payer à son patron, à moins de convention contraire à intervenir entre les parties, un impôt annuel de 5 florins; il devra
veiller à l'entretien convenable de l'habitation et payer de ses deniers les réparations ordinaires. Il devra aussi payer en tous cas
toutes les impositions publiques dues pour son habitation et, pour
l'encaissement de cet impôt, sera suivie la procédure établie par
(l) Compte rendu sténographique des séances de la diète dalmate,
année 1873, p. 88.
</p><pb n="432"/><p>voie administrative pour l'exécution des augmentations d'impôt
des colons.
« ART. 3.
« Si le contrat de contadinat venait à être rompu, on devra,
dans tous les cas où, suivant les règles suivies à ce jour en la matière, une indemnité sera due au contadin pour améliorations
apportées à l'immeuble qui forme l'objet du rapport de contadinat,
déterminer la valeur de ces améliorations, sauf entente entre les
parties, et avant l'évacuation de l'immeuble, au moyen d'experts,
comme juges arbitres, choisis par les deux parties, et en cas de difficultés, nommés judiciairement, qui devront prononcer l'obligation
de payer la somme fixée par eux, en forme de verdict arbitral sans
appel.
« Il sera procédé de même pour la détermination de la valeur
des dommages occasionnés par les détériorations de l'immeuble et
de la somme à payer à ce sujet.
« ART. 4.
« Toutes les contestations entre patron et contadin, relatives au
rapport de contadinat, de même que les contestations entre patron
et colon, nées du rapport de colonage, y compris les contestations
pour troubles apportés à la possession, sont de la compétence du
iuge civil.</p><p>Juge « ART. 5.
« Les décisions rendues par l'autorité politique et passées en
force de chose jugée jusqu'au jour où la présente loi sera exécutoire, relatives aux contestations qui, par l'article 4, sont attribuées
à l'avenir à la compétence du juge, de même que les conventions
conclues sur ces contestations par l'autorité politique, sont, au
sens du paragraphe 385 du règlement de la procédure judiciaire
en DALMATIE, assimilées aux sentences et conventions judiciaires.
« ART. 6.
« La présente loi sera exécutoire à partir du 1" janvier de l'année qui suivra celle de sa promulgation.
« ART. 7.
« Mes ministres de l'intérieur, de la justice et des finances sont
chargés de l'exécution de la présente loi. » -</p><p>Certainement le pacte par lequel le contadin fournit des journées
de travail au propriétaire, en payement de l'usage et de la jouissance de l'habitation colonique, n'est et ne peut être, comme nous
</p><pb n="433"/><p>l'avons prouvé, ni peu ni prou défendu par les lois civiles, et,
même au point de vue de l'équité et de l'économie publique, il ne
pouvait être sérieusement blâmé, lorsqu'il fut institué, alors que
l'esprit de famille était fortement enraciné dans le territoire de
l'ancienne république de RAGUSE, alors que les familles étaient
nombreuses, que l'activité des classes inférieures de la société était
limitée aux travaux des champs, et que leur travail était maigrement rétribué. Mais on ne peut contester, comme l'a observé la
Junte de la Diète dalmate, que de nos jours à l'harmonie de ces
rapports n'ait succédé un grave désaccord, soit à cause des changements intervenus dans les relations sociales, soit par l'envahissement de l'individualisme, qui grandit chaque jour et se substitue
au vieil esprit de famille, soit enfin parce que les nouvelles lois
économiques exigent que le travail soit libre. L'on ne peut nier
qu'il ne soit plus avantageux et plus utile de substituer dans les
transactions civiles à ce mode primitif d'échange, le mode qui représente plus exactement la valeur, c'est-à-dire le payement en
argent (a).</p><p>Serviteur dévoué de tout principe qui se base sur la liberté, nous
applaudissons à l'idée généreuse qui a dicté la loi sus-rapportée.</p><p>CEPENDANT, tout en la louant dans ses autres parties, nous aurions
souhaité que le paragraphe 1, au lieu d'abolir, impérativement pour
les deux parties, les prestations de journées de travail par le contadin pour l'usage de l'habitation colonique, eût plutôt accordé à
chaque partie la simple faculté de rompre le rapport d'où résultait
cette prestation. Et cela, parce que nous sommes convaincus que
ce rapport, tel qu'il avait été transformé par le dernier gouvernement républicain de RAGUSE, par l'influence des Codes français et
autrichien et par les ordonnances autrichiennes spéciales de 1814
et des années subséquentes, n'avait rien de contraire au prévoyant
(a) Note du traducteur : La loi du 18 janvier 1878 a dû introduire de
profondes modifications dans les rapports entre propriétaires et contadins.</p><p>Le travail du contadin ne pourra plus être exigé sous la peine de un à
huit jours de prison édictée par le décret du 27 mai 1877, et, d'autre part,
les 90 journées de travail, qu'il devait auparavant, estimées, eu égard à la
fourniture des vivres par le propriétaire, à 2/3 de florin (le florin vaut
2" 45) soit à l" 65 la journée, valaient. . . . . . . . , . . . .. • . . . . .. 144º50</p><p>La rétribution de 5 florins vaut. . . . . , . . . . .. · · · · · · · · . .. 12 25</p><p>C'est donc une perte annuelle de. . , . . . . . . . . . . . . . . . . .. 132"25
par contadin que la loi nouvelle impose aux propriétaires. Si cette loi a fait
justice, elle a donc aboli une injustice séculaire, criante, que subissait la
classe ouvrière. Les considérants indignés de la proposition des députés
dalmates ci-dessus rapportés, paraissent ainsi justifiés. F. A.
</p><pb n="434"/><p>et libéral Code civil autrichien. Il ne nous paraît pas conforme aux
principes d'une juste liberté d'obliger les parties, par l'abolition
sus-relatée, à rompre, à contre-cœur, et au détriment de tous, le
rapport de contadinat, même lorsqu'il continuait à satisfaire propriétaire et contadin. Nous aurions, en outre, vivement désiré que
la loi sus-transcrite se fût occupée du jardin et du jus lignandi et
pascendi, correspondant aussi aux travaux du contadin; qu'elle
n'eût point passé sous silence le rapport champêtre de l'uviet et
qu'elle se fût occupée du colonage au moins pour ses parties corrélatives au contadinat.</p><p>Le colonage existant dans les territoires de l'ancienne république de Raguse ne différait point essentiellement de celui usité
dans le reste de la DALMATIE, soit qu'on ait égard aux lois statutaires
et aux coutumes, soit qu'on ait égard aux circonstances et aux habitudes locales. Ce sont la même essence, les mêmes lacunes, les
mêmes questions, les mêmes vicissitudes que nous avons rapidement énoncées dans la première partie de ce travail et qu'il est
inutile de répéter.</p><p>Nous appelons de nos vœux les plus fervents le moment où disparaîtront, en tant que faire se peut, toutes ces incertitudes dans les
relations juridiques entre propriétaires et colons, tant à Raguse que
dans le reste de la DALMATIE, incertitudes qui, en facilitant les abus
et les controverses, sont un obstacle sérieux à l'application régulière
d'un contrat qui a pour base la bonne foi et la moralité. Et cela
n'arrivera qu'au moyen d'un règlement sur le colonage qui, recueillant, refondant et complétant avec un esprit libéral et pratique, les us et coutumes de la province et toutes les règles légales
de la matière colonique, définisse mieux, éclaircisse et protège les
droits réciproques des propriétaires et des colons.</p><p>Un tel règlement, qui donnerait à l'institution juridique du colomage une ordonnance certaine, stable, adaptée aux traditions et
aux nécessités actuelles de la Dalmatie et des temps modernes, serait un véritable bienfait pour cette province, où l'agriculture (qui a
tant de relations avec la richesse du peuple et peut s'appeler la principale source de la prospérité humaine) (1) est dans le marasme
et où, néanmoins, elle est susceptible de progrès immenses.</p><note place="bottom">(l) C'est de l'agriculture que l'orateur d'Arpinum a dit avec tant de
raison : « Omnium autem rerum, ex quibus aliquid acquiritur, nihil est
agricultura melius, nihil uberius, nihil dulcius, nihil homine libero
dignius. »
</note><pb n="435"/></div><div type="section" feature="conseil"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p><p>DU 27 AVRIL 1885,</p><p>Présidence de M. R. DARESTE.</p><p>M. le Président présente au Conseil les deux premiers volumes des Chartes coloniales et Constitutions des États-Unis
de l'Amérique du NORD, recueillies par M. Alphonse GOURD,
et annonce que la Société a reçu les exemplaires que le
Comité de législation étrangère a bien voulu mettre à sa disposition.</p><p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil
décide que ces deux volumes seront offerts gratuitement aux
membres du Conseil de DIRECTION, aux PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires des sections, ainsi qu'aux membres de
la Société ayant collaboré à l'un des trois derniers Annuaires
de législation étrangère ou à l'un des trois premiers volumes
de l'Annuaire de législation française. Les ayants droits devront réclamer l'ouvrage à M. DUPIN, agent de la SOCIÉTÉ,
avant le 1" janvier 1886.</p><p>Le Conseil fixe, également sur la proposition de M. le Secrétaire général, le prix de vente de ces deux volumes à
10 francs pour les membres de la Société et à 18 francs pour
le public.
</p><pb n="436"/><p></p></div><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 8 mai 1885. — Présidence de M. DU BUIT. - Présents :</p><p>MM. F. DAGUIN, Ch. DAGUIN, NICOLAS, PASSEZ, Léon LALLEMAND, Albert GIGOT,</p><p>WEIL, PRET, GIRAUD, BAILLIÈRE, CHEUVREUX, Leydet. - Excusés : MM. PICOT,</p><p>DEHAYE, Barclay.</p><p>Annuaire. — États-Unis : M. Duval se charge de faire la notice de
l'Illinois. M. Demombynes fera celle de la Louisiane et de la Californie.</p><p>M. Crémazy enverra une notice sur l'île MAURICE, comprenant les deux
Législatures de 1883 et de l884. -</p><p>Bulletin. — M. Charles Gide veut bien se charger d'une étude sur
l'État Torrens. M. Barclay remet un travail sur la lettre de change au
Congrès international d'Anvers. M. Baillière donne lecture de l'analyse
d'un article du Law Magazine. M. Giraud rend compte de plusieurs
articles contenus dans l'American Law Review. M. Leydet rendra
compte de l'ouvrage de M. KELLY, sur la législation française relative au
mariage. M. Cheuvreux se charge d'examiner la dernière livraison de la
Law Quaterly Review. M. Baillière rendra compte de l'ouvrage de
M. Boutmy sur le droit constitutionnel en FRANCE, en Angleterre et aux
États-Unis.</p><p>M. Paul Baillière communique à la section une notice sur un numéro du
Law-Magazine :</p><p>Le Law-MAGAZINE, dont plusieurs numéros ont déjà été analysés dans
le Bulletin de la SOCIÉTÉ, nous offre dans son dernier numéro de novembre 1884 une étude intéressante de M. W.-H. Rattigan sur les communautés de villages hindoues, et sur une crise toute spéciale qui vient en menacer l'économie intérieure et qui pourrait peut-être ébranler la prospérité
future de l'Inde.</p><p>La masse de la population de cet immense empire se compose d'indigènes, soumis à la religion de BRAHMA, paysans et cultivateurs. Ils habitent
des villages composés de cabanes en torchis, placés généralement sur une
éminence et défendus par une haie épineuse ou par un mur fortifié. Devant
le village un espace vide sert aux assemblées, un autre à la garde du bétail;
au delà s'étend la terre arable ; au delà encore les terrains de vaine
pâture.</p><p>L'aspect extérieur des villages se ressemble, mais les droits des'habitants sont loin d'être partout les mêmes. Ils varient suivant que le village
a été fondé par une ou plusieurs familles, ou bien par un chef de clan
suivi de ses clients et de ses serviteurs ; aussi suivant les cas, la terre est
</p><pb n="437"/><p>possédée en commun, ou bien elle est demeurée la propriété d'un seul, ou
bien elle offre encore les caractères à la fois d'une propriété commune et
d'une propriété privée. Dans le premier cas les droits sont également divisés par feux. Dans le second cas, il n'y a qu'un seul propriétaire, bien que
les cultivateurs aient souvent sur le sol une sorte de droit permanent. Enfin
dans le troisième cas la terre arable seule est divisée, la terre de pâture
reste indivise. Certains villages du Penjab admettent, comme les villages
de l'antique GERMANIE, une redistribution périodique de la terre arable, tous
les cinq, dix, quinze ou vingt ans.</p><p>Les droits politiques sont généralement remis à un chef, ou s'exercent
dans une assemblée de village primitivement composée de cinq personnages, d'où lui vient le nom de Panchayat. Ces droits sont étroitement rattachés à la possession de la terre, et non à la personne. Aussi l'introduction
de nouveaux individus dans la cité indienne n'est-elle autorisée que dans
les cas où la propriété personnelle s'est déjà constituée et où l'on peut dire
qu'un personnage se substitue implicitement à un autre. Interdite dans
les villages à propriété indivise, elle n'est permise que dans les villages où
existe l'autre forme de propriété. Dans ce cas, d'ailleurs, l'aliénation peut
s'appliquer à tout ou partie domaine du vendeur.</p><p>Le principe qui domine le gouvernement de cette communauté primitive
est le principe de conservation des biens dans la main de ses membres.</p><p>C'est ce qui explique le droit de préemption réservé aux membres du
village en regard des droits de la propriété privée, l'exclusion des filles de
la succession ab intestat, le droit de succession accordé au gendre qui
vient demeurer chez son beau-père, comme en nos anciennes coutumes
du POITOU, à même pot et feu. On peut encore rattacher à ce principe le
droit de la veuve qui succède pour une portion à l'héritage de son mari,
sous condition résolutoire dans le cas d'un second mariage qui ne serait
pas contracté avec un frère du mari. La loi coutumière s'applique encore à
bien d'autres matières touchant le mariage, le divorce, les institutions religieuses, le droit d'alluvion, les marchés et le commerce.</p><p>Tel est, rapidement exposé, le système politique et agraire des communautés indiennes. Il a résisté aux luttes intestines, au choc des races, et à
toutes les violences de la guerre. Toutefois il est aujourd'hui sérieusement
menacé. L'accroissement constant de la propriété privée, la division des
terres communes, et les aliénations en faveur des étrangers qui en sont la
suite, ont détruit peu à peu le principe sur lequel la commune reposait.</p><p>Les conséquences économiques en sont considérables, et ne tendent à rien
moins qu'à amener l'expulsion des paysans et des agriculteurs au profit des
manieurs d'argent. Le banquier, l'usurier arrivent peu à peu à exproprier
ces races sans défense, et l'on peut craindre de revoir dans l'Inde le même
phénomène qui a ruiné autrefois l'Italie. -</p><p>Un tel état de choses inspire de vives inquiétudes aux jurisconsultes anglais. Ils cherchent avec anxiété les moyens de le prévenir, et ils en ont
trouvé deux. Le premier montre combien les juristes anglais se dégagent
facilement des préoccupations libérales que nos publicistes n'oseraien</p><fw place="bottom">XVI. 30</fw><pb n="438"/><p>même effleurer en se jouant. Ils se demandent s'il n'y aurait pas lieu de
mettre en question le droit reconnu au propriétaire de disposer librement
de sa propriété. Sans doute les restrictions qu'on y apporterait seraient
contraires aux principes théoriques ; mais n'est-ce point le fait qui gouverne le monde économique et politique ; et n'y a-t-il pas lieu d'invoquer
la vieille maxime « Salus populi suprema lex esto ».</p><p>Le second remède est moins compromettant au point de vue des
principes et consisterait seulement à affermir l'autorité de la loi
coutumière.</p><p>La législature indienne lui donne force exécutoire ; et l'on s'occupe dans
le Penjab d'en fixer les formules d'une façon plus précise. Toutefois ce
travail est trop restreint pour être efficace; et si l'état flottant de la coutume
rend encore une codification générale impossible, il serait désirable de
fixer au moins les points qui sont complètement établis et qui ont fait
l'objet de décisions judiciaires.</p><p>Malgré la grandeur de l'entreprise ce souhait semble peut-être le plus facile à réaliser, et il est certain qu'outre les avantages pratiques que l'Inde
pourrait en retirer, le monde entier y gagnerait des études intéressantes et
une connaissance plus approfondie des races Aryennes.</p><p>A côté de l'article que nous venons d'analyser, nous signalerons encore
deux autres notices, l'une de M Piggott touchant la nécessité d'établir des
lois internationales sur la reconnaissance et les effets de la banqueroute ;
l'autre de M. Sherston BAKER, sur l'utilité qu'il y aurait à instituer partout
des règles uniformes de quarantaine. Les événements de l'année dernière
donnent à ces observations un regain d'actualité.
sECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p><p>Séance du l°r mai 1885. — Présidence de M. CH. TRANCHANT. —
Présents : MM. de Saint-AUBAN, Ch. DAGUIN, F. DAGUIN, Louiche-DESFONTAINES, BONASSIEUX, PRET, BOULLAIRE, VIAL, Mornard et Fauchille. — Excusés :</p><p>MM. L. RENAULT, CORTOT, DUCROCQ, Georges PAULET, Alpy et Becquart.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu est adopté, après une
rectification demandée par M. Pret : M. Pret était présent à la séance
du 6 février.</p><p>Annuaire étranger de 1885. — Belgique : La loi du l5 avril 1884 sur
les prêts agricoles a été remise par M. Pascaud. — Suisse : M. Lehr a
remis son travail sur le canton du Valais. — Haiti : La constitution
d'HAÏTI, modifiée en 1883 et 1884, a été remise par M. Janvier.</p><p>Annuaire français de 1885. — La notice générale a été remise par
M. Challamel. — M. Robiquet a terminé son travail sur la loi du
l4 août 1884, modificative des lois constitutionnelles.</p><p>Bulletin. — M. le secrétaire général écrira à M. Meynard de FRANC,
pour lui rappeler son travail sur la protection accordée aux mineurs.</p><p>Sont distribués pour comptes-rendus : à M. BOULLAIRE, La Revue fran-
</p><pb n="439"/><p>çaise de l'étranger et des colonies; à M. Pierre DARESTE, Le commentaire du livre II du Code de commerce, de M. de VALROGER, t. III et IV ;
à M. BOULLAIRE, un ouvrage relatif au Congrès international de la protection de l'enfance, compte-rendu des travaux, par M. Bonjean; à M. FAUCHILLE, Le Code manuel de la presse, 4° édit., de MM. Faure et Benoît-</p><p>Lévy; à M. BONNASSIEUX, une étude de M. Alfred LYELL, sur les mœurs
religieuses et sociales de l'extréme Orient; à M. de Saint-AUBAN, le
livre de M. Audier sur les titres au porteur; à M Louiche-DESFONTAINES,
une étude de M. Basilesco sur le Conflit des lois en matière de succession ab intestat; à M. PRET, Une Étude sur l'ancien droit et la coutume primitive, de M. Sumner-Maine; à M. ALPY, Le Manuel pour
l'application de la loi sur l'instruction obligatoire, de MM. Benoît
Lévy et Bocandé; à M. PRET, L'Introduction à l'étude du droit, de
M. Accolas; à M. F. DAGUIN, Les Affaires d'HAITI, de M. Janvier; à
M. FAUCHILLE, La Personnaiité civile du département, par M. Eug.</p><p>Allard ; à M. LALLEMAND, L'Administration de l'hygiène publique, à
l'étranger et en FRANCE, par M. Monod; à M. BECQUART, Le Droit de
rétention dans les législations étrangères, par M. Pret; à M. CHALLAMEL,</p><p>Le Cours de procédure civile, de M. Garsonnet; à M. PRET, un livre de
M. Villard sur les administrateurs dans les sociétés anonymes; à
M. VIAL, La Revue de la réforme judiciaire, de M. Jeanvrot; à M. MORNARD, un mémoire de M. DARESTE, sur les anciens monuments de droit
de la Hongrie; à M. ALPY, Le Recueil de l'académie de législation de
Toulouse; à M. FAUCHILLE, La Revue de la législation des mines, par
M. Émile Delecroix; à M. Louiche-DESFONTAINES, Le Conflit des lois et
l'unification en matière de lettres de change, par M. Norsa; à M. de
Saint-AUBAN, une brochure de M. Bittard des Portes sur l'obligation du
versement du quart par les apporteurs possesseurs de titres libérés de
moitié; à M. BOULLAIRE, La Négociation à l'étranger de titres français
perdus ou volés, au point de vue de l'application de la loi du l5juin 1872,
par M. Bittard des Portes; à M. FAUCHILLE, La Question des annonces
légales, par M. Benoît-Lévy; à M. VIAL, une brochure sur les Assurances
sur la cte.</p><p>La séance est levée à 5 heures et quart.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>STORTHING NORVÉGIEN</p><p>La Constitution du ministère Sverdrup a été suivie à bref délai du vote
et de la sanction de diverses lois constitutionnelles.</p><p>La question du veto a été provisoirement écartée. Il a été convenu que
</p><pb n="440"/><p>le Storthing voterait de nouveau un des projets présentés aux précédentes
sessions, afin de se conformer au texte de la CONSTITUTION, qui exige un
intervalle entre la présentation et le vote, et que le roi lui donnerait sa
sanction. C'est ce qui a eu lieu. Une loi du l°r juillet 1884, modifiant l'article 74 de la CONSTITUTION, ouvre aux ministres l'accès des séances du Storthing. Une autre loi du 4 juillet modifie l'article 50 en étendant le droit
électoral à tous ceux qui paient l'impôt direct sur un revenu annuel de
500 kroner (700 fr.) à la campagne et 800 kroner (l, 100 fr.) dans les villes.</p><p>Cette extension du suffrage a permis de renoncer aux procédés employés
jusqu'ici pour accroître le nombre des électeurs, et une autre loi du 5 juillet a décidé qu'on ne porterait plus au cadastre les parcelles de terre dont
le revenu ne serait pas suffisant pour assurer le paiement de l'impôt et les
frais de recouvrement. Il ne suffira donc plus pour devenir électeur de se
rendre acquéreur d'une parcelle minuscule et sans valeur.</p><p>Le roi a également donné sa sanction à la loi sur la nomination des
LENSMAEND, qui avait été sur le point de faire naître un nouveau conflit
sous les ministères précédents. -</p><p>Les vacances parlementaires ont fait succéder une période de calme à la
période troublée de la session de 1884.</p><p>Les conservateurs ont mis le temps à profit pour constituer une « association centrale » sous la présidence de M. E. STANG, avocat. Le programme
du parti conservateur est encore à faire, et l'accord paraît même loin d'être
établi sur le terrain des réformes constitutionnelles. Une fraction de ce
parti préconise le système des deux Chambres ; une série d'articles en ce
sens a paru dans l'.Annuaire de l'ancienne association conservatrice, l'association « de novembre ». Mais l'idée trouve encore beaucoup de contradicteurs. -</p><p>Les élections municipales de Christiania ont donné aux conservateurs une
majorité considérable, malgré quelques manœuvres électorales dont leurs
adversaires ont été convaincus. Il en a été de même dans les principales
villes.</p><p>La session du Storthing s'est ouverte en février à la date constitutionnelle; conformément à la nouvelle loi, les ministres ont pris part aux séances. Cet essai de gouvernement parlementaire a révélé beaucoup d'inexpérience, et un manque de cohésion dans le ministère. Ce défaut s'est fait
sentir dès le début de la session à l'occasion de la discussion du budget de
l'Université. Une difficulté s'était élevée au sujet des allocations accordées
aux « adjoints » à l'Université qui aspirent au professorat (l). M. BLIX,
ministre des cultes et de l'instruction publique, défendait le budget contre
les critiques d'une partie de la CHAMBRE, lorsque M. SVERDRUP, reprenant
(l) Il y avait, derrière la question de principe, une question de personnes. M. NIELSEN, un des pensionnaires, avait t nu des réunions publiques et
prononcé devant des paysans des discours qui n'étaient pas du goût de la
majorité. Aussi proposa-t-on de limiter le stipendium à un nombre d'années
fixe de manière à supprimer celui de M. Nielsen. Cette résolution aurait
</p><pb n="441"/><p>son rôle de chef d'opposition, et abandonnant M. BLIX, proposa et fit adopter le renvoi de la question au ministre pour examen ultérieur. On suppose
que le premier ministre cherchait une occasion de se défaire de M. BLIX,
homme des plus honorables, qu'on avait fait entrer au ministère comme
une sorte « d'endossement moral » pour en relever le prestige et la considération, mais qui devenait gênant pour la réalisation du programme de
M. Sverdrup.</p><p>Des dissentiments s'étaient d'ailleurs produits au sein du ministère dès
le Inois de janvier à l'occasion du projet de loi sur la milice, que M. Sverdrup entendait présenter à la première session, contre l'avis très décidé du
ministre de la guerre, M. Daae. La crise alla si loin qu'il fallut rappeler
pour la conjurer les ministres résidants à Stockholm auprès du roi : on
convint alors d'attendre le mois de mars, époque à laquelle la commission
militaire devait avoir terminé son travail.</p><p>Faute de pouvoir présenter ce projet au début de la session, le ministère
présenta le projet sur le jury. Ce projet n'est pas très populaire dans les
campagnes, parce que l'établissement du jury entraînera des frais plus
considérables que le système actuel. Mais la gauche trouve un grand intérêt politique à confier les procès criminels à un jury dont la liste
sera dressée par les administrations communales, qu'elle espère avoir à sa
dévotion.</p><p>Cependant l'accord parut s'établir sur le projet de loi militaire. Le bruit
courait, au commencement de mars, que le ministère de la guerre avait
cédé, et que M. Sverdrup revenait à l'intention de faire passer le projet de
loi sur la milice avant celui du jury, bien que le dernier projet fut déposé
et déjà entre les mains de la commission du STORTHING, dont le président, M. QUAM, est le chef du parti radical et de l'opposition à
M. Sverdrup.</p><p>Mais quelques jours après, la crise éclatait de nouveau, à propos d'un
projet de loi émané de l'initiative parlementaire sur l'état des sous-officiers.</p><p>Lors de la discussion au LAGTHING, le ministre de la guerre demanda le
renvoi du projet à son ministère, avec promesse de l'étudier et de le
présenter à la prochaine session. Mais M. Sverdrup combattit M. Daae et
demanda la discussion immédiate, ce qui eut lieu. L'organe de M. SVERDRUP, le DAGBLADET, faisait à cette occasion une opposition en règle
à M. Daae en lui conseillant la retraite. M. Daae a effectivement fini
par se retirer, et M. Sverdrup a pris provisoirement le portefeuille de la
guerre.</p><p>Cette opposition menée par le chef du ministère contre ses propres ministres est incontestablement un trait original du nouveau système parlementaire norvégien.
pour effet d'entraver la carrière universitaire, en faisant courir aux aspirants le risque de se trouver sans ressources à l'expiration du temps fixé, si
les vacances ne se produisaient pas assez vite. Ce stipendium est au reste
des plus modiques (l,200 kroner — l,650 fr.)
</p><pb n="442"/><p>C'est, au surplus, au sein du conseil des ministres que les conflits les
plus graves paraissent s'élever. La nomination de M. DAHL, qui a soutenu
l'accusation dans le procès des ministres, au poste de Sorenskriver dans le
Nordre GUDBRANDSDALEN, a été longtemps repoussée par le roi. Le bruit
courait que M. Dahl s'était montré en état d'ébriété dans la salle du Storthing. La discussion dura deux séances. M. Sverdrup posa dans le cabinet
« la question de cabinet », et finit par l'emporter.</p><p>On raconte encore que M. Sverdrup aurait fait des représentations au roi
au sujet de la modification constitutionnelle votée par le Riksdag suédois,
et tendant à faire rapporter les affaires diplomatiques par le ministre des
affaires étrangères en présence du ministre d'État et d'un ministre. Jusqu'ici, ces affaires étaient rapportées, aux termes de la CONSTITUTION, en
présence d'un ministre seulement et en outre, en exécution d'une résolution royale de 1834, en présence d'un ministre norvégien. La présence
du ministère d'État suédois paraîtrait au gouvernement norvégien de nature
à donner trop de prépondérance à la Suède. Il est vraisemblable que le
ministère norvégien s'est occupé de la question, bien qu'il soit difficile de
tirer la vérité des nouvelles et des démentis qui se sont succédés dans les
journaux.</p><p>Cependant il se forme au sein du STORTHING, contre M. SVERDRUP, une
opposition radicale qui pourra devenir menaçante. Cette opposition s'est
comptée le 27 mars à propos de la discussion sur les pensions des ministres
démissionnaires. Il n'existe pas, on le sait, de loi sur les pensions en Norvège; chaque pension est spécialement discutée, ce qui place les fonctionnaires à la discrétion du Storthing. La question est d'autant plus grave
pour les ministres que parmi les hommes en état de le devenir, il n'y en a
pas dix qui puissent vivre de leurs revenus. La commission du STORTHING,
suivant la tradition de ces dernières années, proposait le refus ou une réduction considérable des pensions proposées. M. Sverdrup demanda 5,000
kroner (7,000 fr.), et en fit une question de cabinet. Il obtint enfin le renvoi de la discussion à une date ultérieure. La droite et la gauche modérée
votèrent pour lui. Mais il se trouva une minorité contraire de trente
radicaux.</p><p>Le Storthing a été saisi, au mois de mars, par un membre de la droite,
d'une proposition tendant à rendre à l'avenir le vote public à la Haute-</p><p>COUR, et à publier les votes sur les arrêts déjà rendus. La proposition, combattue d'ailleurs par le chef de la droite, M. STANG, a été renvoyée au
gouvernement, c'est-à-dire enterrée. Les votes de la Haute-Cour sur le procès des ministres ne sont d'ailleurs un secret pour personne : on sait à
n'en pas douter que tous les membres de la Cour suprême qui en faisaient
partie ont voté l'acquittement, et que la majorité se composait des membres du Lagthing.</p><p>Le ministère a déposé une proposition tendant à supprimer l'examen
exigé par la loi des candidats aux sièges de la Cour suprême. La suppression de cette condition de capacité a manifestement pour but de donner
toute liberté au gouvernement dans le choix des conseillers.
</p><pb n="443"/><p>Une proposition tendant à définir les droits de sanction du roi en matière
constitutionnelle dans le sens du veto suspensif, proposition qui avait été
déposée au cours du conflit de l'année passée, est venue en discussion au
mois de mars. La gauche entière l'a repoussée comme « inopportune ». La
question du veto est essentiellement aujourd'hui une question réservée jusqu'à la prochaine crise parlementaire où il sera utile de la faire
renaître.</p><p>La commission internationale de la loi maritime, qui sera commune à la
NORVÈGE, au Danemark et à la SUÈDE, s'est réunie en 1884 à Stockholm
· et tiendra une nouvelle réunion le 30 août 1885. P. DARESTE.</p><p>PARLEMENT ITALIEN.</p><p>Depuis notre dernière chronique, la Gazelta ufficiale a publié trois conventions internationales importantes :
l° La première, promulguée le 30 juillet 1884, est la convention pour la
protection de la propriété industrielle signée entre l'ITALIE, la BELGIQUE, le
BRÉSIL, la FRANCE, le GUATEMALA, les Pays-BAS, le PORTUGAL, le SALVADER, la
SERBIE, l'Espagne et la Suisse et par laquelle les sujets ou citoyens de chacun de ces Etats jouiront désormais, dans tous les autres États de l'union
constituée, en ce qui concerne les brevets d'invention, dessins ou modèles
industriels, marques de fabrique ou de commerce et le nom commercial,
des avantages que les lois respectives accordent actuellement ou accorderont par la suite aux nationaux, sous la seule condition de l'accomplissement des formalités imposées aux nationaux par la législation intérieure de
chaque État ;</p><p>2° La seconde est l'arrangement conclu entre l'Italie et le gouvernement
de la République française en vue de suspendre en Tunisie l'exercice de la
juridiction des tribunaux consulaires Italiens. Le protocole de cet arrangement, publié le 7 juillet 1884, stipule, entre autres dispositions, que les
nouveaux tribunaux prendront pour règle l'application de la loi italienne :
pour les rapports juridiques qui se sont formés, sous l'empire, en TUNISIE,
de la loi italienne dans l'intérêt des nationaux italiens ; — pour les matières énoncées dans l'art. 22 du traité italo-tunisien du 8 septembre l867, à
savoir : Statut personnel et rapports de famille, successions, donations, et
en général toutes les matières réservées par le droit international privé à
la législation nationale de chaque étranger ;</p><p>3° ENFIN, une troisième convention, promulguée le 4 août 1884, a été
conclue entre l'Italie et le grand-duché de LUXEMBOURG, pour régler l'admission des sujets indigents de chacun des deux pays, au bénéfice de l'assistance judiciaire devant les tribunaux de l'autre nation et les dispenses
de fournir la caution judicalum solvi.</p><p>Durant les vacances parlementaires, rien d'intéressant à signaler. Après
la rentrée du PARLEMENT, la Chambre des députés, en dehors des interpellations sur la politique intérieure ou extérieure et des questions d'in-
</p><pb n="444"/><p>
térêt local, a consacré toutes ses séances à la discussion du projet de loi
portant approbation des conventions relatives aux chemins de fer. Les
débats, auxquels plus de cent orateurs ont pris part, ont occupé soixantecinq séances et donné lieu à près de trois cents amendements.Malgré l'opposition, qui en avait fait une question politique, M. Depretis avait réussi,
dès la fin de décembre, à faire écarter tous les ordres du jour déposés contre son projet, notamment celui de M. LUZZATI, qui voulait maintenir
l'exploitation des chemins de fer par l'État et, par 237 voix contre 188, le
principe de l'exploitation par l'industrie privée avait été consacré. Le
ministère espérait que cette base fondamentale une fois posée, la discussion
des articles ne soulèverait point de grosses difficultés ; mais, dès la reprise
de la discussion, en janvier, les députés de la gauche reproduisirent, à l'occasion de l'article l" les critiques générales sur le projet. En présence de
ce parti pris d'obstruction, le gouvernement ne pouvait laisser mettre en
jeu l'existence même du projet, dont le principe avait déjà été voté, et le
président du conseil n'hésita pas à poser la question de cabinet. La majorité lui ayant de nouveau donné raison, la victoire du cabinet, à partir de
ce moment, ne fut plus douteuse et la presque totalité des amendements
présentés par l'opposition fut rejetée.</p><p>Un des principaux amendements avait pour objet la répartition des lignes
entre les deux grands réseaux, celui de l'Adriatique et celui de la Méditerranée. Les deux Sociétés se disputaient la ligne de Milan à CHIASSO, qui
est la principale voie d'accès au Saint-Gothard. La ligne de BERGAME, Lecco
et Côme, qui aboutit au même point, était naturellement affectée au réseau
de l'Adriatique et celles de Novare et Piro au réseau de la Méditerranée.</p><p>Pour concilier tous les intérêts, la commission et le gouvernement proposaient de laisser la troisième ligne, celle de Milan à CHIASSO, commune
aux deux réseaux. L'opposition s'empara de la question avec l'espoir de
troubler l'économie générale du projet de loi. M. Depretis dut aller jusqu'à
demander que l'adoption du texte de la commission eût le caractère
d'un vote de confiance. l62 voix contre 73 lui donnèrent raison.</p><p>Le président du conseil fut obligé d'avoir recours au même expédient pour
faire repousser l'amendement relatif à la désignation de la ville de ROME,
comme siège central des Sociétés d'exploitation. Le projet indiquait la ville
de Milan comme siège de la Société de la Méditerranée ; Florence devait
être celui de la Société de l'Adriatique et Rome celui de la Société des chemins de fer calabro-siciliens. Pour le bon fonctionnement du service, il
était, en effet, utile que les directions fussent installées au centre même de
leur réseau. M. CRISPI, sans combattre le système du gouvernement, l'accusa de favoriser les intérêts locaux et demanda, en faisant valoir des considérations politiques et militaires, que tous les services fussent centralisés
à Rome. Par l58 voix contre 88, la Chambre donna encore raison au gou-</p><p>VETnement.</p><p>Deux modifications d'une certaine importance ont été cependant introduites dans le projet de loi, bien que toutes les deux fussent appuyées par
la commission.
</p><pb n="445"/><p>La première, à laquelle le gouvernement s'était d'ailleurs rallié, stipule
que tous les membres du Conseil d'administration et le directeur général
de chaque Compagnie appartiendraient à la nationalité italienne.</p><p>La seconde, instituant un conseil permanent pour l'examen des tarifs, a
été votée malgré l'opposition énergique de M. GENALA, ministre des travaux
publics.</p><p>Quoi qu'il en soit, le projet de loi a été voté par 226 voix contre 202.</p><p>C'est un grand succès pour M. Depretis qui, depuis sept ans, ne cessait de
demander le règlement de cette importante question.</p><p>Le Sénat n'a fait aucune opposition à la loi qu'il a votée le 26 août dernier par l l3 voix contre 36.
— Tous les projets de loi de quelque importance que nous indiquions dans
notre dernière chronique sont toujours à l'ordre du jour du Parlement ;
mais aucun d'eux n'a encore pu venir en discussion.</p><p>Le député GIURATI, rapporteur du projet sur le divorce, a terminé son
travail, qui a été déposé ; mais il est peu probable que la discussion ait
lieu avant les vacances parlementaires.</p><p>Projet de réorganisation du Conseil d'État. — Le Conseil d'État italien a été institué par la loi du 30 novembre 1859, mais son organisation fut
successivement et profondément modifiée par la loi du 20 mars 1865 qui
fondait l'unité administrative du Royaume et par la loi du 31 mars 1879
qui, entre autres réformes, déférait à la Cour de cassation de ROME,
la connaissance des conflits de juridiction et d'attribution.</p><p>Mais le nombre de plus en plus grand des affaires soumises au Conseil
d'ÉTAT, et les divers projets de réforme de l'organisation administrative du
Royaume soumis actuellement au Parlement exigeaient un complément de
réorganisation que le président du conseil, ministre de l'intérieur, a formulée dans un projet de loi qui est une refonte entière et complète de l'institution. Ce projet, fort remarquable, modifie, en effet, le Conseil d'État
dans le mode de composition et de nomination du personnel, dans ses
attributions et dans la procédure qui devra être suivie devant cette haute
juridiction.</p><p>Nous recommandons tout spécialement à ceux qui s'intéressent à ces
importantes questions de droit administratif la lecture du très remarquable
exposé des motifs dont M. Depretis a fait précéder son projet de loi et où
l'éminent homme d'État prouve qu'il ne connaît pas moins bien les législations étrangères que sa législation nationale. AMIAUD.</p></div><div type="section" feature="comptes"><p>CONTIPTES RECNID US D*O U VRA_G HCS.</p><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>American Law REVIEW, vol. XVIII, n° l à 4, fasc. in-8° (Saint-</p><p>LOUIS, l884).</p><p>Cette revue, qui paraît par fascicule tous les deux mois, représente la
</p><pb n="446"/><p>fusion de trois revues juridiques : l'.American Law Reciew de BOSTON,
la Southern Law Review de Saint-LOUIS, et la Western Jurist. Les éditeurs, MM. Lucien Eaton et S.-D. THOMPSON, annoncent d'ailleurs leur
espoir d'englober le Montreal legal news, et semblent désirer constituer
une sorte de monopole des revues qui s'occupent de droit. Ce ne serait
un bien qu'autant que le nombre des lecteurs en serait accru.</p><p>Quoi qu'il en soit, chaque numéro est divisé en quatre parties : l° les leading articles; 2° les notes des éditeurs; 3° une revue bibliographique; 4° un
résumé des principaux procès rapportés dans les journaux judiciaires quotidiens. Les quatre premiers numéros de l'année 1884, que nous avons sous
les yeux, contiennent un grand nombre d'articles sur les sujets les plus
variés de droit théorique et historique et de jurisprudence.</p><p>Le premier est une étude par M. Seymour D. THOMPSON, de Saint-</p><p>LOUIS, sur les Abus du Writ d'IIabeas Corpus.</p><p>Ce palladium de la liberté chez les peuples anglo-saxons a été souvent,
paraît-il, appliqué en Amérique en dehors de ses justes limites, au point
de mériter le nom de W rit of Anarchy. On sait que le bill d' IIabeas
corpus a été voté sous le règne de Charles II, en 1679. Cet acte était dirigé
contre l'arbitraire des commissaires royaux (messengers) qui arrêtaient
les citoyens sur de simples soupçons et enfermaient les suspects, non dans
les prisons publiques placées sous le contrôle et la surveillance des magistrats, mais dans leurs propres maisons transformées en prisons privées
et illégales. Les prisonniers y restaient indéfiniment sans être jugés,
sans même subir un interrogatoire; l'Angleterre comptait ainsi un
certain nombre de bastilles, et c'est leur suppression que le parlement
de 1679 eut en vue, quand il vota le writ d'IIabeas corpus.</p><p>Combien les conditions sont différentes en Amérique depuis l'établissement de la République fédérale des États-Unis ! On pouvait donc s'attendre
à voir le bill dévier du but pour lequel il avait été créé.
. Et en effet il est devenu une arme entre les mains des magistratures
des États pour lutter contre les tribunaux de l'Union et le pouvoir central.</p><p>C'est ainsi, pour ne donner que deux des très nombreux exemples énumérés par l'auteur, que des cours d'État ont fait relâcher des prisonniers
arrêtés sur les ordres des magistrats fédéraux, — que d'autres sont allés
jusqu'à délier de leur obligation de suivre leurs officiers, des soldats ou
des marins au service de l'Union. La suprême cour a eu beaucoup de
peine à débarrasser le pouvoir fédéral de l'intervention des États résultant
de l'emploi du Bill d'IIabeas corpus.</p><p>Mais les tribunaux sont avides de juridiction autant que les rois le sont
de territoire : « Courts are greedy of juridiction, just as Kings are greedy
of territory. » Nous venons de voir la cour suprême réprimer les tentatives
des cours d'État contre le pouvoir central. Les magistrats fédéraux eux-mêmes ont abusé du bill d'IIabeas corpus, pour empiéter sur les attributions
du pouvoir exécutif. AINSI, en matière d'extradition, certains officiers judiciaires spécialement désignés à cet effet par le gouvernement sont chargés
de lancer le mandat d'arrêt contre le fugitif, d'examiner les motifs pour
</p><pb n="447"/><p>lesquels l'extradition est demandée et de donner leur avis au secrétaire
d'État qui statue souverainement. Or il arrive souvent que les cours fédérales interviennent pour contrôler la conduite de cet officier spécial, et
rechercher si le mandat d'arrêt a été régulièrement rendu. Ni les lois ni
les traités ne leur reconnaissent ce droit, et c'est en invoquant le bill
d'Habeas corpus qu'elles sont parvenues à l'exercer; certaines d'entre
elles ont même imaginé de ne reconnaître la validité de la demande
d'extradition qu'autant qu'elle a été précédée d'un mandat d'arrêt
lancé par le pays qui réclame, bien que rien de semblable ne se trouva
dans les traités. -</p><p>Mais où le writ paraît aboutir à des conséquences tout à fait excessives
à l'écrivain de la REVUE, c'est dans le contrôle qu'il rend possible aux
cours nationales de district et de circuit, c'est-à-dire aux magistrats fédéraux inférieurs sur les juridictions d'État même les plus hautes. AINSI, un
homme a été condamné définitivement pour crime, par la cour suprême
d'un État; il pourra en invoquant le bill d'IIabeas corpus porter le
procès ainsi souverainement jugé devant un tribunal fédéral inférieur, et
celui-ci aura le droit de réformer ou d'annuler la condamnation. Sans
doute, ce tribunal n'agira pas, en apparence du moins, comme un juge
d'appel vis-à-vis de la décision d'un juge du premier degré, il ne révisera
pas le procès; mais, ce qui est plus grave, il s'arrogera le droit d'examiner si la loi appliquée n'est pas contraire aux statuts de l'UNION, si la
cour qui a prononcé était compétente, si même elle avait une existence
régulière et légale comme cour de justice. Il en résulte que les règles de
police des ÉTATS, leurs codes criminels, les décisions de leurs plus hautes
magistratures et leurs constitutions elles-mêmes sont livrés à l'interprétation et l'appréciation des juges nationaux les plus inférieurs.</p><p>Ce résultat contre lequel proteste M. Thompson nous a paru curieux à
mettre en lumière. C'est là une des difficultés particulièrement délicates
qui découlent de la forme fédérative, un des aspects de la lutte inévitable
entre les prétentions du pouvoir fédéral et celles du pouvoir de chaque
État.</p><p>Citons encore un article intitulé : The Codification of commercial and
maritime LAW, par M. Harrington PUTNAM, de New-York :
« Le conflit, dit-il, entre les règles du droit positif qui règne dans les
différents pays n'est pas pour satisfaire le jurisconsulte. Savigny nous
apprend sans doute que ces variations ne sont que la marque des divergences caractéristiques qui séparent les races et les peuples, mais la question n'est pas résolue pour cela. Pourquoi la loi est-elle si peu scientifique
qu'elle se modifie en passant d'un État à l'autre ? Pourquoi avons-nous
besoin d'un atlas légal? » Et l'auteur rappelle la pensée souvent citée de
Pascal « : Singulière justice que celle qui est limitée par une rivière ou
une montagne ! Vérité de ce côté des PYRÉNÉES, erreur au delà. »</p><p>Il y a cependant une branche du droit qui se rapproche plus de l'uniformité, et qui mérite moins le reproche de Pascal; c'est le droit maritime et commercial qui s'est formé de bonne heure sous l'empire de
</p><pb n="448"/><p> 4S –
nécessités partout semblables. Le commerce n'a pas de nationalité et la
législation commerciale d'un pays subit forcément l'influence des règles
reçues dans les autres.</p><p>De là la nécessité de connaître les lois étrangères, en général aujourd'hui codifiées. L'auteur pense que l'on a pu reprocher avec raison aux Anglais et aux Américains de négliger un peu trop cette étude, et cependant les
codes de commerce et les commentaires qu'ils ont suscités forment actuellement le répertoire le plus complet de législation commerciale et maritime.</p><p>L'auteur est ainsi amené à parcourir les travaux de codification de cette
branche du droit, tentés dans le monde entier, depuis le Code prussien de
1794 jusqu'au Code italien en vigueur seulement depuis le l" janvier 1883;
il montre qu'il y a avantagé à séparer toujours le droit commercial du
droit civil, parce que le premier a besoin de modifications plus fréquentes
et plus rapides, et il termine en exprimant le vœu d'une législation
commerciale uniforme pour les États-Unis. Le pouvoir fédéral n'a pas
qualité pour voter un code de cette nature, car les transactions commerciales qui se font dans la limite des États ne le regardent pas. Cette œuvre
n'est cependant pas impossible, si l'on pense qu'elle a abouti dans le sein
de la Conférédation germanique en l856, et que les trois Etats scandinaves
la tentent en ce moment. Le moyen préconisé par l'auteur serait de faire
préparer officieusement un code par une commission composée de
membres appartenant à chaque État; ce projet serait ensuite voté séparément par les pouvoirs de chacun des États intéressés.</p><p>Émilien GIRAUD.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Prokuratorns i Kejserliga Senaten för Finland berättelse om lagskipningen och ia garnes handhafrande i landet, afgiven till Finland
Ständer vid l885 àrs landtdag (Rapport du Procureur au Sénat impérial de Finlande sur la législation et l'administration de la justice en
FINLANDE, présenté aux Etats à la session du landtdag de 1885). HELSINGFORS, lSS5.</p><p>L'institution du procureur au Sénat de Finlande n'a d'analogue dans aucun
pays. Elle est d'origine suédoise. Le « chancelier de justice », créé en Suède
à la fin du XVII° siècle, avait pris peu à peu, sous le régime constitutionnel
du siècle suivant, une grande importance. Investi d'abord des seules attributions du ministère public, il avait été par la suite chargé d'un contrôle
très étendu sur toutes les branches de l'administration. L'article l5 de la
Constitution du 21 août 1772 lui donne le soin de « veiller à l'application
des lois et ordonnances, et d'en faire rapport à S. M. ». La Constitution
actuelle de la SUÈDE, du 6 juin 1809, en déterminant les attributions du
chancelier de justice par son article 27, tout en lui attribuant pour principale
mission d'exercer, comme procureur général du roi, ou de faire exercer
par les procureurs fiscaux les poursuites dans les affaires qui touchent à la
</p><pb n="449"/><p>sûreté générale et au droit de la couronne, le charge en même temps par
une disposition expresse « de surveiller au nom du roi l'administration de
la justice, et, en cette qualité de poursuivre les fautes commises par les
juges et les fonctionnaires. » En FINLANDE, l'institution du Sénat en 1809
a rendu nécessaire d'apporter quelques modifications aux attributions
du chancelier. Le règlement du 18 août 1809 sur le Sénat de FINLANDE,</p><p>(l" partie, articles 27 et 30) lui donne le nouveau nom de procureur au
Sénat, et une instruction du l2 février l8l2 détermine ses fonctions.</p><p>Comme le chancelier suédois, il « assiste le gouverneur dans le soin de
veiller à ce que le droit commun du pays, et toutes autres lois, ordonnances, instructions et privilèges soient appliqués et observés par les fonctionnaires de tout ordre, et à ce que chaque fonctionnaire remplisse
consciencieusement ses obligations, de manière à ne léser personne, grand
ou petit, riche ou pauvre, dans les droits qui lui appartiennent. » Comme
le chancelier suédois, le procureur finlandais ne relève d'aucun ministre,
et reçoit directement les instructions du chef de l'État : il a même, en FINLANDE, où l'empereur est représenté par un gouverneur, un droit de contrôle
et de surveillance sur les actes de ce gouverneur.</p><p>Ces attributions si multipliées comportent notamment le soin de faire un
rapport à chaque session du landtdag sur l'administration de la justice.</p><p>C'est ce rapport qui a été déposé à la fin de 1884, pour être présenté à la
session de l885, par le titulaire actuel de ces hautes fonctions, M. H.</p><p>MONTGOMERY, ancien professeur à l'Université de HELSINGFORS, correspondant et collaborateur de notre Société (l).</p><p>Le rapport de M. Montgomery débute par le compte rendu des poursuites qu'il a intentées pendant le cours de son administration. Il en prend
occasion pour s'expliquer avec détail sur la nature et l'étendue de ses fonctions. Comment et par quels moyens doit s'exercer cette surveillance
générale et ce contrôle de l'observation et de l'exécution des lois, que lui
confient les textes que nous venons d'indiquer ? M. Montgomery rappelle
qu'aux termes des règlements et instructions spéciaux à la FINLANDE, beaucoup plus précis que les anciens textes suédois, le Procureur au Sénat impérial n'a d'action directe que sur les procureurs et fiscaux de la couronne,
qui reçoivent directement des ordres de lui. En ce qui concerne tous autres fonctionnaires et autorités, le droit du procureur au Sénat, s'il vient
à découvrir des abus, se borne à les signaler à l'Empereur et grand-duc,
ou à les faire connaître à l'autorité disciplinaire, ou enfin à intenter des
poursuites devant l'autorité compétente. Il semble résulter de là, autant
que nous en pouvons juger, que la seule voix ouverte au Procureur au
Sénat pour réprimer les abus ou les excès est celle des poursuites contre
le coupable, tendant à une répression disciplinaire ou pénale. Il n'est
pas question de voie de recours dirigée contre l'acte même et tendant à le
faire tomber. M. Montgomery pense qu'il n'appartient qu'aux intéressés
(l) V. la notice de M. Montgomery sur le Grand-Duché de FINLANDE, Annuaire 1880, p. 727.
</p><pb n="450"/><p>d'user des recours ouverts par la loi contre les actes qui leur portent préjudice.</p><p>Après ces considérations générales, le rapport entre dans quelques
détails sur l'état de la législation et l'administration de la justice en matière pénale et civile.</p><p>Le besoin d'un Code pénal se fait vivement sentir en Finlande. Les
réformes partielles apportées à l'ancienne législation par ordonnances
impériales du 16 novembre 1866, tout en améliorant la situation, l'ont
aussi, à certains égards, rendue plus intenable en introduisant une disparité de peines très choquante. Ainsi le vol sur les grandes routes est puni
de mort sans distinction par le Code de l734 ; tandis que les mauvais traitements ayant occasionné la mort sont punis au plus des travaux forcés à
perpétuité, en cas de circonstances particulièrement graves, par l'ordonnance de 1866. Il est clair qu'une des premières conditions d'une bonne
législation pénale est d'être d'homogène. Aussi un projet du Code pénal
a-t-il été préparé depuis quelques années, et fera-t-il certainement l'objet
des délibérations du landtdag. Tout en reconnaissant combien la réforme
du droit pénal se lie à celle de la procédure criminelle, M. Montgomery
croit possible et désirable de réaliser la première avant d'aborder la
seconde, qui soulève des difficultés bien autrement graves et ne pourra être
résolue que dans un avenir peut-être éloigné.</p><p>En droit civil, la nécessité d'une réforme se fait également sentir. On se
plaint vivement, en FINLANDE, de l'insuffisance de la loi et des variations
de la jurisprudence toutes les fois qu'il s'agit de procès roulant sur des
matières inconnues ou mal connues de l'ancienne législation, telles que les
ventes commerciales, les titres au porteur, les assurances, les chèques.</p><p>Est-il nécessaire, pour rajeunir la législation, de soumettre le droit civil à
une revision d'ensemble ? M. Montgomery estime qu'il suffirait de compléter par quelques textes spéciaux ce que les anciennes lois peuvent avoir
d'insuffisant.</p><p>Une des matières où la réforme est demandée avec le plus d'insistance
est celle du régime matrimonial. En Finlande comme dans tous les pays
scandinaves, il se produit en ce moment un mouvement d'opinion assez
accentué, tendant à accorder à la femme mariée un droit de disposition
plus étendu sur ses biens personnels. Mais les partisans de la réforme
ne paraissent pas avoir formulé jusqu'ici leurs réclamations en des
termes bien précis. Tant que se maintiendra le régime de communauté,
universellement adopté dans tout le Nord SCANDINAVE, il faudra bien que la
communauté ait un chef et que ce chef soit le mari. La loi danoise de 1880,
qui laisse à la femme la disposition du produit de son industrie, ne paraît
même pas à M. Montgomery bien conforme au principe de ce régime
matrimonial, car il crée à la femme une situation privilégiée à l'égard de
son mari, qui ne jouit pas du même droit. On risque, suivant M. MONTGOMERY, de faire fausse route en accordant à la femme des avantages qui lui
seraient nécessairement faits au détriment de la communauté, et de l'intérêt
général et commun du ménage. Si la réforme doit porter sur quelque
</p><pb n="451"/><p>point, c'est plutôt sur le droit d'administration du mari qui est trop absolu :
il conviendrait d'exiger le consentement de la femme, au moins pour les
actes les plus importants. Il serait possible aussi de donner quelque latitude
aux parties pour régler par leurs conventions matrimoniales l'administration des biens communs. Nous ne pouvons qu'indiquer ici les solutions
proposées par l'auteur du rapport, sans entrer dans un examen plus approfondi des raisons qu'il développe. NOTONS, en passant, ce fait remarquable
que la séparation de biens, autorisée par la loi, est d'un usage très peu fréquent en FINLANDE, ce que M. Montgomery attribue en partie à cette idée
régnante que la femme ne doit pas, en cas de malheur, séparer son sort de
celui de son mari.</p><p>Le rapport passe ensuite à l'examen de la question du divorce. Cette
question n'est point, en FINLANDE, une question de principe : le divorce est
admis dans les pays luthériens depuis la réforme. Mais le Code suédois de
l734 n'admet, suivant la doctrine luthérienne, que deux causes de divorce :
l'adultère et l'abandon volontaire. Il est remarquable que, dès l'origine, on
ait jugé nécessaire de les étendre, et il est non moins remarquable que
cette extension se soit produite par une voie tout à fait extra-légale. C'était
le roi qui accordait des dispenses et prononçait le divorce à sa discrétion.</p><p>L'usage s'en était si bien établi, que les règlements qui ont institué le Sénat
de Finlande ont placé au nombre de ses attributions les dispenses de
divorce, et actuellement, 2l p. 100 environ des divorces prononcés en
Finlande le sont par cette voie. C'est là, comme le pense avec raison l'auteur du rapport, une situation fâcheuse à laquelle il importe de remédier ;
il ne convient pas que, dans une manière d'une telle importance, un cinquième des instances échappe aux tribunaux et soit décidé, en dehors de la
loi et même contre la loi, par recours gracieux à un pouvoir discrétionnaire, qui statue sous forme de dispense. Pour faire cesser cette anomalie,
il y aurait lieu d'ajouter aux causes de divorce que la loi reconnaît les
causes les plus fréquemment admises par le Sénat, telles que la condamnation d'un conjoint à la maison de force, la déportation en SIBÉRIE, la
folie incurable, ou même les querelles intestines.</p><p>Enfin le rapport se termine par quelques considérations sur la procédure
civile, qui ne sont pas sans intérêt. On se plaint beaucoup en Finlande de
la longueur des procès. Les délais tiennent en grande partie, suivant
M. MONTGOMERY, à l'habitude des parties de réserver leurs moyens et leurs
preuves pour l'instance d'appel. Comme le juge d'appel a la faculté, d'après
la loi, de renvoyer au juge de première instance pour procéder à un supplément d'instruction, il cède souvent à la tentation de se décharger, par ce
procédé facile, de l'examen immédiat des affaires, en sorte que beaucoup
de procès recommencent devant les mêmes juges et subissent deux fois les
deux degrés de juridiction. Au reste, cet inconvénient, comme beaucoup
d'autres, tient en grande partie à la procédure écrite. Il est reconnu
aujourd'hui, partout où cette procédure existe, qu'elle est contraire, non
seulement à la rapidité des affaires, mais même aux intérêts d'une bonne
justice. Mais la modifier n'est pas chose aisée. L'introduction de la procé-
</p><pb n="452"/><p>dure orale implique un bouleversement de toute l'organisation judiciaire, et
spécialement des voies de recours : elle exige en outre un corps d'avoués et
d'avocats, dont l'absence ne se fait sentir nulle part au même degré qu'en
Suède et en Finlande. La question se complique encore de la diversité des
langues. Le rapport se borne, à cet égard, à exprimer un vœu, en remettant à un avenir peut-être éloigné la solution d'un grave et difficile
problème.</p><p>Des tableaux statistiques de la justice criminelle sont annexés au
rapport. P. DARESTE.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Regno d'Italia. Relacione del direttore generale e degli ispettori
delle carceri per gli anni 1878-1883. — In-8°, 542 p. : ROMA, l884.</p><p>D'après ce document (p. 16), le royaume d'Italie avec ses 325 établissements pénitentiaires de différente nature, doit entretenir une population
moyenne de 40,000 prévenus et de 32,000 condamnés sur lesquels 5,000
le sont à vie et l,800 pour plus de vingt ans. Les registres d'entrée et de
sortie accusent un mouvement annuel de 800,000 personnes ayant passé
par les dépôts, prisons, etc.</p><p>Ces chiffres sont intéressants à connaître : si cependant l'ouvrage donl
nous rendons compte était purement statistique, il ne rentrerait pas dans
le cadre des études de notre SOCIÉTÉ, mais à côté de renseignements officiels s'appliquant à la période 1878-1883, le Directeur général des prisons
italiennes a su placer de très nombreux commentaires sur toutes les questions relatives à la législation (examen du projet de Code pénal ZANARDELLI, GIANNUZZI, Savelli) au personnel, à la construction et à l'aménagement
des prisons, au travail des détenus, etc.</p><p>Sous ce dernier rapport, nous mentionnerons tout spécialement (p. 207
et suivantes) les tentatives accomplies, de concert avec le Supérieur des
trappistes des Tre-FONTAME, près ROME, pour assainir l'agro romano au
moyen de colonies de détenus. Le champ est vaste et on connaît les résultats avantageux qu'avaient déjà obtenus, dans cette localité, les trappistes, en partie FRANÇAIS, qui avaient commencé il y a environ vingt ans
le défrichement de ces terres insalubres.</p><p>En raison des développements théoriques qu'il donne à son rapport.</p><p>M. le Directeur général des prisons italiennes a donc fait une œuvre importante et utile à consulter par les spécialistes. Léon LALLEMAND.</p><p>Statistica giudiziaria ; Rome. l884. 2 vol. petit in-4°.</p><p>La direction générale de statistique du royaume d'Italie a récemment
publié le compte-rendu de l'administration de la justice soit en matière
civile et commerciale, soit en matière pénale, pour l'année 1881. Ces travaux comprenant par centaines des états où les chiffres sont amoncelés,
</p><pb n="453"/><p>sont fort inutiles à analyser ; mais ils sont fort utiles à consulter, aussi
aurions-nous garde de manquer de les signaler. Hâtons-nous d'ajouter,
que les statistiques rendant compte de l'administration de la justice, sont
toujours d'une exactitude absolue à quelques très rares exceptions près. Et
malgré la forme mathématique qu'affectent des travaux de cette nature, il
en est beaucoup qui ne peuvent se prévaloir d'un pareil mérite ; je ne
veux citer que les statistiques agricoles, où l'on apporte une véritable opiniâtreté à faire figurer dans certaines colonnes, des produits complètement
inconnus dans les départements indiqués comme pays producteurs. La statistique judiciaire de l'Italie est divisée comme en France en deux parties
principales, l'une consacrée à la justice civile et commerciale, l'autre à la
justice criminelle. Après un compte rendu qui ne contient pas moins de l32
pages pour la justice civile, suivent un grand nombre de tableaux et états
statistiques. Les principales divisions de ce travail sont établies en concordance avec l'organisation judiciaire du pays ; elles concernent successivement les actes des magistratures ou juridictions de divers ordres et
divers degrés, qu'il ne sera peut-être pas inutile de rappeler ici, ne
fût-ce que comme indication sommaire de l'organisation judiciaire en
Italie.</p><p>Au premier degré de la hiérarchie judiciaire, sont placés les magistrats
conciliateurs, depuis longtemps établis dans les provinces napolitaines, et
aujourd'hui placés dans toutes les communes du royaume, depuis l'unification législative de l865. Ils n'ont pas prononcé moins de 499, 189 déclarations en l88l.</p><p>Les prêteurs, soit juges de mandement, que nous appellerions juges de
paix, établis dans chaque mandement ou canton, sont au nombre de l,815;
| ils ont statué sur l66, l83 affaires par jugements définitifs, et rendu en
outre 49,093 sentences non définitives.</p><p>Les tribunaux sont de deux catégories, les uns au nombre de 162, sont
des tribunaux civils, d'autres au nombre de 23 seulement, des tribunaux
de commerce. Ils jugent au nombre invariable de trois magistrats. Ils
ont rendu en 188l, 56,296 décisions définitives, et l8,759 autres.</p><p>Les cours d'appel, au nombre de 20, jugent avec le concours fixe
de 5 magistrats, en matière civile et commerciale et 4 en matière
correctionnelle, elles ont rendu 10,887 décisions définitives et 2,627
autI'eS.</p><p>ENFIN, les cours de cassation, car il y en a plusieurs, jusqu'à cinq :</p><p>FLORENCE, NAPLES, PALERME, ROME, Turin. Toutefois depuis la loi du
3l mars 1877, certaines attributions ont été conférées à la Cour de
cassation de Rome exclusivement. Ces cours ont rendu 3,242 décisions
définitives.</p><p>Le volume consacré à la statistique de la justice criminelle, comprend
le compte-rendu des travaux du ministère public ; des prêteurs, ou juges
de paix, agissant comme officiers de police judiciaire ou juges de certains
délits et des contraventions ; des juges d'instruction ; des tribunaux correctionnels; chambres d'occupation; cours d'assises; cours de cassation; tribu-</p><fw place="bottom">XVI. 31</fw><pb n="454"/><p> naux militaires. La statistique criminelle contient de bien plus nombreux
développements que la statistique civile. On y trouve des rapprochements
entre les indications se rapportant à l'année du compte et celles qui concernent les années antérieures et des comparaisons avec les constatations
de même nature résultant des statistiques françaises, et parfois des statistiques belges. Il est inutile d'insister davantage pour établir combien
de constatations et de renseignements utiles on peut puiser dans de pareils
travaux. Mais pourquoi ne publier qu'en 1884, pour ne pas dire l885, la
statistique de l88l ? FÉRAUD-GIRAUD.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Étude économique et juridique sur les associations, par M. Joseph
DRIOUX, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel. — PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1884.</p><p>L'ouvrage de M. Drioux est partagé en trois parties de longueur inégale et qui, malgré une certaine similitude de sujet, forment, en effet,
trois études distinctes. Il faut donc les considérer à part.
l" partie : les collèges d'artisans dans l'empire romain. C'est la partie
la plus courte; elle n'a que cent pages, et encore l'auteur parle du droit
d'association en général et des sociétés autres que celles d'artisans. On
trouve dans ce travail de très curieuses indications puisées surtout dans
les ouvrages allemands. Mais et c'est une observation qui s'applique à
tout le travail, l'auteur en puisant aux sources de la science germanique,
n'a pas su se garder de quelque confusion, attribut fréquent de cette science.</p><p>Quel beau livre n'eut-il pas fait s'il eut mis la clarté et la méthode, ces
qualités toutes françaises, au service de la sérieuse érudition qui paraît
dans de nombreuses pages ?</p><p>Malgré ce défaut, l'étude de M. Drioux éclaire vraiment, sur certains
points mal connus, cette question des anciennes corporations romaines.</p><p>Il nous les montre érigées spontanément dès les premiers temps de la
ville et toujours avec un air religieux très marqué; c'était d'ailleurs le
caractère de toutes les associations romaines; le culte des dieux en était
une partie nécessaire. C'est aussi le caractère des corporations au Moyen
Age; beaucoup commencent par être des confréries; dans toutes, les dépenses du culte tiennent une grande place et l'assistance aux cérémonies
religieuses est une obligation pour les membres de la compagnie.</p><p>Quant à leur situation juridique, elle varie suivant les temps. D'abord
l'association est libre; elle peut posséder et recevoir, ester en justice et se
gouverner à sa guise. Mais la situation politique et les subtilités de la
procédure l'obligent, aussi bien que la raison financière, à rechercher le
patronage de quelque grand personnage. Les sociétés, comme les particuliers, plus peut-être que les particuliers, devaient avoir leur patron.</p><p>Sous les empereurs, les corporations ne gardent pas un air aussi libre ;
il faut pour les ériger une autorisation spéciale, et les empereurs se mon-
</p><pb n="455"/><p>trent difficiles pour accorder ces autorisations dont ils semblent toujours
redouter les effets. M. Drioux montre d'ailleurs avec beaucoup de raison
la différence qui existait entre les corporations libres, c'est-à-dire qui se
recrutaient librement, et les corporations obligées où le fils suivait la condition du père et d'où nul ne pouvait sortir. Il était utile de faire ces distinctions, parce qu'on a représenté quelquefois la situation des artisans
impériaux, véritables esclaves sous le nom d'hommes libres, comme étant
celle de tous les artisans d'alors.</p><p>La seconde partie traite de la Ghilde germanique; elle est à la fois
plus longue (164 pages) et plus originale, car le sujet a été rarement traité
par des auteurs français.</p><p>La GHILDE, qui se rencontre dans tout le nord de l'Europe (ALLEMAGNE,</p><p>ANGLETERRE, Pays SCANDINAVES, nord de la France), est à l'origine une association toute d'assistance et destinée à réunir ses membres dans de longs
festins. Au Moyen AGE, lorsque l'état social se complique, la Ghilde prend
diverses formes : tantôt elle est purement association religieuse et d'assistance, c'est notre confrérie; tantôt elle unit ou les artisans ou les marchands. Ce sont ces dernières dont s'occupe surtout notre auteur.</p><p>Il distingue justement et c'est un soin qui souvent n'avait pas été pris
par les auteurs qui ont traité de ces questions, les Ghildes de marchands
et les Ghildes d'artisans; les premières, riches, puissantes, gouvernent les
villes libres et méprisent les secondes, qui souvent entrent en lutte avec
elles pour avoir part au pouvoir ou, du moins, pour obtenir une condition
moins dure.</p><p>Ce sont les Ghildes marchandes qui, en se fédérant, forment ces puissantes sociétés ou hanses qui remplissent le Moyen Age du spectacle de
leur activité et de leur opulence. M. Drioux nous donne de très curieux
détails sur l'organisation de ces sociétés marchandes et on y retrouve cette
empreinte religieuse que le Moyen Age mettait dans toutes les institutions
qu'il érigeait. Les membres de ces ghildes sont distribués en communiones, les ghildes mêmes portent les noms de ghilde de Saint-ANDRÉ,
ghilde de la Sainte-Trinité. La ghilde danoise d'ODENSÉE, l'une des plus
importantes, était établie « à l'honneur et à la gloire de Dieu et de la
Sainte-Trinité pour l'aide et le secours des hommes pécheurs ». Les auleurs qui ont décrit ces institutions, en s'attachant à supprimer tout ce qui
avait un air religieux, ont été inexacts parce qu'ils ont été incomplets de
parti pris.</p><p>M. Drioux nous fait voir aussi combien le commerce était développé à
ºette époque que l'on croit être toute de confusion et de désordre. Mais il
ºst impossible de tout analyser; on trouvera sur la situation juridique des
shildes aux diverses époques de nombreuses pages.</p><p>La troisième partie aurait dû, pour être en accord avec les deux autres,
"ºiter des associations professionnelles. Elle a pour objet les coalitions
d'ourriers et de patrons depuis l789. La loi du 2l mars 1884 sur les
$ndicats professionnels n'était pas encore votée lorsque M. Drioux écrivit
º travail. Il a fait un court historique de la législation française sur les
</p><pb n="456"/><p>coalitions dans l'industrie : la plus grande part de son étude est un commentaire de la loi de l884, qui a rendu libres les coalitions auparavant
proscrites, et des articles 4l4, 4l5, 4l6 du Code pénal qui s'y rattachent,
ainsi que de la loi de 1872 relative à l'Association internationale des
travailleurs. C'était beaucoup étendre un sujet déjà étendu et difficile;
aussi cette troisième partie n'a pas la nouveauté et l'originalité de la précédente. HUBERT-VALLEROUx.</p><p>Traité théorique et pratique de la réhabilitation en matière criminelle, correctionnelle et disciplinaire, par M. SARRAUTE, juge au tribunal
civil de Périgueux, ouvrage couronné par l'Académie de législation, concours de 1885. — PARIS, Larose et FORCEL, libraires-éditeurs, 32, rue Souſflot, Paris. -</p><p>M. SARRAUTE, juge au tribunal civil de Périgueux, vient de publier,
sur une partie du droit criminel, un travail couronné par l'Académie de
législation, et qui fait d'autant plus d'honneur à son auteur, que la nature spéciale de ses travaux ordinaires, M. Sarraute est chargé des
ordres, au tribunal civil de Périgueux, semblait le rendre plus étranger
aux recherches et à l'histoire du droit criminel; c'est à la question de la
réhabilitation que M. Sarraute s'est attaché, question intéressante, car
elle touche à une des préoccupations les plus élevées du philosophe, du
politique et du législateur, celle de la moralité humaine, non pas de celle
qui n'a jamais failli, mais de celle qui, après une première chute, parvient
à force de volonté et d'efforts à se relever, à réparer sa faute et à faire oublier ses défaillances; c'est cet effort, méritoire et utile à la société, que le
législateur a voulu encourager et récompenser par la réhabilitation; il
existe encore d'autres procédés pour tempérer ce que l'action absolue et
irrévocable de la justice pourrait avoir quelquefois de rigoureux et d'excessif. Mais M. Sarraute ne s'en occupe pas dans son traité; la revision, qui
part d'un autre ordre de faits, de la possibilité, heureusement rare, mais
non pas sans exemples, d'une erreur judiciaire, et qui a pour objet non pas
le relèvement d'une juste condamnation, mais l'effacement complet d'une
involontaire injustice ; - l'amnistie ou la grâce individuelle, — l'amnistie,
qui ne peut être prononcée que par une loi, mesure commandée presque
toujours par les circonstances politiques du moment, et d'un caractère essentiellement collectif, — la grâce individuelle, confiée dans notre Constitution à l'appréciation exclusive et discrétionnaire du pouvoir exécutif, et
qui n'a d'ailleurs ni les conséquences légales, ni la valeur morale de la
réhabilitation, celle-ci émanant de la justice elle-même, préalablement
éclairée par de sérieuses investigations.</p><p>Dans le cercle où elle se renferme, l'étude à laquelle s'est livré M. Sarraute sera lue avec intérêt et fruit; les limites de cet article ne nous permettent que d'en donner un rapide résumé. Nous nous contenterons de
dire qu'elle retrace l'histoire de la réhabilitation à Athènes et à ROME, où elle
jouait déjà un rôle important dans les institutions pénales; à Athènes elle
</p><pb n="457"/><p>figure dans les lois de Solon; PLATON, dans une de ses œuvres philosophiques, en indique le caractère et les conditions, et sa pensée, analogue à
celle du législateur moderne, l'avait devancée de plus de vingt siècles; à
ROME, prononcée par le peuple sous la république, prérogative exclusivement césarienne sous l'empire, et purement arbitraire, sans aucun souci
de la nature des crimes, ni de l'amendement des coupables; ce n'est que
sous les premiers empereurs chrétiens qu'elle prend un caractère plus
moral, qu'elle est refusée à certains crimes et aux criminels relaps, condamnés de nouveau après une première réhabilitation.</p><p>Cette institution reparaît dès les premiers temps de la monarchie fran-
çaise; on ne voit pas sans étonnement que c'est au peuple assemblé que
Charlemagne demande la grâce d'un grand feudataire. M. Sarraute cite le
passage d'EGINHARD, constatant cette particularité. SUCCESSIVEMENT, et avec
le développement de la centralisation monarchique, la réhabilitation devint le privilège exclusif de la Couronne; progressivement aussi, et avec
le développement de la pensée morale et de l'influence juridique, elle demande au condamné plus de garanties de son amendement; sous bien des
rapports, la réhabilitation devient à peu près telle que nous la concevons
aujourd'hui, mais livrée tout entière au bon plaisir du monarque, et dépourvue de tout contrôle préalable, au moins de tout contrôle public et légal.</p><p>M. Sarraute passe rapidement sur les législations de l79l et de 1808; la
première, œuvre de l'Assemblée constituante, enlève la réhabilitation à
l'autorité royale, pour la conférer aux municipalités ; elle lui impose un
délai de dix ans depuis la condamnation; elle en fait une sorte de représentation théâtrale devant le Conseil assemblé; par ces délais exagérés,
par cette solennité qui rend à la condamnation, peut-être oubliée, une
cruelle publicité, elle décourageait les demandes et annulait ainsi l'effet
salutaire qu'elle pouvait produire.</p><p>Le Code de 1808 attribue à l'autorité judiciaire le pouvoir de conférer la
réhabilitation, après l'avis du Conseil municipal du lieu où demeure le
demandeur depuis au moins deux ans et cinq au moins à partir de l'expiration de la peine, ce qui excluait les condamnés qui avaient obtenu des
lettres de grâce; la revision de 1832 modifia cette disposition peu rationnelle ; le Code de 1808 n'accordait la réhabilitation qu'à ceux qui avaient
encouru des peines afflictives et infamantes, et la refusait ainsi aux condamnations correctionnelles, même quand elles avaient entraîné des incapacités civiles et politiques, ou quand elles étaient de nature à flétrir
l'honneur de ceux qui les avaient subies; la loi de juillet 1852, qui est la
dernière rendue sur cette matière, sans modifier les formes générales édictées par le Code de 1808, étend aux condamnés correctionnels le bénéfice
de la réhabilitation, et leur permet ainsi, comme aux condamnés pour
crime, d'effacer la flétrissure morale qui les avait atteints ; et alors même
que la condamnation prononcée n'avait été accompagnée d'aucune incapacité accessoire; elle s'étend aussi, d'après une jurisprudence constante, aux
condamnés militaires, voire même par une loi plus récente du 19 mars
l864, à tous les officiers ministériels, notaires et greffiers, frappés d'une
</p><pb n="458"/><p>déchéance ou incapacité quelconque par suite de destitution ; il ne s'agit
pas, il est vrai, dans ce cas, de condamnations judiciaires; mais il y a
atteinte cependant à la situation morale et à la réputation de l'individu
ainsi frappé, et dès lors le besoin et, quand il y a lieu, le droit de la réhabilitation : à une époque surtout, et dans un état de civilisation où, comme
le dit en termes élevés le rapporteur de cette loi de 1864, « par une sorte
« de transposition de l'ordre matériel à l'ordre moral, les incapacités s'é-
« tendent et s'aggravent, tandis que les inflictions corporelles s'atténuent
« et s'adoucissent. » (Voy. Rapport de M. Matthieu sur la loi du 19 mars
1864; DUVERGIER, l864, p. 84.)</p><p>M. Sarraute jette aussi un coup d'œil sur les législations étrangères,
notamment sur celles de la Belgique et de l'Italie; la première, dans l'article 87 de son Code pénal, a fait de la réhabilitation un acte purement gracieux, émanant du souverain, et ne donne aucun rôle à l'autorité judiciaire; le Code italien reproduit presque intégralement les dispositions de
notre loi.</p><p>L'ouvrage de M. Sarraute se termine par l'exposé des conséquences légales et pécuniaires de la réhabilitation, comme de la procédure à suivre
pour la demander et la prononcer; ainsi, indépendamment de l'intérêt théorique et historique qu'offre ce court et substantiel traité, il donne un guide
sûr à tous ceux qui auraient à formuler un pareil recours, comme aux
fonctionnaires et magistrats appelés à s'en occuper.</p><p>J. BERR DE TURIQUE.</p><p>Césarisme et socialisme d'État.— Compte-rendu du Congrès des jurisconsultes catholiques, tenu à Dijon les l4, 15, l6 octobre 1884. GRENOBLE,
in-8°, 1885.</p><p>Les Congrès sont fort répandus aujourd'hui. La rapidité et la commodité
des communications les rendent faciles ; ils ont l'avantage de réunir des
hommes ayant les mêmes idées ou faisant les mêmes études, qui sans cela
ne se rencontreraient pas. Ces hommes peuvent échanger leurs idées,
| s'instruire et s'encourager réciproquement; ces Congrès souvent sont l'occasion de bons travaux qui autrement n'auraient pas été écrits ou pas
publiés. C'est ainsi qu'un certain nombre de jurisconsultes, professeurs ou
membres du barreau, mais tous catholiques, se réunissent chaque année à
l'époque des vacances pour traiter de quelque sujet actuel, mais ayant
rapport au droit privé ou public. Ils se distinguent par là d'autres congrès
tenus aussi par des catholiques, mais dans un but ou économique ou d'une
pratique plus immédiate.</p><p>Le dernier congrès tenu à Dijon avait pour objet d'examiner la question
certainement très vive et pressante du socialisme d'ÉTAT, c'est-à-dire des
limites où doit s'arrêter l'action de l'État.</p><p>Un discours de M. Lucien BRUN, président, a dès le début posé cette
question. L'ÉTAT, dit-il, était tout dans les républiques de l'antiquité si
souvent proposées comme modèles. Ce pouvoir qu'il avait perdu, il tend
aujourd'hui à le reprendre et trois causes contribuent à le lui donner : les
</p><pb n="459"/><p>efforts d'une doctrine économique déjà florissante en Allemagne et qui
tend, comme la philosophie allemande, à se répandre au dehors; la tendance politique toujours plus forte à reconnaître tout pouvoir aux volontés
de la majorité; cette disposition d'esprit soumise et servile de beaucoup
de particuliers qui par peur de l'anarchie (il y a trente ans c'était par peur
du socialisme), abandonnent tout pouvoir à l'ÉTAT, pourvu qu'il leur garantisse la possession de leur patrimoine et l'ordre matériel.</p><p>Trois commissions s'étaient partagé le travail ; la première traitait de
l'État dispensateur de toute fonction. Son domaine, par conséquent, était
surtout du droit public. Elle s'est surtout attachée à montrer les inconvénients du nombre excessif des fonctionnaires au double point de vue économique et politique; les défauts de ce système qui les fait voyager d'un
point à l'autre du territoire, sans leur laisser le loisir de bien connaître
une région, ou de la faire profiter des connaissances acquises, joint à ce
que souvent ce sont des considérations tout autres que celle du mérite
des hommes et de l'utilité publique qui décident des choix et des avancements. On trouvera dans le rapport de M. d'Anthenaise une comparaison
curieuse entre les juges de paix anglais, ces principaux magistrats judiciaires et administratifs du canton, qui sont de grands propriétaires, établis d'ancienneté sur le sol et exerçant à titre gratuit des fonctions fort
recherchées, et nos fonctionnaires français, de même ordre, les derniers
dans la hiérarchie, toujours instables et tremblant pour leur place. Par
là se montre la différence entre un pays gouverné par son aristocratie
naturelle et un pays livré au pouvoir des fonctionnaires.</p><p>Le rapport de M. Ernest Michel sur les colonies, leur établissement, leur
organisation, le rôle de l'État et celui des particuliers, soit dans leur fondation, soit dans leur gouvernement, ainsi que sur certaines réformes à
faire à nos lois militaires ou autres pour rendre facile aux Français l'établissement aux colonies, ce rapport est à signaler.</p><p>La deuxième commission avait pour objet : l'État dispensateur de tout
travail. Où doit s'arrêter l'intervention de l'État en matière d'industrie ?</p><p>Elle a donné deux rapports, importants l'un et l'autre, surtout le premier.</p><p>Ce rapport, qui est de M. Claudio JEANNET, professeur d'économie politique à l'Institut catholique de PARIS, est, dans un sujet très étendu, un tout
complet et précis. Le rapporteur se prononce avec force en faveur de la
liberté du travail. C'est un régime économique en accord avec notre situation industrielle et qui n'est point contraire à la loi morale; on peut avoir
des regrets, des préférences théoriques pour tel système à tenter, nous
vivrons longtemps sous le régime de la liberté de l'industrie.</p><p>On parle de ce que pourrait donner le rétablissement du régime corporatif. Ceci amène le rapporteur à tracer le caractère de ce régime souvent
mal connu même de ceux qui l'acclament; il était convenable aux époques
qui l'ont érigé et s'en sont servi, il ne convient pas à la nôtre. L'empire
d'Autriche fait en ce moment un essai de rétablissement partiel des corporations de métiers, et cette tentative ne fait qu'accroître les pouvoirs de
</p><pb n="460"/><p>- — 460 —
l'État que l'on fait intervenir en toute occasion dans les questions d'industrie, c'est-à-dire dans un domaine qui n'est pas le sien.</p><p>M. Claudio Jeannet n'est pas moins opposé à l'assurance obligatoire par
l'Etat et à l'intervention du pouvoir public pour fixer la durée des journées
de travail et le taux des salaires. L'affaire de l'État est de protéger les faibles et les incapables (femmes et enfants), de défendre les isolés contre
l'oppression du nombre, de faire garder la loi morale (repos du dimanche,
surtout pour les ouvriers et employés de l'État), de ne point accabler de
charges excessives les artisans (question de budget), et surtout de reconnaître aux particuliers le droit de s'associer avec les conséquences que
comporte l'usage de ce droit (acquisition d'un patrimoine, etc.). C'est le libre
etfort des particuliers, surtout des particuliers associés qui peut seul corriger les vices de notre état économique.</p><p>M. Gustave THERY, avocat à LILLE, auteur de l'autre rapport, conclut
dans le même sens, c'est-à-dire contre l'intervention de l'Etat pour fixer
les salaires, contre la présomption de faute du patron en matière d'accident
arrivé à ses ouvriers, contre l'assurance obligatoire. Il attend tout du libre
effort des particuliers. L'Église enseigne aux patrons qu'ils ont des devoirs
de charité à remplir envers leurs ouvriers; que les lois seulement les laissent libres de les accomplir.</p><p>La troisième commission avait à s'occuper de l'État dispensateur de toute
fortune. MM. BRESSON, avocat à DIJON, et Paul BESSON, avocat à la Cour de
cassation, ont examiné cette question : la propriété collective est-elle une
concession de l'ÉTAT, ou est-elle de droit; le rôle de l'État se bornant à
régler l'exercice de ce droit?L'un et l'autre pensent que de droit l'association,
étant de droit naturel, on ne peut refuser aux sociétés privées ce qui les
fait durer et souvent vivre, à savoir un patrimoine. Pourquoi le propriétaire ne pourrait-il disposer de son bien en faveur d'une collectivité comme
en faveur d'un particulier ? Ils s'indignent de voir notre législation reconnaître un patrimoine aux sociétés ayant un but intéressé et dénier le droit
d'en avoir aux sociétés désintéressées, à moins d'une permission spéciale
donnée par l'administration et toujours incertaine. La loi sur les syndicals
professionnels du 21 mars 1884 marque un commencement dans la reconnaissance du droit d'association, mais le législateur poussera-t-il à fond
l'application d'un principe si juste?</p><p>Vient ensuite un fort bon rapport de M. BOURGEOIS, avocat à CHAMBÉRY,
sur les finances publiques et le socialisme d'ÉTAT, où il montre avec évidence cette vérité trop méconnue que la manière d'asseoir l'impôt peut
devenir pour le socialisme d'État un commencement d'application de ses
doctrines et un moyen d'oppression pour les partis politiques.</p><p>Tel est en résumé le compte-rendu de ce congrès où il a été remué beaucoup d'idées, non point avec une absolue unanimité « in dubiis libertas »,
mais ordinairement avec talent et toujours avec indépendance.</p><p>HUBERT-VALLEROUX.</p><p>Étude sur les lois constitutionnelles de 1884. — Appendice au
</p><pb n="461"/><p>Manuel de droit constitutionnel, par M. A. Saint-GIRONS, avocat à la
Cour d'appel de Lyon. PARIS, 1885.</p><p>Le Manuel de droit constitutionnel de M. Saint-GIRONS, dont nous rendions compte à cette place, il y a un an (l), venait à peine de paraître
que les lois constitutionnelles étaient revisées. On sait ce qu'a été cette
revision. Quelle qu'elle fût, elle demandait un commentaire, au moins une
mention, et de là cet appendice, où l'auteur a eu l'heureuse idée d'insérer
la série de tous les textes constitutionnels ou organiques actuellement en
vigueur.</p><p>M. Saint-Girons a traité avec sa compétence reconnue les quelques questions que le sujet comportait naturellement. Nous n'avons pas été surpris
de le voir adopter, sur la question si discutée des droits du congrès, la
doctrine de la revision illimitée. A vrai dire, si les passions politiques
ne venaient point obscurcir le débat, on comprendrait mal qu'il pût s'élever.</p><p>L'article 8 de la loi du 25 février 1875 ne contient pas un mot, pas même
un sous-entendu ou un tour de phrase, d'où on puisse induire une limitation des pouvoirs de cette assemblée qu'il appelle d'un nom particulier,</p><p>Assemblée nationale. D'où viendrait donc cette limitation ? Limiter les
pouvoirs n'est pas une idée familière aux esprits français, spécialement à
la doctrine républicaine française; mais limiter le pouvoir constituant est
une entreprise qui sera toujours téméraire en tous temps et tous pays. Le
pouvoir constituant est précisément celui qui limite les autres, et cette limitation a pour effet, — dans les pays qui ont une organisation républicaine
digne de ce nom, — que l'autorité publique qui franchit le cercle de ses
attributions, quelle qu'elle soit, assemblée ou gouvernement, fait un acte
nul que les tribunaux ne sont pas tenus de respecter. La sanction pratique,
positive, effective est ici la raison même de la limitation C'est elle qui fait
que cette limitation est une réalité au lieu d'une phrase. Mais la limitation
du pouvoir constituant n'est et ne sera jamais qu'une phrase. A quoi bon
alors la prêter au législateur de 1875 qui ne l'a pas dite ? Il semble, au
reste, que l'Assemblée nationale de 1884 se soit chargée elle-même de
faire justice du système soutenu par le gouvernement. Elle a voté une
disposition sur l'inéligibilité des princes à la présidence de la République,
qui ne figurait point dans le texte du projet voté par les Chambres. Si cette
disposition est nulle, qui en prononcera la nullité? Il est vrai que si elle
est valable, elle aussi n'est qu'une phrase vide, aussi bien que la fameuse
clause qui interdit la revision de la forme républicaine du gouvernement.</p><p>On n'enchaîne pas le pouvoir qui, par la force des choses, est au-dessus de tous les pouvoirs. L'Assemblée nationale ne peut pas plus lier celles
qui lui succéderont que les Chambres ne peuvent la lier. Les barrières que
l'on porte avec soi ne sont pas des barrières. Qui donc rappelait, en pareille rencontre, le baron de Münchhausen se tirant lui-même par les cheveux pour sortir d'un marais ?</p><p>M. de Saint-Girons traite d'ailleurs de toutes les questions qui touchent</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin de mai 1885 p. 409.</note>
<pb n="462"/><p>à la revision et à la procédure de revision : il étudie ensuite et successivement les points revisés; il s'explique enfin sur cette autre question célèbre
du vote des lois de finances. Nous ne pouvons le suivre partout : il faut
nous borner à lui adresser les lecteurs, et nous le faisons bien volontiers.</p><p>P. DARESTE.</p><p>Traité théorique et pratique de procédure, par M. E. GARSONNET, professeur à la faculté de droit de Paris (tomes I et II, PARIS, Larose et FORCEL,</p><p>1882-1885).</p><p>Le cours de procédure dont M. Garsonnet avait entrepris la publication
et dont plusieurs fascicules avaient déjà fait l'objet de nos comptes-rendus,
change aujourd'hui son titre pour celui que nous venons de transcrire :</p><p>Traité théorique et pratique de procédure.</p><p>Cette modification n'est pas arbitraire ; elle répond à un changement
considérable dans le plan de l'ouvrage. Au début, l'auteur avait annoncé
deux volumes ; maintenant il y en aura quatre, et l'on y trouvera non
plus seulement les matières de l'examen de procédure, mais le commentaire complet du Code de 1806 et des lois accessoires.</p><p>Une telle transformation était inévitable. La richesse des documents de
législation comparée, de jurisprudence, de statistique et d'histoire qui sont
réunis dans les notes, non moins que l'importance des développements
que donne le texte, ne permettaient pas de conserver à cette œuvre les
proportions d'un livre élémentaire. Nous avons dit précédemment quel esprit scientifique y avait présidé, quelle méthode rigoureuse en avait
ordonné les diverses parties. Comment consentir à la mutiler ? L'auteur a
donc obéi à la nécessité la plus évidente en élargissant le cadre de son travail ; ses lecteurs seront heureux d'apprendre que rien n'en sera sacrifié,
qu'ils possèderont, sous la plume du savant professeur, le commentaire
achevé de notre procédure et qu'ils n'auront pas à rechercher çà et là,
dans des publications plus ou moins disparates, le complément de son
CBULVl'e.</p><p>Actuellement les deux premiers volumes sont parus. Nous en étions
resté, dans nos précédents comptes-rendus, au début du chapitre consacré
à l'instruction dans les tribunaux de première instance. Les deux fascicules
qui complètent le tome II nous font connaître les incidents de la procédure
ordinaire : l° incidents relatifs à la compétence et à la composition du tribunal : renvois pour incompétence, litispendance, connexité, parenté ou
alliance, etc...; 2° incidents relatifs à la situation personnelle des parties :
caution judicatum solci, exceptions dilatoires ; 3° incidents relatifs à la
preuve : interrogatoire sur faits et articles et comparution des parties,
communication de pièces, vérification d'écriture, inscription de faux, enquête, expertise, descente sur lieux, serment; 4° interruption de l'instance;</p><p>5° incidents relatifs à l'irrégularité des actes de procédure : nullité, défaut
de pouvoir ; 6° incidents qui étendent la sphère du procès : demandes additionnelles et reconventionnelles, intervention, garantie, déclaration de
</p><pb n="463"/><p>jugement commun. — Une section spéciale est consacrée à la procédure
sommaire et à l'instruction par écrit. Jules CHALLAMEL.</p><p>Précis de procédure civile, par M. E. GARSONNET, professeur à la Faculté
de droit de Paris (l vol., PARIS, Larose et FORCEL, 1885.)</p><p>Cet ouvrage est le complément du précédent.</p><p>En donnant à son livre une étendue presque double de celle qu'il avait
annoncée d'abord, M. Garsonnet se condamnait à perdre toute une catégorie de lecteurs : la préparation des examens n'exige pas une étude aussi
approfondie de la procédure.</p><p>Pour l'usage des étudiants, l'auteur publie un volume unique, « réduit
aux matières exigées pour le second examen de baccalauréat, allégé des
notes qui ne sont pas indispensables pour le complément ou l'intelligence
du texte, dégagé des notions qui dépassent la mesure d'un enseignement
élémentaire. »</p><p>L'œuvre n'est pas différente de la précédente ; elle est seulement ramenée à des proportions plus restreintes. Le même esprit scientifique l'anime,
et c'est une heureuse fortune de pouvoir trouver dès à présent dans ce
livre le résumé des principes que le traité de procédure nous fera connaître dans tous leurs détails et dans leur développement complet.</p><p>Jules CHALLAMEL.</p><p>Congrès international de la protection de l'enfance (juin 1883).</p><p>Compte-rendu des travaux, par M. Maurice BONJEAN, secrétaire général
du Congrès. Tome I : Documents préliminaires et travaux de l'Assemblée
générale. — Paris. A. DURAND, l885.</p><p>On sait qu'en 1879, sous l'inspiration ardente et généreuse de M. Georges BONJEAN, juge-suppléant chargé de l'instruction près le tribunal de la
SEINE, une Société générale de protection pour l'enfance abandonnée
ou coupable a été fondée à Paris.</p><p>Cette Société obtint un rapide succès et pour étendre son action et propager l'étude des graves problèmes auxquels elle s'est vouée, elle provoqua la
réunion à Paris en 1883, d'un Congrès international privé, appelé
à étudier toutes les questions relatives à la protection de l'enfance
abandonnée.</p><p>Ce projet fut encouragé par les pouvoirs publics. Le ministre des affaires
étrangères, M. de FREYCINET, invita les agents diplomatiques de France à
recueillir à l'étranger tous les documents relatifs aux questions multiples
comprises dans le programme du CONGRÈS, et une collection précieuse de
renseignements de toute nature put être ainsi réunie. Ils seront analysés
dans le tome II de l'ouvrage.</p><p>Le Congrès se réunit au Palais du TROCADÉRO, du 15 au 20 juin 1883. On
y traita les questions les plus diverses concernant la petite enfance et la
protection qui peut lui être donnée hors du domicile des parents, les enfants assistés et les tours, l'organisation des hôpitaux d'enfants, les crèches, les enfants abandonnés, et les mesures à prendre pour les soustraire
</p><pb n="464"/><p>à l'influence pernicieuse des parents, les apprentis, les réfractaires de
l'école, enfin les jeunes détenus.</p><p>Un certain nombre d'étrangers prirent part à ces discussions, et l'ouvrage reproduit leurs intéressantes communications sur la législation des
divers pays auxquels ils appartenaient et sur le mouvement philanthropique et charitable, qui se produit partout avec une plus ou moins grande
intensité en faveur de l'enfance.</p><p>Le volume se termine par le texte des vœux que le Congrès a émis avant
de se séparer et qui indiquent par quelles mesures législatives la protection
de l'enfance pourrait, dans tous les pays, être assurée d'une manière plus
efficace. Il fut convenu aussi qu'une commission internationale permanente serait instituée pour poursuivre la campagne si bien commencée.</p><p>J. BOULLAIRE.</p><p>Recue française de l'étranger et des colonies. (Directeur : M. Édouard
Marbeau.) l" année l885, chez CHAIX, rue BERGÈRE, 20, Paris.</p><p>Cette nouvelle publication périodique se propose de faciliter à la jeunesse
l'étude des questions étrangères en publiant des études sérieuses et intéressantes sur les différents États et les différentes races, de développer chez
les jeunes gens le goût des voyages utiles, en les initiant à ce qui se passe
au delà de nos frontières, enfin d'encourager et de faciliter le mouvement d'émigration pour nos colonies en montrant ce qu'on y peut espérer raisonnablement et les conditions nécessaires pour y réussir.</p><p>Elle est inspirée par une pensée de patriotisme ardent et éclairé. L'axe
de la politique étant changé depuis quinze ans, la France est condamnée à
décliner graduellement, si le système de haute éducation ne se modifie pas
complètement, et si la nouvelle génération n'entre pas dans la vie sachant
les langues étrangères et familiarisée avec les grands problèmes qui s'agitent sur les divers points du globe.</p><p>Le programme ainsi formulé dans la première livraison, a été fidèlement
rempli, et je ne connais pas de lecture plus intéressante que celle des premiers numéros de la Revue française.</p><p>Toutes les questions qui passionnent actuellement l'opinion publique
dans les diverses parties du monde et sur lesquelles les journaux quotidiens ne fournissent que des renseignements télégraphiques inintelligibles
pour la plupart des lecteurs, les mouvements d'expansion, les conflits et les
rivalités des différentes races, les querelles religieuses, tout ce qui constitue
l'histoire du jour et prépare celle du lendemain, y est traité d'une manière
approfondie, et exposé sous la forme la plus attrayante.</p><p>Nous citerons entre autres des études sur le conflit des Russes et des
Anglais dans l'Asie centrale, sur l'intrusion des Allemands dans la WOLHYNIE, sur les églises d'ORIENT, le CHILI, la ROUMANIE, le CANADA, etc. Les
questions qui intéressent particulièrement la politique française, au MAROC,
au Sénégal, dans l'Annam y sont exposées de la manière la plus
complète.</p><p>Des gravures sur bois finement dessinées et des cartes ajoutent encore à
</p><pb n="465"/><p>l'attrait de la publication. Elle est complétée par une chronique intérieure
et coloniale et par des comptes-rendus des sociétés savantes.</p><p>J. BOULLAIRE.</p><p>La négociation à l'étranger de titres français perdus ou volés
tombe-t-elle sous l'application de la loi du 15 juin 1872 ? — Par M. R.</p><p>Bittard des PORTES, avocat à la Cour de Paris. (Extrait de la Revue générale
du droit, 1884.)</p><p>Les décisions de la jurisprudence ont tranché cette question dans le sens
de l'affirmative, et c'est aussi à cette théorie que l'auteur se rallie avec juste
raison. La loi de 1872, due à l'initiative de M. DUFAURE, serait sans effet,
s'il suffisait au voleur de titres de franchir la frontière pour pouvoir impunément négocier les valeurs qu'il aurait dérobées. Rendue nécessaire par les
déprédations qui avaient accompagné la guerre étrangère et la COMMUNE,
cette loi a voulu protéger énergiquement la propriété mobilière sous sa
forme la plus répandue.</p><p>L'auteur appuie son opinion par des considérations juridiques qui prouvent sa connaissance approfondie du droit. Je ne crois pas qu'il trouve de
contradicteur, et l'arrêt de la Cour de Paris du 14 décembre 1883 qu'il cite
dans le sens opposé ne me paraît pas avoir la portée qu'il lui donne ; il
n'a pas traité la question explicitement, et le passage des considérants de
cet arrêt qu'on pourrait interpréter dans le sens contraire me paraît dû à
une négligence de rédaction, plutôt qu'à une affirmation de doctrine.</p><p>J. BOULLAIRE.</p><p>De la responsabilité et de la garantie (Accidents de transport et de
travail), par M. SAINCTELETTE, avocat, représentant, ancien ministre. — l vol.
in-8°; BRUXELLES, Bruylant-Christophe; PARIS, Chevalier-MARESCQ, 1884.</p><p>Rien n'est plus propre à accroître le nombre et l'intensité des controverses juridiques que l'usage d'expressions vagues, de mots mal définis.Le
défaut de précision dans le langage conduit, en effet, presque inévitablement à la confusion des idées et aux discussions qui en sont la conséquence.</p><p>C'est ce qu'on peut observer à propos de la garantie et de la responsabilité.</p><p>Les tribunaux, les commentateurs, le législateur même, faute de conserver
à chacune de ces expressions le sens précis qui la distingue, en sont arrivés à ne plus avoir la conception nette des idées auxquelles elles correspondent, et à commettre, par suite de cette confusion, de nombreuses et
regrettables erreurs. Le livre de M. Sainctelette n'a pas d'autre objet que
de remettre chaque chose à sa place, en déterminant exactement la portée
juridique de ces deux termes.</p><p>L'éminent jurisconsulte belge reconnaît que nos obligations ont une
double origine. Les unes dérivent de conventions librement conclues, les
autres des dispositions impératives de la loi. Selon les races et leur tempérament propre, une part plus large est faite aux premières ou aux secondes. Chez les peuples de race latine, on aime à faire appel à l'autorité
publique; chez les peuples d'origine saxonne, au contraire, on s'en remet
</p><pb n="466"/><p>plus volontiers à l'initiative des individus. Quelles que soient les tendances
qui prédominent, il existe partout deux sortes de liens juridiques, la responsabilité qui assure le respect de la loi, la garantie, qui assure le respect des
conventions privées. A-t-on à se plaindre de l'inexécution d'un contrat ? On
doit agir en garantie. A-t-on éprouvé un préjudice par suite de la transgression d'une prescription légale? On doit recourir à l'action en responsabilité.</p><p>Dans le premier cas, c'est à celui qui s'est engagé explicitement ou implicitement à faire ou à ne pas faire une chose, à prouver que ses engagements ont
été remplis; dans le second, c'est à celui qui se prétend lésé, à démontrer que
son adversaire lui a causé quelque dommage en contrevenant à une règle
d'ordre public. En d'autres termes, le fardeau de la preuve incombe au demandeur, dans l'action en responsabilité, au défendeur, dans l'action en garantie.</p><p>Ce n'est pas, du reste, à ce seul point de vue, que M. Sainctelette considère qu'il est utile de distinguer la nature contractuelle ou légale de la
faute commise. Selon que l'on invoque la convention ou la loi, la réparation est plus ou moins complète. Tandis que, dans l'appréciation de la responsabilité, on doit tenir compte de toutes les suites directes et immédiates
du fait dommageable, dans l'appréciation de la garantie, on doit se borner
à envisager celles de ces suites qui ont été ou qui ont pu être prévues lors
de la conclusion du contrat. Dans le même ordre d'idées, l'auteur admet
que, par un accord de volontés, on puisse supprimer ou limiter la garantie,
mais il refuse toute valeur aux transactions qui auraient pour but d'atténuer les conséquences de la responsabilité, car celle-ci est d'ordre public.</p><p>ENFIN, il constate que l'action en garantie n'est pas une action civile, au
sens du Code d'instruction criminelle, mais qu'elle est absolument indépendante de l'action qui naît ex delicto, et que, par suite, elle subsiste malgré
l'extinction ou la prescription de l'action publique.</p><p>Tels sont, en résumé, les caractères distinctifs de la garantie et de la
responsabilité. M. Sainctelette consacre à leur étude les premiers chapitres
de son livre et fait ensuite, à un certain nombre de contrats, l'application
des principes qu'il a dégagés de ce travail préliminaire.</p><p>Il s'occupe, en premier lieu, du contrat qui a pour objet le transport des
choses. Il se demande, d'abord, quelle est la nature des engagements qui
lient le voiturier, et reconnaît qu'ils consistent dans l'obligation de transporter d'un point à un autre les objets confiés, et de les remettre, en bon état,
au destinataire. La conséquence à tirer de l'existence de ces engagements
exprès ou tacites, est que le voiturier est garant de la perte des objets qui
lui ont été remis, ou des avaries qu'ils peuvent subir, à moins que la perte
ou les avaries ne proviennent d'un vice de la chose ou d'un cas de force majeure. Il en résulte que c'est au voiturier à prouver, en cas d'accident, que,
si le contrat n'a pas été exécuté ou ne l'a été que d'une manière imparfaite,
l'inexécution totale ou partielle ne lui est pas imputable. L'obligation qui
lui est ainsi imposée de justifier de son exonération, formellement inscrite
dans le Code civil français, a paru à quelques jurisconsultes sortir des termes
du droit commun; mais M. Sainctelette n'a pas de peine à démontrer que
</p><pb n="467"/><p>cette appréciation est erronée et que rien, au contraire, n'est plus conforme
aux règles ordinaires des contrats que d'exiger du débiteur qu'il fournisse
la preuve de sa libération. Au surplus, il est indiscutable que, s'il y a eu
dol de la part de l'entrepreneur du transport, l'expéditeur, bien qu'ayant
à sa disposition l'action en garantie, peut, s'il le préfère, agir en responsabilité. D'ordinaire, il aura tout intérêt à s'en tenir à la première de ces actions,
qui n'exige de lui aucune preuve, plutôt que de recourir à la seconde, qui le
met dans la nécessité de prouver qu'une faute intentionnelle a été commise
par son adversaire; mais, lorsque les parties sont convenues d'exonérer le
voiturier de toute garantie, au moyen d'une clause dite d'affranchissement,
l'expéditeur n'a plus le choix et doit nécessairement user de cette dernière
voie, car sa demande en dommages-intérêts ne saurait être accueillie
qu'autant qu'elle est fondée sur des actes dolosifs dont il aurait été victime.</p><p>Ce qui vient d'être dit du transport en général s'applique-t-il au transport par chemins de fer ? M. Sainctelette n'hésite pas à répondre affirmativement, et il pousse l'assimilation jusqu'à ses dernières conséquences. Il
considère notamment la clause de non-garantie, insérée dans les tarifs,
comme devant tenir lieu de loi aux parties, et il critique avec une extrême
vivacité la jurisprudence des tribunaux français sur ce point, en lui reprochant de manquer de logique. EFFECTIVEMENT, la Cour de cassation, tout en déclarant qu'une pareille clause, alors même que les tarifs auraient été homologués par l'administration, n'affranchit pas les compagnies de chemins de fer,
admet néanmoins qu'elle a pour résultat de mettre la preuve de la faute à
la charge de l'expéditeur. Ce système a le défaut d'être purement arbitraire.</p><p>On comprend, sans doute, qu'on refuse de tenir pour valables les dispositions du tarif qui déchargent les compagnies de chemins de fer des risques
du transport, car ces compagnies étant investies d'un monopole qui force
les particuliers à recourir à leur entremise, on peut soutenir que les conditions du tarif n'ont pas été librement acceptées par ces derniers; mais il
faut avouer qu'on ne voit pas bien par quel enchaînement d'idées les tribunaux, après avoir considéré la clause d'affranchissement comme non
écrite, en sont arrivés à lui attribuer le pouvoir de modifier les conditions
ordinaires de la preuve.</p><p>Du transport des choses, l'auteur passe au transport des personnes et
poursuit ainsi l'application de sa théorie aux différents contrats. Il combat
l'opinion de certains commentateurs, qui prétendent que les engagements
du voiturier se forment en dehors de toute convention, et qui veulent
qu'on s'en réfère, en cas d'accident, aux articles 1382 et suivants du Code
civil. Il établit que le transport s'effectue en vertu d'un véritable contrat,
que, par ce contrat, le voiturier s'oblige à conduire sains et saufs d'un
point à un autre, les voyageurs qui se confient à lui et que, par suite, il est
garant de leur sûreté. Si donc il survient un accident, il estime qu'il convient d'apprécier les faits, non d'après les règles de la responsabilité, mais
d'après celles de la garantie.</p><p>Sur les différents points qui viennent d'être indiqués, il est difficile de ne
pas partager plus ou moins complètement les vues de M. Sainctelette. Il
</p><pb n="468"/><p>est probable que ses opinions en matière de louage de services lui attireront plus de contradicteurs, car elles sont en opposition absolue avec les
idées qui ont généralement cours. D'après lui, les rapports juridiques entre
patrons et ouvriers ne se bornent pas, d'une part, à l'accomplissement
d'un certain travail, d'autre part, au paiement du salaire convenu. Bien
que le Code soit muet à cet égard, on ne peut nier qu'il existe d'autres
obligations, que l'équité impose aux parties comme découlant de la nature
même du contrat. C'est ainsi que le patron doit être tenu de veiller à la
sûreté de l'ouvrier. M. Sainctelette s'applique à démontrer que cette obligation a une origine contractuelle, de sorte que la personne qui recourt aux
services d'autrui n'a pas seulement à répondre, à l'égard des travailleurs
qu'elle emploie, de son délit ou de son quasi-délit, conformément aux
articles 1382 du Code civil et 319 du Code pénal, mais qu'elle est garante
de leur sécurité; d'où cette conséquence que l'ouvrier, victime d'un accident, qui actionne son patron en dommages-intérêts, doit obtenir gain de
cause, si celui-ci ne prouve pas que l'accident a eu lieu par cas fortuit ou
par suite d'une imprudence du demandeur. Cette solution paraîtra, sans
doute, bien rigoureuse, car la preuve directe, en pareille circonstance, est
souvent difficile à faire; lorsqu'une catastrophe éclate dans une usine ou sur
un chantier, l'état des lieux ou des choses est généralement modifié de telle
façon qu'il devient pour ainsi dire impossible d'en découvrir sûrement les
véritables causes. Tout au moins conviendrait-il d'exonérer, en pareil cas,
le patron qui pourrait établir que toutes les mesures ont été prises et tous
les ordres donnés en vue d'éviter un malheur.</p><p>Ici se pose une question : Les parties peuvent-elles convenir entre elles
de supprimer ou de limiter la garantie ? M. Sainctelette n'admet pas la légitimité d'une convention de ce genre. Mais il nous semble que notre savant
confrère s'est laissé entraîner trop loin par ses sympathies pour la classe
ouvrière. Sa décision nous paraît être le résultat d'une confusion analogue
à celle qu'il reproche à certains jurisconsultes d'avoir commise en matière de responsabilité, et que son livre a précisément pour objet de dissiper.</p><p>Sans doute, il n'est pas permis à un chef d'usine ou d'entreprise de se soustraire aux devoirs de prévoyance et de surveillance que ses fonctions lui
imposent, pas plus qu'il n'est loisible à un ouvrier de consentir indirectement à être empoisonné, tué ou blessé.Mais il ne s'agit de rien de semblable. La convention de non-garantie a simplement pour effet de restreindre
la responsabilité du patron aux cas de délit ou de quasi-délit et de mettre la
preuve à la charge de l'ouvrier. Nous ne parvenons pas à saisir en quoi
une pareille stipulation peut être contraire à la morale ou à l'ordre public.</p><p>Ce n'est pas seulement en matière de transport et de louage de services
qu'il est important de distinguer la responsabilité de la garantie, si l'on
veut éviter les chances d'erreur. M. Sainctelette nous montre que cette distinction est absolument indispensable à faire, dans une foule d'autres contrats, qu'il passe en revue, tels que le contrat de construction, le mandat, le
dépôt, la société, etc. Il ne s'appesantit, il faut bien le dire, sur aucun
d'eux, et il se borne à relever, chemin faisant, les erreurs qu'il considère
-
</p><pb n="469"/><p>comme les plus graves, jugeant avec raison, qu'après la démonstration
qu'il a faite, l'application des principes aux cas particuliers ne présente plus
de difficultés sérieuses.</p><p>Un dernier chapitre est consacré à l'assurance du risque d'ouvrage.</p><p>Ce chapitre n'est point un hors-d'œuvre, comme on pourrait le croire, car
le contrat d'assurance a pour objet, en cette circonstance, d'alléger le
poids des obligations résultant du jeu de la responsabilité ou de la garantie, et, par ce côté, il se rattache étroitement au sujet même du livre.</p><p>Nous avons essayé de donner un aperçu de l'ouvrage, si remarquable
à tous égards, que vient de publier M. Sainctelette. Cette monographie,
pleine de vues originales et écrite avec une verve communicative, est destinée, nous en sommes convaincu, à avoir sur la jurisprudence une influence
des plus heureuses.</p><p>Nous ajouterons que le Parlement français se préoccupe, depuis longtemps déjà, de fixer les règles de la responsabilité des patrons à raison des
accidents industriels. Tout récemment encore, le Gouvernement a déposé
un projet de loi qui consacre le renversement de la preuve, c'est-à-dire qui
met les risques à la charge du patron, sauf à celui-ci à s'exonérer en
prouvant qu'il y a eu cas de force majeure ou faute de l'ouvrier; ce projet
oblige, en outre, les patrons ou chefs d'entreprise à contracter une assurance pour garantir leurs ouvriers contre les conséquences des accidents.</p><p>Nous ignorons quel accueil est réservé à ces innovations, au sujet desquelles
il y aurait, sans doute, bien des réserves à faire. Dans tous les cas, il serait
à souhaiter que nos législateurs pussent, avant de se prononcer, lire et méditer sérieusement le livre de M. Sainctelette. Ce serait pour eux la meilleure des préparations à une discussion qui est appelée à mettre en jeu
de si graves intérêts. Fernand DAGUIN.</p><p>Revue de la Réforme judiciaire, recueil publié sous la direction de
M. Victor JEANVROT, conseiller à la cour d'Angers.</p><p>L'expression de réforme judiciaire a été entendue de nos jours dans
des sens bien différents. La signification que M. Jeanvrot et ses collaborateurs y attachent est précisée par le passage suivant du programme
placé en tête du premier numéro : « Le vice organique de nos institutions
judiciaires provient de ce qu'elles sont marquées à l'empreinte du régime
monarchique. Il faut donc les façonner à l'image de notre démocratie
moderne, et pour cela les retremper aux sources vives de l'élection,
distinguer le magistrat du juge, appliquer le jury aux matières civiles. »</p><p>Ce programme a été hardiment développé dès les deux premiers numéros de la Recue (février et avril 1885) que j'ai sous les yeux. Il suffira,
pour carctériser les travaux qui y sont contenus, d'indiquer le sens de
quelques-uns des articles.</p><p>M. JOUSSERANDOT, professeur de droit à GENÈVE, demande l'établissement,
en matière civile, d'un magistrat unique et d'un jury facultatif. M. EYSSAUTIER, conseiller à ALGER, veut que les juges d'instruction soient affranchis de
XV |. 32
</p><pb n="470"/><p>la surveillance du procureur général. Un magistrat anonyme demande
que les sessions d'assises soient présidées, non par un conseiller délégué
dans ce but, mais par le président du tribunal de chef-lieu. M. de la GRASSERIE, juge à RENNES, expose un projet de réforme des justices de paix.</p><p>Dans la pensée de ce magistrat, les justices de paix, qu'il intitule tribunaux communaux, verraient leur compétence considérablement étendue;
elles connaîtraient d'un grand nombre d'affaires civiles, commerciales,
administratives, pénales, agricoles, industrielles, et même de certaines
affaires d'enregistrement. Le juge serait assisté d'un petit jury dont la
composition varierait suivant la nature des affaires. — Une réforme tout
aussi radicale est proposée pour la procédure par M. de MONTLUC, conseiller
à Angers; dans une étude, qui n'est pas encore terminée, l'auteur indique
les points suivants : les parties donneraient elles-mêmes des explications
écrites sur leur affaire; la preuve testimoniale des allégations produites se
ferait à l'audience, et, avant de donner la parole aux avocats, dont le
ministère serait d'ailleurs facultatif, le juge ferait une tentative de conciliation. Le caractère du barreau serait en même temps complètement
transformé; les avocats seraient assimilés aux avoués; tout licencié en
droit jouissant de ses droits civils, civiques et politiques, serait avocatavoué, pourrait faire et signifier tout acte de procédure et plaider. Les
magistrats auraient, du reste, la faculté d'autoriser les parties à se faire
défendre par une personne déterminée quelle qu'elle fût.</p><p>Des diverses réflexions qui m'ont été inspirées par la lecture des deux
livraisons que je viens d'analyser je mentionnerai ici une seule. Dans son
programme, M. Jeanvrot dit qu'il désire, par la publication de sa REVUE,
provoquer un mouvement analogue à celui qui vient d'aboutir à la refonte
presque complète de la Législation d'Allemagne. OR, si je cherche à me
rendre compte du caractère de la réforme allemande, je ne puis mieux
faire que de me reporter à l'ouvrage récemment publié par M. DUBARLE,
et j'y trouve le passage suivant : « L'Allemand a partout la même patrie et
la même langue, les mêmes devoirs et les mêmes intérêts : il lui faut la
même loi pour protéger son activité, la même procédure pour faire valoir
ses droits, les mêmes tribunaux pour lui rendre justice. C'est là une
nécessité de sa vie. Il faut, suivant l'expression allemande, que partout,
dans les limites de la patrie commune, il jouisse de la même manière
du vent et du soleil. Les lois judiciaires ont satisfait à ce grand et légitime
besoin. » C'est donc d'un mouvement unitaire qui réunit toute la nation,
sans distinction de partis, qu'a procédé la réforme allemande. — Le programme de M. JEANVROT, que j'ai cité au commencement de cette étude,
n'implique-t-il pas pour son œuvre un tout autre caractère ? Il me semble
qu'en prenant un drapeau politique, il a dû renoncer à créer un mouvement unanime comme celui qui a réussi chez nos voisins.</p><p>P. VIAL.</p><p>Droit maritime, commentaire théorique et pratique du livre II du
Code de commerce (législations comparées), par M. L. de VALROGER, doc-
</p><pb n="471"/><p>teur en droit, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation (t. III et IV).</p><p>PARIS, Larose et FORCEL, 1885.</p><p>Nous avons déjà signalé dans le Bulletin (1883, p. 320) les deux premiers volumes du traité de M. de Valroger. Deux nouveaux volumes viennent s'y ajouter. Ils comprennent le commentaire des articles 3ll à 396 du
Code de commerce, soit les titres IX et X du contrat à la grosse et des
assurances, et de plus, le commentaire d'une loi qui fait corps avec le livre
II du Code de commerce, la loi du 10 décembre 1874 sur l'hypothèque
maritime. Nous notons au passage ce dernier texte qui n'a encore été commenté par aucun des auteurs qui traitent du droit maritime. M. de Valroger arrive le premier. Il nous apprend, — et c'est un renseignement qui
a sa valeur — que les prêts hypothécaires sur les navires ont pris une importance croissante, au cours de ces dernières années ; mais cet accroissement est dû surtout à de gros prêts consentis par quelques sociétés de
crédit à des sociétés maritimes. Le petit commerce ne paraît pas mettre à
profit la loi de 1874. La limitation du taux de l'intérêt n'est-elle pas pour
beaucoup dans cette abstention ? A l'étranger, on considère généralement
que s'il est une matière où l'intérêt conventionnel doit demeurer libre,
c'est celle des prêts maritimes hypothécaires. Le nouveau projet de loi voté
par la Chambre des députés et adopté par le Sénat contient un article 38
qui délivre expressément le contrat d'hypothèque maritime des entraves de
la loi de 1807.</p><p>Comme les volumes précédents, les deux nouveaux volumes du commenlaire de M. Valroger font de fréquents et utiles emprunts à la législation et
    à la doctrine étrangères.</p><p>Le tome V° et dernier est annoncé comme devant paraître prochainement.</p><p>P. DARESTE.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>IMPRIMERIE C. MARPON ET E. FLAMMAR !U N<lb/>RUE RACINE, 26, A PARIS.</fw></body></text></TEI>