<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp33&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822613">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456395">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k39">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749550">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822613"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.33 1903-1904.</title></ref>
<date when="1904-08-01">Aout-Septembre 1904</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 33</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p>N° 8-9. - Août-Septembre 19O41.</p><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ
| ILNITI0 (0IPllll
SOMMAIRE.</p><p>Ouvrages offerts à la Société. - Note sur les grèves et sur les lock-outs
en DANEMARK, par M. F. HösT.</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif.-Allemagne. - Prusse.-Vénézuéla.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Die Japanische Verfassung nach den Berichten
des Annuaire de législation étrangère, par M. V. Pappafava ; M. H. HA-</p><p>YEM. - Code civil chilien traduit et annoté, par M. H. Prudhomme ;</p><p>M. F. DAGUIN. - La question des réformes dans la Turquie d'EUROPE,
par un non-diplomate (premier supplément); M. F. DAGUIN. - Les serments pendant la Révolution, par M. J. Meilloc; M. BAGUENIER-DÉSOR-</p><p>MAUx. - Le propriétaire; Revue immobilière ( 1° année, n° 1); M. F. DA-</p><p>GUIN. - Traité théorique et pratique de procédure, par M. E. Garsonnet.</p><p>2° édition, revue, etc., par M. Cézar-Bru (t. 8); M. F. DAGUIN. - Réformes réalisées par la loi du 22 mars 1902 en matière d'accidents du travail, par M. J. Cabouat; M. HUBERT-VALLEROUx. - La réglementation
du travail, par M. Béchaux; M. HUBERT-VALLEROUx.</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p><p>L'Homme et les bêtes selon les RELIGIONS, les philosophies,
les sciences naturelles et le droit; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Ed. Engelhardt.</p><p>Johns Hophins University Studies in historical and political
science; Série XXI, 1903, 1 vol. in-8°, offert par l'Université John
Hopkins.</p><p>Côdigo civil de la Republica de Nicaragua ; 1 vol.in-4°, offert
par M. V. Jimenez.</p><p>Loi Russe du 27 Mai 1902 sur les Effets de Commerce : traduction et exposé analytique des commentaires officiels et anno-</p><p>XXXV. - 24
</p><pb n="346"/><p> tations par MM.AULAGNON, Leblanc et Ch. Lyon-Caen; 1 vol. in-8°,
offert par la Chambre de commerce Russe de Paris.</p><p>La Justicia y el Foro en las legislaciones comparadas : I. Justicia y abogacia Inglesas ; brochure in-8°, offerte par l'auteur
M. L. Gonzales Revilla.</p><p>May Consolidated gold mining Cº lte". Rapport. Brochure in-4°,
offerte par la Compagnie.</p><p>Code du Travail et de la Prévoyance sociale; I. Rapport de
M. Louis RICAUD, sur les travaux de la COMMISSION, Livre I :</p><p>Des conventions relatives au Travail. Rapport de M. Raoul Jay. -</p><p>Livre II : De la réglementation du travail. Rapport de M. Bourguin ; 2 brochures in-8°, offertes par la Direction du Travail.</p><p>La questione di S. Girolamo dei Schiavoni in Roma in faccia
alla storia e al diritlo ed il breve di S.S. Leone XIII « Slavorum
Gentium »; 1 vol. in-8°, offert par M. Pappafava.</p><p>A. Béchaux : La réglementation du Travail ; 1 vol. in-12,
offert par l'éditeur, M. V. LECOFFRE, de Paris.</p><p>Revue critique de Droit criminel, 1903; 1 vol. in-8°, offert par
l'auteur, M. Limelette.</p><p>Étienne Flandin : Institutions politiques de l'Europe contemporaine. - Allemagne ;1 vol.in-18, offert par l'éditeur, M. Le
SOUDIER, de Paris.</p><p>Le Centenaire du Code civil et le Comité du Centenaire ; Procès-verbal, offert par le Comité.</p><p>Exposé du Droit de succession Musulman ab intestat en Turquie ; 1 vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Kiazim-Zia.</p><p>Federico GLIICH, Commentario alle Pandette Libro XII, titoli
2 et 3; 1 vol. offert par le traducteur italien, M. C. Bertolini.</p><p>Atti del Consiglio superiore del Lavoro : II, Sessione ordinaria
Marzo 1904; 1 vol. in-4°, offert par l'Office du Travail Italien.</p><p>I. Código de MINAS, 1904;</p><p>II. Código PENAL, 1903 ;</p><p>III. Código de Procedimiento civil, 1904 ;</p><p>IV. Código civil, 1904;</p><p>V. Código de COMERCIO, 1904;</p><p>VI. Codigo de Ejuiciamiento criminal, 1903; 6 vol. in-8; envoi officiel du Gouvernement des Etats-Unis du Vénézuéla.</p><p>Sociétés et 1ssociations. Règles pratiques de constitution et de
fonctionnement ; 1 vol. in-8°, offert par les auteurs, MM. Celier
et Taudière.
</p><pb n="347"/><p> →-</p><p>Bericht über die Gesetzgebung Serbien in den Jahren 1899, 1900
und 1901 ; Brochure in-8°, offerte par l'auteur, M. Péritch.</p><p>Commerciul exterior al Romaniei si miscarea porturilor pe
trimestrul Januarie-Martie 1904; brochure in-8°, offerte par le
Ministère des Finances de Roumanie.</p><p>Le Centenaire du Code Napoléon ; brochure in-8° offerte par
l'auteur, M. Thomas Braun. -</p><p>L'histoire du Droit commercial; 1 vol. in-8°, offert par l'auteur,</p><p>M. Huvelin.</p><p>I. I Proliviri industriali, Inchiesta per la riforma della legge,</p><p>15 giugno 1893;</p><p>II. Basi techniche di una Casa di Maternita. Inchiesta per
l'applica:ione dell'art 6 della legge 19 giugno 1902;</p><p>III. I carusi nelle Solfatare della Sicilia. Inchiesta per l'applicacione della nuova legge sul lavoro delle donne e dei fanciulli ;</p><p>3 brochures in-8°, offertes par l'Office Italien du Travail.</p><p>NOTE SUR LES GRÈVES ET LES LOCK-oUTS EN DANEMARK</p><p>(avec six tableaux statistiques, 1897-1902), par M. Frédéric Höst, avocat-conseil de la Légation de France à
Copenhague.</p><p>La législation danoise, s'inspirant chaque jour davantage de
l'esprit égalitaire, tend à atténuer les inconvénients qu'entraînent pour le patron et l'ouvrier les conditions nouvelles de
l'industrie.</p><p>La loi fondamentale ou Constitution du 5 juin 1849, revisée et
promulguée le 28 juillet 1866 (1), permet, dans son article 87,
aux citoyens, de créer des ligues et de former des associations.</p><p>Elle reconnaît donc aux ouvriers le droit de se coaliser pour
obtenir une augmentation de salaire, et le droit de mettre en
œuvre, dans ce but, le procédé le plus efficace, c'est-à-dire de
se mettre en grève.</p><p>Comme on le voit, la CONSTITUTION, fondée sur le principe de
la liberté individuelle, a consacré la liberté du travail et a mis
aux mains des ouvriers le moyen d'empêcher l'avilissement des
salaires et de s'assurer une rémunération suffisante ; mais c'est
une arme dangereuse qu'elle leur a confiée, et si nous avons eu</p>
<note place="bottom">(1) Voir Annexe I.</note>
<pb n="348"/><p> en Danemark des grèves très légitimes, nous en avons eu aussi
de très injustes.</p><p>Notre Code pénal (1) punit naturellement les grévistes qui
useraient de violence pour forcer d'autres ouvriers à déserter
l'atelier; mais ces procédés sont heureusement assez rares
parmi les ouvriers danois. Nos grèves et loch-outs se passent
presque toujours dans le calme extérieur le plus profond, mais
ils ravagent les entrailles de notre société à un degré qu'on ne
connaît guère dans les pays où ils se font avec beaucoup plus
de tumulte qu'ici. Nos grèves n'ont pas seulement pour résultat
d'imposer aux ouvriers de cruelles privations et aux patrons
des pertes sensibles; en ouvrant les portes à la concurrence
étrangère, qui souvent pour l'industrie de notre petit pays est
écrasante, elles ont parfois amené la ruine presque totale de
cette industrie qui les fait vivre les uns et les autres.</p><p>On trouvera plus loin les tableaux de 1897 à 1902(2), extraits de
l'annuaire statistique, publié par le bureau de statistique de
l'État; par ce procédé, j'espère fournir au lecteur les meilleurs
renseignements sur la fréquence et l'importance des grèves et
lock-outs en Danemark.</p><p>Les patrons ont organisé à leur tour contre les grèves des
ligues défensives, qui opposent aux unions des ouvriers des lockouts. Le lock-out collectif est la forme la plus effective de la
résistance locale des patrons en Danemark et il a occasionné
l'un des événements les plus déplorables de notre vie économique, le grand lock-out de 1899 (voir le tableau des grèves de
1899 (3), sous le titre de : chômage comprenant plusieurs professions). Ce lock-out commença par une grève partielle et peu
importante, mais les patrons répondirent à la grève partielle
par la suspension générale du travail.</p><p>Les organisations des ouvriers danois se relient intimement
au mouvement socialiste ; les premières furent créées en 1872
comme sous-sections de l'INTERNATIONALE, mais, cette dernière
ayant été proscrite en 1873, on fonda des organisations libres
dont l'état florissant fut éphémère. Cependant l'année 1880 vit
s'enfler les voiles de cette entreprise ; elle se présenta avec
moins de démonstrations ; sa façon de gouverner et de diriger</p>
<note place="bottom">(1) Voir Annexe II.</note>
<note place="bottom">(2) Voir Annexe VI.</note>
<note place="bottom">(3) V. Annexe VI.</note>
<pb n="349"/><p> les ouvriers fut plus ferme, bien que plus modérée; elle sut
mieux formuler le programme pratique des associations. Il en
résulta pour celles qui datent de ces temps un caractère assez
différent des précédentes.</p><p>Le but des organisations est de travailler à l'amélioration des
conditions du travail pour leurs membres, quant à la rétribution et quant à la durée de la journée de travail; aussi les organisations tâchent-elles de contribuer à pacifier les différends
relatifs au métier, qui surgissent entre les patrons et les ouvriers. Les frais d'administration sont couverts à l'aide d'un contingent hebdomadaire de 10 à 35 francs, et, quand les circonstances
deviennent extraordinaires, on y ajoute des contributions de
grèves, qui peuvent atteindre le double du maximum ordinaire.</p><p>En 1893, il y avait dans le pays entier environ 400 organisations, qui comptaient 35.000 membres; à COPENHAGUE, il y en
avait 89 avec 22.000 membres; mais, depuis lors, l'évolution a
fait de tels progrès, qu'en 1898 il y avait en tout 945 organisations comptant 70.000 membres. Depuis 1898, presque toutes
ces organisations se sont fondues en un système commun.</p><p>Cette centralisation, que les chefs ont réussi à réaliser lentement et grâce à des efforts persévérants, est d'une importance
particulière; mais on peut se demander si les ouvriers fourniront
toujours des hommes aussi éminents que l'exige le maintien de
cette vaste organisation. L'ouvrier danois est connu pour son
attachement au règlement de sa partie et pour sa sympathie
envers ses confrères; certains faits, même tout récents, nous
prouvent qu'une telle organisation a une grande force de résistance. Il faut l'avouer, elle a grandement contribué à faire progresser le bien-être, au point de vue économique, tel que ces
derniers temps ont vu les ouvriers en bénéficier.</p><p>Chez nous comme ailleurs, la coalition des ouvriers a forcé les
patrons à en faire autant; mais ce n'est qu'en 1896 que le syndicat patronal a été constitué. En 1898, il fut réorganisé et prit
le nom d' « Association danoise des entrepreneurs et des patrons » (Dansh Arbejdsgiver og Mesterforening); il s'étend maintenant à tout le pays. Son but était d'établir des relations telles
qu'elles pussent éviter, dans une large mesure, les difficultés avec
les ouvriers ou au moins qu'elles pussent permettre de tenter
de les arranger à l'amiable et avec impartialité sans suspendre
les travaux. Néanmoins, quelques mois après la formation de
cette association, on vit éclater la lutte sus-indiquée, qui entraîna
</p><pb n="350"/><p> une suspension des travaux pendant si longtemps et dans de
telles proportions que, vu le faible chiffre de la population et
la petitesse du pays, on n'avait jamais vu une grève ou un lockout si ruineux pour les deux parties.</p><p>En vertu d'un accord intervenu entre les patrons et les ouvriers, à la fin du grand lock-out de 1899, nous avons eu, dans
les cinq deruières années, un Conseil d'arbitres pour la conciliation et l'arbitrage facultatifs, en matière de différends collectifs
entre patrons et ouvriers. Les patrons et les ouvriers qui ont
adhéré à la Convention (1) du 5 septembre 1899, conclue entre
l'Association danoise des entrepreneurs et des patrons, et les
Syndicats professionnels coopératifs, et entre lesquels se produit un différend d'ordre collectif, portant sur les conditions de
cette convention (mais pas sur d'autres questions), peuvent soumettre au tribunal d'arbitrage les points qui les divisent. Le
tribunal est présidé par un juriste, qui est assisté d'un vice-président et de six membres, trois élus par les patrons, trois par les
ouvriers. Les présidents et membres assesseurs sont élus pour
une année et indéfinimeut rééligibles. Conformément à la loi (2
du 3 avril 1900, la seule qui, jusqu'ici, ait expressément statué
sur la matière, et à l'ordonnance royale (3) du 18 mai 1900, le
tribunal d'arbitrage se constitua cette même année; il prononça
son premier jugement, le 2 juillet 1900, et a, jusqu'à ce jour,
rendu sept sentences. Les peines infligées ont été des amendes
de 100 à 500 couronnes, et, en outre, la partie condamnée a dû
reprendre le travail aussitôt que possible; mais il semble que le
tribunal d'arbitrage hésite à allouer une indemnité à la partie
gagnante, s'en remettant pour cela, malgré sa compétence certaine, à la décision des tribunaux ordinaires.</p><p>Lorsqu'on étudie le système de coalition de nos organisations
ouvrières, il est impossible de ne pas être frappé des efforts
considérables qu'elles ont fait pour se créer une situation dominante dans l'État. On en trouve une preuve suffisante dans la
grande expansion de leur association, dans l'institution d'un
tribunal exclusif pour les questions ouvrières et dans la lutte
entre les partis pour ou contre le socialisme ouvrier, qui a
occupé la dernière génération. Il est évident que l'on désire non</p><p>(1) Voir Annexe III.</p><p>(2) Voir Annexe IV</p><p>(3J Voir Annexe V.
</p><pb n="351"/><p> seulement défendre les intérêts des ouvriers, mais encore créer
un État dans l'ÉTAT, afin de dominer toute la société, c'est-à-dire
qu'on désire arriver peu à peu à constituer un État socialiste.</p><p>Heureusement les ouvriers danois sont calmes et il n'y a pas
à craindre de révolution, car les nihilistes et les anarchistes
sont très peu nombreux parmi eux.</p><p>ANNEXE I</p><p>Traduction des art. 87 et 88 de la Constitution revisée
du 28 juillet 1866.</p><p>ART. 87.</p><p>Les citoyens ont le droit de former, sans autorisation préalable, des sociétés, à la condition que leur but n'ait rien de
contraire à la loi. Aucune société ne peut être dissoute par
mesure administrative ;toutefois, une prohibition provisoire peut
frapper l'une d'elles, mais il doit être immédiatement procédé
en justice pour en obtenir la dissolution.</p><p>ART. 88.</p><p>Les citoyens ont le droit de se réunir sans armes; la police
est autorisée à assister aux assemblées publiques, et les assemblées en plein air peuvent être interdites quand elles laissent
appréhender le danger d'une perturbation de la paix publique.</p><p>ANNEXE II</p><p>Traduction des art. 210, 212 et 300 du Code pénal danois
promulgué le 10 février 1866.</p><p>ART. 210.</p><p>QUICONQUE, par violence ou menace de violence, aura forcé
quelqu'un à faire ou à supporter quelque chose, ou à s'en abstenir, sera puni, en tant que le délit n'emporte pas une peine
plus forte, de la peine de l'emprisonnement ou de l'amende, ou,
en cas de circonstances aggravantes, de la peine des travaux forcés dans une maison de correction pendant un an au plus.</p><p>ART. 212.</p><p>Dans les cas prévus par l'article 210 et la première partie de
l'article 211, il ne sera exercé de poursuites publiques que s'il y
a lieu de croire que le coupable a encouru une peine plus forte
qué celle de l'emprisonnement simple ou de l'amende. Si une
</p><pb n="352"/><p> poursuite publique a eu lieu, et que les tribunaux ne trouvent
pas que le coupable ait encouru une peine plus forte que celles
qui viennent d'être indiquées, celui-ci ne sera puni que sur la
réquisition de la personne lésée.</p><p>ART. 300.</p><p>Quiconque se sera rendu coupable d'un délit sera tenu de
payer des dommages-intérêts à la personne qui en a été victime.</p><p>ANNEXE III</p><p>Convention entre l'Association danoise des entrepreneurs
et des patrons, et les Syndicats professionnels coopératifs.</p><p>I. - Toutes les conventions concernant le temps du travail,
le salaire, les prix courants, l'arbitrage, etc., en vigueur, au
commencement de la suspension du travail, continuent à être
appliquées, avec les modifications toutefois qui résultent des
dispositions suivantes.</p><p>II. - L'Association danoise des entrepreneurs et des patrons,
et les Syndicats professionnels coopératifs se reconnaissent par
le présent mutuellement le droit de décréter ou d'approuver respectivement la suspension du travail. POURTANT, aucun lock-out,
ni aucune grève ne doit, pour quelque raison que ce soit, être
décrété ou approuvé par l'une ou l'autre des parties avant d'avoir
été adopté par les trois quarts au moins des voix émises par une
assemblée compétente d'après les lois régissant l'organisation
en question. Toute proposition tendant à la suspension du travail faite à une de ces assemblées doit être communiquée au
bureau de l'autre organisation principale par lettre spéciale et
recommandée, dans les quinze jours avant la date à laquelle,
selon la proposition, on compte effectuer la suspension du travail. Il faut, de même, communiquer à l'autre partie la résolution de l'assemblée, sept jours au moins à l'avance, avant d'effectuer la suspension du travail.
- -</p><p>III. - Les conventions qui seront conclues entre les deux organisations principales devront être respectées et observées par
toutes les organisations qui en ressortissent, sous la responsabilité de l'organisation principale en question. . .. . .
- - - - - - - - - - - - - -
</p><pb n="353"/><p></p><p>X. - Dans le cas où une organisation secondaire, un ouvrier
ou un entrepreneur (patron), serait présumée avoir contrevenu
à la présente convention, la question - si dans les conventions
établies ou dans la présente convention il n'y a pas d'autres
règles, ou si l'application de ces règles n'a pas amené d'arrangement - sera d'abord soumise au bureau de l'organisation principale et traitée par celui-ci. Si l'on n'arrive pas à un arrangement satisfaisant, chacune des organisations principales peut,
par l'intermédiaire de son bureau, porter la question devant
ia Cour d'appel de COPENHAGUE, comme juridiction acceptée
pour le jugement des actions à intenter contre l'autre organisation principale, au nom de celui qui est censé avoir contrevenu
à la convention.</p><p>XI. - Si l'une des organisations principales est supposée avoir
contrevenu à la convention, la question peut être portée devant
ledit tribunal par le bureau de l'autre organisation principale.
s - - - - - - - - -
- - - - - - - - - - -</p><p>XIII. - Les associations ou fonctionnements appartenant aux
deux organisations principales ne peuvent - qu'elles aient été
affiliées avant ou après la conclusion de la convention - en
sortant des organisations principales, se libérer des obligations
qu'elles ont assumées par la présente convention. Les obligations persistent jusqu'à ce que la convention soit dénoncée par
une des organisations principales.
- - - - - - - - - - - -</p><p>COPENHAGUE, le 5 septembre 1899.</p><p>Le bureau de Le bureau des
l'Association danoise des entre- Syndicats professionnels
preneurs et des patrons. coopératifs en Danemark.</p><p>Le Syndicat professionnel des menuisiers en bâtiments.
r
- .</p><p>Comme supplément et en conformité avec ce qui précède, on a,
en outre, adopté les dispositions suivantes, qui engagent les
deux organisations principales :</p><p>1) En réglant les conditions pratiques de l'exécution des
travaux, on ne doit, du côté d'aucune des organisations prin-
</p><pb n="354"/><p> cipales, décréter aucune disposition qui soit contraire aux dispositions de la convention ci-dessus ;</p><p>2) Si l'une des organisations principales pense qu'il a été
contrevenu à cette règle, elle peut porter la question devant la
Cour d'appel de COPENHAGUE, jusqu'au jour où l'affaire pourra être
renvoyée à un tribunal d'arbitres permanent, devant lequel la
même obligation de témoigner en justice que devant les tribunaux
ordinaires du pays sera prescrite par une loi. Ce tribunal d'arbitres devra se composer de sept membres, dont chacune des
parties élira trois, pris en dehors du comité directeur de l'organisation intéressée. Le président sera élu par ces six membres
réunis et choisi parmi les hommes de loi (jurisconsultes) du
pays. Aussitôt que ce tribunal d'arbitres sera formé, il remplacera immédiatement la Cour d'appel de Copenhague dans toutes
les affaires concernant la convention ci-dessus (Cf. art. 10 et
11 de la convention). .</p><p>COPENHAGUE, le 5 septembre 1899.</p><p>Le bureau de - Le bureau des
l'Association danoise des entre- Syndicats professionnels
preneurs et des patrons. coopératifs en Danemark.</p><p>Le Syndicat professionnel des menuisiers en bâtiments-</p><p>ANNEXE IV</p><p>Traduction de la loi concernant la production des témoins pour
- les arbitrages ouvriers, promulguée le 3 avril 1900.</p><p>ART. 1.</p><p>Lorsqu'un syndicat central de patrons et un syndicat central
d'ouvriers ont conclu une convention concernant l'organisation
des conditions du travail de la grande et de la petite industrie
et des professions annexes, et qu'il est arrêté dans cette convention que les difficultés relatives à l'application de la convention, soulevées entre les deux syndicats, seront réglées par voie
d'arbitrage, il peut être décrété par ordonnance royale que la
production des témoins, dont les dépositions doivent servir de
base au jugement du tribunal d'arbitrage, aura lieu selon les
règles ci-après.</p><p>Pour que l'ordonnance susindiquée puisse être rendue, il faut
que le tribunal d'arbitrage siège à Copenhague et que le prési-
</p><pb n="355"/><p>dent remplisse les conditions prévues par la législation pour
pouvoir être nommé juge titulaire d'un tribunal ordinaire.</p><p>Le président ne peut entrer en fonctions qu'après que le ministre de la justice a reconnu qu'il remplissait les conditions
prescrites.</p><p>ART. II.</p><p>Les témoins sont entendus par le président du tribunal d'arbitrage dans un lieu de Copenhague et à une heure par lui fixés.</p><p>Les écritures seront faites par un auxiliaire engagé à cet effet.</p><p>Aucun témoin judiciaire ne peut être produit.</p><p>L'obligation de comparaître comme témoin incombe à tout
habitant de la ville de COPENHAGUE, de la juridiction du NORD,
de la juridiction de Frederiksberg et de la juridiction d'Amager.</p><p>Au surplus, les règles ordinaires de la législation concernant
l'interrogatoire des témoins et l'obligation pour eux de témoigner
dans les causes civiles seront appliquées avec les tempéraments
suivants :</p><p>1° Il peut être appelé des sentences rendues par le président
du tribunal d'arbitrage, devant la Cour d'appel de COPENHAGUE,
conformément aux règles touchant l'appel de sentences analogues rendues par un tribunal ordinaire de première instance ;</p><p>2° Les témoins peuvent être assignés, la veille, à comparaître
le lendemain. La citation de témoins présentés à l'avance est
supprimée. L'ancienne règle que « homme non cité ne sera pas
appelé » n'est pas valable devant le tribunal d'arbitrage ;</p><p>3° La signification des citations, etc., se fait, à COPENHAGUE,
par les huissiers de la Cour d'appel; dans les autres juridictions
par les huissiers locaux;</p><p>4º La production de témoins n'entraîne aucun versement dans
la caisse d'État ;</p><p>5º Aucune force probante ne peut être attribuée au témoignage juridique fait devant le président, en dehors des affaires
qui sont du ressort du tribunal.</p><p>ART. III.</p><p>Pour l'instruction des affaires soumises au tribunal d'arbitrage,
des témoins résidant hors de Copenhague et hors des juridictions
mentionnées à l'article II peuvent être produits, après citation
faite par la partie qui a intérêt à les faire entendre, d'après les
règles du tribunal des étrangers. Quand l'exploit d'ajournement
porte une annotation du président du tribunal d'arbitrage con-
</p><pb n="356"/><p> statant qu'on a l'intention de recourir au témoignage juridique
devant ce tribunal, la tentative de conciliation ordinaire et
préalable entre les parties n'est pas exigée.</p><p>ART. IV.</p><p>La disposition de l'article I° touchant la production des témoins
devant un tribunal d'arbitrage pourra être abrogée par ordonnance royale, lorsque les organisations centrales ou le tribunal
d'arbitrage accepté par elles auront subi des changements essentiels ou que le président du tribunal d'arbitrage ne remplira
pas les conditions exigées d'un juge titulaire près un tribunal ordinaire, ou que la disposition pourrait donner lieu à des abus.</p><p>Les organisations centrales en question sont tenues de faire
connaître sans retard au ministère de la justice chaque changement introduit par elles dans la convention qu'elles ont contractée.</p><p>ANNEXE V</p><p>Ordonnance royale du 18 mai 1900, concernant la production
des témoins devant le tribunal d'arbitrage constitué par une
convention intervenue entre « l'Association danoise des entrepreneurs et des patrons » et « les Syndicats professionnels
coopératifs ».
« Nous Christian IX, par la grâce de DIEU, Roi de DANEMARK, etc., faisons savoir : Comme il a été communiqué à notre
ministère de la justice qu'il a été conclu un traité entre « l'Association danoise des entrepreneurs » et « les Syndicais professionnels coopératifs », concernant l'organisation des conditions
du travail dans les professions coalisées, et qu'il a été convenu dans ce traité que les questions soulevées entre les deux
syndicats, quant à l'application de ladite convention, seraient
réglées par voie d'arbitrage, et qu'en même temps le ministère
de la justice a été informé que le tribunal d'arbitrage institué
depuis lors par les syndicats susnommés siège à COPENHAGUE,
et que son président remplit les conditions prescrites par la législation pour être nommé juge titulaire d'un tribunal ordinaire ;</p><p>Nous décrétons, conformément à l'article Ier de la loi concernant
la production des témoins pour les arbitrages ouvriers, promulguée le 3 avril de cette année, que la production des témoins
pour l'instruction des causes soumises au tribunal susindiqué
se fera d'après les règles de ladite loi. »
</p><pb n="357"/><p>-- --- --- ----- --</p><p>Grèves et lock-outs pendant l'année 1897</p><p>2 -</p><p>I) % -- DUIREE 3</p><p>A" - CHOMEURS JOUIRS DES GRÈVES ET LOCk-oUTS J
- J 2 EN SEMAINES -
- * -- - * |----- -</p><p>IROIESSION - * : r, pE TNAVAIL | ---- -</p><p>E | # # | # E É | 2 # | s # | E</p><p>C 2 E 4 I'ERDUS E - 3 : E | 2E
-- * -- *- - E -
# | 5 e : | # # | # | *</p><p>Moulins . . . .. . .. .. . .. . . - - - - - - - - - 1 1 5 )) 212 )) 1 ) )</p><p>Tisserands. . . .. . .. . .. . .. . . - - - - - - - 3 3 72 200 8.546 » 1</p><p>Tailleurs . . . .. . .. . .. . - - - - - - - • - 2 t 302 1 .28() ) 33 840 | 1 ) )</p><p>Cordonniers. . . .. . .. . .. .. . .. . .. . . .. . . 3 8 9 13 env. 40() ) 1 2 )</p><p>Maçons :* - - - - - - - - - - - - 4 29 75 4() 609 1 2 1 1
- aides). .. .. . .. .. .. .. . .. .. . - - - - 3 10 43 ) 594 1 2 ) |
Menuiserie . . .. . .. . . .. . .. . .. .. . .. . . . 8 55 219 )) - 3.529 2 5 1 )</p><p>Vitrerie. .. . . .. . .. . .. .. . .. . .. .. . - . . . 22 (6 7( 18 3.312 ) 2 ) )</p><p>Peintres . .. . - . .. . .. . . . . .. . . 1 23 25 ) 50 | ) ) )</p><p>Sellerie et tenture. .. . . .. . .. , . . .. . .. . . 1 4 1() ) 55 ) 1 ) )</p><p>Stucateurs .. - . .. . .. .. . . - . - - . .. . . . 1 8 29 D) 812 ) 1 ) )</p><p>Tonnellerie . .. . - . .. . - . .. .. . .. . .. . .. . 1 | 22 )) 176 )) 1 ) )</p><p>Tourneurs. .. .. .. . . • • • - - • - • • • - - - 1 1 4 ) 12 1 ) ) )</p><p>Tanneurs . .. . . .. . .. . - - - - - - - - - - - 2 3 33 ) 1 .5 )) 1 1 ))</p><p>Ouvriers en or et argent. .. .. . . - - - - - - - 1 1 12 )) 96 ) 1 ) )</p><p>DINANDIERS, ouvriers en métal . .. . .. . .. . . . 1 1 1 ) 48 ) ) 1 ))</p><p>Forgerons et mécaniciens . . .. . .. . .. . .. . . 65 257 126 2.742 | env. 133.400 2 3 1 2</p><p>Reliure . . . . .. . .. . .. . - s - - - - - - - - 1 1 19 ) ) )) ) 1 1</p><p>Imprimerie . .. . .. .. .. … . .. . - . .. … … .. . . 1 1 5 ) 13 1 ) )</p><p>Ouvriers de fabrique divers . .. . . .. . . . - 7 7 191 290 20.40() 2 4 1 |
Industries et commerces non professionnels . .. | 10 30 | 1 .31 18 8.400 7 2 1 )</p><p>Total . .. . .. .. | 60 81 3.562 3 .25,1 | env. 236.000 20 30 10 7</p><p>1. Une de ces grèves a duré 8 semaines, touchant 500 patrons et 1200 ouvriers. -</p><p>2. Dont nne dura 8 semaines et toucha 65 patrons et 28 ouvriers. -</p><p>5. De ces grèves, une a duré 15 semaines ét a touché 200 patrons et 115S ouvriers ; une autre a duré 2 semaines et toucha 45 patrons et 1100 ouvriers.</p><p>AD TABLEAU 1897.</p><p>En outre, il y a eu 46 grèves ou lock-outs de peu d'importance et de peu de durée, sur lesquels on n'a pas d'informations précises
et dont 6 en boulangerie, 2 en manufacture de tabac, 3 en charpenterie, 2 en carrosserie et 1 en ferblanterie.</p><p>La distinction des lock-outs ne peut pas se faire, vu le caractère mixte des suspensions du travail.<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p><pb n="358"/><p>-
-2:---3-*--</p><p>2----2::*3-,
-2-2:--32:---|
-2:---2:---
--22::r,#2-#Era
-2-2:-2-#-*--
-2222:22-2-2--|
-2:-c-*2-É3</p><p>2:2:2-22-3-------------------a*-2-cT,#F,3--3</p><p>22:-2:2:3T:-------------------------EÉ-</p><p>22:2:---**3n **------------------
--22:2:::*2-%---:
ra-2:---##</p><p>2:22:--E23---------------------##
pdl
V
e)« SI
l)-I
tIl ,#OOH19I,-</p><p>Vpe0-YIA3()II</p><p>LLLS
*,II
---:
:)1SHVII*tilSI</p><p>SHI)I*s11S</p><p>H#I</p><p>S
#</p><p>IS
r
--</p><p>S<!-- break in hathi --></p><pb n="359"/><p>→- 359 -</p><p>3*.-e33-</p><p>222------
-2--ra**2-*%c
-22n *--:2-E3*.
-22---*:23*.
ra2:-ra-%---::
-2.2---E-*:-</p><p>22-22:%2-----</p><p>2-2--2:-#-:-</p><p>2:2-2:2:-32-Er-2--32-A--</p><p>2-2:*c-#%5-C
::2:2--23:2-*c--
-22:-2::----</p><p>2-222:-#2-:--</p><p>2:---2-22-3-------------------
----2-**c--
-----E2----ra-2--#-3::--
--:-2-à-*-</p><p>2::-2-2:#-
</p><pb n="360"/><p>DAINEMARK</p><p>Grèves et lock-outs pendant l'année 1899.
| 2 3 4 5 ( 7 8 | 9 | 1() 11</p><p>, | 3
c -* -
- - MAXIMUM -</p><p>DUIREE E | % | * -
* | * IES : | JOURs
- un | -------- / % 3 ----- l ? 3</p><p>PROFESSION 2: 5 # | # # 2 :
- - - - :</p><p>3 # # # # : % é é % TRAVAII, # 3
- 5 | * | 2 | * E | c % E E E
" | -- | 2 - 2- 3 pERDUS
- | -- | * # | : | -- : 3 | :
# | 3 - -</p><p>Meunerie . . . . .. . .. . . . . : - - · - | ) | ) | ) | 1 1 9) ) ) )) 1 )</p><p>BOULANGERIE, confiserie . .. . . .. . . .. . 3 ) 1 ) 2 2 3 ) 1 :) 1 )</p><p>Boucherie. . . . . . . . . . . .. . . .. . 2 ) D) ) 2 )) ») ) ) ) ) ) )</p><p>Tabac et cigares. . . .. . . .. . .. . .. . . 2 1 l | » | » 2 2 3 ») ) ) 1 )</p><p>Tisserands. . .. . . . . . . .. . . . . . . 1 ) l | » | » 1 1 )) 1 156 ) ))</p><p>Tailleurs . .. . . . . . . .. . . - - - - - () » | 3 | » | 3 6 47 | l .366 21 4 13.978 ) )</p><p>Cordonnerie. . . .. . . . .. . . . . . . .. | 3 1 | 1 1 | » 3 158 | 1.014 11 | 3 45 . 492 )) )</p><p>Sabotiers . . . .. . . . . . . . . . . - - 1 ) )) | ) 1 1 4 ) 1 120 | ))</p><p>Maçons ouvriers. .. . . . . . . .. . . . . 1 ) )) ) | | 5 7 )) ) » ) )</p><p>Charpentiers . . .. . .. . . . .. . .. . . . | 1 » | l | » | » 1 | 8 1 | » ) ) 1</p><p>Menuiserie . .. . . . . . . . . . - - - - 2 | )) )) | 2 2 5() ) 1 270 | ))
: - - - - - - - - - - - - - - - - - 1 | ) | 1 7 ) ) 1 )
einture . .. .. .. .. . .. .. . .. . .. . .. .. . 2 ) ) l | 1 r* 1</p><p>SELLERIE, tenture. . .. . .. .. . . .. .. . .. . 1 | 1 | () * * | :
ronneuerie -- • - - - - • - - - - - - - | 1 | 1 | 2 - | « » 2, »
lllll'lltlll' - _ - _ - a - - _ - _ - _ - ---- _1 -- - _l 1 ---- ---- -- -- - - ---<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p><pb n="361"/><p>annerie . .. | . .. .. . .. : . .. .. .. .. .. .</p><p>Tailleurs de pierre. .. .. .. .. . .. .. .. .. .. .</p><p>Verriers . .. .. .. . .. .. .. .. . .. . .. .. . .</p><p>Ferblanterie. . .. . .. . .. . .. .. . .. .. . .</p><p>FORGERONS, mécaniciens. .. .. .. . .. . .. .</p><p>Mouleurs . .. . .. . . .. .. .. . . .. . .. . .</p><p>Électricité (installation . . .. . . .. . .. .</p><p>Teinturerie . . .</p><p>Reliure . .. . . . - - - - - - - - - - - -</p><p>Imprimerie . .. . . . .. .. . .. . . .. . . .</p><p>Marins . .. . .. . .. . . - - . .. . - . … .</p><p>Chauffeurs . .. . .. . .. . .. . .. . - - -</p><p>TERRASSEMENT, bitumage. .. . .. . .. .. . .</p><p>Ouvriers divers, etc.</p><p>Ouvriers non qualifiés. .. .. . . . .. . .</p><p>Ouvriers ruraux. . .. . .. .. .. .. .. .. . - .</p><p>Chômage comprenant plusieurs professions à la fois" . . .. .. . - - . .. .. . .</p><p>Total. . . .. .
- - - - - - - - - - - -</p><p>1</p><p>98
) 1 " - 1 » )
| 2 )) 3 3 ) 2.091 1 )</p><p>2 ) ) 2 2 90 2.160 ) )
) 1 ) 1 | 14 ) 1 690 1 )</p><p>2 2 2 8 11 260 61 6 4.777 4 )</p><p>1 ) D) 2 2 60 ) 2 (80 ) )</p><p>1 ) ) 1 12 80 )) ) ) ) 1
) ) ) 1 1 7 ) 1 11 1 ))</p><p>1 ) ) 1 100 502 ) 1 9.050 1 )</p><p>1 )) 1 1 | 3 ) 1 75 ) )
)) ) )) ) ) )) ) 1 3.000 ) ))
| ) 2 5 5 |5 )) 4 274 ) )</p><p>2 ) 4 6 20 181 ) 1 600 ) 1</p><p>6 3 2 13 13 410 18 | 11 21 .962 3 )</p><p>3 ) 5 10 81 | 1 .397 7 5 7.330 1 1</p><p>1 » 1 3 3 32 ) ) ) ) )
) l ) 1 4.500 398 | 29.611 1 | 2.712.859 1 )</p><p>34 | 1 | 30 86 5.0.1 | 6.365 | 29.730 | 58 | 2.828.447 2) 4</p><p>AD TABLEAU 1899.</p><p>1.Maximum des ouvriers chômeurs à raison du grand lock-out, par profession : tailleurs, 2922, sabotiers, 10, pavage, 86,
maçonnerie, 4514, poêliers-fumistes, 11, charpentiers, 3391, charpentiers marins, 113, menuisiers, 3648, sculpture sur bois, 20,
doreurs, 37, vitrerie, 46, peinture, 1759, sellerie et tenture, 173, stucateurs, 60, couvreurs en ardoise, 10, installateurs d'eaux et
gaz, 82, scierie,751, tonnellerie, 144, tourneurs, 56, ouvriers en brosses, 76, tailleurs de pierre, 40, dinanderie, 220, ferblanterie, 535,
repousseurs de métaux, 33, forgerons et mécaniciens, 3617, mouleurs, 1011, installateurs d'électricité, 93, surveillants de
machines, 78, tireurs de sable, 18, ouvrières diverses, 129, ouvriers-journaliers, 10669.</p><p>Si ces maxima avaient coincidé, le chômage total aurait eu pour maximum 34 342, mais comme il s'agit d'époques différentes,
le vrai maximum de chômeurs simultanés sera celui du tableau (398 -- 29611 = 30 009).<!-- break in hathi --></p><pb n="362"/><p>---
------------------
--------------
-----s--------
--------------------
----s-------s----------
------
------------
----- --- --------
--3---------------------- -V2
----a-----
---3--------
---------------#-
----
---3----
--------
-: .-- -
--5---------
------------------------ 3
------e----
-------
--)| -)dp--
-- --IV I-| -------</p><p>L*
sI*
-</p><p>Nn-l-1
--s--
=L,-l-|()|
)|-XI )
=-=--
| )--s)------si---
--:---</p><p>4-l--IS6l------
-si,
----| --------------
=--cc----------------------
--<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="363"/><p>-
--E
-r--2-%3*-</p><p>2-#r--------r---</p><p>2--#-2-É---2----</p><p>2::3--5é-----r·---</p><p>22cv2--------</p><p>2--*--T.---2:2---</p><p>2-s--&amp;--2-2---
----:*-
--ra2:3*.--2---</p><p>2-3---=-----2-----
-:-2-3#r
22:3:--::---22---</p><p>2--#-E2---22:-2---</p><p>2:2-2-33-2-2-2-#
-#-------------
|-:3--------2-
</p><pb n="364"/><p>Grèves et lock-outs pendant l'année 1901..</p><p>DANEMARK</p><p>1 2 3 4 | 5 6 7 8 9 1 () 11 12 13
-</p><p>I.
- - -</p><p>DURÉE - e | 7 | MAXIMUM | CAS
: C : I. c -</p><p>3 EN SEMAINES 2 *- - DE 2 2 JOURS DE</p><p>2 5 -------- C % 3 3</p><p>2: 3 - - 3 3 = -- 3 = DE -------
- n n - - -</p><p>PROFESSION E * | | | # | # * 3 | 4 , | - E
* # # 2 - 3 T. % E - 2 TRAVAIL 3 5</p><p>3 | E | 3 | 3 I z | 2 - 5 | 1 E - 2
- F | r | nc - 3 C 3 - - - -
= | 3 | * | * -- * - -- 3 - IERDUS 3
- : -- -- * - -- : * 3 -
* | 2 c3 - 2:
- 7E. - 2- J</p><p>Boucherie. .. . .. . . -, - • • • • • • • • 1 l | » | » | » 1 1 ) 14 ) ) 1 )</p><p>Tisserands . .. . . .. . .. .. . .. . … · · · 1 1 ) | ) | ) 1 1 23 ) 1 46 1 )</p><p>Tricotage . .. . . .. . .. .. . .. .. . … · · · 1 1 ) ) ) ) ) ) ) ) )) ) )</p><p>Tailleurs . .. . .. . . . . . . .. .. .. . .. | * 1 | » | » | l 2 () ) 1 16 2 )</p><p>Corderie . .. . . . . . - • • • • • - - - 1 )) 1 ) | ) 1 1 3 )) 1 72 1 )</p><p>Cordonnerie . .. . .. . .. . . .. .. . … … . 2 1 ) ) .2 6 10 18 2 276 | )</p><p>SABOTIERS, pantoufliers . .. . .. . .. . . .. l 1 » | 1 | » | » 1 1 13 ) 1 378 ) )</p><p>SCIERIE, menuiserie à machines . .. . .. . 1 1 )) )) ) 1 - 1 40 ) 1 120 1 )</p><p>Charpentiers . .. . . .. . . . . . .. . .. .. l 4 1 | 2 | » | 1 4 1 12 10 1 638 )</p><p>Menuisiers . .. . . .. .. . .. .. . .. . .. . . 2 » | 2 | » | » 2 113 | 1.027 ) 2 16.197 1 »)</p><p>Vitrerie. . .. . .. .. . .. .. . - - - - - - - 1 ) ) ) 1 ) ) ) ) ) )) ) )</p><p>Peintres. . .. .. .. . .. . .. . . .. .. . .. .. . 2 ) 2 ) ) ) ) ) ) )</p><p>SELLERIE, peinture . .. .. . .. .. .. . .. . .. . 2 2 ) 2 10 43 ) 2 427 1 )</p><p>Itamoneurs - . .. .. .. .. .. .. .. . - . - . - 1 1 - 1 1 2 ) 1 4 )
* ' * r * t - . - . - - . - - - - - - - - - 1 1 -- 1 1 1 » 1 -- :<!-- break in hathi --></p><pb n="365"/><p>Grèves datant du mois de janvier, 5, février, 9, mars, 3, avril, 3, mai, 3, juin, 7, juillet, 4, août, 6, septembre, 7, octobre, 2,</p><p>Elles se sont divisées en : 37 grèves, 12 lock-outs, 7 mixtes ou mal éclaircies.</p><p>Motifs des grèves et lock-outs : salaire, 32, durée du travail, 2 règlement du travail,6, relations personnelles, 2, questions syndiv*rs . .. .. . .. .. .. .. : . .. : . .. .. | i , | 1 | , | » 1 1 » 2) 1 7 .. ( ) 47 1 ))
*erie. .. : . .. .. : . .. : ... .. | * | i | i | * | : 3 3 55 6 | 2 |()) | 2 )</p><p>FORGERONS, mécaniciens . .. . .. . .. . … . 2 ) 2 )) ) 2 2 23 137 2.31 ( 1 ))</p><p>Mouleurs . .. .. . . .. .. . .. .. . .. .. … … . l ) 1 ) ) 1 1 11 ) 1 5() 1 1</p><p>Fonderie (aides). . . . .. . . , . . . . . 1 ) | ) | ) 1 1 1 19 21 ) ) ) )</p><p>Installation d'électricité . .. .. . . - s - - 2 ) 2 ) ) 2 2 11 ) 2 43 ) )</p><p>Téléphone (ouvriers) . . .. . . . . .. . . 1 )) 1 ) )) 1 1 164 ) 1 * .(0() 1 )</p><p>Reliure . .. . . .. . . . - s - - a - s - - 1 )) 1 ) ) 1 1 4 57 ) ) ) |
TERRASSEMENT, bitumage. . . . . .. . . . 4 3 | 1 ) )) 4 4 41 37 4 (581 1 )</p><p>Ouvriers de fabrique . . .. . .. . . . . . 2 1 | » | » | 1 1 1 D) 53 | 138 1 ))</p><p>Ouvriers sans apprentissage. . .. . . . . 5 1 3 | » 1 4 15 132 ) 4 1 .978 1 )</p><p>Cochers. .. . . .. . . . . .. . . .. . . .. . 2 1 1 ) )) 1 250 | 1.750 )) 1 19 .()(0 ) )</p><p>Ouvriers ruraux. . . . .. . . . . . . . . 1 ) | ) ) 1 1 20 6 1 500 1 )
- jardiniers . . . .. . . .. . . . . 1 ) 1 ) )) 1 39 63 )) 1 1 .221 ) )
-- forestiers . .. . . . . .. . . . . 1 ) 1 ) 1 1 35 ) ) ) ) )</p><p>Total. . . . .. | 56 14 | 28 3 | 11 48 482 | 3.538 570 40 56.829 22 2</p><p>AD TABLEAU 1901.</p><p>26 grèves et lock-outs à Copenhague et Frederiksberg.</p><p>21 dans les autres villes et places, 9 dans les communes rurales.
novembre, 4, décembre, 3.
cales, 2, autres raisons ou raisons inconnnes, 12.
</p><pb n="366"/><p>DAINEMARH</p><p>Grèves et lock-outs pendant l'année 1902.
-- =l 3 | 1 | 5 (6 7 8 9 1() 11</p><p>DURÉE = * 7 | M \XIMUM =
- - - T. - -
# EN SEMAINES 2 - - Il- * : JOURS
-- - 2 - ------- -</p><p>E * # | # : # | : 3 | DE</p><p>PROFESSION &gt; : | | = | = - 3 | - - * -</p><p>3 : | 2 | = | 3 - - ' - -- - 3
&gt; = 5 5 5 T e % : n É TRAVAIL 3 #
* | # | * | * | * | - é | c * i | - E = E
- l'. - - - -- - -- 3 - PERIUS z --
- | * | -- -- : - . - - - -
- I, 2: = - -
-: # - -</p><p>Boulangerie. . .. . .. . . . - - - - • • • 2 ) 1 ) 1 1 5 5 ) 1 18) 1 )</p><p>Boucherie. .. . .. .. . .. . . .. . .. . .. . . 1 ) ) 1 ) | 1 2) ) ) ) 1 )</p><p>Fabriques de cigares et tabac . .. . .. . . 2 » | » | 1 1 ) ) ) ) ) ) ) )</p><p>Industrie textile . . .. . . .. . . . .. . . 1 1 ) ) ) 1 1 75 ) 1 300 1 )</p><p>Tricotage . .. . .. . - - - - - - - - - -- 1 1 ) ) ) 1 1 34 o 1 119 1 )</p><p>Tailleurs . . .. . . . .. . .. . . - - - - - 2 1 ) 1 ) 2 ( 1(5 ) 1 28 )</p><p>Chapellerie . .. . . .. . . . - - - - - - - 2 ) 1 1 ) 2 2 D 9 2 204 ) )</p><p>Maçonnerie . .. .. . .. . - - - - - - - - - 7 2 1 1 3 7 7 30 ) 4 36 1 1</p><p>Charpentiers . .. . .. . .. .. . .. . . .. . . 1 1 ) )) ) 1 | 5 - 1 10 1 )</p><p>Menuisiers . .. . .. . . .. . . . . .. .. .. .. l 8 » | 2 | » | 1 2 2 21 ) 1 550 2 )</p><p>Cadres et tringles d'or . .. . . .. . .. . . 1 ) | ) » | 1 ) ) ) ) D) ) )</p><p>Vitriers. . .. . .. . .. . .. .. . .. . .. . .. . 1 ) ) 1 ) 1 1 5 5 1 400 )</p><p>Peintres . .. .. . .. .. .. .. . .. .. .. .. .. .. . 4 ) 2 | " ) 2 31 37 2 900 2 )
- cierie . , . .. .. .. .. .. .. .. .. .. . 1 ) | 1 | , 1 t8 )
*onnoiierie - - 1 -- * - r, -- - . :: )
-- -- -- - -- -- --<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p><pb n="367"/><p>riri , p ) 1 1 1</p><p>9 o nt , n ... lt 1 point - it : n Inn , .. 1 t jtm 1</p><p>11n 1 tee n o : 1 , 1 loi n. f -111 , : t111 , i 11 , ... -
-,u : ... | 1.1 - 1 11 n1 - 1 , 1 : * t «. b1 t - | | | ,</p><p>1 n , q , w s . .. , 1 , 1 1 1 1 ... or i - ! … 1 lt1 1 !</p><p>, tt t o q , , , * r ... : ] | t | L | | ( 111
| ( II 1 * : : ( 1 l' doit |. ) | |, | 1 1 1 1 1 1 .. | 1 | ( « 1 -- |
| l | | 1 , -</p><p>, , -, 1.b , 1u - | 1 r , J.- d . |,LIT, loriL bi . t, | - il, | |
- t » | q | 11 11 : « , , , i 1 1 / r ( t. 1.rtf ( f : 1 .</p><p>1 - 1 , -- i , t - r iin : l. .. 1 , 11t Lr - d | 1.7</p><p>1 l : . .. | r - r ..oir 1i .' tit ... i , le 11-11 : |
- bi - 1 o ... lp1 1 1 1 l ttt [ oq ... q11 lotil. 1 1 .
: 1 - .. ( on n 1 u« iii.iit bri.nt q r n - q 11.
t 11 -- ( 1.1 -1 , ,
f 1 1 1 1 11 , 1 f la . - , pi11.tn q, r ( UJ ple : t,|[. 1 1 ., 1 f 1,11 1 1 1 ,-</p><p>, l ... 11 h y ti ot - on j1 -- | : | | Itll : -</p><p>1 - 1.a , o ... -- , ( ori , 11.11.1 p.1111 - 1 ,r - oii 11 -n, lor, q, hip - 1 : [ p, si ' toto dn 1 ( oii II1111 d ... rtir
/ l , 1 o : ... 1 , ii ptf : 1 ott. .. : 1 | , , , s su rql --</p><p>1.1 , | |. -</p><p>, , , : p, qp f - r erie rtf6 - 1.t1on dine , to, bonic2 Inini1to j. 11 ou , in et 1 o o r b o io - l. 9 couronn nri IOI .</p><p>, tri , ... , ritel , ., loqt dn r | t , iit. ou 1 milli | diittt. .</p><p>, : l f L,n 1r j, : I1 | 1 , 9 r 1.1.1 . | l t I rp |, : t ,ou.III.1.,UC,
ti | | -- , on r - foi - o rt1. .. II vrot di, ... III - n 1,
| -- ' li | | | -- | | * - d .. | | 1 m , lh, tn bois. « , 1rus
/ / I ( r III ,| | | | -- * - . , q. t ii » uri rnr nutrtit
* t * , * » , ., l ' | ( | t | q - 1 t111 , 11 , 1 l 111 «
: , | | |.f, - - ll , ni | | |. , -; , 11 . «oir L. 2 r : q12 -- I | -- | --</p><p>( 1 t dt , l. I , lin clio tronqir , n,rin q r
loi . | ( : p, , , , - obr r ... on nou -111 Il . : « s
l - I - 1 , tf1 - 1 ti / | | 9 : q,e , blu .</p><p>( -- , , ti , 1 , q : ) )
il / / 1 - .i / / * / 122
- - i - . . : i ' ( : I , - - A 1 ( A 1 .
-- 1 , -
-
---------- --------- ---------
</p></div><pb n="368"/><div type="section"><p> c11 ON1QUE LÉGIS IATIVE</p><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>(Session extraordinaire de l904)</p><p>Les Chambres ont repris leurs travaux le l7 mai; dès le premier
jour, la Chambre des députés adopta la résolution suivante : « La
Chambre décide qu'à partir du l° juin, elle tiendra, le matin, deux
séances supplémentaires par semaine consacrées à la discussion des lois
ouvrières ». Le 20 mai, la Chambre discuta une interpellation de
MM. CASTILLARD, Plichon et Debussy sur le décret du 5 mai augmentant
les quantités de blés et d'orges que la Tunisie peut importer en France
en franchise de douane. Les trois orateurs firent valoir que cette mesure
était préjudiciable à notre agriculture et favorable à la concurrence
étrangère. Le ministre répondit qu'à l'avenir on limitera la quantité de
blé importé au surcroît de la production sur la consommation en
Tunisie ; le débat resta sans autre sanction que cette promesse ministérielle.</p><p>Après le voyage de M. Loubet à ROME, le Saint-Siège ayant adressé
une note de protestation à la FRANCE, note qui fut communiquée aux
puissances européennes, le Gouvernement français rappela son ambassadeur près du pape. A cette occasion diverses demandes d'interpellation furent déposées sur le bureau de la Chambre; elles furent réunies
et mises en discussion le 27 mai. Le Gouvernement parut d'avis de ne
pas pousser les choses plus loin et acceptait l'ordre du jour pur et
simple; les socialistes, au contraire, demandèrent que les mesures hostiles au Saint-Siège fussent accentuées; le centre émit l'avis qu'il n'y
avait pas lieu de faire autre chose que ce qui avait été fait. C'est avec
ces interprétations divergentes que l'ordre du jour pur et simple fut
voté par 420 contre 90. -</p><p>Le 30 mai, à la CHAMBRE, question de M. le lieutenant-colonel Rousset
et interpellatlon de M. PLICHON, adressées à M. le ministre de la Guerre
au sujet de la marche de l'armée, qui avait été organisée par un journal
parisien avec l'autorisation du ministre et avait eu pour résultat de
nombreuses insolations; - ordre du jour pur et simple; - une interpellation sur le même sujet et aboutissant au même résultat eut lieu au
Sénat le 10 juin.
</p><pb n="369"/><p></p><p>3l mai, au Sénat, interpellation de MM. Halgan et de Lamarzelle sur
l'enlèvement des crucifix placés dans les salles d'audience des cours et
tribunaux ; ordre du jour pur et simple voté par l67 voix contre l02.</p><p>3 juin, à la CHAMBRE, discussion de l'interpellation de M. Grosjean
sur la distribution faite par un instituteur à ses élèves de l'histoire de
France de M. Hervé; le ministre de l'Instruction publique, M. CHAUMIÉ,
déclara qu'il était décidé à s'opposer résolument à la distribution dans
les écoles de livres rédigés dans l'esprit de celui qui était signalé. Par
488 voix contre 60 la Chambre approuva les déclarations du Gouvernement.</p><p>5 juin, au Sénat, discussion de l'interpellation de M. de Goulaine
sur les troubles de Lorient et de BREST, et adoption de l'ordre du jour
suivant : « Le Sénat, confiant dans le Gouvernement pour faire respecter la liberté du travail aussi bien que le droit de grève, l'ordre et
la sécurité des personnes et des biens, et approuvant ses déclarations,
passe à l'ordre du jour. »</p><p>Le vendredi l7 juin, commença à la Chambre la discussion de l'interpellation de M. Prache sur les raisons qui empêchent le Gouvernement
d'exiger des loges et fédérations maçonniques le dépôt légal de leurs
imprimés et écrits périodiques, le paiement des taxes que les lois fiscales mettent à leur charge et le respect des dispositions de la loi du
l° juillet 1902 sur le contrat d'association. Cette discussion fut continuée
les 24 juin et l° juillet et aboutit à l'adoption de l'ordre du jour pur et
simple.</p><p>Le l0 juin, on discuta à la Chambre une interpellation de M. Charles
Bos relative aux conséquence de l'application du décret du l5 août l903
concernant les émoluments alloués aux avoués de première instance et
d'appel. M. Bos reprocha au Gouvernement d'avoir par ce décret augmenté
dans une large mesure les charges des plaideurs; le Gouvernement
reconnut le bien fondé de la réclamation et promit de prendre des
mesures pour en suspendre les effets; la discussion se termina par
l'adoption de l'ordre du jour pur et simple. Un décret du l4 juin, inséré
au Journal officiel du l5, rapporta en effet le décret du l5 août 1903.</p><p>Au cours de cette interpellation une interruption rappela l'attention
de la Chambre sur un bruit propagé naguère au sujet d'une prétendue
tentative de corruption relative aux Chartreux. Comme les noms de
M. le Président du Conseil et de son fils avaient été prononcés, une
vive discussion s'engagea et aboutit à la nomination d'une Commission
d'enquête composée de trente-trois membres. Dès le lendemain, cette
Commission fut nommée et choisit pour président M. Étienne Flandrin.</p><p>L'enquête fut conduite rapidement et aboutit à un rapport proposant de
voter cinq résolutions. Le l2 juillet, ce rapport vint en discussion; la
CHAMBRE, écartant les résolutions proposées, adopta l'ordre du jour suivant : « La CHAMBRE, considérant qu'il résulte de l'enquête que l'honneur du Président du Conseil et du Gouvernement demeure au-dessus
</p><pb n="370"/><p> de toute suspicion, flétrit les calomnies anonymes et les diffamations
qui se dérobemt devant la preuve. » |
Lois spéciales.</p><p>Lois administratives. - Une loi sur le service des enfants assistés,
précédemment votée par le Sénat, a été discutée et adoptée par la
Chambre les l4 et 16 juin (promulgation, Journal officiel du 30 :
– Le même numéro contient aussi promulgation d'une loi adoptée l
l6 juin par la Chambre et relative à l'éducation des pupilles de l'Assistance publique difficiles ou vicieux. - Le projet de loi relatif à la surveillance et au contrôle des Sociétés d'assurance sur la vie et de toutes
les entreprises dans les opérations desquelles intervient la durée de la
vie humaine, après avoir été discuté par la Chambre aux cours des
séances (du matin) des 2l, 23,28 et 30 juin, 5 et 7 juillet, a été adopté
en première délibération. - Enfin la proposition de loi tendant à ralgation des lois conférant aux fabriques des églises et aux consistoires le
monopole des inhumations, après avoir subi plusieurs renvois d'iine
des Chambres à l'autre, a été adoptée par le Sénat le l l juillet, mais
avec des modifications nouvelles qui en nécessiteront le retour à la
- ' ' ' 1 / * |
Chambre des députés. nini
Affaires étrangères, traités. - Une loi portant approbatian *
arrangement ayant pour objet l'échange de mandats de :</p><p>France et la Russie a été adopté le l6 juin par la CHAMBRE, le 29 du
même mois par le Sénat et promulguée au Journal officiel du liuillet. - La CHAMBRE, après déclaration de l'urgence, a adopté, le
24 juin, un projet de loi approuvant la convention signée à PARIS,le
9 mars l904, entre la France et la Suisse pour réglementer à npuyeau
la pêche dans les eaux frontières des deux pays. - l l
Droit criminel. - Le Journal officiel du 30 juin contient premulgation d'une loi modifiant la loi du 26 mars l89l, sur l'atténuation et
l'aggravation des peines. - ' '1 : 1 -- 11</p><p>Droit civil et commercial. - Le Sénat a adoplé, le l* juiilèt, la
proposition de loi tendant à modifier et compléter la loi du 3l décembre
1903 relative à la vente des objets abandonnés chez les ouvriers e
industriels. l' ,l ,</p><p>Instruction publique. - Le projet de loi relatif à la suppression d
l'enseignement congréganiste, précédemment adopté par la *
des députés, est venu devant le Sénat le 23 juin ; après déclaration
l'urgence, l'Assemblée passa à la discussion qui occupa les séançes ,</p><p>23, 24, 28, 29 et 30 juin, l", 4 et 5 juillet. A cette dernière date,
projet fut voté tel que la Chambre l'avait adopté; et la promulgation
publiée au Journal officiel du 8 juillet.
- | | -- ,
- --
|
| |
Agriculture. - Une loi tendant à réprimer les fraudes commercia
sur les vins a été discutée les 8 et 9 juillet, puis adoptée par,
</p><pb n="371"/><p></p><p>CHAMBRE, adoptée ensuite le l3 par le Sénat et promulguée au Journal
officiel du l8 juillet. - Le 2l juin, le Sénat a adopté, en deuxième
délibération, une proposition de loi de M. Louis Legrand ayant pour
objet de modifier la loi du l8 juillet 1898 sur les warrants agricoles.</p><p>Industrie. Questions ouvrières. - La proposition de loi de M. Mirman ayant pour objet d'étendre à toutes les exploitations commerciales
les dispositions de la loi du 9 avril l898 sur les accidents du travail a
été discutée à la CHAMBRE, après déclaration de l'urgence, les 2,7 et
9 juin (matin); puis transmise au Sénat qui a rejeté l'urgence, et, après
discussion les l4, l6, l7 et 2l juin, a adopté, en première délibération,
l'ensemble de la proposition ainsi que d'un article additionnel proposé
par M. Gourju. -</p><p>Armée. -- La Chambre des députés aborda, le 26 mai, la discussion
de la proposition de loi, précédemment adoptée par le Sénat, tendant à
modifier la loi du l5 juillet l889 sur le recrutement de l'armée et ayant
pour objet la réduction à deux ans de la durée du service dans l'armée
active; l'urgence fut déclarée. Cette discussion occupa un grand nombre
de séances (l). La Chambre introduisit un certain nombre de modifications importantes au texte adopté par le Sénat ; notamment elle décida
que les futurs officiers devaient passer deux années dans le rang, tandis
que le Sénat n'exigeait qu'un an de stage ; contrairement à l'avis du
ministre de la GUERRE, elle a réduit les périodes d'instruction pour les
réservistes et les territoriaux à l5 et 6 jours. Le 5 juillet l'ensemble de
la proposition fut voté par 515 voix contre 43. Le ministre de la Guerre
avait combattu la rédaction de la Commission relative à la date de l'application de la loi; il demandait de rétablir le texte du Sénat stipulant que
la loi serait appliquée deux ans après sa promulgation : « Dans une loi
de cette importance, dit-il, il ne faut pas se lancer dans l'inconnu. Eston certain d'arriver au nombre d'engagements et de réengagements
prévus par la loi ? » Néanmois la Commission continua à soutenir le
système consistant à rendre la loi exécutoire dès le l° janvier qui
suivra sa promulgation; l'avis de la Commission a prévalu par 4l6 voix
contre 72. - La loi a été renvoyée au Sénat.</p><p>Finances. - Ont été votées : une loi exemptant de l'impôt les sucres
employés à l'alimentation du bétail (Sénat, l° juillet; promulgation,</p><p>Journ. off. du 7 juillet); une loi relative à l'exonération des sucres
employés en brasserie (Sénat, l° juillet, promulgation, Journ. off. du
7 juillet): une loi soumettant à la surveillance permanente des employés
des contributions indirectes les raffineries de sucre (Journ. off. du
l0 juillet); une loi modifiant la loi du l9 juillet l890 relative à l'entrée</p><p>(1) 26, 30 et 31 mai, 2, 6, 7, 9, 13, 14, 16, 20, 21, 23, 27, 28, 30 juin,</p><p>4, 5 juillet; toutes ces séances ont eu lieu le soir, sauf le 20 juin où les
deux séances de la journée ont été consacrées à la loi.
</p><pb n="372"/><p> en France des produits d'origine tunisienne (CHAMBRE, 8 juillet; Sénat,
l3 juillet, promulgation, Journ. off. du 20 juillet); une loi modifiant le
régime douanier de la grosse horlogerie (Journ. off. du 2l juillet);
enfin la loi relative aux contributions directes et aux taxes y assimilées
(Chambre et Sénat, l3juillet; promulgation, 2l juillet).</p><p>Le l3 juillet, la Chambre des députés a pris acte d'une promesse du
Gouvernement de faire discuter l'impôt sur le revenu dès la rentrée
d'octobre et de faire immédiatement opérer par l'administration toutes
les études nécessaires pour l'application de cette réforme fiscale dans le
plus bref délai.</p><p>Ce même jour, l3 juillet, a été close la session ordinaire de 1904.</p><p>P. VIAL.
</p><pb n="373"/><p></p><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et ordonnances publiées en France
et à l'étranger.</p><p>ALLEMAGNE</p><p>Loi du 22 février l904 modifiant la loi sur la dette publique de l'Empire (Gesetz betreffend Aenderung der Reichsschuldenordnung).-</p><p>R. G. Bl. n° 8.</p><p>Loi du 8 mars l904 abrogeant l'article 2 de la loi du 4 juillet 1872 relative à l'ordre des Jésuites (Gesetz betreffend die Aufhebung des § 2
des Gesetzes iber den Orden der Gesellschaft JESU, vom 4 Juli 1872).
- R. G. Bl. n° l2.</p><p>Loi du l8 mars l904 sur la protection des inventions, modèles et marques de fabrique dans les expositions (Gesetz betreffend den Schutz
von ERFINDUNGEN, Mustern und Waarenzeichen auf Ausstellungen)</p><p>R. G. Bl. n° l3.</p><p>Loi du l2 mai l904 modifiant la loi sur les gens de mer et le Code
de Commerce (Gesetz betreffend Abänderungen der Seemannsordnung und des Handelsgesetzbuches). - R. G. Bl. nº 2l.</p><p>PRUSSE.</p><p>Loi du lºr juin 1904 sur les heures des protêts (Gesetz betreffend
die Wechselprotestsunden). - GESETZSAMMLUNG, l904, n° l3.</p><p>Loi du 6 juin l904 étendant certaines dispositions du Code minier du
24 juin 1865 à la recherche et à l'extraction de l'huile de naphte (Gesetz
betreffend die Ausdehnung einiger Bestimmungen des allgemeinen
BERGGESETZES, vom 24Jüni l865, aufdie Aufsuehung und Gewinnung
von Erdöl). - G., l904, n° l4.</p><p>VÉNÉZUÉLA</p><p>Loi du 16 avril l903 sur les étrangers.</p><p>Loi du l6 avril l903 sur le registre public.</p><p>Code militaire du 28 octobre l903.</p><p>Code maritime du 28 octobre l903.</p><p>Loi du 5 mai l904 sur le recensement électoral.</p><p>Code organique de la Cour fédérale et de cassation, du 5 mai 1904.</p><p>Loi du 28 avril 1904 sur les terres inoccupées.</p><p>Loi du 28 avril l9G4 sur les banques.
</p></div><pb n="374"/><div type="section"><p></p><p>COMPINHES E8ENDUS D'OUVRAG+ES
sECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oRIENT</p><p>Die Japanische VERFASSUNG, nach den Berichten des « Annuaire
de législation étrangère » (La Constitution japonaise, d'après les
travaux publiés dans l' « Annuaire de législation étrangère »), par
M. le docteur Vladimir PAPPAFAVA, avocat à Zara. - l br., 12 p.,</p><p>ZARA, 1904.</p><p>Cette brochure contient un bref résumé, présenté sous forme synthétique, de deux publications faites par l'Annuaire de législation étrangère en 1890. La première de ces publications est la traduction de la
Constitution politique du l l février 1889. Elle est due à M. Itchiro
MOTONO, attaché au ministère des affaires étrangères du JAPON, et a été
revue et annotée par M. G. Appert (p. 1032 et suiv.). La deuxième
fait connaître les lois complémentaires de la Constitution japonaise du
ll février 1889 et contient une notice de M. G. Appert (p. l04l).
- Nous devons nous féliciter de voir les publications de notre Société
traduites en langue étrangère. C'est la meilleure preuve de leur utilité.</p><p>Henri HAYEM.</p><p>Code civil chilien, traduit, annoté et précédé d'une introduction par
M. Henri PRUDHOMME, docteur en droit, juge au Tribunal civil de Lille.
l vol. in-8. PARIS, A. PEDONE, l904. - Prix : l2 francs.</p><p>M. Henri Prudhomme vient de grossir d'un nouvel ouvrage la liste,
si considérable déjà, de ses publications. On sait qu'il s'est fait une spécialité de la traduction des Codes civils et commerciaux de l'Amérique
espagnole. Le volume que nous avons reçu la mission d'annoncer et
qui fait partie de la collection des Codes étrangers de M. PEDONE, est
une traduction française annotée du Code civil chilien.</p><p>Ce texte important, promulgué en l855 et entré en vigueur le
l* janvier l857, est plus étendu que notre propre Code; il compte
2524 articles. On constate, du reste, en le parcourant que le législateur chilien s'est montré, sur certains points, plus hardi et mieux inspiré que le législateur français. C'est ainsi qu'il a accordé à l'enfant
naturel non reconnu le droit de s'adresser, non seulement à sa mère,
mais encore à son père, pour obtenir de l'un ou de l'autre une pension
alimentaire, lorsque celle-ci lui est indispensable; la recherche de la
</p><pb n="375"/><p> paternité, dans ce but, est admise, même en dehors des cas de rapt ou
de séduction de la mère.</p><p>Le Code chilien reconnaît aux personnes laissant, à leur décès,
des héritiers réservataires, la faculté de les exhéréder, dans quelques
hypothèses déterminées. Le descendant, par exemple, peut être exhérédé par son ascendant, s'il a commis une injure grave contre l'honneur
ou les biens de celui-ci, s'il a négligé de le secourir, pouvant le faire, alors
qu'il se trouvait en état de démence ou d'indigence, s'il a essayé, par
la violence ou le dol, de l'empêcher de tester, s'il s'est marié sans son
consentement, enfin, s'il a commis certains délits nommément spécifiés
ou s'il s'est adonné à des vices ou livré à des métiers infâmes.</p><p>Les dispositions relatives au régime matrimonial imposé aux époux
qui se marient sans contrat méritent aussi d'être notées. Elles sont, à notre
avis, plus équitables que celles du Code français, le régime qu'elles
consacrent étant celui de la communauté réduite aux acquêts.</p><p>Les quelques particularités qui viennent d'être signalées suffisent pour
faire voir dans quel esprit le Code traduit par M. Prudhomme a été
conçu. Elles sont relevées, avec d'autres encore, dans une remarquable
introduction que l'auteur a placée en tête de son livre.</p><p>Ajoutons que chaque article du Code est accompagné de références
aux principaux Codes européens et américains, et que le volume
contient en appendice le texte des lois civiles chiliennes promulguées postérieurement à l857, notamment la loi sur le mariage
civil.</p><p>En résumé, M. Henri Prudhomme a fait une œuvre, à la fois utile
et intéressante, en publiant ce nouveau travail sur le droit hispanoaméricain. Sa réputation de traducteur, déjà si bien établie, va s'en trouver encore grandie.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>La question des réformes dans la Turquie d'Europe ; Exposé
documentaire par un non-diplomate (premier supplément); 28 p. gr.
in-8. PARIS, Chevalier-Marescq et CIE, l904.</p><p>Il a été rendu compte, dans le premier numéro du Bulletin de cette
année (v. supra, p. l22), d'un ouvrage anonyme ayant pour titre :
« La question des réformes dans la Turquie d'Europe ». On a signalé,
à cette époque, l'intérêt que présente le volume pour tous ceux que
préoccupent les difficultés dont l'Orient est le théâtre incessant. Grâce
au non-diplomate qui l'a fait paraître, le public a maintenant entre
les mains un ensemble de pièces authentiques, qui lui permet de se
rendre compte de la situation et d'apprécier la valeur des solutions
proposées. -</p><p>MAIS, depuis lors, les hommes d'État ne sont pas restés inactifs. Les
notes et les déclarations ont continué à se succéder. Il a paru utile à
l'auteur de réunir et de publier ces notes et déclarations, sous forme
</p><pb n="376"/><p>-- 376 de supplément à son premier travail. Ce sont ces documents nouveaux,
au nombre de neuf, qui composent la brochure dont nous venons annoncer l'apparition aux membres de la Société de législation comparée.</p><p>Fernand DAGUIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Les Serments pendant la Révolution, par M. J. MEILLOC, vicaire général et supérieur du Séminaire d'ANGERS, administrateur du diocèse
pendant la Révolution. Ouvrage publié par les soins de M. l'abbé UZUREAU, directeur de « l'Anjou historique ». - l vol. in-l2. PARIS,</p><p>V. LECOFFRE, 1904. Prix : 3fr.50.</p><p>De tous les régimes politiques qui se sont succédé en FRANCE, depuis
CLOVIS, le gouvernement révolutionnaire, sous ses diverses formes, est
celui qui obligea les Français à prêter le plus grand nombre de serments. De l79l à l800, les ecclésiastiques, par exemple, n'y furent pas
astreints à moins de cinq reprises et sous des formules différentes. Entre
tant de prêtres et de laïques que préoccupèrent ces graves questions,
sur lesquelles le Saint-Siège les laissa à peu près constamment sans
décisions ni conseils, deux hommes éminents, appartenant tous deux
à la compagnie de Saint-SULPICE, exercèrent une influence considérable
dans ces conjonctures exceptionnellement délicates. Ce furent : à PARIS,
l'abbé Emery; dans l'OUEST, l'abbé Meilloc. On connaît l'œuvre du premier; un historien érudit, chercheur avisé et infatigable, M. l'abbé UZUREAU, vient de publier les Instructions du second, demeurées inédites
jusqu'ici dans les archives du Séminaire d'ANGERS, dont M. Meilloc était
supérieur au moment de la Révolution. L'évêque, Mgr Couet du Vivier
de LORRY, fuyant vers PARIS, pour échapper à la Constitution civile du
clergé, désigna ce prêtre pour administrer, avec les pouvoirs les plus
étendus, le diocèse que lui-même désertait. Pendant toute la Révolution, tantôt en prison, ou à la suite de l'armée vendéenne, tantôt caché
dans de pieuses retraites, ou bien au grand jour, l'abbé Meilloc ne cessa
de remplir sa mission. Il la résigna seulement en l802, entre les mains
de l'évêque concordataire.</p><p>La situation particulière des départements de l'OUEST, bouleversés par
la tourmente révolutionnaire et par le mouvement vendéen, donne une
importance considérable au rôle si complexe qu'il a rempli pendant près
de onze années. Ses écrits et ses actes ne constituent pas seulement de
simples directions ou des conseils donnés à un clergé diocésain ou à
quelque communauté religieuse, comme les apparences pourraient tout
d'abord le laisser croire. Il suffit de s'arrêter quelques instants à son
œuvre, pour voir que la portée de celle-ci dépasse considérablement les
limites de l'Anjou et forme un corps de doctrines à l'usage de tous les anticonstitutionnels, c'est-à-dire de l'immense majorité de toute une popu-
</p><pb n="377"/><p> lation. Les circonstances présentes donnent à l'ouvrage de M. Meilloe
un intérêt particulier et apportent, pour ainsi dire, un regain d'actualité
aux sept traités d'inégale étendue qui le composent. On y trouvera nettement exposée, délimitée et recommandée, sous la plume subtile et déliée de ce prêtre d'Ancien Régime, théologien et casuiste émérite, une
théorie politique appropriée aux circonstances et qui semble presque,
un siècle d'avance, être la paraphrase des célèbres « directions » du Pape
Léon XIII. -</p><p>H. BAGUENIER DESORMEAUx.</p><p>Le propriétaire; Revue immobilière (Première année, n° l : samedi
2 juillet l904). - 26, rue de PONTOISE, Paris. ABONNEMENT, un an :
l2 francs.</p><p>L'usage tend de plus en plus à s'établir de spécialiser les revues.Sans
doute, l'éditeur y perd, car le nombre des personnes intéressées à s'abonner à des publications concernant une seule nature de questions est
forcément plus restreint; au point de vue de la documentation sur tel
ou tel sujet déterminé, ces publications ont l'avantage d'être plus complètes et plus sûres; elles sont donc appelées à rendre plus de services
aux personnes qui s'intéressent aux matières dont elles traitent.</p><p>Une nouvelle revue : Le PROPRIÉTAIRE, vient de se fonder à Paris.</p><p>Elle sera consacrée à l'examen de toutes les questions d'ordre économique, juridique et financier, qui, de près ou de loin, touchent à
la propriété foncière. Elle paraîtra, le samedi de chaque semaine, en un
fascicule de seize pages.</p><p>Le premier numéro, qu'on peut considérer comme un numéro type,
contient des articles sur l'habitation moderne et sur l'hygiène dans l'habitation, des notes de droit pratique et usuel, et, enfin, des tableaux fort
utiles à consulter, indiquant les immeubles mis en adjudication et le
résultat des dernières ventes et des dernières enchères effectuées.</p><p>Sur la liste des principaux collaborateurs, nous relevons les noms de
MM. CAMBUZAT, ancien magistrat, Chenon et SOUCHON, professeurs à la
Faculté de Droit de PARIS, TURGEON, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p><p>Le choix de ces personnalités est fait pour inspirer pleine confiance, en
ce qui concerne la rédaction de la partie juridique de la Revue.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Traité théorique et pratique de procédure, par E. Garsonnet ;</p><p>2° édition revue, corrigée, etc. par M. Charles Cézar-BRU, professeur à
la faculté de droit d'Aix-Marseille (tome 8). - l vol. in-8°, Paris; L. Larose ; 1904. - Prix 10 francs. :</p><p>Le tome VIII du Traité de procédure civile de GARSONNET, qui devait
compléter la seconde édition de ce bel ouvrage, était attendu avec
impatience par le monde du Palais. Nous sommes heureux d'annoncer
son apparition.Grâce aux efforts du très distingué professeur qui s'est</p><fw place="bottom">XXXV. 26</fw><pb n="378"/><p> chargé de reviser et de mettre au point l'œuvre primitive, une année a
suffi pour sa préparation.</p><p>Il y avait à donner une somme de travail considérable pour arriver
à un pareil résultat. On en jugera en parcourant le volume.</p><p>Celui-ci contient, d'abord, un commentaire des dispositions relatives
à quelques procédures spéciales, pour l'étude desquelles le volume précédent n'avait pas suffi. Ces procédures sont la surenchère et l'ordre
qui peuvent suivre les aliénations autres que l'adjudication sur saisie
immobilière, la procédure d'exequatur et celle de la cession de biens
judiciaire.</p><p>Le corps du volume se termine par un exposé des règles relatives à
la compétence et au fonctionnement de certaines juridictions spéciales.</p><p>Quatre chapitres sont consacrés à ce sujet; le premier a trait aux
affaires portées en chambre du CONSEIL, le second, aux ordonnances sur
requête, le troisième, aux référés, et le quatrième, à l'arbitrage.</p><p>Mais l'examen doctrinal et pratique de ces différentes matières ne représente qu'une faible partie du travail de M. Cézar-Bru.</p><p>En effet, la seconde moitié du tome VIII est occupée par une série de
tables, dont la rédaction a dû coûter à l'auteur infiniment de temps et
de peine. C'est, en premier lieu, une table des textes(articles des CODES, des
lois et des décrets cités et commentés dans le Traité). Vient ensuite une
table alphabétique et analytique extrêmement détaillée, puis une table
des matières dressée suivant l'ordre des chapitres. Une quatrième table
se réfère aux additions et aux appendices. Enfin une cinquième et dernière table donne la concordance des paragraphes de la seconde édition
avec ceux de la première.</p><p>Ces tables, qui embrassent la matière de huit gros volumes, constituent de précieux instruments de recherche; on ne saurait trop remercier M. Cézar-Bru de les avoir mises aussi promptement à la disposition
des hommes d'affaires.</p><p>Fernand DAGUIN.
- Réformes réalisées par la loi du 22 mars l902 en matière d'accidents du travail, par M. Jules CABOUAT, professeur de législation et
économie industrielles à la faculté de droit de Caen. - PARIS, au
Bureau des lois nouvelles, l903, in-8 de l00 pages.
: On sait que la loi du 22 mars l902 a amendé celle du 9 avril 1898,
qui avait introduit dans notre législation le principe du risque professionnel, mais en la modifiant seulement dans ses détails sans toucher à
son essentiel. Comme cette loi sur les accidents du travail reçoit une
application fréquente et qu'elle occupe de plus en plus les tribunaux,</p><p>M. Cabouat a voulu faire de la loi nouvelle un commentaire détaillé.</p><p>Après quelques indications sur la raison d'être de cette loi, sur son historique, et sur l'esprit qui l'a inspiré, notre auteur prend successivement chacun des articles, le compare à la disposition de la loi de 1898
</p><pb n="379"/><p> qu'il a modifiée, en faisant connaître quelle était la jurisprudence relative à cette ancienne disposition, quelles critiques elle soulevait, puis ce
que sont les changements apportés en 1902.La compétence de l'auteur
suffit amplement pour recommander son travail.</p><p>H. V.</p><p>La réglementation du travail par M. A. Béchaux, correspondant de
l'INSTITUT, professeur à la faculté libre de droit de Lille. PARIS, Lecoffre
1904, in-12,203 pages. Prix : 2 francs. -</p><p>Ce petit volume fait partie de la Bibliothèque d'Économie sociale
publiéé sous la direction de M. Henri JOLY, de l'INSTITUT, ce qui explique
son format et son étendue sans diminuer sa valeur. Bien que ce soit un
ouvrage de vulgarisation, il peut être très utile même à des jurisconsultes, à raison des nombreux chiffres et renseignements qu'il contient
à la fois sur la partie légale et sur l'économique, et cela tant en France
qu'à l'étranger.</p><p>Les parties de l'ouvrage les plus intéressantes sont d'abord le chapitre
Difficulté de la réglementation légale du travail. - L'idée de réglementer le plus possible et toujours d'une manière plus étroite est fort en vogue aujourd'hui. Quelques esprits s'imaginent de bonne foi que plus
on multipliera les textes et les restrictions et plus on servira les travailleurs. C'est une grosse erreur. M. Béchaux cite en les empruntant
l'enquête qui se poursuit actuellement sur l'industrie du tissage en vertu
d'un vote de la Chambre (1903) la déposition d'un grand industriel,</p><p>M. GUÉRIN, président du Syndicat des textiles du Nord. « Si vous connaissiez en leur entier la portée et la répercussion de certaines mesures
vous hésiteriez à les prendre ou vous les modifieriez. nous demandons que l'Etat se mêle le moins possible à nos affaires. Il a forcément la main lourde et les intérêts dont nous avons la garde sont de
leur nature si délicats, si divers, si compliqués et si mobiles, qu'il n'y
faut toucher que d'une main légère sans avoir de formules a pruori. »</p><p>Ce n'est pas ce que font nos législateurs, qui ont la main très dure, un
parti-pris dont ils se vantent parce qu'ils songent aux électeurs, et qui
volontiers ne font qu'une règle pour tout le pays et pour toutes les industries sans souci des infinies diversités qui existent et des intérêts
qu'ils froissent.Quant aux résultats, voici ce qu'a produit à Saint-Quentin la loi diminuant le travail des adultes et assez connue sous le nom
de loi Millerand-Colliard : « La diminution des affaires de nos tissages,
écrit un fabricant M. TOURON, fut si considérable que les fabricants durent,
bon gré, malgré, restreindre leur production, tant et si bien qu'en août
1903, 800 métiers à tisser sur 3200 avaient cessé de battre, réduisant
au chômage absolu un quart de nos tisserands. » Voilà des faits utiles à
publier, parce que les amateurs de réglementation les taisent soigneusement.</p><p>A lire aussi les deux derniers chapitres, suppression légale de la li-
</p><pb n="380"/><p>berté du travail; il s'agit surtout de divers projets de loi qui feraient de
diverses branches du travail privé des monopoles de l'État et suppression illégale de cette même liberté. M. Béchaux montre la tyrannie des
Syndicats ouvriers qui auraient pu avoir un rôle utile, un rôle précieux,
et qui sont devenus, grâce à la complicité du Pouvoir public qui les
laisse faire et même les soutient, des instruments affreux de despotisme,
agissant dans l'intérêt des partis politiques ou pour servir l'ambition de
leurs membres, et détruisant absolument la liberté du travail. Des
exemples tirés de grèves récentes surtout des grèves du Nord l'établissent
d'une manière surabondante.</p><p>On ne peut qu'approuver la conclusion de notre auteur, laquelle ressort
d'ailleurs de tout son livre : « Ce serait une illusion de croire que la
réglementation du travail si parfaite qu'on la conçoive puisse ramener
dans le monde industriel la stabilité et l'harmonie. » C'est à d'autres éléments plus élevés et plus puissants que des textes législatifs qu'il faut
faire appel
HUBERT-VALLEROUx.</p><p>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON</p><p>53566. - PARIS, Imprimerie LAHURE, 9, rue de Fleurus
</p></div></body></text></TEI>