<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2019-03-28">March 28, 2019</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp1&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414845w"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.1 (1869-72).</title></ref>
                    <date when="1872-01-01">January 1872</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 2 (1872)</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 2. — Janvier 187».</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
                </p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p> Séance du 10 janvier 1872.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie, sous la présidence de M.
                    Renouard.</p>
                <p>MM. REVERCHON, Greffier et AUCOC, vice-présidents, prennent place au bureau.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                <p>M. RIROT, secrétaire général, indique brièvement l'état des travaux de la
                    Société.</p>
                <p>Une commission a été instituée en 1869 pour étudier les diverses législations
                    concernant les aliénés. Cette commission a publié, dans le Bulletin du mois de
                    mars 1870, un premier rapport dû à la plume de M. Emest BERTRAND, conseiller à
                    la Cour d'appel. Au moment où la loi de 1838 est l'objet de nouvelles critiques,
                    il a paru opportun de compléter le travail de la Commission en recueillant les
                    témoignages des membres de la Société ou même d'autres personnes, étrangères à
                    la SOCIÉTÉ, qui ont pu observer, dans la pratique, comment la loi de 1838 a été
                    appliquée. Déjà la Commission a tenu trois séances où ont été entendus plusieurs
                    magistrats et plusieurs médecins aliénistes; les procès-verbaux de ces séances
                    sont imprimés et ne tarderont pas à être publiés.</p>
                <p>Les traductions des principales lois étrangères, destinées à prendre place dans Y
                    Annuaire de 1872, sont à peine commencées.</p>
                <p>Il y a d'assez grandes difficultés à faire venir de l'étranger la collection
                    complète des textes législatifs. Cependant on ne désespère</p>
                <fw place="bottom">III. 3</fw>
                <pb n="26"/>
                <p>pas de publier, au mois de juin 1872, le premier volume de Y Annuaire. Le
                    secrétaire général fait appel à la bonne volonté de tous les membres qui ont la
                    connaissance des langues et des législations étrangères.</p>
                <p>M. le secrétaire général offre à la SOCIÉTÉ, au nom de leurs auteurs : 1° une
                    étude de M. Ernest DUBOIS, professeur à la Faculté de droit de NANCY, sur la
                    réforme de £ enseignement supérieur (1), étude dont le mérite a été hautement
                    apprécié et toute pleine de détails intéressants sur les législations
                    étrangères, notamment sur celle de l'Italie;</p>
                <p>2° Une étude très-intéressante et très-complète sur les Octrois et les budgets
                    municipaux (2), par M. P. DELOYNES, professeur à la Faculté de droit de
                    Douai;</p>
                <p>3° Un travail de M. H. BARROUX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, intitulé :
                    Jurisprudence du Conseil des prises pendant la guerre de 1870-1871, avec notes
                    et commentaires (3).</p>
                <p>L'introduction, mise en tête de ce dernier travail, contient des réflexions
                    éloquentes sur l'inanité des efforts tentés jusqu'à ce jour pour édifier un Code
                    de droit international, sous la sanction de l'opinion publique. La dernière
                    guerre a dissipé les illusions généreuses des publicistes qui s'étaient figuré
                    que l'adoucissement général des mœurs et les progrès de la culture
                    intellectuelle devaient rendre impossible le retour des excès et des crimes dont
                    les anciennes guerres avaient offert l'exemple.</p>
                <p>La parole est donnée à M. GRIOLET, pour sa communication sur Y influence de la
                    dernière guerre sur le progrès du droit des gens (4).</p>
                <p>Au moment où la guerre de 1870 a éclaté, les auteurs dont l'opinion forme, en
                    très-grande partie, le droit dos gens, semblaient avoir déterminé les lois de la
                    guerre avec une précision suffisante pour garantir les droits de l'humanité.
                    Vattel et de Martens eux-mêmes,</p>
                <p>(1) COTILLON, éditeur. 1871.</p>
                <p>(2) PARIS, Guillaumin et C".</p>
                <p>(3) PARIS, H. SOTHEIAN, J. Baer et C". 1872.</p>
                <p>(4) M. Rolin-JAEQUEMYNS, Chronique du droit international, publiée par la Revue
                    de droit international et de législation comparée, 1870, n" 4 et 1871 n" 2.</p>
                <p>M. BLUNTSCHLI, professeur à l'Université d'HEIDELBERG, Volkerrechtliche
                    Betrachtungen ûber den frannosisch-deutschcn KRIEG, 1870-1871 , article publié
                    dans le Jahrbuch fur GTSETZGEBUNG, Ferwaltung und Rechtspflege des deutschen
                    Reichs.</p>
                <p>Leipzig. </p>
                <pb n="27"/>
                <p>amendés par les annotations de Pinheiro-FERREIRA, de M. Vergé et de M.
                    Pradier-Fodéré présentaient une réglementation des pratiques de la guerre en
                    général satisfaisante. (V. aussi MASSÉ, Droit commercial dans ses rapports avec
                    le droit des gens, 2e édit.,t. I, liv.2, t. I, chap. 2.)</p>
                <p>Plus récemment, le docteur LIEBER, en AMÉRIQUE, et M. BIUNTSCHLI, en EUROPE,
                    avaient réalisé, dans-cette partie du droit des gens, un trèsremarquable
                    progrès.</p>
                <p>En 1863, sur la demande du ministre de la guerre STANTON, le docteur Lieber a
                    rédigé, sous le titre d'Instructions pour les armées américaines en campagne, un
                    petit code des lois et usages de la guerre.</p>
                <p>Ce règlement, approuvé par le président LINCOLN, était déjà bien supérieur
                    non-seulement aux règlements en usage dans les armées européennes mais encore à
                    tous les traités antérieurs. A la suite de la guerre allemande de 1866, M.
                    Bluntsclili a publié un petit code analogue (Das moderne Kriegsrecht der
                    civilisirten Staten...) détaché du Droit international codifié qu'il préparait
                    alors. Bientôt après ce dernier ouvrage a paru (1). Il contient, sous la forme
                    d'articles suivis de commentaires, la formule la plus précise de tous les
                    principes du droit des gens moderne. Les lois et les usages de la guerre y sont
                    particulièrement exposés avec le plus ardent désir de modérer et de restreindre
                    ce droit de la force.</p>
                <p>AINSI, grâce aux efforts constants des philosophes, des publicistes, des
                    jurisconsultes depuis GROTIUS, le droit de la guerre avait été adouci, civilisé.
                    Il semblait même qu'il n'y eût désormais, en cette matière, que peu de progrès à
                    accomplir, jusqu'au jour où la guerre elle-même fera trop d'horreur pour qu'elle
                    soit encore pratiquée.</p>
                <p>Aujourd'hui presque tous ces laborieux progrès du passé sont compromis.</p>
                <p>On sait comment ont été respectées les maximes des jurisconsultes et même les
                    anciens usages, soit dans les négociations et conflits diplomatiques qui ont
                    précédé la rupture de la paix, soit dans la conduite des hostilités, soit dans
                    la conclusion de la guerre.</p>
                <p>Il aurait fallu que les plus graves, tout au moins, de ces violations du droit
                    des gens fussent relevées par les publicistes et par les jurisconsultes de tous
                    les pays avec une égale réprobation. 11 n'en a pas été ainsi. Les manquements
                    qui ont pu être reprochés aux Français ont été très-vivement blâmés à
                    l'étranger, quelquefois sans pitié. Même en France ils ont rencontré des juges
                    sévères. Mais les vainqueurs ont trouvé plus d'indulgence. Quelques-unes des
                    pratiques prussiennes les</p>
                <note place="bottom">(1) Le Droit international codifié, par M. BIUNTSCHLI, traduit
                    par M. Ch. LARDY, précédé d'une préface par M. Edouard Laboulaye. — Lilirairic
                    de Guillaumin et G".</note>
                <pb n="28"/>
                <p> plus odieuses ont été approuvées et pour ainsi dire maximêes par des
                    jurisconsultes éminents D'autres n'ont élé critiquées qu'avec des restrictions,
                    des doutes qui approchent d'une justification.</p>
                <p>De tous les travaux juridiques qui ont paru à l'étranger sur la guerre de
                    1870-1871, les plus complets et les plus remarquables sont certainement ceux de
                    MM. Rolin-Jaequemyns et Bluntschli.</p>
                <p>Dès le début de la guerre M. Rolin-Jaequemyns a publié, dans la Revue du droit
                    international qu'il dirige en BELGIQUE, une Chronique du droit international où
                    il a embrassé toutes les questions soulevées par la guerre (1870, n" \A, et
                    1871, n» 2). M. Rolin-Jaequemyns a déployé dans ce travail la science et le
                    talent qu'on lui connaît.</p>
                <p>Malheureusement M. Rolin-Jaequemyns a presque toujours cédé à l'influence de ses
                    très-vives sympathies pour la cause allemande et pour la politique prussienne.
                    De là, sur la politique du gouvernement français, sur les idées et les
                    sentiments de la nation française, des appréciations qui ne sont pas toujours
                    dignes du caractère de l'auteur et de la haute valeur de l'ouvrage. De là aussi,
                    ce qui est plus grave, une modération excessive lorsqu'il ne peut mentionner
                    sans critique les excès ou les abus reprochés aux généraux allemands, et
                    quelquefois même l'abandon des règles qu'un consentement universel avait
                    consacrées.</p>
                <p>M. Bluntschli a écrit plus tard. La guerre était terminée lorsqu'il a publié dans
                    l'annuaire de législation, récemment créé à Leipzig par M. Hollzendorft"
                    [Jahrbuch fur GESETZGEBUNG, etc.), ses Considérations sur le droit des gens et
                    la guerre franco-allemande de 1870-1871.</p>
                <p>M. Bluntschli n'est pas plus impartial que M. Rolin Jaequemyns lorsqu'il apprécie
                    la conduite du gouvernement français et celle du peuple français; mais il ne se
                    résigne pas aussi souvent à approuver ce qu'ont fait les chefs de l'armée
                    allemande. Plus d'une fois il condamne avec force, bien que sous une forme
                    indirecte. Ailleurs il ne réussit pas à achever une justification qu'il avait
                    tentée évidemment malgré lui. Il déplore souvent la barbarie de notre siècle et
                    il se plaint, avec une tristesse touchante, de l'accueil qui est réservé des
                    deux côtés à ceux qui élèvent la voix pour la défense de l'humanité. On aime à
                    retrouver l'auteur du Code international. Cependant M. Bluntschli lui-même n'a
                    pu s'empêcher d'oublier quelquefois les règles qu'il avait lui-même précédemment
                    formulées.</p>
                <p>Je ne me propose pas, MESSIEURS, de vous présenter un examen critique de ces deux
                    ouvrages. Il faudrait passer en revue, avec leurs savants auteurs, toutes les
                    questions que la dernière guerre a fait naître (1).</p>
                <p>(1) V. notamment les articles de M. Ch. GIRAUD, le Droit des gens el la
                    guerre<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="29"/>
                <p>Je voudrais seulement signaler à la Société les jugements portés par M.
                    Rolin-Jaequemyns et par M. Bluntschli sur quelques-uns des actes qui ont paru
                    compromettre le plus gravement les intérêts de l'humanité et les principes du
                    droit des gens : le bombardement des villes, l'incendie et l'arrestation
                    d'ôtages comme moyens de répression ou d'intimidation, le pillage, les
                    contributions de guerre, le concours exigé des habitans.</p>
                <p>Toutes ces questions sont relatives à la conduite de la guerre.</p>
                <p>M. Rolin-Jaequemyns et M. Bluntschli ont également examiné les causes de la
                    guerre et les conditions dé la paix.</p>
                <p>Je ferai peut-être une seconde communication à la Société sur les conditions de
                    la paix, après que la dernière partie de l'article de M. Bluntschli aura paru
                    dans la prochaine livraison du Jahrbuch.</p>
                <p>Mais je ne crois pas que les causes de la guerre puissent être le sujet d'une
                    communication à la Société de législation comparée. Les motifs de la guerre,
                    c'est-à-dire les faits qui l'ont occasionnée, donneraient nécessairement lieu à
                    des discussions politiques qu'il ne convient pas de provoquer ici. Les raisons
                    justificatives de la guerre, c'est-à-dire les intérêts, les passions, les
                    sentiments nationaux qui l'ont amenée, sont aussi une matière plutôt politique,
                    historique ou philosophique. D'ailleurs, sur l'un etl'autre sujet, les travaux
                    de MM. Rolin-Jaequemyns et Bluntschli sont à peu près complètement dépourvus de
                    critique et d'impartialité. AINSI, quant aux motifs de la guerre, ils suivent la
                    version prussienne et s'attachent uniquement aux faits qui ont été révélés au
                    public, sans élever le moindre doute sur la spontanéité de la candidature
                    Hohenzollern et sur le véritable but de ceux qui l'ont suscitée en Allemagne et
                    en ESPAGNE, sans tenir aucun compte des intrigues qui ont précédé et de la
                    situation qui résultait pour les deux gouvernements de la politique qu'ils
                    suivaient depuis plusieurs années l'un envers l'autre et à l'égard de leurs
                    voisins. En ce qui concerne les raisons justificatives de la guerre, ils
                    affirment sans hésitation et sans examen que le peuple français n'a jamais
                    cessé, sous tous ses gouvernements successifs, de menacer l'Allemagne et de
                    méditer une guerre contre elle. L'ALLEMAGNE, au contraire, ne désirait que la
                    paix sans rien convoiter du patrimoine français.</p>
                <p>Ce serait une étude bien intéressante et bien utile qu'une recherche vraiment
                    scientifique des causes qui, dans les deux pays, ont incliné les esprits à
                    l'idée d'une guerre prochaine et même inévitable. de la fruste (H«eue des
                    Deux-MONDES, numéro du 1" février 1871) et ceux de M. A. MORTN, Journal du droit
                    criminel, 1870, art. 9067 et 9068. M. Morin nous fait espérer la prochaine
                    publication d'un traité sur les lois de la guerre. </p>
                <pb n="30"/>
                <p>Il faudrait comparer les théories des publicistes et des savants ainsi que
                    l'influence de ces théories, en France et en ALLEMAGNE, les intérêts des classes
                    élevées et les passions du peuple dans l'un et l'autre pays.</p>
                <p>A tous ces points de vue il semble bien que la guerre devait venir de l'Allemagne
                    et non pas de la France. La théorie des frontières naturelles n'avait chez nous
                    que des défenseurs sans crédit. La théorie des nationalités par la race et par
                    la langue, du pangermanisme, possède tous les esprits allemands. En FRANCE, les
                    classes élevées n'ont généralement aucun intérêt à désirer la guerre parce
                    qu'elles n'ont pas une part considérable et privilégiée dans les avantages que
                    la guerre assure aux chefs militaires. Quant au peuple, on peut affirmer qu'il
                    n'avait généralement de haine pour aucun étranger. Il est même vrai que, dans la
                    plupart des départements, le peuple n'avait jamais pris l'Allemand pour l'objet
                    d'un ressentiment particulier. Toutes les aspirations, toutes les passions de la
                    partie remuante des classes populaires étaient tournées d'un autre côté.</p>
                <p>Quelle serait, en ALLEMAGNE,sur chacun de ces points la réponse d'un observateur
                    impartial? Je crois bien qu'elle différerait beaucoup plus du jugement de M.
                    Rolin Jaequemyns et de M. Bluntschli que des appréciations de M. CARO, dans son
                    remarquable article a les Deui Allemagnes. » (Revue des Deux-MONDES, 1" novembre
                    1871) (1).</p>
                <p>Ayant ainsi écarté de mon travail les questions les plus délicates et n'ayant pas
                    d'ailleurs à examiner la conduite des chefs ou des soldats français, je pourrai
                    peut-être éviter de donner moi-même l'exemple flV la partialité que je reproche
                    à d'autres.</p>
                <p>L'un de nos collègues voulait bien me rappeler, il y a quelques jours, que j'ai
                    peut-être déjà fait preuve d'impartialité en pareille matière. D m'est en effet
                    arrivé de critiquer assez vivement, à la séance de la Société des économistes du
                    5 août 1870, l'acte par lequel le gouvernement français venait d'annoncer que
                    ses navires de guerre recevraien! l'ordre de capturer les navires de commerce
                    allemand, conformément am règles établies par le congrès de 1856, mais
                    contrairement à l'exempt donné en 1866 par l'AUTRICHE, la Prusse et l'Italie et
                    à la déclaration que le roi de Prusse avait déjà publiée. Je protestais alors au
                    nom d^ principes du droit des gens moderne contre un acte français.
                    Peut-iHrt</p>
                <p>(1) V. sur la théorie des nationalités et du pangermanisme, le remarquable titn
                    de H. JOZON, rulletin de la Société de législation comparée, n° de mars 18•0.
                    ('■ spécialement sur les théories philologiques, l'article d'un jeune et savant
                    lingu-</p>
                <p>M. GAIDOZ, les Ambitions et les revendications du pangermanisme (Revue des
                    Deu-</p>
                <p>MONDES, numéro du 1" février 1871).</p>
                <p>I </p>
                <pb n="31"/>
                <p>m'est-il particulièrement permis de critiquer ceux qui ont été plus indulgents
                    pour leur pays et pour leurs compatriotes.</p>
                <p>Bombardement des villes.</p>
                <p>Le bombardement des villes a donné lieu à trois questions:</p>
                <p>1° L'intérieur des villes fortifiées, qui est habité par la population civile,
                    peut-il être directement bombardé?</p>
                <p>2° Les villes ouvertes peuvent-elles être bombardées lorsqu'elles se
                    défendent?</p>
                <p>3° Le bombardement d'une ville peut-il être commencé sans avertissement
                    préalable?</p>
                <p>Je ne dirai rien des deux dernières questions, bien que je n'approuve pas tout ce
                    qui a été écrit sur ces deux points, surtout en ce qui concerne le bombardement
                    des villes ouvertesqui se défendent. Quant à celles-ci, on doit remarquer
                    qu'elles ne peuvent être traitées autrement que les villes fortifiées,
                    c'est-à-dire qu'elles ne peuvent être bombardées que dans les parties servant à
                    la défense, et on doit surtout ajouter que l'ennemi ne saurait être autorisé à
                    bombarder indistinctement toute ville qui ne l'accueille pas, sans que quelqu'un
                    tire un coup de fusil. Il faut qu'il y ait uue résistance réelle, sérieuse, des
                    barricades, des maisons crénelées, une véritable défense.</p>
                <p>Mais la première de ces questions mérite un examen très-sérieux.</p>
                <p>Avant la dernière guerre, il était à peu près généralement admis que les effets
                    du bombardement doivent être limités aux fortifications et à leurs dépendances,
                    et qu'on peut tout au plus les étendre aux bâtiments militaires des places
                    fortes.</p>
                <p>Martens lui-même, MARTENS, qui autorise tant d'usages interdits par les auteurs
                    plus récents, avait écrit (liv. 8, ch. 4, § 126): « Dans la règle, on ne doit
                    diriger les bouches à feu que contre les ouvrages de fortifications. »</p>
                <p>Quelques auteurs avaient, il est vrai, ou simplement rappelé que les villes
                    ouvertes ne doivent pas être bombardées, ou omis de traiter du bombardement;
                    mais aucun n'avait écrit et n'aurait osé écrire qu'il est permis à l'assiégeant
                    de diriger son feu directement et intentionnellement sur la partie de la ville
                    habitée par la population civile, atin qu'elle détermine la garnison à se
                    rendre.</p>
                <p>Ce procédé a été cependant pratiqué dans la dernière guerre. ET, hors de FRANCE,
                    il a trouvé, parmi les jurisconsultes, des juges indulgents et même des
                    approbateurs.</p>
                <p>M. Bluntschli a condamné ce mode d'attaque dans des termes na- </p>
                <pb n="32"/>
                <p>turellement modérés; mais M. Rolin-Jaequemyns n'a pas craint de l'approuver et
                    presque de le célébrer comme un progrès.</p>
                <p>M. Bluntschli pose d'abord assez nettement le principe. « L'ancienne règle
                    militaire qui interdisait de bombarder les villes ouvertes et qui permettait de
                    bombarder les villes fortifiées ne suffit plus. La règle moderne doit être
                    celle-ci: Lorsque la ville et la fortification sont réunies, le bombardement,
                    s'il est nécessaire, doit être particulièrement dirigé contre la fortification,
                    les ouvrages avancés et leursabords, y compris, bien entendu, les murs et les
                    portes de la ville. L'intérieur de la ville, c'est-à-dire la résidence des
                    habitants inoffensifs, doit être épargné autant qu'il est possible. » — Je
                    regrette le mot particulièrement. Il laisserait croire que le bombardement de
                    l'intérieur des villes n'est pas absolument interdit, si la fin de phrase et la
                    suite du raisonnement n'indiquaient que cette restriction a pour unique cause la
                    difficulté qu'il peut y avoir souvent à épargner tout à fait l'intérieur d'une
                    place dont on bombarde l'enceinte. a On a quelquefois, ajoute M. BLUNTSCHLI,
                    excusé un bombardement général et sans distinction, en disant qu'il a pour effet
                    de pousser les habitants à contraindre la garnison à capituler. Mais cet
                    argument ne trouverait que très-rarement une application. En général il est
                    aussi inadmissible au point de vue militaire qu'au point de vue juridique. Les
                    habitants doivent, il est vrai, s'abstenir de prendre part aux opérations
                    militaires sans un ordre de leur souverain, bien que la défense de li patrie
                    touche à leurs intérêts et quelquefois soit pour eux-mêmes un devoir. Mais il
                    n'est pas permis de les contraindre à venir en aide a l'ennemi contre les
                    défenseurs de leur propre pays. Une telle pression morale est absolument
                    immorale. a Je ne suis pas en mesure de décider si les généraux allemands se
                    sont toujours, à ce point de vue, tenus dans les limites des nécessités
                    militaires ou s'ils les ont dépassées. Pour juger sincèrement, il faudrait mieux
                    connaître les faits et savoir aussi quelles considération ont pu motiver tant de
                    bombardements de villes fortifiées. Mais l'impres sion générale, qu'on ne
                    saurait nier, a été que cette campagne a plutôt rappelé les barbaries
                    traditionnelles de la guerre, que donné l'exemple nouveau d'une conduite plus
                    humaine. En particulier, le siège d*</p>
                <p>STRASBOURG, la destruction du musée, du temple protestant, du séminaire, de la
                    bibliothèque et de nombreuses maisons au milieu de la ville, montrent combien il
                    est difficile de ne pas dépasser la limite.</p>
                <p>C'est aussi une bonne fortune pour l'honneur des armes allemandes que le
                    bombardement de Paris n'ait commencé que si tard, qu'il n'ait fait relativement
                    qu'un petit nombre de victimes, que l'armée fran- </p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="33"/>
                <p>çaise de Versailles ait bientôt après causé plus de dégâts par le bombardement
                    dans sa propre capitale, et enfin que le délire de la Commune ait rejeté
                    entièrement dans l'ombre les dévastations des deux bombardements, par l'horreur
                    de ses massacres et de ses incendies.</p>
                <p>Mais ces faits mettent en lumière le caractère violent et passionné de notre âge,
                    qui laissera probablement aux générations futures une impression semblable à
                    celle que la guerre de Trente ans a produite sur les générations suivantes.
                    Celui qui, dans un pareil temps, élève la voix pour la défense de l'humanité,
                    doit s'attendre à n'être compris et approuvé par personne: mal venu auprès des
                    uns, il sera réprouvé par les autres. »</p>
                <p>On comprendra, en FRANCE, quelle est la véritable pensée de M. BLUNTSCHLI, et je
                    me garderais de justifier ses craintes en refusant de reconnaître que les lignes
                    que je viens de lire lui font le plus grand honneur.</p>
                <p>Mais il est impossible de laisser sans réponse ce que dit M. Bluntschli au sujet
                    du bombardement par l'armée de Versailles. Il est vrai que les dégâts ont été
                    considérables, mais ils n'ont atteint qu'une même zône, celle que M. Bluntschli
                    lui-même a indiquée comme la limite du bombardement permis, la fortification et
                    ses abords. Rien n'était plus triste que la vue des habitations qui avoisinent
                    le rempart du Point du Jour à la Muette. Mais on remarquait que les projectiles
                    avaient été exclusivement dirigés contre l'enceinte et les localités voisines,
                    attenantes, où les postes insurgés pouvaient être logés et où ils étaient en
                    effet logés. A une certaine distance, souvent très-courte, tout était
                    intact.</p>
                <p>Le bombardement prussien était, au contraire, dirigé contre les parties de la
                    ville les plus éloignées de l'enceinte. Nous avons vu les obus prussiens frapper
                    à intervalles réguliers et sans doute réglementaires, le Val-de-GRÂCE, le
                    PANTHÉON, Saint-Sulpice et leurs abords, des édifices et des quartiers éloignés
                    de plusieurs kilomètres des batteries de siège. On distinguait les projectiles
                    tirés par la même batterie. Ils atteignaient la même rue, quelquefois la même
                    maison après un espace de temps constamment observé. Les pièces étaient
                    évidemment pointées dans la direction des monuments les plus élevés, et le
                    bombardement dirigé contre la population groupée dans les quartiers
                    environnants.</p>
                <p>La comparaison des deux bombardements est ainsi la preuve la plus forte contre le
                    bombardement prussien. Elle montre qu'il était facile de bombarder la
                    fortification de Paris sans atteindre l'intérieur de la ville, sans bombarder la
                    ville. </p>
                <pb n="34"/>
                <p>M. Rolin-Jaequemyns avait, lui aussi, reconnu le principe formulé par M.
                    Bluntschli. Dans son premier article, p. 074, il écrit : « Cornons-nous à
                    rappeler ici qu'il résulte des discussions mêmes auxquelles on s'est livré et
                    des reproches que Ton s'est adressés mutuellement que, en règle générale, on ne
                    doit, dans le siège des places, diriger les bombes que contre les fortifications
                    et les constructions militaires. « Ces lignes étaient écrites le 5 décembre
                    1870. C'est la date du premier article de M. Rolin-Jaequemyns. Lorsque le second
                    article de M. Rolin-Jaequemyns a paru, dans le 2e liv. de 1871, les Prussiens
                    avaient bombardé l'intérieur de Paris. M. Rolin-Jaequemyns a complètement changé
                    d'opinion, et il approuve le bombardement des villes comme une pratique plus
                    humaine. Il faut tout citer: « Un autre reproche adressé aux armées allemandes
                    est celui de lancer des bombes jusque dans l'intérieur des villes, au lieu de se
                    borner à assiéger les fortifications. Ce reproche est formulé avec une grande
                    énergie dans une lettre adressée, le 22 janvier 1871, par le général Faidherbe
                    au sous-préfet de Péronne. Le général y traite une question de discipline
                    militaire intérieure, celle de savoir si le commandant d'une place forte a le
                    droit de se rendre pour éviter le bombardement, et il conclut pour la négative.
                    Mais il ajoute incidemment les réflexions qui suivent: « Autrefois on faisait le
                    siège des fortifications d'une ville forte en « ménageant la ville. C'était une
                    sorte de convention internationale, « c'était du droit des gens. « Les
                    PRUSSIENS, en cela comme en bien d'autres choses, ont rompu « avec le passé. Ils
                    n'assiègent plus les fortifications, ils bombardent o les villes. « MOI, je les
                    accuse de manquer aux usages, aux ménagements « pour les populations que les
                    peuples civilisés gardaient dans leurs « guerres, à une convention tacite, si
                    elle n'est pas écrite. C'est donc « leur loyauté que j'incrimine. Car remarquez
                    que, si vous les accusez « d'inhumanité, ils vous répondent que c'est au
                    contraire par huma- « nité qu'ils agissent aiusi. « Voyez Péronne: sa prise leur
                    a coûté quelques hommes, mettez, « si vous voulez, quelques centaines d'hommes,
                    et à nous une diiaine « de militaires et autant de civils, tués ou blessés. OR,
                    savez-vous ee « qu'eût coûté un siège en règle de la ville de Péronne bien
                    défendue? « Mille à quinze cents hommes aux assiégés et trois à quatre mille o
                    hommes aux assiégeants : comparez ! » a 11 nous semble que ce dernier calcul est
                    la réfutation péreniptoire </p>
                <pb n="35"/>
                <p>de l'accusation du général français. Comment en effet qualifier de contraire au
                    droit des gens un procédé qui aboutit à chiffrer les perles par centaines au
                    lieu de les chiffrer par milliers? Ou bien est-ce que les pierres des maisons
                    seraient plus précieuses que la vie des hommes? « Alors même que la convention
                    tacite, dont parle le général FAIDHERBE, aurait existé, cette convention ayant
                    été nécessairement fondée sur des raisons d'humanité, ne serait plus obligatoire
                    du moment ou l'humanité conseillerait de la rompre. D'ailleurs cette convention
                    tacite n'existe pas. Le droit des gens à cet égard n'a pas changé depuis Vattel
                    qui écrivait: Détruire une ville par les bombes ou par les boulets rouges est
                    une extrémité à laquelle on ne se porte pas sans de grandes raisons. Mais elle
                    est autorisée cependant par les lois de la guerre, lorsqu'on n'est pas en état
                    de réduire une place importante de laquelle peut dépendre le succès de la
                    guerre, ou qui sert à nous porter des coups dangereux. Il n'y a ici d'autre
                    convention tacite que celle de ne pas faire à l'ennemi un mal qui ne soit pas
                    indispensable au but de la guerre. On ne pourrait d'ailleurs soutenir qu'il y
                    ait de nos jours un seul État qui, en fortifiant une place, ne fasse entrer en
                    ligne de compte l'éventualité, en cas de guerre, d'un bombardement de
                    l'intérieur de la ville. De là en partie la suppression graduelle des petites
                    forteresses et l'extension du périmètre des grandes. (P. 300-301). n La même
                    théorie est plus loin reproduite au sujet du bombardement de Paris (p. 305): «
                    D'après les relevés quotidiens du Journal officiel français, Paris a perdu, par
                    suite de vingt-deux jours de bombardement, du 6 au 28 janvier, 31 enfants, 23
                    femmes et 53 hommes, soit 107 personnes tuées sur le coup, ce qui donne une
                    moyenne de 5 environ par jour. De plus, il y a eu 276 blessés, dont une partie
                    n'ont survécu que peu de temps à leurs blessures. C'estbeaucoup sans doute,
                    surtout si Ton considère que les victimes appartiennent à la population civile;
                    mais les victimes de la famine et des maladies qu'elle fait naître appartiennent
                    aussi à la population civile. Et parmi les milliers de soldats ou de gardes
                    nationaux qui tombaient à chaque sortie, combien n'y en avait-il pas dont la
                    perte était, pour leurs familles, plus cruelle que la mort même?</p>
                <p>Si donc, en bombardant PARIS, l'armée allemande pouvait raisonnablement espérer
                    d'avancer de quelques jours une reddition, d'ailleurs inévitable, et d'empêcher
                    une seule sortie, le procédé ne mériterait pas les dures qualifications que lui
                    inflige le gouvernement de la défense nationale? » </p>
                <pb n="36"/>
                <p>Cette doctrine a été jugée par M. Buntschli. Elle est immorale. C'est un des plus
                    abominables systèmes que la politique ait inventés pour justifier ses pratiques
                    et Dieu sait combien elle en a inventés, trop souvent avec l'approbation
                    d'éminents jurisconsultes. Voilà deux armées en présence. Si elles combattent,
                    des milliers de soldats périront des deux côtés. Mais on peut obliger l'une
                    d'elles à céder en sacrifiant un petit nombre de vies. On vatuer quelques
                    vieillards, quelques femmes, quelques enfants qui lui sont chers : elle mettra
                    bas les armes pour sauver le reste. Le procédé est peut-être peu loyal, on
                    l'avoue, mais il est humain parce qu'il coûte moins de vies. Voilà ce qu'on a
                    osé écrire dans des documents diplomatiques en termes voilés et presque
                    honteux.</p>
                <p>Voilà ce que des jurisconsultes osent aujourd'hui approuver. Et que diraient-ils
                    si, en effet, un peuple poursuivait par ce moyen la fin de la guerre comme des
                    généraux l'emploient pour oblenir la prompte reddition d'une place, s'il
                    s'emparait, sur la frontière d'une population inoffensive et menaçait de
                    l'exterminer au cas où il n'obtiendrait pas satisfaction? Quoi de plus humain !
                    Il suffirait de quelques vies, souvent inutiles, pour sauver des centaines de
                    mille hommes ! Mais qui n'aurait pas horreur d'un pareil forfait ? C'est qu'il
                    n'y a rien d'humain s'il n'est juste, et que la conscience des hommes ne s'y
                    trompe pas. Aujourd'hui, il n'est licite de tuer à la guerre que les
                    combattants. Il n'est donc pas plus permis de tuer à la guerre, sciemment et
                    volontairement, un seul être inoffensif qu'il ne serait permis de le tuer, en
                    temps de paix, pour un motif d'utilité quelconque. Il y a en effet des individus
                    que la société deshommes aurait intérêt àretrancher, bien qu'innocents de tout
                    crime.</p>
                <p>Ils la surchargent inutilement. Si on les supprimait quelques années, quelques
                    jours avant une fin inévitable, d'autres pourraient vivre et se développer à
                    leur place. Qui oserait proposer ces actes d'humanité!</p>
                <p>Personne n'aurait songé non plus à appliquer aux pratiques de la guerre ce
                    raisonnement, le plus odieux et le plus criminel peut-être que la pensée puisse
                    concevoir. Mais on est toujours ingénieux pour défendre les anciens usages même
                    les plus condamnables, surtout au profit des forts.</p>
                <p>On considérait autrefois comme ennemie la population tout entière; comme telles
                    on la faisait esclave, on l'exterminait quelquefois. Quoi de plus naturel alors
                    que de frapper, sans distinction, dans les sièges, sur toutes les parties des
                    villes? La vie des vieillards, des femmes et des - enfants était alors en jeu
                    dans la guerre, aussi bien que celle des combattants. Quand le meurtre de ces
                    êtres inoffensifs a fait horreur, on aurait dû s'abstenir de les atteindre
                    directement dans les sièges comme dans les combats. Mais la tradition est
                    toujours forte. Elle était souvent utile et l'on a commencé à présenter cette
                    excuse, qui </p>
                <pb n="37"/>
                <p>aujourd'hui passe à l'état de théorie scientifique. Il aurait mieux valu
                    conserver l'ancien usage qui autorisait l'assiégeant à menacer les garnisons de
                    les passer par le fil de l'épée en cas de résistance. C'était aussi un moyen
                    d'abréger la guerre puisqu'il tendait à obliger les places à se rendre sans
                    combat. Et il valait mieux, car il n'était que cruel et déloyal. Il n'était pas
                    absolument injuste. La vie des combattants peut être sacrifiée, parce qu'elle
                    est en jeu dans la guerre. Celle des non-combattants n'y est pas. C'est donc une
                    violation du droit et un crime que de les frapper directement et volontairement.
                    AUSSI, bien loin de croire avec M. Rolin Jaequemyns que le bombardement de
                    l'intérieur d'une ville peut être excusé s'il a pour but d'empêcher une sortie
                    sanglante, je pense que la vie des cinq petits enfants qu'un obus prussien a
                    tués dans leur dortoir, près de Saint-SULPICE, au milieu de PARIS, était plus
                    respectable, plus sacrée que celle de vingt mille hommes des deux côtés du
                    rempart. ■ Incendies. — Otages.</p>
                <p>Dans le chapitre qu'ils consacrent aux modes de répression employés par l'armée
                    prussienne contre les actes hostiles commis par les habitants, M.
                    Rolin-Jaequemyns et M. Bluntschli blâment surtout l'application d'une peine
                    unique, la peine de mort. 11 y aurait d'autres critiques à faire.</p>
                <p>Ainsi le principal abus, celui que les Prussiens semblent avoir presque
                    perpétuellement commis, consiste à appliquer au pays qui n'est pas encore occupé
                    les règles des lois de la guerre, qui ne peuvent régir que les habitants d'un
                    pays conquis et soumis.</p>
                <p>Mais le silence ou l'indulgence de M. Rolin-Jaequemyns et de M. Bluntschli sont
                    surtout regrettables sur deux points très-graves, la pratique des incendies et
                    celle des otages comme moyen de répression, d'intimidation. ,</p>
                <p>Ces pratiques semblaient abandonnées. Jamais peut-être elles n'ont été employées
                    d'une manière aussi systématique et aussi régulière.</p>
                <p>On ne brûlait pas seulement les maisons d'où les habitants avaient tiré, mais
                    toutes les maisons et villages qui ont donné abri aux francs tireurs (M.
                    Rolin-JAEQUEMYNS, p. 312), celles du lieu où une attaque par surprise a été
                    faite [ibid., p. 670), celles où des armes étaient trouvées [ibid., p. 670) ;
                    celles des communes déclarées responsables des dégâts causés au télégraphe,
                    etc., à défaut de payement des contributions (ibid., p. 312).</p>
                <p>Ces menaces ont été faites partout; elles ont été réalisées souvent, </p>
                <pb n="38"/>
                <p>et par l'incendie au pétrole. Des villages, des villes mêmes ont été ainsi
                    détruites (1).</p>
                <p>MM. Rolin-Jaequemyns et Bluntschli désapprouvent ces actes, mais, le premier
                    surtout, sans indignation. « Nous n'hésitons pas à dire, écrit M. BLUNTSCHLI,
                    que, à nos yeux, il n'y a pas de nécessité militaire qui puisse justifier de
                    pareilles règles (p. 313). » Ou bien encore (p. 669): « Est-ce que la
                    responsabilité des habitants ou des propriétaires n'aurait pas suffi ? »</p>
                <p>C'était peut-être le cas, plutôt qu'à l'occasion d'un article d'un journal
                    algérien prêtant aux indigènes une férocité dont ils n'ont jamais fait preuve en
                    EUROPE, de rappeler ces fameuses paroles de lord Chatham : a Ces monstruosités
                    demandent vengeance et punition ^ si vous ne les effacez point, il en restera
                    une souillure sur le caractère national. &gt;</p>
                <p>La pratique des otages est cependant plus condamnable encore.</p>
                <p>M. Rolin-Jaequemyns et, après lui, M. Bluntschli ont blâmé, bien que non sans
                    hésitation et sans réserve, l'usage adopté par les généraux allemands de placer
                    des notables sur les trains de chemins de fer qui transportaient leurs troupes,
                    afin qu'ils en garantissent la sécurité contre les tentatives des habitants. M.
                    Rolin-Jaequemyns estime qu'il y a eu là excès, parce que, d'après le droit des
                    gens moderne, la liberté seule des otages est engagée, tandis qu'ici c'est leur
                    vie qu'on expose. M. Bluntschli remarque cependant qu'ils ne sont pas plus
                    exposés que les troupes transportées. Et tous les deux ne voient pas que, si une
                    pareille précaution pouvait être justifiée contre les entreprises des habitants,
                    elle ne pourrait jamais l'être contre les agressions des troupes ennemies'. A
                    l'égard de celles-ci, dont les attaques étaient légitimes, il n'était pas permis
                    de demander des otages à la population civile.</p>
                <p>Mais l'usage des otages, en général, peut-il être aujourd'hui ap-</p>
                <note place="bottom">(1) On a cité un nombre considérable de villages ou hameaux
                    brûlés par ordre des généraux allemands, BAZEILLCS, ABLIS, VARIZE, CIVRY, etc.
                    11 paraît résulter de tous les témoignages que tel a été aussi le sort de
                    Saint-CLOUD, bien qu'on s'explique mal quel prétexte a pu motiver la destructiou
                    de celte ville au moment même où l'armistice était négocié, à moins que la
                    présence à Paris de la plupart des habitants de Saint-Cloud n'ait paru une
                    raison sullisante. 11 serait à désirer qu'une enquête sérieuse et impartiale fût
                    faite sur ceiie ruine de toute une cité. De pareils faits ne doivent pas se
                    passer au xix* siècle sans qu'on sache qui les a commis et pourquoi. — A
                    CHATEAUDUN, il parait difficile de mettre en doute l'exactitude des faits
                    affirmés par M. Paul MONTARLOT, substitut du procureur de la République, dans
                    son Journal de l'Invasion. Cette petite ville a eu 235 maison» brûlées, 8 par
                    les obup, 30 par communication, 197 d la main, après la prise de la ville. Le
                    général de Wittich et le prince Albert commandaient.</note>
                <pb n="39"/>
                <p>prouvé? Est-il permis à un jurisconsulte de le mentionner sans protestation? « La
                    tradition des citoyens, dit Pinheiro-FERREIRA, est encore un de ces restes de la
                    barbarie de nos ancêtres qu'il fallait stigmatiser au lieu d'en exposer tout au
                    long les droits et les devoirs, comme s'il s'agissait d'un contrat licite
                    (Vattel éd. Pradier FODÉRÉ, t. II, p. 240). »</p>
                <p>Qui oserait dire le contraire? Prendre un otage n'est-ce passe condamner à punir
                    sur un innocent le crime ou le fait d'autrui? n'est-ce pas s'obliger soi-même à
                    commettre un véritable crime? On dit faussement que la liberté des otages sera
                    seule engagée; car la garantie serait alors dérisoire. On prend des otages pour
                    faire craindre qu'ils ne soient maltraités ou même massacrés, selon la conduite
                    de ceux dont ils répondent. Et celui qui a pris des otages s'expose à être
                    obligé de réaliser ce qu'il a fait prévoir. Après avoir commencé comme les
                    brigands, il faut fmir comme eux.</p>
                <p>Pillage et dévastation.</p>
                <p>Il est aujourd'hui certain que des faits de pillage très-graves ont été commis
                    par les armées allemandes. Le tableau annexé au décret du 26 octobre 1871, rendu
                    pour la répartition du dédommagement voté par la loi du 6 septembre 1871, fixe à
                    264,172,80-2 francs la valeur des titres, meubles et autres objets mobiliers
                    enlevés sans réquisition.</p>
                <p>Ce chiffre doit être à peu près exact, non-seulement parce qu'il a été déterminé
                    par les estimations de commissions cantonales, mais surtout parce que ces
                    estimations ont été faites en présence des parties intéressées à les contester,
                    en présence de personnes appartenant à d'autres catégories d'indemnitaires et
                    devant concourir avec les propriétaires des objets enlevés pour la répartition
                    du dédommagement. Il est, en outre, remarquable que les départements où les
                    enlèvements sans réquisition ont été les plus nombreux sont précisément ceux où
                    les années allemandes ont occupé des localités abandonnées par les
                    habitants.</p>
                <p>(SEINE, 56,632,639 francs; Seine-et-OISE, 78,067,137 francs; Seineet-MARNE,
                    13,808,120 francs.)</p>
                <p>Les constatations officielles sont ainsi d'accord avec les déclarations toujours
                    constantes des habitants restés dans les environs de Paris.</p>
                <p>On a enlevé sans réquisition une grande quantité d'objets mobiliers,
                    principalement dans les localités abandonnées.</p>
                <p>M. Rolin-Jaequemyns n'a exprimé sur ces faits aucune opinion. Il parait avoir
                    toujours absolument refusé d'y ajouter aucune foi.</p>
                <p>M. BLUNSTCHLI, toujours plus impartial, reconnaît que quelques excès ont été
                    commis. Il ne songe pas à les justifier et il ne les excuse, </p>
                <pb n="40"/>
                <p>dans une certaine mesure, que par des motifs dont quelques-uns sont assurément
                    fondés sur une appréciation exacte de la nature humaine. « En général, dit-il,
                    l'armée allemande a respecté la propriété privée sur le territoire ennemi. Les
                    collections publiques de Versailles ellesmêmes ont été épargnées. En CHAMPAGNE,
                    les vignobles et lès celliers ont été gardés par l'armée envahissante. « Dans
                    quelques cas, peu nombreux et peu graves, des dévastations de propriétés ont été
                    commises et même des détournements (entfremdet) sans que ces excès fussent
                    justifiés par aucune nécessité militaire.</p>
                <p>Mais ces faits se sont principalement produits dans les contrées où les
                    propriétaires ayant sottement abandonné leurs habitations, les soldats se
                    trouvaient irrités de cette conduite inhospitalière. » Le soldat discipliné vit
                    volontiers en paix avec les maîtres de son logis. Mais lorsque les portes sont
                    fermées, les provisions gâtées ou cachées, il est bien forcé de briser les
                    portes et de rechercher les provisions, et il peut lui arriver, dans sa juste
                    colère, de briser une glace ou de se chauffer avec quelques meubles. Le lâche
                    abandon des villages et des châteaux par leurs habitants, qu'avaient déterminés
                    à la fuite les récits mensongers d'une presse crédule et calomniatrice sur la
                    conduite des barbares envahisseurs, a été la principale cause des dommages que
                    les propriétés abandonnées ont eu à subir. La canaille rapace qui suit toujours
                    les armées faisait de toutes façons son profit de cette situation. Il est vrai
                    d'ailleurs que les mœurs se corrompent à mesure que la guerre se prolonge.
                    L'homme qui est obligé de combattre tous les jours pour la défense de sa vie
                    perd naturellement cette susceptibilité des honnêtes gens à l'endroit de toute
                    atteinte à la propriété. Et la délicatesse d'un homme qui, en temps de paix,
                    s'irritait de la moindre injustice, s'émousse au contact de ces dures
                    épreuves.</p>
                <p>Les chefs eux-mêmes étaient à la fm obligés de fermer les yeux sur des excès
                    qu'ils auraient, au début, sévèrement réprouvés ou punis. *</p>
                <p>Il ne me conviendrait pas de critiquer cette justification.</p>
                <p>Mais il est à craindre que cette pratique du pillage, trop généralement, sinon
                    universellement, suivie, dans les localités abandonnées par les habitants, ne se
                    soit rattachée, dans l'esprit des soldats allemands et même de leurs chefs, à
                    une idée qu'il importe de signaler.</p>
                <p>Nous venons de voir M. Bluntschli lui-même condamner presque la conduite des
                    habitants qui ont quitté leur demeure à l'approche de l'ennemi, le privant ainsi
                    des ressources et des services qu'il exige des populations. Nous avons souvent
                    retrouvé des plaintes de ce genre dans les documents prussiens. On peut croire
                    que, sous l'influence de </p>
                <pb n="41"/>
                <p>ce sentiment, les envahisseurs ont fait ce raisonnement qu'il était juste
                    d'infliger aux absents une perte égale à celle qu'ils auraient supportée s'ils
                    étaient restés et avaient dû satisfaire aux réquisitions et contributions. Le
                    pillage remplacerait les réquisitions, comme, dans l'histoire, l'usage des
                    réquisitions a succédé à la pratique du pillage. Réquisition ou pillage, telle
                    serait l'alternative proposée aux habitants.</p>
                <p>Tous ceux qui écrivent sur les lois de la guerre ont le devoir de signaler et de
                    condamner une pareille prétention. Les habitants ne sont nullement tenus de
                    rester chez eux pour offrir l'hospitalité aux soldats de l'armée ennemie. Sans
                    doute la nécessité de trouver un abri autorise l'envahisseur à se servir des
                    immeubles abandonnés comme à requérir l'usage des maisons habitées. Il peut
                    aussi, toujours en cas de nécessité et sauf dédommagement, consommer les
                    provisions, enlever les objets qui peuvent lui être utiles, comme les moyens de
                    transport. Mais rien ne justifie la dévastation des localités dont les habitants
                    ont fui, car les raisons qu'on invoquerait pour ce cas sont à peu près celles
                    qui paraissaient autrefois légitimer la ruine complète du pays envahi.</p>
                <p>Il faut bien qu'on sache que les jurisconsultes n'approuvent pas qu'on revienne,
                    dans aucune hypothèse, à ces anciennes coutumes.</p>
                <p>Il le faut d'autant plus que certains auteurs, surtout parmi les ALLEMANDS, ont
                    trop parlé de butin, de butin de guerre, de prxda bellica.</p>
                <p>M. Bluntschli interdit absolument le butin (art. 656), et plus loin art. 661) il
                    réprouve expressément qu'on permette aux soldats de piller librement une place
                    ou un camp. «Il est, dit-il, contraire à l'honneur militaire d'exciter les
                    soldats à remplir leurs devoirs en leur offrant de devenir des brigands...»</p>
                <p>Mais les anciens auteurs estimaient le pillage très-légitime. Vattel et de
                    Martens reconnaissaient au vainqueur le droit d'enlever comme butin les biens
                    des particuliers aussi bien que les biens de l'État vaincu. Et aujourd'hui même,
                    M. HEFFTER, après avoir défini le butin un mode d'acquisition régulier et
                    généralement admis dans les guerres terrestres, comprend sous ce nom « toutes
                    les choses mobilières et corporelles enlevées à l'armée ennemie et à quelques
                    personnes qui en font partie, ou bien encore, par exception, à des individus
                    étrangers à l'ar-</p>
                <note place="bottom">(1) V. VATTEL, liv. 3, ch. 9; de MARTENS, liv. 8, § 279, et les
                    critiques de leurs annotateurs, M. Pinheeio-Ferreira et M. Vergé. — V. aussi une
                    énergique réfutation de l'ancienne doctrine par M. MASSÉ, Droit commercial dans
                    ses rapports avec le droit des gens, 1.1, p. 125.</note>
                <fw place="bottom">III. 4</fw>
                <pb n="42"/>
                <p>mée, comme par exemple lorsqu'une forteresse ou une place d'armes, à la suite
                    d'une défense opiniâtre, a été livrée au pillage par ordre des chefs, d M.
                    Heffter ajoute bien qu'il serait plus généreux dé ne pas admettre cette
                    dérogation au principe, mais il la maintient.</p>
                <p>Et cette exception est singulièrement aggravée par l'importance que les auteurs
                    allemands donnent aux questions qui concernent le butin, et plus encore par les
                    dispositions de la législation allemande sur le même objet, comme celle du
                    Codegénéral de Prusse (1,9, §§ 193,197) qui déclare que « l'État seul peut
                    accorder l'autorisation de faire du butin, et que le pillage des sujets ennemis
                    étrangers à l'armée ne doit avoir lieu qu'en vertu d'une autorisation du chef de
                    l'armée, » et cette autre (i, 9, §§201, 202) : « Le butin est regardé comme
                    acquis s'il a été rapporté par les troupes qui s'en sont emparées dans leur
                    camp, dans leurs quartiers de nuit ou autrement en lieux sûrs. Tant que l'ennemi
                    est poursuivi, les objets enlevés peuvent être repris par l'ancien propriétaire.
                    » Disposition dont M. Heffter rapproche notre innocent art.</p>
                <p>2279, Code civil : « En fait de meubles, la possession vaut titre. »</p>
                <p>Ainsi il n'est pas vrai, comme on l'a dit quelquefois, que la législation
                    allemande autorise d'une manière absolue le pillage des biens des particuliers
                    en temps de guerre. Mais il est très-vrai qu'elle le légitime dans certains cas,
                    et qu'elle peut donner aux soldats l'espérance qu'il leur sera quelquefois
                    permis. C'est ce que savait très-bien l'auteur d'une lettre à un soldat
                    allemand, qui a été publiée pendant la guerre. Cette fille demandait que son
                    fiancé prît pour elle un bijou, mais elle ajoutait: dans un endroit où il sera
                    permis de piller.</p>
                <p>Il ne faut pas laisser dans nos livres et dans nos lois ces mots qui, de là,
                    passent dans l'esprit du peuple qui leur conserve leur sens ancien et vrai. Ne
                    parlons plus de butin. Que ce mot disparaisse de toutes les langues juridiques.
                    Le butin, c'est le vol.</p>
                <p>Réquisitions et contributions.</p>
                <p>L'origine des réquisitions et des contributions de guerre est avouée même par
                    ceux qui les autorisent. «Au pillage de la campagne on a substitué, dit Vattel
                    (L. 3, § 165) un usage en même temps plus humain et plus avantageux au souverain
                    qui fait la guerre: c'est celui des contributions... »</p>
                <p>Lorsque l'opinion publique n'a plus toléré le pillage du pays conquis, on aurait
                    dû en conclure que les contributions de guerre étaient également interdites.</p>
                <p>Cet usage est cependant resté au nombre des pratiques permises, en partie grâce à
                    la déplorable indulgence qu'on a toujours si aisément </p>
                <pb n="43"/>
                <p>pour les coutumes traditionnelles, en partie parce qu'il se confond quelquefois
                    avec les impôts ordinaires que le vainqueur perçoit, en vertu du droit
                    d'occupation, ou avec les réquisitions en nature qui ne peuvent être réprouvées
                    lorsqu'elles sont motivées par la nécessité de vivre, lorsqu'elles ont lieu dans
                    les conditions où elles auraient pu être exercées par le gouvernement du pays
                    conquis.</p>
                <p>Mais enfin les derniers auteurs avaient assez bien marqué que les réquisitions en
                    nature doivent être modérées, en rapport avec les besoins de l'armée et avec les
                    ressources du pays, et ils'tendaient généralement à condamner les réquisitions
                    et contributions d'argent.</p>
                <p>M. Bluntschli s'était surtout nettement prononcé.</p>
                <p>L'article 654 de son Droit international codifié est ainsi conçu: « Le droit
                    international refuse aux armées établies sur territoire ennemi le droit d'exiger
                    des communes ou des particuliers d'autres contributions que celles absolument
                    indispensables pour subvenir à l'entretien et aux mouvements de l'armée. Les
                    lois de la guerre n'autorisent pas en .particulier les réquisitions purement
                    pécuniaires. »</p>
                <p>Et M. Bluntschli ajoute dans le commentaire: « Les villes et les communes rurales
                    payaient souvent jadis des contributions en argent pour éviter le pillage. La
                    guerre s'est civilisée aujourd'hui; on n'a plus le droit de piller et encore
                    moins le droit de détruire sans nécessité; il ne peut donc plus être question de
                    racheter ce prétendu droit. L'ennemi ne peut pas non plus prélever de
                    contributions pour payer ses soldats, remplir ses caisses, ou satisfaire la
                    cupidité des troupes ou de leurs chefs ; car ces derniers ne peuvent pas
                    disposer arbitrairement de la fortune de communes ou de particuliers contre
                    lesquels la guerre n'est pas dirigée. De même que l'ennemi n'a pas le droit de
                    contraindre les habitants à combler les vides de ses cadres et à entrer à son
                    service, de même il ne peut exiger d'eux de lui fournir l'argent nécessaire pour
                    continuer la guerre. (V. articles 545,576.) « On n'a pas assez respecté les
                    vrais principes dans plusieurs guerres récentes et même dans la dernière guerre
                    d'Allemagne en 1866, et les Prussiens ont levé sans motifs suffisants des
                    contributions en argent dans quelques-unes des villes qu'ils ont occupées.
                    L'Europe actuelle n'admet plus cette façon d'agir, reste des temps barbares;
                    elle blâme hautement toute violence inutile et injuste contre les habitants
                    paisibles du territoire ennemi. »</p>
                <p>On sait aujourd'hui exactement de quelle manière ces principes ont été observés
                    par l'armée prussienne. Outre les impôts directs et indirects </p>
                <pb n="44"/>
                <p>— M — (49,149,662 fr.) et les réquisitions en nature (327,581,506 fr.), elle a
                    levé des contributions en argents'élevant à 239,053,913 fr. La somme est énorme
                    si l'on considère qu'elle a été prise dans un petit nombre de grandes villes et
                    en si peu de temps. Paris seul a donné 200 millions.</p>
                <p>J'ai encore le regret de le dire, M. Rolin-Jaequemyns et M. Bluntschli n'ont pas,
                    en présence de ces faits, tenu le langage qui aurait été digne d'eux. M.
                    Rolin-Jaequemyns ne tâche pas seulement de défendre en fait l'armée prussienne
                    contre les attaques très-vives de M. HARRISON, expliquant « que l'habitant des
                    provinces françaises fier, impatient du joug étranger, animé d'un patriotisme à
                    la fois ombrageux et méprisant, devait par sa conduite rendre la modération plus
                    difficile à l'envahisseur », admettant tout au plus « la possibilité d'un fond
                    de vérité (sans que nous puissions cependant déterminer lequel) dans ces
                    histoires de contributions et de réquisitions forcées, suivies d'exécution
                    militaire en cas de mauvais vouloir prouvé ou présumé de la part des
                    populations. » (P. 335.)</p>
                <p>M Rolin-Jaequemyns fait tous ses efforts pour fonder sur toutes les raisons et
                    sur toutes les autorités la légitimité des contributions en argent, et il va
                    jusqu'à tenter d'effacer la règle contraire si formellement énoncée par M.
                    Bluntschli. « M. BLUNTSCHLI, dit-il en note, s'exprime à ce sujet d'une manière
                    un peu obscure. Au premier abord on serait tenté de croire qu'il repousse d'une
                    manière absolue toute contribution en argent, ce qui serait contraire,
                    non-seulement à la doctrine de la généralité des auteurs, mais, pensons-nous, à
                    l'intérêt des populations occupées, sur qui les contributions en argent ont
                    chance de se répartir d'une manière plus équitable que les contributions en
                    nature. D'ailleurs lesdéveloppements que M. Bluntschli donne à sa pensée nous
                    semblent indiquer qu'en réalité nous sommes d'accord avec lui. »</p>
                <p>Je viens de lire le texte de M. Bluntschli d'après la traduction de M. LARDY,
                    publiée avant la guerre.</p>
                <p>Malheureusement M. Bluntschli est bien aujourd'hui d'accord avec M.
                    Rolin-Jaequemyns. Lui aussi, il autorise, bien qu'avec un regret évident, les
                    contributions en argent comme pouvant, dans quelques cas, remplacer les
                    réquisitions en nature et en tenir lieu. Il ne les condamne tout à fait que
                    lorsqu'elles sont imposées pour le profit qu'elles doivent donner, comme si ce
                    n'était pas toujours le seul but de cette honnête institution. M. Bluntschli est
                    d'ailleurs persuadé qu'en général les contributions imposées aux villes
                    françaises n'ont pas été exagérées ou qu'elles ont été ramenées à une juste
                    mesure. Il en </p>
                <pb n="45"/>
                <p>donne pour garantie l'équité des chefs de l'armée prussienne et pour preuve ce
                    fait, démenti tous les jours par les lois ou décrets que l'Officiel publie pour
                    autoriser des emprunts municipaux, des impositions ou des surtaxes, que les
                    villes visitées par l'envahisseur ne se seraient pas trouvées épuisées de
                    ressources après la fin de la guerre o Et d'ailleurs, dit-il en finissant,^ maux
                    de la guerre ne peuvent et ne doivent pas être épargnés aux nations qui poussent
                    le cri de guerre pour des motifs frivoles. »</p>
                <p>Tel ne doit pas être le dernier mot de la science sur cette question.</p>
                <p>Des sommes d'argent ont été exigées par les Prussiens de toutes les grandes
                    villes, dans les conditions que M. Bluntschli déterminait dans son Code
                    international, et quelquefois dans le but spécial d'allouer aux officiers des
                    suppléments de solde. Il est même vrai de dire que la contribution de 200
                    millions exigée de la ville de Paris ne peut avoir que le caractère d'une
                    rançon, d'un rachat du pillage, puisqu'elle a été stipulée à une époque où la
                    guerre était interrompue et la paix certaine.</p>
                <p>Quant à cette contribution, aucun doute n'est possible. Elle ne peut être excusée
                    par aucune nécessité, par aucune raison de guerre. C'est un profit pécuniaire
                    tiré de la reddition d'une ville.</p>
                <p>Il faut absolument ou que les jurisconsultes de tous les pays condamnent de
                    pareils abus de la victoire, ou bien qu'ils s'exposent àêtre contredits par la
                    conscience publique.</p>
                <p>Concours exigé des habitants.</p>
                <p>A la suite de la destruction du pont du chemin de fer de Fontenoy par des
                    francs-tireurs, le préfet allemand de NANCY, M. le comte KENARD, réquisitionna
                    500 ouvriers pour la réparation de ce pont.</p>
                <p>Tous refusent. Le comte Renard prend alors un arrêté suspendant tous travaux et
                    tous payements par les patrons aux ouvriers, à peine de très-fortes amendes,
                    jusqu'à ce que les 500 ouvriers requis se soient rendus à leur poste.</p>
                <p>M. Rolin-JAEQUEMYNS, qui rapporte le fait, approuve cette réquisition et le moyen
                    de coercition qui l'a suivi. Il se fonde sur ce que les auteurs reconnaissent
                    généralement que, dans les parties occupées d'un territoire, les particuliers
                    peuvent être tenus de prestations personnelles.</p>
                <p>Mais sans aucun doute c'était seulement, dans la pensée de ces auteurs, pour des
                    travaux ou des services étrangers à la guerre, pour des travaux ou des services
                    demandés dans l'intérêt du pays occupé. Il est trop évident qu'il ne saurait
                    être permis d'obliger des habitants à fournir à l'ennemi leur propre concours
                    contre leurs compatriotes, contre leur patrie, contre eux-mêmes. </p>
                <pb n="46"/>
                <p/>
                <p>Or c'était bien contraindre les ouvriers de Nancy à joindre leurs efforts à ceux
                    des Prussiens contre la France que de les obliger à travailler à la
                    reconstruction d'un ouvrage indispensable aux opérations militaires des
                    Prussiens et détruit par un corps français. Était-il juste, était-il honnête,
                    conforme à la plus vulgaire probité, d'emprunter par la force l'aide de ces
                    malheureux pour gagner les 5 milliards dont ils devaient payer leur portion
                    contributive?</p>
                <p>Ce fait devait donc être sévèrement condamné. M. Rolin-Jaequemyns l'approuve.</p>
                <p>Mais il estime que a le fonctionnaire allemand a dépassé la mesure ■ lorsque,
                    dans l'après-midi du 23 janvier, il a fait publier une seconde affiche ainsi
                    conçue: « M. le préfet de la Meurthe vient de faire au maire de Nancy
                    l'injonction suivante: « Si demain, mardi 24 janvier, à midi, 500 ouvriers des
                    chantiers de la ville ne se trouvent pas à la gare, les surveillants d'abord et
                    un certain nombre d'ouvriers ensuite seront saisis et fusillés sur place. » (P.
                    315 et 316.)</p>
                <p>Il fallait dire que ces quatre lignes flétrissent un nom aux yeux des honnêtes
                    gens de tous les pays.</p>
                <p>Je suis au terme de cette lamentable revue. La guerre qui a présenté cet ensemble
                    de pratiques barbares a peut-être plus qu'aucune autre, même en remontant assez
                    haut dans l'histoire, le caractère d'une guerre par la terreur. Il est juste de
                    reconnaître que, si presque tous les anciens usages ont été reproduits, ils ont
                    reçu quelque modération. Mais comme jamais ils n'avaient été appliqués avec
                    une.telle régularité, avec une telle exactitude, jamais peut-être ils n'avaient
                    produit de tels effets.</p>
                <p>Cette guerre a été le plus grand malheur du siècle. Mais il serait peut-être plus
                    déplorable encore que les exemples qu'elle a donnés fussent suivis dans
                    l'avenir, soit pour la rupture de la paix, soit pour la conduite des hostilités,
                    soit pour la conclusion de la guerre (1).</p>
                <note place="bottom">(1) La ruine des villes, la dévastation des campagnes, la mort
                    de tant de milliers d'hommes ne sont pas les suites les plus funestes de la
                    guerre, surtout lorsqu'elle est ainsi conduite. Quand les gouvernements violent,
                    dans la politique internationale, toutes les règles d'honneur et de bonne foi,
                    dans la guerre, tous les principes d'humanité et de justice, il est„bien
                    difficile que ces exemples n'aient pas une action sur l'esprit des peuples. Les
                    événements de l'année dernière en ont donné une preuve manifeste. On a vu la
                    populace révoltée emprunter aux usages des généraux</note>
                <pb n="47"/>
                <p>Le seul moyen d'éviter une semblable calamité, c'est de faire un droit des gens,
                    une opinion publique qui ne permette plus de s'écarter des règles dont
                    l'humanité, le droit et l'honneur exigent la stricte observation.</p>
                <p>Personne n'a rendu à cet égard un plus grand service que M. BLUNTSCHLI, lorsqu'il
                    a publié son Droit international codifié. Il lui appartient de continuer et
                    d'améliorer son œuvre. Mais il la détruirait lui-même s'il n'osait pas
                    davantage, quoi qu'il en puisse coûter à son légitime attachement pour sa patrie
                    d'adoption, raffermir les principes qu'il a lui-même posés.</p>
                <p>M. Rolin-Jaequemyns invite les jurisconsultes à rédiger un Code des lois de la
                    guerre qui aurait la valeur d'une loi internationale. Personne ne sera plus apte
                    que lui à concourir à ce travail. Mais avant que cette œuvre puisse être
                    entreprise, il faut que la discussion ait fait justice des sophismes que les
                    passions et les sympathies politiques ont introduits dans la science. Puisse le
                    jour où ce progrès sera possible être prochain!</p>
                <p>M. le PRÉSIDENT, au nom de la SOCIÉTÉ, remercie M. Griolet de son intéressante
                    communication.</p>
                <p>M. JOZON, présente des observations sur le rôle des puissances neutres pendant la
                    dernière guerre et, en particulier, sur le rôle de la Suisse et de la Belgique.
                    La Suisse a eu, en cette circonstance, une attitude plus conforme au droit et
                    plus digne que la Belgique.</p>
                <p>Bien qu'il y ait en Suisse un parti allemand assez puissant, ce pays a, mieux que
                    la BELGIQUE, observé les règles du droit des gens. Cette opposition se rencontre
                    dans les deux écrits mêmes dont on vient de rendre compte. AINSI, M. BLUNTSCHLI,
                    qui est d'origine suisse, a, quoique Allemand de nationalité, montré plus
                    d'impartialité que M. Rollin-Jaequemyns dans ses appréciations. La raison de
                    cette différence d'attitude entre les deux pays provient de ce qu'en Suisse on
                    s'est placé exclusivement au point de vue du droit des gens, qui est le seul
                    point de vue juste et vrai, pour les neutres, tandis qu'en Belgique on s'est
                    placé au point de vue politique. prussiens l'arrestation des otages et
                    l'incendie, a titre de représailles, des maisons suspectes d'hostilité. Ces
                    actes n'ayant aucun précédent dans nos traditions révolutionnaires, ii n'est pas
                    probable que l'idée en fût venue spontanément à des insurgés parisiens. Il est,
                    au contraire, naturel que l'insurrection qui a suivi ia guerre ait reproduit,
                    dans des conditions différentes, les procédés employés par le vainqueur.
                    L'mstinct de l'imitation est, en effet, l'un des principaux mobiles des masses
                    populaires. Et l'instinct de l'imitation s'attache toujours aux actes du plus
                    fort. </p>
                <pb n="48"/>
                <p>M. le Président : Il y a quelque contradiction entre l'idée de droit et l'état de
                    guerre. La guerre est la négation du droit. Ces mots ne sont point faits pour
                    être associés, et il serait plus exaet et plus juste de parler de conventions ou
                    usages internationaux que des lois ou du droit de la guerre.</p>
                <p>M. Hérold : Lorsqu'on parle de droit dans l'état de guerre, on l'entend d'un
                    droit relatif et souvent imparfait qui n'en apas moins son utilité actuelle et
                    doit porter ses fruits pour l'avenir.</p>
                <p>M. Adcoc : On ne peut supprimer le droit des gens parce qu'il manque de sanction
                    positive, une pareille objection irait loin; car elle supprimerait aussi bien le
                    droit naturel qui est également dépourvu de cette sanction. L'un et l'autre ont
                    la sanction morale qui détermine le droit.</p>
                <p>M. Greffier : C'est par l'idée du droit qu'on arrivera à tempérer et réduire
                    l'état de guerre. Notre devoir à nous jurisconsultes est de faire que la
                    véritable philosophie devienne le droit positif.</p>
                <p>M. Diiverger : L'abolition de l'esclavage a été une conquête du droit sur la
                    force et l'état de guerre.</p>
                <p>M. Bataille : On peut dire aujourd'hui du droit des gens moderne ce qu'en disait
                    Montesquieu dans tEsprit des lois, qu'il est fondé « sur ce principe que les
                    nations doivent se faire dans la « paix le plus de bien, et dans la guerre le
                    moins de mal pos- « sible sans nuire, ajoute-t-il, à leurs véritables intérêts,
                    »</p>
                <p>M. Griolet: Il faut faire une distinction entre le droit de la guerre ancien et
                    le droit moderne. Les guerres étaient d'abord des luttes de peuple à peuple dans
                    lesquelles l'existence de tous, femmes, vieillards, enfants, était engagée et
                    mise enjeu. Ce sont les guerres barbares. Aujourd'hui et depuis longtemps, on
                    s'est fait de la guerre une idée autre et plus humaine; c'est qu'elle a lieu
                    entre les combattants seuls. C'est là une distinction juste, rationnelle, facile
                    à observer, et sur laquelle la conscience d'aucun peuple ne peut se tromper.</p>
                <p>M. Laferrière propose de faire rédiger par une commission et délibérer par la
                    Société des résolutions doctrinales relativement aux pratiques de la guerre et
                    notamment à celles que les derniers événements ont mises en lumière.</p>
                <p>Après une courte discussion à laquelle prennent part MM. Ernest </p>
                <pb n="49"/>
                <p>et Edmond BERTRAND, Bufnoir et Hérold, cette proposition est rejetée comme
                    contraire aux statuts de la Société.</p>
                <p>M. Hérold a la parole pour une communication sur la durée du mandat et le mode de
                    renouvellement des chambres législatives.</p>
                <p>MESSIEURS,</p>
                <p>Je crains que le titre d'ÉTUDE, donné au travail que je vais avoir l'honneur de
                    vous communiquer, ne soit pas assez modeste. Il ne s'agit, en effet, que d'un
                    simple aperçu, d'un résumé comparatif, d'une sorte de statistique, pour parler
                    encore plus exactement, des diverses dispositions constitutionnelles ou
                    législatives touchant la double question indiquée par l'ordre du jour. Il m'a
                    semblé qu'il n'était pas sans intérêt de réunir ces dispositions et de les
                    rapprocher les unes des autres, même sans critique, presque sans observations.
                    C'est un simple document que je mets sous vos yeux, pour l'usage que chacun en
                    voudra faire.</p>
                <p>J'exposerai la législation française après les autres, quoiqu'elle leur ait
                    souvent servi de type. Pour les États étrangers, je me bornerai aux faits
                    actuels et je limiterai mon analyse aux dispositions relatives à deux points,
                    presque inséparables l'un de l'autre: 1° la durée du mandat des représentants de
                    la nation; 2" le mode de renouvellement de ce mandat. Je laisserai de côté,
                    autant que le permettra la connexité des questions de cet ordre, tout ce qui se
                    rapporte non-seulement aux attributions, mais au mode de collation du mandat (ce
                    qui comprendrait tout le système électoral, parfois le système politique tout
                    entier), et même au retrait de ce mandat, sauf par voie de dissolution : la
                    dissolution affectant la durée normale du mandat, rentre nécessairement dans mon
                    sujet.</p>
                <p>1. Les institutions de la Grande-Bretagne sont trop connues pour nous occuper
                    longtemps, malgré leur importance considérable. La représentation nationale y
                    est exercée par deux CHAMBRES, la Chambre des lords et la Chambre des
                    communes.</p>
                <p>Les Lords (au nombre de 466, en 1869) siègent en vertu de leur droit héréditaire,
                    de leur nomination par le souverain, des fonctions dont ils sont revêtus
                    (évêques), de leur élection à vie (pairs irlandais) ou de leur élection pour la
                    durée d'un parlement (pairs écossais).</p>
                <p>La Chambre des communes (au nombre de 658 membres, en 1869) est composée des
                    députés des comtés, des bourgs et des UNIVERSITÉS, élus pour sept ans: le
                    renouvellement est intégral. La couronne a le droit de dissoudre la Cfiambre des
                    communes, et quand elle use de ce droit, la Chambre des lords est par le fait
                    même prorogée jusqu'à </p>
                <pb n="50"/>
                <p>ce que, par les élections nouvelles, le Parlement se trouve reconstitué.</p>
                <p>Dans l'usage, la dissolution est prononcée au plus tard après l'avantdernière
                    session de la législature. En outre, elle a lieu au bout de six mois après
                    l'avènement d'un nouveau souverain.</p>
                <p>Les membres élus pendant le cours d'une législature ne sont nommés que pour le
                    temps qui restait à courir du mandat de ceux à qui ils ont succédé. C'est là, au
                    surplus, une règle générale, commune à presque tous les pays et qu'on peut se
                    dispenser de répéter : je me bornerai à signaler les exceptions.</p>
                <p>2. En BELGIQUE, la Constitution de 1831 a établi deux CHAMBRES, la Chambre des
                    représentants et le Sénat.</p>
                <p>La Chambre des représentants, composée d'un nombre de membres déterminé par les
                    lois électorales, sans que jamais il puisse y avoir plus d'un député pour 40,000
                    habitants, est élue pour quatre ans et se renouvelle par moitié tous les deux
                    ans.</p>
                <p>Le Sénat, composé d'un nombre de sénateurs inférieur de moitié à celui des
                    représentants, est élu pour huit ans et se renouvelle par moitié tous les quatre
                    ans.</p>
                <p>Le roi a le droit de dissoudre les deux Chambres; et, quand il en use, le
                    renouvellement est intégral.</p>
                <p>(Articles 26, 49, 51, 54, 55.)</p>
                <p>3. Dans les Pays-BAS, la loi fondamentale (1815-1848) divise les États-Généraux
                    en deux CHAMBRES, toutes deux électives.</p>
                <p>Les membres de la première CHAMBRE, au nombre de 39, sont élus pour neuf ans et
                    renouvelés par tiers tous les trois ans.</p>
                <p>Les membres de la seconde CHAMBRE, dont le nombre, proportionnel à celui des
                    habitants sur la base de 1 pour 45,000, est actuellement de 72, sont élus pour
                    quatre ans et renouvelés par moitié tous les deux ans.</p>
                <p>Le renouvellement a lieu par séries législativement déterminées.</p>
                <p>Le roi a le droit de dissoudre les deux Chambres; et, quand il en use, le
                    renouvellement est intégral.</p>
                <p>(Articles 75, 77, 78, 81,86, 99.)</p>
                <p>4. Le grand-duché de Luxembourg est régi par une Constitution de 1856,
                    intéressante à connaître. Elle organise sous le nom d'Assemblée des États une
                    Chambre unique de 36 membres au maximum, élus pour six ans,renouvelés par moitié
                    tous les trois ans, sauf dissolution, cas auquel le renouvellement est
                    intégral.</p>
                <p>(Articles 51 et 56.) (1).</p>
                <note place="bottom">(I) Je dois la connaissance de cette Constitution et celle de quelques autres à
                    d'obligeantes communications de M. Laferrière qui prépare en ce moment une
                    seconde édition de son Recueil de Constitutions. </note>
                <pb n="51"/>
                <p>5. La Suède et la Norwége ont des législations distinctes, malgré l'unité de
                    couronne.</p>
                <p>En SUÈDE, d'après la loi sur la représentation (1866), la Diète se forme de deux
                    CHAMBRES, toutes deux élues, mais par des systèmes différents. Pour
                    lapremière.la durée du mandat est de neuf ans à partir du jour de l'élection,
                    quelles que soient l'époque et la cause de l'élection.</p>
                <p>Si les neuf années expirent pendant une session, le mandat est prolongé jusqu'à
                    la fin de cette session. On comprend que les mandats venant à échéance à des
                    époques variables, Le renouvellement est nécessairement partiel, mais suivant un
                    mode tout autre que le mode habituel.</p>
                <p>Pour la seconde CHAMBRE,les députés sont élus pour trois ans, à partir du 1"
                    janvier qui suit l'élection; en cas de remplacement, le successeur n'est élu que
                    pour le temps du mandat qui reste à courir, conformément au droit général. Le
                    renouvellement est intégral.</p>
                <p>Le roi a le droit de dissoudre la deuxième CHAMBRE, ou plutôt d'ordonner de
                    nouvelles élections pour cette CHAMBRE, élections qui ne conféreront le mandat
                    aux élus que pour le reste du temps à courir de la période de trois ans dans
                    laquelle on se trouve.</p>
                <p>(Articles 6, 8, 10, 13, 15, 20.)</p>
                <p>6. En NORTVÉGE, d'après la loi fondamentale (1814), le Storthing comprend
                    également deux CHAMBRES, le Lagthing et l'Odelsthing. Mais ces deux Chambres se
                    forment par une seule élection, sans désignation des membres qui doivent
                    composer l'une ou l'autre Chambre. Ce sont les députés élus qui désignent
                    eux-mêmes un quart d'entre eux pour constituer la première Chambre. Ce système
                    est remarquable. Nous ne le retrouverons pas. Les élus sont nommés pour trois
                    ans; le renouvellement est intégral.</p>
                <p>(Articles 49, 54, 68,71, 74.)</p>
                <p>7. Le DANEMARK, régi par la loi fondamentale de 1865-6, possède deux CHAMBRES, le
                    Folkesting et le LANDSTHING,dont la réunion constitue le Rigsdag. Les membres du
                    Folkesting sont élus (dans la proportion de 1 pour 16,000 habitants) pour trois
                    ans. LELandsthing se compose de 66 membres, dont 12 sont nommés à vie par le
                    roi; les autres sont élus pour huit ans et renouvelés par moitié tous les quatre
                    ans.</p>
                <p>Le roi a le droit de dissoudre soit le RIGSDAG, soit l'une des deux Chambres. En
                    cas de dissolution, le renouvellement est intégral.</p>
                <p>(Articles 22, 29, 32, 33, 34, 39.)</p>
                <p>8. Nous arrivons à l'Empire d'Allemagne.</p>
                <p>La Constitution de 1871 établit deux assemblées, le Conseil fédéral et le
                    Reichstag.</p>
                <p>Le Conseil fédéral est composé des représentants de divers États </p>
                <pb n="52"/>
                <p>au nombre de 25, ayant 58 voix ainsi réparties: 17 à la PRUSSE, 6 à la BAVIÈRE, 4
                    à la Saxe royale, 4 au WURTEMBERG, 3 à BADE, 3 à la HESSE, 2 au
                    Mecklembourg-SCHWERIN, 2 à Brunswick et LUNEBOURG, 1 à chacun des 17 autres
                    ÉTALS, parmi lesquels se trouvent les 3 villes libres de LUBECK, Brème et
                    Hambourg. Les représentants des États sont de simples agents diplomatiques
                    agissant sur instructions.</p>
                <p>Le Reichstag est composé de 382 députés: 236 à la PRUSSE, 48 à la BAVIÈRE, 23 à
                    la SAXE, 17 au WURTEMBERG, 14 à BADE, etc. Ces députés sont nommés pour trois
                    ans, renouvelés intégralement. Le droit de dissoudre le Reichstag appartient au
                    Conseil fédéral d'accord avec la Couronne de Prusse.</p>
                <p>9. La Prusse est régie par la Constitution de 1850 plusieurs fois amendée. Il y
                    existe deux CHAMBRES, la Chambre des seigneurs et la Chambre des députés.</p>
                <p>La Chambre des seigneurs renferme 267 membres dont les uns héréditaires, les
                    autres nommés à vie, d'autres enfin, désignés à raison de certaines fonctions ou
                    représentants des propriétaires, des villes ou des corporations, exercent un
                    mandat diversement, limité.</p>
                <p>La Chambre des députés renferme 432 membres élus pour trois ans et intégralement
                    renouvelés. Le roi peut la dissoudre.</p>
                <p>(Articles 62, 65 à 69,73, 75.)</p>
                <p>10. Le royaume de Saxe est régi par une Constitution de 1851 modifiée, notamment
                    en 1868. Il a deux Chambres: la Chambre des seigneurs, de 45 membres, composée à
                    peu près comme en Prusse ; la Chambre des députés, formée de 80 membres (35
                    députés des villes et 45 des campagnes) élus pour trois ans et renouvelés
                    partiellement à la suite de chaque session, suivant un ordre de séries tirées
                    au'sort. Le roi peut dissoudre la seconde Chambre.</p>
                <p>(Articles 63, 66, 70, 71, 116.)</p>
                <p>11. La Hesse &amp; également deux CHAMBRES, comprenant la première 30 membres
                    environ, la seconde 50 membres.</p>
                <p>Au contraire, la plupart des petits états compris dans la Confédération de
                    l'empire d'Allemagne n'ont qu'une Chambre dont le nombre des membres dépend,
                    comme dans les grands ÉTATS, dela population, mais dans des proportions dont la
                    base est aussi variable que l'étendue des divers territoires. Les deux duchés de
                    Mecldembourg ont une Diète commune aux deux états, quoique chacun y ait sa
                    représentation distincte.</p>
                <p>Je n'ai de renseignements précis sur la durée du mandat et le mode de
                    renouvellement qu'en ce qui concerne le duché d'Ànhalt.</p>
                <p>D'après l'acte constitutionnel de 1859, la Diète de ce duché est composée de
                    membres les uns désignés à raison de leurs titres, les autres </p>
                <pb n="53"/>
                <p>élus pour six ans, sauf dissolution, avec renouvellement intégral dans tous les
                    cas.</p>
                <p>12. Dans le grand-duché de BADE, d'après la Constitution de 1818, les États se
                    forment de deux Chambres. La première est composée de personnages désignés par
                    leur naissance ou leurs fonctions, élus par certaines corporations ou nommés par
                    le souverain. La seconde est composée de 63 députés des villes et bailliages,
                    élus pour huit ans, renouvelés tous les deux ans par quart. Le grand-duc peut
                    dissoudre les États; en ce cas, les membres élus de la première Chambre et tous
                    ceux de la seconde sont soumis à nouvelle élection.</p>
                <p>(Articles 27, 33 à 38, 42, 43.)</p>
                <p>13. Dans le WURTEMBERG, la Constitution de 1819 a institué deux Chambres. La
                    Chambre des seigneurs est composée, pour les deux tiers, de membres désignés par
                    leur naissance; pour un tiers, démembres nommés par le roi héréditairement ou à
                    vie.</p>
                <p>La Chambre des députés est composée de 93 membres: nobles élus, dignitaires (tous
                    ecclésiastiques sauf un représentant d'UNIVERSITÉ, représentants élus par
                    certaines villes, enfin représentants des bailliages également élus. Tous les
                    six ans, ceux des membres de cette Chambre qui y figurent à raison de certaines
                    fonctions sont soumis à une sorte de révision de leur titre, les autres au
                    renouvellement.</p>
                <p>(Articles 128 à 133,157 et 158).</p>
                <p>14. En BAVIÈRE, d'après la Constitution de 1818 modifiée en 1848, les États
                    comprennent deux Chambres: la Chambre des seigneurs, composée de 72 personnages
                    désignés par leur naissance ou nommés par le roi, héréditairement ou à vie, ces
                    derniers ne pouvant excéder le tiers du nombre total des membres; et la Chambre
                    des députés des provinces, composée de 154 membres élus pour six ans, renouvelés
                    intégralement. Le roi a le droit de dissoudre la seconde Chambre.</p>
                <p>15. L'empire d'Autriche possède une loi fondamentale sur la représentation de
                    l'empire, datantde 1867, qui divise le Reichsrath en deux CHAMBRES, la Chambre
                    des seigneurs et la Chambre des députés.</p>
                <p>La première comprend des personnages, les uns désignés par leur naissance (tantôt
                    sans choix, tantôt avec choix de l'empereur), ou par leurs fonctions, les autres
                    nommés à vie par l'empereur.</p>
                <p>La seconde Chambre est composée de 203 députés, élus parles diètes provinciales
                    pour le temps de la durée de ces diètes. L'empereur peut dissoudre la seconde
                    chambre.</p>
                <p>(Articles 2 à 7, 18 et 19.)</p>
                <p>Les statuts provinciaux différant les uns des autres quant à la durée du mandat
                    des diètes, le Reichsrath de l'empire se trouve ainsi soumis </p>
                <pb n="54"/>
                <p>à un renouvellement partiel, mais par vole indirecte. Chaque députation
                    provinciale se renouvelle intégralement.</p>
                <p>Je regrette de ne pouvoir analyser ici les systèmes en vigueur dans les
                    principaux États qui constituent l'empire d'AUTRICHE, notamment en Bohême. Je
                    n'ai sous les yeux que le statut provincial de:</p>
                <p>16. Varchiduché d'Autriche en deçà de l'Enns. Ce statut accorde à cette province
                    18 députés nommés par sa DIÈTE, laquelle se compose de 66 membres, les uns élus,
                    les autres désignés par leurs fonctions, tous pour six ans, sauf dissolution.
                    (Articles 3, 6 et 18.)</p>
                <p>17. On sait que le lien qui unit le royaume de Hongrie à la couronne d'Autriche
                    consiste notamment, au point de vue législatif, dans le fonctionnement d'une
                    délégation de la Diète hongroise réunie à une délégation du Reichsrath
                    autrichien. La Diète hongroise se divise ellemême en deux CHAMBRES, celle des
                    magnats (comprenant 266 membres) et celle des députés (comprenant 438 membres).
                    Je n'ai pas de renseignements suffisants sur la durée et le mode du
                    renouvellement du mandat des députés.</p>
                <p>18. La lioumanie nous offre une fois de plus, dans sa Constitution de 1866,une
                    division de la représentation nationale en deux Chambres: le Sénat et
                    l'Assemblée des députés. Les députés (au nombre de 157) sont élus pour quatre
                    ans et renouvelés intégralement. Les sénateurs (au nombre de 76), également
                    élus, le sont pour huit ans, et renouvelés par moitié tous les quatre ans. Les
                    Chambres peuvent être dissoutes par le prince. En cas de dissolution, le Sénat
                    est renouvelé intégralement comme la Chambre des députés.</p>
                <p>(Articles 32, 67, 78, 80.)</p>
                <p>19. La Grèce est régie par la Constitution de 1864.</p>
                <p>Nous y trouvons une Chambre unique. Constatons en passant la rareté du fait.
                    Cette Chambre se compose des députés de la nation, au nombre de 150 au moins,
                    élus pour quatre ans, se renouvelant intégralement. Le roi a le droit de
                    dissolution.</p>
                <p>(Articles 22,37, 68, 79.)</p>
                <p>20. En ITALIE, le Statut sarde de 1848, successivement étendu, organise deux
                    CHAMBRES, le Sénat et la Chambre des députés.</p>
                <p>Les sénateurs sont nommés à vie par le roi, en nombre illimité. Il y en a
                    actuellement 270.</p>
                <p>Les députés, élus par les collèges établis par les lois électorales (actuellement
                    au nombre de 508), sont nommés pour cinq ans. Leur renouvellement est intégral.
                    Le roi a le droit de dissoudre la Chambre des députés.</p>
                <p>(Articles 9, 33, 39, 42.)</p>
                <p>Le Statut italien, outre son ancienneté relative, a le double mérite 4 </p>
                <pb n="55"/>
                <p>d'avoir joué un rôle historique important et d'avoir reçu une exécution régulière
                    qui a aidé à ce rôle.</p>
                <p>21. Espagne.</p>
                <p>La Constitution de 1869 divise les Cortès en deux Chambres toutes deux électives,
                    le Sénat et le Congrès.</p>
                <p>Le CONGRÈS, composé de députés en nombre proportionnel à la population (1 pour
                    40,000 habitants), est renouvelé intégralement tous les trois ans.</p>
                <p>Le Sénat, composé d'un nombre fixe de membres (4) par province, est renouvelé par
                    quart tous les trois ans, ce qui porte à une durée de douze années le mandat
                    normal des sénateurs. TOUTEFOIS, il y a lieu à un renouvellement du quart du
                    Sénat toutes les fois qu'il y a des élections générales de députés.</p>
                <p>Le roi a le droit de dissoudre les Chambres; en cas de dissolution, le Sénat est
                    renouvelé intégralement comme le Congrès.</p>
                <p>(Articles 38, 39, 60, 64, 65.)</p>
                <p>Il n'est pas sans intérêt de rapprocher ces dispositions de la Constitution la
                    plus récente que nous ayons à citer, de celles de la Constitution espagnole
                    antérieure qui datait de 1845, et avait été revisée en 1856.</p>
                <p>D'après cette CONSTITUTION, le Sénat était composé de membres nommés par le roi
                    en nombre illimité, et la Chambre des députés de membres élus dans la proportion
                    de 1 pour 50,000 habitants pour une durée de cinq ans, sauf dissolution, avec
                    renouvellement intégral dans tous les cas. (Articles 13, 14, 20, 24 et 26.)</p>
                <p>22. En PORTUGAL, la Constitution en vigueur est encore celle de 1826, revisée en
                    1852. Elle établil des CORTÈS, comprenant deux Chambres: la Chambre des pairs,
                    composée de membres héréditaires ou nommés à vie en nombre illimité par le roi;
                    et la Chambre des députés, composée de 107 membres élus pour quatre ans,
                    renouvelés intégralement. Celte dernière Chambre peut être dissoute par le
                    roi.</p>
                <p>(Articles 14, 17, 34, 39.)</p>
                <p>23. Nous revenons au centre de l'EUROPE, à la SUISSE, qu'on étudie toujours avec
                    sympathie et avec fruit.</p>
                <p>La Constitution fédérale de 1818 divise l'Assemblée fédérale en deux Conseils: le
                    Conseil national et le Conseil des États.</p>
                <p>Le Conseil national est composé d'un nombre de députés proportionnel à la
                    population (1 pour 20,000 âmes ou fraction au-dessus de 10,000), avec cette
                    exception que tout canton ou demi-canton même au-dessous de ce chiffre nomme au
                    moins un député. Le nombre total est actuellement de 128. Les députés sont élus
                    pour trois ans, renouvelés intégralement.</p>
                <p>Le Conseil des Etats est composé de deux députés par canton, 44 en </p>
                <pb n="56"/>
                <p>tout. La Constitution ne contient aucune disposition sur la durée et le
                    renouvellement du mandat des membres du Conseil des États.</p>
                <p>(Articles 60, 61,65, 69.)</p>
                <p>24 à 48. Sous la Constitution fédérale, fonctionnent les Constitutions
                    cantonnales au nombre de vingt-cinq, trois des 22 cantons se trouvant divisés en
                    deux fractions ayant chacune leur organisation distincte.</p>
                <p>Dans vingt-trois de ces vingt-cinq CONSTITUTIONS, le pouvoir législatif est
                    délégué, avec plus ou moins d'étendue, à une assemblée unique, appelée grand
                    Conseil (grosse RATH, gran Consiglio) par toutes ces CONSTITUTIONS, sauf celles
                    d'Uri et de Bâle-CAMPAGNE, qui adoptent le nom de LANDRATH, et celles de Schwytz
                    et de SOLEURE, qui emploient celui de Kantonsrath.</p>
                <p>Les Constitutions d'Unterwald-haut et de Glaris sont les seules qui établissent
                    deux assemblées, participant dans des mesures différentes au pouvoir législatif.
                    Dans ces CONSTITUTIONS, l'une des assemblées (Dreifacher Rath) est une sorte
                    d'intermédiaire entre l'assemblée générale des citoyens du canton et le Conseil
                    législatif proprement dit (RATH, dans Glaris; Landrath dans Unterwald.)</p>
                <p>Je n'ai pas à parler ici du nombre de membres qui composent ces diverses
                    assemblées toutes électives; il est généralement proportionné à la population,
                    mais sur des bases qui varient comme l'étendue territoriale des cantons. Dans le
                    canton de BERNE, la proportion est de 1 représentant pour 2,000 habitants; dans
                    Unterwald-haut, les fractions au-dessus de 70 habitants ont droit à un
                    représentant au Dreifacher Rath.</p>
                <p>J'arrive de suite aux dispositions qui nous intéressent particulièrement dans les
                    Constitutions de la SUISSE, à savoir et toujours, la durée du mandat des députés
                    et le mode de renouvellement des assemblées.</p>
                <p>Mais je suis forcé d'avouer que, malgré la lecture aussi attentive qu'il m'a été
                    possible de la Constitution de 1851 du canton de GLARIS, de la Constitution de
                    1829 d'Appenzell — rhode intérieur, et de la Constitution de 1859 d'Appenzell —
                    rhode extérieur, je n'ai pu découvrir dans ces trois Constitutions la solution
                    des questions dont il s'agit. Restent les vingt-deux autres Constitutions.</p>
                <p>Dix-sept CONSTITUTIONS, sur ces vingt-deux, admettent le renouvellement intégral.
                    Quant à la durée du mandat, elle varie de six ans à un an, comme il suit:</p>
                <p>Demi-canton d'Unterwald-bas. . 6 ans. (Constitution de 1850, art. 44.)</p>
                <p>Canton de Soleure 5 ans. (Constitution de 1856, art. 26.) — de Fribourg 5 ans.
                    (Constitution de 1857, art. 39.) — di; Berne t 4 ans. (Constitution de 1846,
                    art. 21.) — de Lucerne 4 ans. (Constitution de 1863, art. 45.) </p>
                <pb n="57"/>
                <p>Canton d'Uri 4 ans. (Constitution de 1851, art. 45.) — d'Argovie 4 ans.
                    (Constitution de 1852, art. 8.) — du Tessin 4 ans. (Constitution de 1830, ait.
                    24.) — de Vaud 4 ans. (Constitution de 1861, art. 36.) — du Valais 4 ans.
                    (Constitution de 1852, art. 6».)</p>
                <p>Demi-canton de Bâle-Campagne. 3 ans. (Constitution de 1863, art. 53.)</p>
                <p>Canton de Saint-Gall 3 ans. (Constitution de 1861, art. 82.) — de Thurgovie 3
                    ans. (Constitution de 1849, art. 32.) — de Neuchâtel 3 ans. (Constitution do
                    1858, art. 24.) — de Ztig 2 ans. (Constitution de 1848, art. 43.) — de Genève 2
                    ans. (Constitution de 1848, art. 39.) — des Grisons 1 an. (Constitution de 1854,
                    art. 4.)</p>
                <p>Je vous ferai remarquer que, quand le mandat des membres d'une assemblée n'a
                    qu'une durée d'un an ou même de deux ans, la question ne peut plus s'élever
                    sérieusement entre le renouvellement intégral et le renouvellement partiel. Ce
                    dernier mode n'est plus réclamé par personne. Quand le mandat monte à une durée
                    de trois ans, les deux systèmes paraissent également possibles; mais les
                    Constitutions suisses ne nous offrent d'exemples de renouvellement partiel que
                    pour des assemblées dont les membres sont élus pour quatre ans au moins.</p>
                <p>Les Constitutions qui admettent le renouvellement partiel sont au nombre de cinq
                    seulement, et voici leurs divers systèmes:</p>
                <p>Dnréedummdat RENOUVELLEMENT, des député».</p>
                <p>Demi-canton d'Unterwald-haut. 4 ans, par quart chaque année.</p>
                <p>(Const. de 1860, art. 43 et 50.)</p>
                <p>Canton de Schwytz 4 ans, par moitié tous les 2 ans.</p>
                <p>(Const. de 1855, art. 45.) — de Zurich 4 ans, par moitié tous les 2 ans.</p>
                <p>(Const. de 1831, art. 37.) — de Schaffhouse 6 ans, par moitié tous les 3 ans.</p>
                <p>(Const. de 1852, art. 26.)</p>
                <p>Demi-canton de Bâle-Ville. . . 6 ans, par moitié tous les 3 ans.</p>
                <p>(Const. de 1858, art. 28.)</p>
                <p>Nous occupant de la SUISSE, il semble qu'il n'y ait rien à dire touchant la
                    dissolution d'assemblées électives, à l'égard desquelles le pouvoir exécutif,
                    qui émane d'elles, ne saurait évidemment exercer un droit de cette nature.
                    CEPENDANT, lorsqu'on envisage la dissolution en faisant abstraction de son
                    principe et uniquement au point de vue du fait matériel qu'elle réalise, à
                    savoir la cessation anticipée du mandat, on peut concevoir dans une démocratie
                    une institution analogue: ce sera la révocation du mandat avant son terme normal
                    par les électeurs qui</p>
                <fw place="bottom">III. 5</fw>
                <pb n="58"/>
                <p>l'ont conféré. Et cette institution existe en effet dans deux Constitutions de la
                    SUISSE, celle du demi-canton de Bâle-Campagne et celle du canton d'Argovie.</p>
                <p>, D'après la première (article 53, § 2), il y a lieu exceptionnellement à
                    renouvellement intégral du Landrath lorsque la demande de ce renouvellement
                    résulte d'un vote au scrutin secret émis dans une réunion comprenant la majorité
                    des électeurs au nombre d'au moins 1,500 (le demi-canton compte environ 54,000
                    habitants.)</p>
                <p>D'après la Constitution d'Argovie (article 49), quand 6,000 électeurs (le canton
                    compte plus de 198,000 habitants) ont exprimé par un mode légal (le plus
                    ordinaire est l'exercice du droit de pétition) le vœu du rappel (Abberufung) du
                    grand CONSEIL, le pouvoir exécutif est obligé de poser la question aux
                    assemblées de cercles qui la résolvent.</p>
                <p>Dans ce cas, le nouveau grand Conseil n'est élu que pour la durée du mandat qui
                    restait à remplir au précédent.</p>
                <p>49. L'Égypte possède depuis 1866 un Statut qui a créé une assemblée
                    représentative dont les membres, au nombre de 75 au maximum, sont élus pour
                    trois ans, sauf dissolution par le vice-roi. Le renouvellement est intégral dans
                    tous les cas. (Articles 9, 10 et 17).</p>
                <p>J'ignore quelle exécution pratique reçoit ce statut.</p>
                <p>50. La Constitution fédérale des États-Unis de l'Amérique du Nord divise le
                    Congrès en deux CHAMBRES, le Sénat et la Chambre des représentants.</p>
                <p>Les représentants, nommés par les divers États en nombre proportionnel à la
                    population (il y en avait 243 en 1869), sont élus pour deux ans et renouvelés
                    intégralement.</p>
                <p>Les sénateurs, au nombre de deux par chaque ÉTAT, sont élus par les législatures
                    de ces États pour six ans, renouvelés par tiers tous les deux ans, suivant des
                    séries déterminées.</p>
                <p>(Article 1er, section I, section II, n" 1 et 3; section III. n" 1 et 2.)</p>
                <p>51 à 86. On sait que chacun des États qui composent la grande fédération
                    américaine a sa Constitution particulière. SEULE, la VIRGINIE, encore gouvernée
                    militairement en 1869, n'avait pas, à cette date, de Constitution.</p>
                <p>Les Constitutions des trente-six autres ÉTATS, sans exception, établissent deux
                    CHAMBRES, la Chambre des représentants et le Sénat, dont la réunion compose la
                    législature de l'État. Le nombre des représentants, généralement proportionnel à
                    la population, mais sur des bases différentes, est très-variable. En 1869, nous
                    le voyons osciller entre 21 (Delaware) et 240 (Massachussets); le chiffre
                    ordinaire est de 100 environ. Le nombre des sénateurs, qui dépend de la division
                    du territore, ne dépasse jamais la moitié de celui des représentants et </p>
                <pb n="59"/>
                <p>descend rarement au-dessous du quart. Il est habituellement du tiers environ.
                    Voici maintenant comment les Constitutions des ÉTATS, h l'exception de celle de
                    Nevada que je ne connais pas, résolvent les questions qui nous occupent (1).</p>
                <p>Treize Constitutions admettent la même durée de mandat et le même mode de
                    renouvellement pour les représentants et pour les sénateurs. Quatre (Caroline du
                    NORD, DELAWARE, NEBRASKA, Ohio) donnent au mandat une durée de deux ans; neuf
                    [CONNECTICUT, INDIANA, MAINE,</p>
                <p>MASSACHUSSETS, MICHIGAN, New-HAMPSLTIRE, Rhode-ISLAND, Tennessee et Vermont) une
                    durée d'un an seulement. Dans ces treize Constitutions le renouvellement est
                    intégral.</p>
                <p>Des vingt deux Constitutions qui donnent une durée différente au mandat des
                    représentants et à celui des sénateurs, sept repoussent tout renouvellement
                    partiel. Les deux Chambres se renouvellent intégralement : le Sénat tous les
                    quatre ans et la Chambre des représentants tous les deux ans, dans quatre
                    Constitutions (ALABAMA, ARHANSAS,</p>
                <p>MISSISSIPI, Oregon) ; le Sénat tous les deux ans, et la Chambre des représentants
                    chaque année, dans trois Constitutions [KANSAS, Virginie occidentale et
                    ffisconsin).</p>
                <p>Des quinze Constitutions dont il me reste à parler, aucune n'admet le
                    renouvellement partiel pour la Chambre des représentants, tandis que toutes
                    l'admettent pour le Sénat. Voici le tableau de leurs dispositions sur ces
                    points:</p>
                <p>Durée du mandat — ".- —. Renouvellement du Sénat. des REPRÉSENTANTS, dos
                    Sénateurs.</p>
                <p>Minnesota 1 an, 2 ans, par moitié chaque année.</p>
                <p>Neu&gt;Jerseu 1 an, 3 ans, ) . ,</p>
                <p>, . , „ \ par tiers chaque année.</p>
                <p>Pensylvanie 1 an, 3 ans, ) n New-York 1 an, 4 ans, par quart chaque année.</p>
                <p>Californie 2 ans, 4 ans, \ Caroline du Sud. . . 2 ans, 4 ans, 1</p>
                <p>Floride 2 ans, 4 ans, I</p>
                <p>Géorgie 2 ans, 4 ans, I</p>
                <p>Illinois-. .; 2 ans, 4 ans, | lowa 2 ans, 4 ans, , par moitié tous lus 2 ans.</p>
                <p>Kenlucky 2 ans, 4 ans,</p>
                <p>Louisiane 2 ans, 4 ans,</p>
                <p>Maryland 2 ans, 4 ans,</p>
                <p>Missouri 2 ans, 4 ans,</p>
                <p>Texas 2 ans, 4 ans, /</p>
                <note place="bottom">(1) Je dois la plupart des indications qui suivent à M.
                    Jozon.</note>
                <pb n="60"/>
                <p>Il n'est pas inutile de faire remarquer que plusieurs des Constitutions qui ont
                    consacré ces diverses organisations datent à peine de quelques années, notamment
                    celles des États suivants: ALABAMA, ARKANSAS,</p>
                <p>Caroline du NORD, Caroline du SUD, FLORIDE, Géorgie, KANSAS,</p>
                <p>LOUISIANE, MISSOURI, NEBRASKA, TENNESSEE, Wisconsin. Je crois que quelques autres
                    Constitutions ont été récemment révisées et que certaines des indications qui
                    précèdent ont par là cessé d'être exactes, mais les changements n'ont pas altéré
                    la physionomie générale de l'organisation législative des États-Unis.</p>
                <p>87. Au BRÉSIL, la Constitution de 1824 crée une Chambre des députés et un Sénat.
                    La Chambre des députés est élue pour quatre ans et renouvelée intégralement;
                    l'empereur peut la dissoudre. Les sénateurs sont nommés à vie par l'empereur sur
                    liste triple de candidats présentés par les provinces. (Articles 14, 17, 35, 40,
                    43, 44, 101.)</p>
                <p>88. Je me bornerai, sur la République du CHILI, à cette simple indication: le
                    Congrès est divisé en un Sénat de 20 membres élus pour neuf ans, et une Chambre
                    de 56 députés élus pour trois ans.</p>
                <p>J'en sais moins encore sur les autres républiques américaines : je crois qu'elles
                    ont généralement deux CHAMBRES, mais en l'absence des textes, j'ignore comment
                    les points qui nous occupent y sont réglés.</p>
                <p>89 à 92. Si le temps et les documents me le permettaient, je parlerais maintenant
                    des colonies ou le génie anglais a transporté le système représentatif.</p>
                <p>Au CANADA, nous trouvons une Chambre haute, composée de 48 membres élus pour huit
                    ans et renouvelés par quart tous les deux ans, et une Chambre basse de 130
                    membres, élus pour un moindre temps et soumis au renouvellement intégral
                    (1).</p>
                <p>En AUSTRALIE, l'État de Victoria nous offre un gouvernement constitutionnel qui
                    fonctionne régulièrement depuis plusieurs années.</p>
                <p>La Chambre basse (Assembly) est composée de 78 membres élus par le suffrage
                    universel pour cinq ans, sauf dissolution par le gouverneur.</p>
                <p>Le renouvellement est intégral dans tous les cas. La Chambre haute (Council) est
                    composée de 30 membres nommés, par des électeurs spéciaux, pour dix ans et
                    renouvelés par cinquième tous les deux ans.</p>
                <p>Cette Chambre ne peut être dissoute.</p>
                <p>Dans la Nouvelle-Galles du SUD, nous trouvons également une Chambre haute et une
                    Chambre basse. La première est nommée par le gouverneur, la seconde élue par des
                    électeurs censitaires, toutes deux pour une durée de cinq ans.</p>
                <note place="bottom">(I) Un article de M. BLERZY, publié dans la Revue des Deux-Mondes du I" janvi'r
                    1872, me fait craindre que mes indications relatives au Canada ne soient
                    erronées. . </note>
                <pb n="61"/>
                <p>ENFIN, la Nouvelle-Zélande possède une Assemblée législative élue pour cinq ans.
                    N</p>
                <p>J'arrive à la France.</p>
                <p>L'état présent, MESSIEURS, je serais bien embarrassé de vous le faire connaître
                    en droit. En fait, nous avons une assemblée unique, non susceptible de
                    dissolution, composée de 728 membres nommés pour le temps qu'il leur conviendra
                    de déterminer et soustraits par conséquent à tout renouvellement, intégral ou
                    même partiel — sauf l'exception qui résulte des décès ou des démissions
                    individuelles.</p>
                <p>REMPLAÇONS, si vous le voulez, les règles précises qui nous font défaut dans le
                    présent par un rapide résumé historique sur ces deux seuls points, la durée du
                    mandat et le mode de renouvellement.</p>
                <p>De 1789 à ce jour, nous comptons douze CONSTITUTIONS, plus ou moins
                    appliquées.</p>
                <p>Je ne dirai rien des anciens États généraux.</p>
                <p>La Constitution de 1791 établissait une seule assemblée, renouvelable
                    intégralement tous les deux ans. Même système dans la CONSTITUTION, restée
                    théorie, de 1793.</p>
                <p>La Constitution de l'an III organisa deux conseils, celui des Anciens et celui
                    des Cinq-CENTS, tous deux élus pour trois ans et renouvelables par tiers chaque
                    année (articles 53, 54 et 55.)</p>
                <p>La Constitution de l'an VIII créa trois assemblées : le Sénat, dont les membres
                    étaient nommés à vie (article 15); le TRIBUNAT, renouvelable en cinq ans, par
                    cinquième chaque année (article 27); le Corps législatit, renouvelable comme le
                    Tribunat (article 31.)</p>
                <p>Le Sénatus consulte de l'an X fit le Tribunat renouvelable en six ans, par moitié
                    tous les trois ans, et donna au Sénat le droit de dissoudre le Tribunat et le
                    Corps législatif (article 76.)</p>
                <p>Le Sénatus-consulte de l'an XII déclara le Tribunat renouvelable en dix ans, par
                    moitié tous les cinq ans (article 88.)</p>
                <p>La Charte de 1814 établit deux CHAMBRES, celle des pairs, nommés au moins à vie,
                    et celle des députés, élue pour cmq ans,renouvelable par cinquième chaque année
                    sauf dissolution (articles 27, 37.)</p>
                <p>L'Acte additionnel de 1815 maintient les deux Chambres en conservant aux députés
                    leur mandat de cinq ans, mais en substituant le renouvellement intégral au
                    renouvellement partiel (article 13.)</p>
                <p>La Charte de 1814, remise en vigueur, fut modifiée dans son article 37 par la loi
                    du 9 juin 1824, qui établit le renouvellement septennal et intégral.</p>
                <p>Dans la Charte de 1830, l'article 31, remplaçant l'article 37 de la Charte de
                    1814, ramena le mandat à cinq ans, mais par son silence sur </p>
                <pb n="62"/>
                <p>le mode du renouvellement, il laissa subsister le renouvellement intégral, qui
                    depuis lors a toujours été admis en France.</p>
                <p>La Constitution de 1848 créait une seule CHIMBRE, de 750 membres élus pour trois
                    ans, et non susceptible de dissolution (articles 21 et 31.)</p>
                <p>ENFIN, la Constitution de 18o2 avait organisé deux assemblées, le Sénat, composé
                    de membres nommés à vie par l'empereur, et le Corps législatif, composé de
                    députés en nombre proportionné aux électeurs et non plus aux habitants (1 par
                    35,000) et élus pour six ans, sauf dissolution (articles 19, 21, 33 et 38.)</p>
                <p>AINSI, de nos douze CONSTITUTIONS, cinq ont admis, au moins pour certaines
                    assemblées quand il y en avait plusieurs, le renouvellement partiel; sept ont
                    repoussé ce mode et rigoureusement établi le renouvellement intégral. La durée
                    des divers mandats a varié de dix ans à deux ans, du moins dans les prévisions
                    de la loi; car en fait, tant par l'effet de la sortie anticipée des premières
                    séries à renouveler que par suite de l'exercice du droit de dissolution ou des
                    événements révolutionnaires, la durée moyenne des mandats, peut être évaluée
                    approximativement (on comprend la difficulté d'un semblable calcul) à moins de
                    deux ans et demi.</p>
                <p>Quel est le système que nous réserve notre future CONSTITUTION, qui sera notre
                    treizième? Je l'ignore; mais il sera permis d'exprimer le vœu qu'elle se
                    rapproche le plus possible, dans ses dispositions, des faits pratiques: c'est
                    plus facile que de plier les faits aux décisions du législateur même
                    constituant.</p>
                <p>Sur cette pente, ne faut-il pas aller plus loin encore et dire qu'on peut se
                    passer de Constitution? MAIS, scientifiquement parlant, pas de CONSTITUTION,
                    c'est encore une CONSTITUTION, dès qu'il existe des lois , et je crois qu'il
                    faut des lois.</p>
                <p>J'ai terminé la tâche que je m'étais imposée. Et cependant vous penserez sans
                    doute, messieurs, que j'ai traité incomplètement l'un des points qui rentraient
                    dans mon programme: en vous parlant du mode de renouvellement des assemblées,
                    j'aurais pu, j'aurais dû vous dire non-seulement à quels intervalles et dans
                    quelles proportions les assemblées se renouvelaient, mais aussi suivant quel
                    système: par circonscriptions territoriales tirées au sort ou désignées suivant
                    un système quelconque, ou bien par nombre fixe de représentants appartenant à
                    chacune de ces circonscriptions, ou bien encore par quelle autre combinaison,
                    s'il en existe d'autres.</p>
                <p>Mais j'ai reculé, pour aujourd'hui, devant une multiplicité de détails qu'il faut
                    aller chercher dans les lois électorales, quelquefois </p>
                <pb n="63"/>
                <p>dans des monuments législatifs secondaires (1). Je désirerais vivement qu'un de
                    nos jeunes collègues me dispensât de ce travail intéressant, mais long et
                    minutieux, en l'entreprenant lui-même.</p>
                <p>Et puisque je parle à nos jeunes collègues, j'ajouterai qu'il est des questions
                    qui se recommandent actuellement à l'étude, questions du même ordre que celle
                    qui vient d'être traitée, mais plus larges et d'un intérêt plus élevé : je
                    citerai, par exemple, celle de savoir à quels éléments politiques ou à quelles
                    combinaisons de mécanisme législatif répond chaque assemblée dans les pays où il
                    existe plusieurs Chambres.</p>
                <p>Je serais heureux de voir apporter ici, sur une semblable question, le résultat
                    de recherches propres à substituer les données de l'expérience à des idées
                    vagues ou préconçues.</p>
                <p>Quant à la statistique que je viens de vous présenter, ai-je besoin de dire que
                    toutes les rectifications et tous les compléments qu'elle appelle seront bien
                    accueillis?</p>
                <p>M. le PRÉSIDENT, au nom de la SOCIÉTÉ, remercie M. Hérold de son intéressante
                    communication.</p>
                <p>La séance est levée à dix heures trois quarts.</p>
                <note place="bottom">(I) Je n'ai guère rencontré de disposition constitutionnelle
                    explicite sur ce point que celle de l'article 1", t° 5, de la Constitution de
                    l'État de New-York (1821): elle porte non-seulement que le Sénat, composé de 32
                    membres, se renouvelle par quart, chaque année, mais que sur les 8 sénateurs a
                    nommer chaque année, 1 est nommé par chacun des 8 districts sénatoriaux de
                    l'ÉTAT, ces districts étant a cet efiet répartis en quatre séries.—En FRANCE,
                    actuellement, les idées paraissent tendre au renouvellement par séries
                    comprenant la représentation de déparlements entiers, afin de ne point agiter
                    par des élections simultanées tous les départements à la fois ; mais comment
                    déterminer les séries? Le sort peut placer dans la même série des régions
                    entières, dont les élections faites la même année modifieraient trop
                    sensiblement le personnel d'une Assemblée et enlèveraient ainsi au
                    renouvellement partiel son principal avantage. L'ordre alphabétique des
                    départements donnerait, par le fait, un résultat beaucoup meilleur. Mais il
                    faudrait absolument diviser en plusieurs groupes et répartir entre diverses
                    séries les représentants des départements qui en nomment un grand nombre. Si la
                    Société de législation comparée s'occupait de « lois à faire, » on pourrait lui
                    présenter sur ce point d'ingénieuses et importantes combinaisons. </note>
            </div>
            <pb n="64"/>
            <div type="section">
                <p>En dehors des lois d'importance générale qui seront traduites et doivent former
                    l'Annuaire de la Société de législation comparée, nous signalerons dans chaque
                    Bulletin les documents législatifs, qui, tout en offrant un moindre intérêt,
                    peuvent cependant être utiles à quelques-uns de nos associés.</p>
                <p>ITALIE.</p>
                <p>Décret du 8 décembre 1871, qui détermine la condition du concours annuel auquel
                    doivent prendre part les agents des impôts et du cadastre pour passer de la
                    seconde à la première catégorie, indique les villes où il doit avoir lieu,
                    publie le programme in extenso. [Gazette officielle du 17 décembre 1871, n°
                    344.)</p>
                <p>Règlement approuvé par décret royal du 23 octobre 1871 pour l'exécution de la loi
                    du 20 juin 1871, sur le recensement général de la population du royaume.
                    [Gazette officielle du 8 décembre 1871, n° 335.)</p>
                <p>Rapport fait par le ministre au Conseil d'agriculture sur les moyens pris pour
                    répandre l'instruction agricole. [Gazette officielle du 10 décembre 1871, n'
                    337.)</p>
            </div>
            <fw place="end">709 — Paris. — Imprimerie Cosset et C, ï«, rue Ruine. </fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
