<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp35&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749576">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822514">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456411">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3b">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.35-36 1906-07.</title></ref>
                    <date when="1906-04-01">Avril-Mai 1906</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 35</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4-5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 4.5. _ Avril-Mai 1906.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 2!) mars 1906. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. —
                    Communication par M. Mirtii. d'une élude de M. ARANGIO-</p>
                <p>Rmz sur le récime des cultes en Italie. — Étude.de M. F. Daguin sur le régime des
                    cultes dans la République de l'Equateur. — Étude par M. G. Triantapiiyllidés sur
                    le régime des cultes en Grèce et en Turquie. — Note du Secrétariat sur le
                    Congrès colonial national de Marseille.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des Sections. — Section de la langue française — .Section des langues du
                    Nord.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p>
                <p>Mouvement législatif. — Allemagne. — Prusse. — Autriche. — Corée. — Pays-</p>
                <p>Bas.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — La situation économique et sociale des États-</p>
                <p>UNIS, par M. G. Blondel: M. F. Da(;uin. — JVew York State Library:</p>
                <p>Subject index of laws additions; M. Cheuvreux. — La question agraire en IRLANDE,
                    au commencement du XX'siècle, par M. Béchaux: M. A. Marvaud. — Code pénal russe,
                    traduit, annoté et précédé d'une introduction, par M. Eberlin; M. F. Daguin. —
                    De l'éducation protectrice des mineurs en Allemagne et particulièrement en
                    PRUSSE, par M. A. Leroux; M. F. Daguin. — La vie communale en llohème, par M. V
                    Marcé; M. F. Daguin. — Âr.iioxpaTia 'Ayio-j MAPTVOU, par M. G. N. Philarélos; M.
                    F. Daguin. — Traité de droit public international (l™ partie), par M. A.
                    Mérignhac:</p>
                <p>M. Lameire. — Traité de la propriété intellectuelle, par M. G. Huard (t. 2); M.
                    A. Chaumat. —Pandectes françaises. Nouveau répertoire de droit et de
                    jurisprudence, publié par M. A. Frennelel (tomes 57, 58 et 59); M. II. Alpy. —
                    Le Luxembourg neutre; étude d'histoire diplomatique et de droit international
                    public, par M. Wampach; M. F. Daguin. — Répertoire général alphabétique du droit
                    français, publié par MM. Carpenlier et Frèrejouan du Saint (t. 37 : Table
                    chronologique) : M. F. Daguin. — I. Usages locaux; étude historique, juridique,
                    critique et bibliographique, par M. A. Daguin; II. Les greffiers et leurs
                    œuvres, par le même;</p>
                <p>M. Y. Daguin. — Les vins espagnols et le commerce français d'exportation, par M.
                    A. Marvaud; M. F. Daguin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 29 MARS 1906.</head>
                <p>Présidence de M. GLASSON, président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                <p>Sont excusés : MM. J. GHALLAMEL, Yves Guïot et E. Bi-XOCHE.</p>
                <fw place="bottom">XXXVII. 23</fw>
                <pb n="330"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la Société:</p>
                    <p>MM. Dioméoe (Alexandre), professeur agrégé de droit public à l'UNIVERSITÉ, 6,
                        rue Xénoplion, à Alhènes (Grèce);</p>
                    <p>Frkchi:tte (Arlhur), traducteur en èheî de la Chambre des communes, à Ottawa
                        (Canada).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des Ouvrages offerts à
                        la Société.</p>
                    <p>New-York State library. Subject index of Law additions J&amp;nuary, i, 1894.
                        DECEMBER, 31, 4903; vol. in-8°, offert par la Bibliothèque de l'État de
                        New-York.</p>
                    <p>Traité de la propriété intellectuelle; 2 vol. in-8°, offerts par l'auteur, M.
                        Gustave Huârd.</p>
                    <p>Le développement du Parlement pendant le kix" siècle par G. Lowes DIEKINSON,
                        traduction et préface par Maurice l)eslàndres; vol. in-18", offert par les
                        éditeurs, MM. Giard et Brière.</p>
                    <p>El derecho internarional en Espaùa; brochure in-8°, offerte par l'auteur, M.
                        Rafaël de Labra.</p>
                    <p>ATENCO, Rcvista mcnsual, Aûo 1, Ënéro 1906; vol. in-8°, offert par la
                        direction de VAteneo de Madrid.</p>
                    <p>La situation économique et sociale des Etats-Unis; brochure in-8", offerte
                        par l'auteur, M. Georges Hloudel.</p>
                    <p>La banque nationale suisse; brochure in-8", offerte par les ailleurs, MM. A.
                        dé Lavcrgne et Paul Henry.</p>
                    <p>Les caisses de retraites ouvrières; i vol. in-8°, offerts par l'auteur, M. J.
                        Lefort.</p>
                    <p>Die moderne Prnsxgesetzgebung insbesondere der Oesterreichische
                        Pressreformentwurf; vol. in-8", offert par l'auteur, M. Pappafava.</p>
                    <p>Verbrechen und Vergehen widerdas Leben (KDRPERVERLETZUNG,</p>
                    <p>Freiheitsdelikte) hearbeitét ron Dr V. LISZT, LOFFHER, Rosenfeld.</p>
                    <p>Hodbruch; vol. irr. in-8", ttffert par l'éditeur, M. LIEBMANN, de Berlin.</p>
                    <p>Gemeingefiihrliche Verbrechen und Vergehen (Verbrechen und Vergehen «n Amte);
                        vol. gf. in-8", offert par l'éditeur, M. LIEBINANU, de Berlin. </p>
                    <pb n="331"/>
                    <p>Sveriges Rihes LAG, (23e édit. 1906); vol. in-8°, offert par l'auteur, M.
                        Uppstrôm.</p>
                    <p>Accident* du travail. Loi du 9 avril 1898. Commentaire pratique et revue de
                        jurisprudence, par M. A. MOURRAI, avec la collaboration de M. A. BERTHIOT,
                        2e édition; vol. in-8", offert par M. Mourrai.</p>
                    <p>Code pénal russe, 1903, traduit et annoté par E. Eberlin; vol. in-8°, offert
                        par l'éditeur, M. A. Pedone.</p>
                    <p>Principes élémentaires du droit international privé; vol. in-18°, offert par
                        l'auteur. M. E. Audinet.</p>
                    <p>La Question agraire en IRLANDE, par E. Béchaux: vol. in-8°, offert par
                        l'éditeur, M. Arthur Rousseau.</p>
                    <p>Tableau général du commerce et de la navigation; année 1904;</p>
                    <p>2* volume : Navigation; vol. gr. in-4°, offert par la Direction des
                        Douanes.</p>
                    <p>O Determinismo psychico e Imputabilidade e Responsabilidade criminaes; vol.
                        in-8°, offert par l'auteur, M. Pedro Lessa.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Marcel MIRTIL, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne lecture de la
                        traduction qu'il a faite d'une Étude SUR LE RÉGIME DES CULTES EN ITALIE, par
                        M. GAÉTANO</p>
                    <p>Arangio RUIZ, doyen de VUniversité de Macerala.</p>
                    <p>(dette élude sera insérée dans le Bulletin de juin-juillet).</p>
                    <p>M. Fernand DAGUIN, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne communication
                        d'une Etude suit le régime des</p>
                    <p> CULTES DANS LA RÉPUBLIQUE DE L'EQUATEUR.</p>
                    <p>(Cette étude, qui aura besoin d'être complétée à l'aide de documents récents,
                        qui ne sont pas encore parvenus au siéee de la SOCIÉTÉ, sera publiée dans un
                        des numéros subséquents du Bulletin). </p>
                </div>
                <pb n="332"/>
                <div type="item">
                    <p>M. G. Triantaphyllidès. avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne
                        communication d'une Etude sur r.ic régime DES CULTES EN GRÈCE ET EN
                        TURQUIE.</p>
                    <p>A</p>
                    <p>LE RÉGIME DES CULTES EN GRÈGE.</p>
                    <p>La Grèce libre, avant, d'avoir formé un Etat indépendant, était soumise au
                        point de vue ecclésiastique, au même régime que les cinq millions de Grecs
                        encore aujourd'hui sujets ottomans. Comme toutes les provinces de l'EMPIRE,
                        elle dépendait du Patriarcat œcuménique grec-orthodoxe de Constantinople qui
                        nommait ses évèques et en obtenait l'investiture politique par bôral du
                        Sultan (1).</p>
                    <p>Le Patriarcat œcuménique interprétant, dans un esprit libéral, le XVII''
                        canon du IV'' concile œcuménique, qui veulque le régime administratif de
                        l'Eglise suive celui de l'ETAT, n'hésita pasà reconnaître l'indépendance de
                        l'Kglise de GRÈCE, comme elle l'a fait du reste avec les Eglises de RUSSIE,
                        de ROUMANIE, de Serbie et du Monténégro qui professent le même dogme et donl
                        le patriarche était autrefois le seul chef spirituel.</p>
                    <p>La Constitution hellénique de 1844, dans son article I, proclame comme
                        religion d'Etal le dogme de l'Eglise grecque orthodoxe, et tolère tous les
                        autres cultes connus dont l'exercice est libre en Grèce sous la protection
                        des lois. Les lois du 9 juillet 18."&gt;2 et les ordonnances royales du 26
                        avril 1834 et du 20 mai 1830 organisent l'Eglise de Grèce et fixent le
                        régime de propriété des édifices du culte, des monastères et de leur
                        domaine.</p>
                    <p>Autorité suprême de l'Église de Grèce.</p>
                    <p>L'Assemblée nationale du 27 juillet 1833, réunie à NAUPLIE, proclama la
                        première l'indépendance de l'Eglise de Grèce ayant comme pouvoir suprême en
                        Grèce le Saint-Synode permanent.</p>
                    <p>Il ne peut exister entre elle et les autres Eglises orthodoxes autocéphales
                        que l'union de dogme. Par respect pour le trône ;1) Voir pige M. </p>
                    <pb n="333"/>
                    <p>œcuménique de CONSTANTINOPLE, l'Eglise de Grèce devra demander au Patriarcat
                        œcuménique le Saint chrême et reconnaître au Patriarche un droit de
                        préséance.</p>
                    <p>Quatre prélats choisis tous les ans parmi les évèqucs titulaires de diocèse
                        dans le royaume forment sous la présidence de l'archevêque d'Athènes le
                        Saint-Synode grec. Avant d'entrer en fonctions les membres du Saint Synode
                        font en présence du Roi leur profession de foi et affirment leur soumission
                        à la Constitution et aux lois de l'Etat.</p>
                    <p>Le Saint-Synode ne peut délibérer valablement qu'en présence du commissaire
                        royal, nommé par décret, qui, sans prendre part aux délibérations, signe les
                        procès-verbaux.</p>
                    <p>Sur toutes les questions relatives au dogme, au culte, aux devoirs
                        ecclésiastiques du clergé, à ia prédication (autant que le prédicateur ne
                        s'attaque pas à la Constitution et aux lois de l'Ktat), à la displicine des
                        ecclésiastiques, à l'ordination des prêtres el des évèques, à la
                        consécration des édifices du culte et aux devoirs religieux, le Saint-Synode
                        prend valablement des décisions définitives sans en référer au Gouvernement.
                        En ce qui concerne, au contraire, les questions relalives aux rappports de
                        l'Eglise avec l'ÉTAT, aux droits civiques et aux intérêts privés des
                        citoyens, les décisions d|i Saint-Synode sont soumises à l'approbation du
                        Gouvernement.</p>
                    <p>Les membres du Saint-SYNODE, en cas d'infractron aux dispositions du droit
                        canonique, sont justiciables d'un tribunal corroposé des évêques du Royaume.
                        Pour les infractions aux lois de l'ÉTAT, il appartient au Gouvernement de
                        prendre telle décision que comportera le cas de l'évèque accusé.</p>
                    <p>Le Saint-Synode a une juridiction générale sur tout le clergé.</p>
                    <p>Il est le tribunal suprême auquel peuvent être déférés les jugements rendus
                        par les tribunaux ecclésiastiques des diocèses ainsi que les décisions des
                        évêques sur tous les points du droit canonique.</p>
                    <p>Un membre du clergé qui aurait a se plaindre de son évêque, devrait
                        s'adresser à cette autorité suprême do l'Eglise.</p>
                    <p>Le Saint-Synode peut prononcer des peines canoniques contre les membres du
                        clergé jugés régulièrement par lui : suspension, détention dans un couvent,
                        amende, interdiction, excommunication. Ces décisions ne peuvent être
                        exécutées qu'après approbation du Gouvernement ou du ROI, suivant la gravité
                        de la peine. Aucun tribunal, ni même l'Aréopage (Cour de cassation) </p>
                    <pb n="334"/>
                    <p>ne peuvent reviser les décisions du Saint-SYNODE, Ce point vient d'être
                        élucidé par le procureur général près l'Aréopage.</p>
                    <p>Le Saint-Synode correspond avec le Gouvernement par le canal du Ministère des
                        cultes.</p>
                    <p>Le Ministre des cultes, saisi d'une plainte d'un particulier contre
                        l'autorité ecclésiastique, ne statue qu'après avoir reçu l'avis du
                        Saint-Synode.</p>
                    <p>§2-</p>
                    <p>EVÊQUES, prêtres, compétence des autorités ecclésiastiques, tribunaux
                        ecclésiastiques.</p>
                    <p>Le nombre d'évêchés, déterminé par la loi du 9 juillet 4852, peut être
                        augmenté par décret royal. Chaque évôché a comme titulaire un évèque élu par
                        le Saint-Synode et le Roi de la façon suivante:</p>
                    <p>Le Saint-Synode présente trois candidats pris dans le clergé hellénique,
                        parmi lesquels le Roi désigne le futur évêque qui reçoit ensuite
                        l'investiture canonique par le Saint-SYNODE, après avoir fait sa profession
                        de foi suivant formule spéciale arrêtée par la loi. Un décr%t royal est
                        nécessaire pour que l'évèque puisse entrer en fonctions, dont l'exercice est
                        subordonné à l'affirmation solennelle faite par l'évèque, suivant formule
                        spéciale, de se soumettre à la Constitution et aux lois de l'État</p>
                    <p> Aucun évèque ne peut être destitué, à moins qu'il ne démissionne
                        volontairement ou qu'il no soit condamné pour un délit emportant la
                        dégradation. Il peut être déplacé avec l'autorisation du Roi et après avis
                        du Saint-Synode.</p>
                    <p>Ei' cas de mort d'un évêque les dignitaires ecclésiastiques de l'évêché en
                        assurent l'administration jusqu'à la nomination de son successeur.</p>
                    <p>L'évèque incapable pour cause physique de remplir les devoirs de sa charge
                        peut être remplacé après avis du Saint-Synode.</p>
                    <p>Tous les évèques sont soumis à l'autorité suprême du Saint-</p>
                    <p>Synode auquel ils doivent s'adresser pour tout ce qui concerne les affaires
                        ecclésiastiques ot doivent exécuter ses décisions.</p>
                    <p>L'évèque, dans son diocèse, a pleins pouvoirs pour la bonne administration du
                        culte, suivant les canons de l'EGLISE, et tout </p>
                    <pb n="335"/>
                    <p>le clergé de son diocèse dépend de sa juridiction. Il ne doit rendre compte
                        de l'administration des affaires purement ecclésiastiques qu'au
                        Saint-Synode.</p>
                    <p>I/évêque, assisté de quatre dignitaires de son évèché nommés par décret
                        royal, après avis du Saint-SYNODE, forme le tribunal écclésiastique qui juge
                        les membres de son diocèse coupables d'infraction au droit canonique et
                        prononce des peines canoniques entre eux. Suivant la gravité de la peine
                        prononcée, certaines de ces décisions sont susceptibles d'appel devant le
                        Saint-</p>
                    <p>Synode.</p>
                    <p>L'ordination des prêtres d'un diocèse appartient à l'évêqu© qui ne doit en
                        rendre compte au Saint-Synode qu'en cas d'infraction aux canons de l'Eglise.
                        Le clergé de son diocèse lui doit soumission et obéissance.</p>
                    <p>Les évéques, prêtres et diacres appelés comme témoins devant un tribunal de
                        l'Etat ne prêtent pus le serment ordinaire; mais ils affirment, au nom de
                        leur prêtrise, ce qui a été porté à leur connaissance, tout en observant le
                        secret de la confession. Les évéques sont interrogés à leur domicile, à
                        moins qu'ils ne soient appelés devant la Cour d'assises où ils doivent se
                        rendre en personne.</p>
                    <p>Les membres du clergé accusés d'un crime ou d'un délit prévus par le code
                        pénal sont justiciables des tribunaux réguliers de l'État. Toutefois la
                        peine prononcée contre eux n'est exécutée qu'après l'interdiction du
                        condamné par l'autorité écclôsias-i tique.</p>
                    <p>Le clergé n'est pas payé par l'État à l'exception des évéques qui reçoivent
                        -4000 à 6000 dr. par an. Les membres du Saint-Synode reçoient, en outre, une
                        allocution déterminée par décret royal. Divers droits aussi sont perçus par
                        les évéques pour actes délivrés par le diocèse aux particuliers ou aux
                        prêtres.</p>
                    <p>Le bas clergé n'a comme ressources que le casuel.</p>
                    <p>I 3-</p>
                    <p>Mariages el divorce.</p>
                    <p>L'autorité écclésiastique veille à ce que les mariages soient célébrés
                        conformément aux dispositions du droit canonique. Le </p>
                    <pb n="336"/>
                    <p>mariage illégal est dénoncé par l'autorité écclésiastique à l'autorité civile
                        compétente: et, après la nullité d'un mariage prononcé par le tribunal
                        civil, l'autorité écclésiaslique déclare le sacrement célébré nul et non
                        avenu et inflige à l'évêque ou au prête qui l'a célébré la peine édictée par
                        le droit canonique.</p>
                    <p>Celui qui demande le divorce devra présenter une requête à l'évêque du
                        diocèse de son domicile qui convoque les deux époux afin de conciliation.
                        L'impossibilité de concilier les parties est constatée au bas de la requête
                        et les époux sont renvoyés devant le tribunal civil qui statue au fond.
                        Après le jugement prononçant le divorce, l'évêque déclare le mariage dissous
                        et le jugement devient définitif.</p>
                    <p>Edifices du cuite et couvents.</p>
                    <p>Les édifices du culte sont de trois catégories : 1° les églises appartenant à
                        des particuliers dont les héritiers peuvent conserver la propriété; elles
                        sont privées de la personnalité morale;</p>
                    <p>2° les églises dépendant des couvents qui pourvoient à leur entretien; 3° les
                        églises appartenant aux communes ou à l'État ayant des revenus propres et
                        pouvant posséder comme personnes morales; tous legs et donations faits à ces
                        églises sont reconnues valables par la loi hellénique.</p>
                    <p>Les couvents aussi peuvent posséder comme personnes morales. Leur fortune est
                        administrée conformément aux dispositions des décrets du 25 septembre 1833,
                        8 juillet 1858, etc.</p>
                    <p>La consécration d'un édifice au culte orthodoxe est faite par décision du
                        Saint-Synode conformément aux dispositions du droit canonique.</p>
                    <p>Les autres cultes.</p>
                    <p>La Constitution hellénique tolère, avons-nous dit, tous les autres cultes,
                        qui peuvent s'organiser suivant leur droit canonique respectif. TOUTEFOIS,
                        le Gouvernement hellénique doit respecter, en ce qui concerne le culte
                        catholique, le statu quo antérieur à la reconnaissance par les puissances de
                        l'indépen- </p>
                    <pb n="337"/>
                    <p>dance hellénique, statu quo existant en vertu de flrman du Sultan. C'est ce
                        qui résulte des protocoles et notamment du protocole du 3 février 1830
                        (1).</p>
                    <p>Depuis l'annexion de la Thessalie et d'une partie de l'Epire à la GRÈCE, le
                        Gouvernement hellénique, entré en possession des biens wakoufs consacrés à
                        l'entretien du culte mulsuman, prit l'engagement de payer les MOUFTIS, chef
                        religieux des musulmans habitant en Thessalie ou dans le district d'Arta; ce
                        qui implique la reconnaissance du culte musulman (Loi du 17 fév.</p>
                    <p>1889).</p>
                    <p>B</p>
                    <p>LE RÉGIME DES CULTES EN TURQUIE.</p>
                    <p>L'Empire ottoman, comme tous les Etats mulsumans, est un Etat théocratique.
                        Suivant les juris consultes turcs, le sultan est à la fois chef politique,
                        Emir-ul-MOUMININES, pontife, Jmam-ul-</p>
                    <p>MOUSLIMINES, enfin KHALIF, bien que les mulsumans non sujets de l'Empire lui
                        contestent les deux derniers litres.</p>
                    <p>La religion d'Etat est naturellement l'islamisme. Les autres religions sont
                        tolérées, parfois reconnues officiellement. Nous allons examiner
                        successivement : 1" l'organisation du culte musulman: 2° l'organisation des
                        autres cultes et leurs rapports avec l'Etat.</p>
                    <p> ï</p>
                    <p> Organisation du culte musulman.</p>
                    <p>8*</p>
                    <p>Autorité suprême du culte musulman.</p>
                    <p>Le caractère théocratique de l'Empire ottoman comportait la création d'une
                        Direction officielle du culte musulman indépen-</p>
                    <note place="bottom">(1) « Il a été arrêté que la religion catholique jouira
                        dans le nouvel Ktat du libre et public exercice de son culte; que ses
                        propriétés lui seront garanties; que les évéques seront maintenus dans
                        l'intégrité des fonctions, droits et privilèges dont ils ont joui sous le
                        patronage des rois de France et qu'enfin, d'après le même principe, les
                        propriétés appartenant aux anciennes missions françaises ou établissements
                        français seront reconnues et respectées ». (De CLERCQ, Uec. traités, III,
                        561-562).</note>
                    <pb n="338"/>
                    <p>» dunle, laquelle, à la suite d'une série de réformes nécessitées par le
                        développement de l'EMPIRE, s'est transformée en véritable Ministère portant
                        aujourd'hui le nom de Scheïch-ul-Islamal dont le titulaire, Scheïch-ul-I
                        nlarn, est le ministre du culte musulman choisi parmi les docteurs en
                        théologie et en jurisprudence musulmanes ayant occupé de hautes situations
                        dans ledit Ministère.</p>
                    <p>Chef du culte et de la justice musulmans, deux sciences que le Coran confond
                        et que les Mahométans n'ont pas encore su aujourd'hui séparer, le
                        Scheïch-ul-lslam a sous ses ordres tous les Cadis (magistrats jugeant
                        suivant les prescriptions du Coran), les Mouftis (docteurs en théologie et
                        en jurisprudence, seuls compétents pour donner des consultations
                        oflicielles. fetwas", sur les questions juridiques et religieuses) et les
                        Ministres de la religion, imams et kiatibs. L'ensemble de ces trois classes
                        de fonctionnaires l'orme le corps des ulémas (savants).</p>
                    <p>Divers conseils i'ulèrnas sont établis au Scheïch-ul-Islaniat auxquels le
                        Scheïch-ul-lslam renvoie les affaires de son département pour être examinées
                        et recevoir une solution qui est ensuite soumise à son approbation.</p>
                    <p>Le clergé musulman.</p>
                    <p>Au chef-lieu de chaque gouvernement et de chaque département il existe un
                        cadi et un moufli; et nu chef-lieu de chaque arrondissement il existe au
                        moins un cadi ou un vicaire du cadi : naïb.</p>
                    <p>Un imam par mosquée est indispensable; et quand la mosquée entre dans les
                        deux premières classes des mosquées que nous allons voir dans un instant, un
                        kialib, sorte d'imam supérieur assiste le simple imam ou le remplace
                        complètement.</p>
                    <p>Si le cadi et le moufti sont nécessairement nommés par le Scheïch-ul-ISLAMAT,
                        l'imam et le kiatib peuvent être nommés provisoirement soit par le cadi,
                        soit par le gouverneur, soit même par les notables de la paroisse réunis en
                        assemblée à cet effet. Mais cetto nomination devra être confirmée par le
                        Scheïchul-lslamat. </p>
                    <pb n="339"/>
                    <p>Aucune hiérarchie administrative n'existe entre les divers imams qui sont
                        tous soumis au contrôle du cadi de l'arrondissement, qui joue à leur égard,
                        en quelque sorte, le rôle de l'évéque : il a le droit de destituer tous ceux
                        dont la conduite est scandaleuse ou qui n'ont pas les qualités requises pour
                        remplir dignement leurs fonctions de cure de la paroisse. C'est ici que l'on
                        constate la double qualité du cadi qui est à la fois magistral et ministre
                        de la religion. En cette dernière qualité il remplit aussi les fonctions
                        sacerdotales d'un imam ou d'un kiatib.</p>
                    <p>L'ordination et le consécration sont des titres inconnus chez les Mahométans.
                        La nomination seule confère l'imamat. Quant aux cadis et au mouftis, ils ne
                        peuvent conquérir ces litres qu'après études spéciales qui conduisent à la
                        possession de certains grades universitaires.</p>
                    <p>Tous les ulémas (docteurs ès sciences juridico-religieuses), magistrats et
                        imams peuvent se marier. Ils ont même la faculté de passer d'une classe
                        d'ulémas à une autre, de quitter leur carrière, d'entrer dans une autre sans
                        encourir pour cela la réprobation du public, encore moins une peine
                        quelconque.</p>
                    <p>Il existe à Constantinople et dans quelques principales villes de l'empire
                        des séminaires spéciaux où les ulémas font leurs études et obtiennent des
                        grades universitaires. C'est là que se forme l'esprit de corps el se
                        fomentent aussi les révoltes devenues souvent redoutables au Sultan du
                        jour.</p>
                    <p>Les imams et kiatibs attachés aux mosquées ne sont pas salariés par l'ETAT,
                        chaque mosquée ayant ses revenus propres provenant de fondations pieuses,
                        wakfs, affectées à son entretien, dont nous parlerons plus loin et qui
                        suffisent pour payer l'imam et les autres employés de la mosquée. En cas
                        d'insuffisance l'administration générale des fondations pieuses de l'empire
                        subvient aux frais d'entretien de la mosquée.</p>
                    <p>I 3</p>
                    <p>Les édifices du culte.</p>
                    <p>Les édifices du culte et leurs annexes, ainsi que les biens dont le* revenus
                        sont exclusivement affectés à l'entretien de ces édifices et aux frais du
                        culte en général, entrent dans la catégorie des liens wahfs, ou fondations
                        pieuses. Le terme wahf </p>
                    <pb n="340"/>
                    <p> emporte l'idée d'une chose sacrée. Le fondateur d'un wahf, wakif, est censé
                        s'être volontairement dépouillé pour en céder la propriété absolue à Dieu et
                        l'usufruit ou la jouissance aux hommes. Ce sont les tes sacrœ et les res
                        sanctœ des Romains? dont 'la théorie semble avoir été empruntée par les
                        premiers jurisconsultes musulmans qui ont vécu en Syrie.</p>
                    <p>On distingue trois catégories de w&amp;kfs:</p>
                    <p>La première comprend les mosquées et leurs annexes et les biens dont les
                        revenus sont affectés par le fondateur de la mosquée à son entretien; ils
                        forment pour ainsi dire les biens ecclésiastiques de la nation. Ce sont les
                        res sacra: proprement dites.</p>
                    <p>Les wakfs publics, qui forment la seconde catégorie, sont les fondations
                        pieuses établies pour le soulagement des pauvres et le bien général de
                        l'humanité, c'est-à-dire pour l'entretien d'un hospice quelconque, d'une
                        fontaine, d'une place publique, etc.</p>
                    <p>Les wakfs de ces deux premières catégories sont les wakfs proprement dits
                        (wakfs chéri), c'est-à-dire constitués suivant le droit canonique, ce qui
                        les distingue de la troisième catégorie, qui comprend les wakfs coutumiers
                        (wakfs adi) relevant des mosquées auxquelles les propriétaires en
                        abandonnèrent la nue propriété par conventions spéciales qu'il est
                        long]d'expliquer ici.</p>
                    <p>Ce genre de propriété a pris une telle extension depuis quatre siècles qu'on
                        trouve aujourd'hui difficilement dans les grandes villes, surtout à
                        CONSLANTINOPLE, des terrains qui ne soient pas wakfs. Ceux qui construisent
                        sur ces terrains ne sont que de simples usufruitiers pouvant vendre leur
                        usufruit et le laisser à leurs héritiers avec restriction de degrés de
                        parenté.</p>
                    <p>Les revenus que tirent les mosquées de ces wakfs sont considérables,
                        suffisant non seulement pour subvenir largement aux frais du culte, mais
                        aussi pour enrichir les administrateurs de ces propriétés sacrées.</p>
                    <p>Les wakfs sont constitués par acte passé devant le tribunal du eadi. Au vu de
                        cet acte, l'autorité compétente administrative délivre la charte, wakfié,
                        enregistrée aux bureaux de l'administration générale des wakfs de
                        l'empire.</p>
                    <p>Le donateur a le droit de nommer un administrateur du wakf (moutevely) et un
                        inspecteur (nazir), devant contrôler l'administration. A défaut de ce faire,
                        l'administration générale y pourvoit par un fonctionnaire pris parmi ceux
                        qui sont désignés à bénéficier de ce privilège lucratif. </p>
                    <pb n="341"/>
                    <p>J'arrive au classement des mosquées de l'empire et au mode de consécration
                        d'un édifice au culte. Pour qu'on puisse classer ud édifice parmi les
                        mosquées, deux conditions doivent être remplies : 1° le fondateur devra la
                        faire élever en dehors de sa maison ou de l'enclos de sa maison, sur un
                        terrain séparé de sa maison par la grande route; 2" il faut que le public
                        puisse librement y faire la prière (namai) en corps d'assemblée. La première
                        prière que l'on y fait ainsi suffit pour vouer la mosquée à l'Eternel. Le
                        fondateur ne peut plus en changer la destination.</p>
                    <p>Toutes les belles églises de CONSTANTINOPLE, de Salonique et d'autres villes
                        importantes ont été ainsi transformées en mosquées par un simple namaz.</p>
                    <p>On divise les mosquées (djami au singulier, djevami au pluriel) en trois
                        catégories : les mosquées impériales fondées par les sultans, les princes et
                        les princesses de leur sang; les mosquées ordinaires, construites par la
                        libéralité des vizirs, des pachas, des seigneurs et de riches particuliers;
                        enfin les simples chapelles appelées mesdjides. Dans ces dernières la prière
                        de vendredi ne peut être faite. Aucune différence n'existe entre les
                        mosquées des deux premières catégories au point de vue des cérémonies que
                        comporte le culte musulman; niais les mosquées impériales se distinguent des
                        autres par la loge impériale qui y est de rigueur, ainsi que par la riche
                        dotation due à la générosité du fondateur.</p>
                    <p>Presque toutes les grandes mosquées, surtout celles de la première catégorie,
                        avaient et ont encore dans leur enceinte une école, une cuisine pour les
                        pauvres (imaret), un hospice quelconque, le tout faisant partie intégrante
                        de la mosquée et devenant avec elle res sacra?. Nous allons voir dans un
                        instant comment les Grecs de l'Empire ottoman ont su par analogie
                        revendiquer et faire reconnaître dans une certaine mesure le môme droit pour
                        leurs églises, leurs écoles et leurs hôpitaux.</p>
                    <p>II</p>
                    <p>CULTES NON MUSULMANS.</p>
                    <p>3 I</p>
                    <p>L'église grecque orthodoxe, son organisation.</p>
                    <p>Le lendemain de la prise de Constantinople (1433), Mahomet II. observant les
                        préceptes coraniens et surtout soucieux des inté- </p>
                    <pb n="342"/>
                    <p>réts, bien entendus, de sa dynastie, reconnut officiellement et exclusivement
                        la religion grecque orthodoxe et permit à tous ceux qui la professaient sans
                        distinction de race, dans son empire, de jouir de leur statut personnel tel
                        que le réglait la législation de Byzance. Il fit appeler M"1 (îénadios
                        Scholarios. un des prélats de l'Eglise grecque, et lui donna l'investiture
                        politique de patriarche des chrétiens orthodoxes (appelés dans le langage
                        administratif turc vuum milleti — gréco-romains ou byzantins), lui
                        garantissant la jouissance de tous les privilèges octroyés au patriarcat
                        œcuménique de Constanlinople par les empereurs de Byzance.</p>
                    <p>Le nouveau patriarche, reconnu ainsi chef politique et religieux de tous les
                        chrétiens orthodoxes de l'empire, aidé par les prélats et les notables grecs
                        qui ont échappé au massacre et au sac de Constanlinople autorisés pendant
                        trois jours par le conquérant, organisa le culte grec orthodoxe sur les
                        principes établis par les conciles œcuméniques et la législation de l'Empire
                        byzantin qui les avait consacrés jusqu'à la chute de Constantinople.</p>
                    <p>Il lui incombait aussi, de par la volonté du conquérant, la tâche de régler
                        le statut personnel de ses ouailles et de le préserver contre l'intervention
                        de la justice du chéri. A cet effet il organisa les tribunaux
                        ecclésiastiques rendus désormais seuls compétents pour juger toutes les
                        questions relatives aux fian- çailles, mariages et divorces, et leurs
                        conséquences s;ins en excepter les successions testamentaires et même ab
                        intestat. Le droit appliqué par ces tribunaux n'est autre que le droit
                        byzantin se confondant ainsi avec le droit canonique. La confiance
                        qu'inspirait ces tribunaux aux chrétiens fil prendre peu à peu à ces
                        derniers l'habitude de leur reconnaître pleine juridiction et de faire juger
                        par eux toutes les affaires, y comprises les obligations.</p>
                    <p>La sagesse de Mahomet II ne servit pas d'exemple à ses successeurs, dont
                        quelques-uns persécutèrent l'Eglise. Sélim 11. plus particulièrement, conçut
                        le projet de convertir tous les chrétiens de l'Empire à l'islamisme et
                        ordonna la destruction &lt;ie toutes les églises i-rlO). Le patriarche de
                        CONSTANTINOPLE, par une habileté diplomatique, empêcha l'exécution de ce
                        projet.</p>
                    <p>L'Eglise continua àjouir d'une autonomie complète continuée par les décrets
                        d'invostitnrc (berato) remis aux patriarches qui se sont succédé sur le
                        trône de Constanlinople. </p>
                    <pb n="343"/>
                    <p>La Charte impériale de 1856, connue bous le nom de ILATLILIOUMAYON, voulut
                        déterminer ces privilèges et invita le patriarche à convoquer une assemblée
                        constituante composée d'évêques et de laïques en vue d'élaborer les
                        règlements suivant lesquels devront désormais être administrés le culte cl
                        les affaires ecclésiastiques des orthodoxes. Ces règlements, votés par
                        l'assemblée en 1857 et sanctionnés par le sultan, furent insérés dans le
                        tome 11. pages 006-937, du /&gt;ousfour ou Recueil officiel des toi* de
                        l'Empire. Le beraf remit aussitôt après (octobre 1860), au patriarche
                        JOACHIM, l'iradé impérial du 22 djemaz-ul-akhlr 1891, et d'autres règlements
                        postérieurs, promulgués par la Sublime PORTE, les complètent et les
                        expliquent (1).</p>
                    <p> • Le patriarche oecuménique administre le culte et les affaires des
                        orthodoxes avec le concours de deux conseils : le Saint-SYNODE, composé de
                        douze prélats pris parmi les évêques dépendant du patriarcat, et le Conseil
                        mixte, composé de quatre prélats faisant partie du Saint-Synode et de huit
                        laïques élus par les représentants des paroisses réunis en assemblée
                        électorale avec le Saint-Synode et les membres laïques sortant du Conseil
                        mixte.</p>
                    <p>Le Saint-SYNODE, siégeant sous In présidence du PATRIARCHE, a une compétence
                        générale sur toutes les questions d'ordre religieux. Le Conseil mixte,
                        présidé par Un des quatre prélats qui en font partie, a une compétence sur
                        toutes les questions qui n'ont aucun caractère religieux. Le patriarche peut
                        convoquer ces deux Conseils en assemblée plénière présidée par lui, afin de
                        délibérer sur certaines questions importantes concernant les intérêts de
                        l'EGLISE, sans toutefois que rassemblée puisse examiner une question d'ordre
                        purenieut religieux, le Saint-Synode seul ayant une compétence exclusive en
                        cette matière.</p>
                    <p>En cas de vacance du tronc patriarcal, une assemblée électorale, composée de
                        prélats et de laïques dont font aussi partie les membres du Saint-Synode et
                        du Conseil mixte, se réunit au Patriarcat et dresse une liste de candidats
                        au trône. La Sublime-</p>
                    <p>Pi»rte, à laquelle cette liste est ensuite soumise, peut exclure ••eux des
                        candidats qu'elle ne juge pas aptes, au point de vue politique, d'occuper le
                        trône patriarcal. Sur cette liste, ainsi arrêtée, ( assemblée électorale
                        élit trois candidats parmi lesquels 1) Voir : Itépcrloirc du droit français,
                        Carpentier et du SAINT, t. XXXVI, </p>
                    <pb n="344"/>
                    <p>le Saint-Synode seul choisit le futur patriarche, qui aussitôt re- çoit
                        l'investiture politique par bérat confirmant ses privilèges.</p>
                    <p>Les titulaires des évèchés dépendant du Patriarcat œcuménique sont nommés par
                        le Saint-Synode et reconnus comme tels par la Sublime-PORTE, qui fait
                        parvenir aussitôt au Patriarcat les bêrats nécessaires conférant aux évêques
                        l'exercice de leurs privilèges politiques.</p>
                    <p>L'évêque ainsi nommé a une juridiction absolue sur le clergé de son diocèse,
                        siège au Conseil administratif de la province, du département ou de
                        l'arrondissement, s'il en existe un au cheflieu de son diocèse. Un tribunal
                        ecclésiastique et un tribunal mixte dépendant de l'évéquc, à l'instar des
                        tribunaux attachés au Patriarcat de CONSTANTINOPLE, jugent les procès
                        relatifs au statut personnel des Grecs orthodoxes et à l'administration des
                        écoles, des églises, des hospices et d'autres établissements
                        philanthropiques du diocèse. Les décisions de ces tribunaux sont exécutées
                        comme les jugements rendus par les tribunaux réguliers de l'Empire. Elles
                        peuvent être déférées en appel, celles des tribunaux ecclésiastiques au
                        Saint-Synode et celles des tribunaux mixtes au Conseil mixte du Patriarcat
                        de Constantinople.</p>
                    <p>En dehors du Patriarcat œcuménique de CONSTANTINOPLE, il existe trois autres
                        Patriarcats grecs orthodoxes, celui d'ANTIOCHE, celui de Jérusalem et celui
                        d'ALEXANDRIE, dont l'organisation ressemble beaucoup à celui de
                        Constantinople. Ces trois Patriarcats essentiellement grecs, ayant des
                        circonscriptions parfaitement délimitées, sont indépendants l'un de l'autre;
                        leur indépendance, datant des premiers siècles du christianisme, est
                        respectée par le gouvernement comme par le Patriarcat œcuménique qui est
                        primus inter pares.</p>
                    <p>Edifices du culte et couvents orthodoxes.</p>
                    <p>Avant la chute de CONSTANTINOPLE, les églises et les monastères avaient des
                        revenus propres suffisant à leur entretien. Ces biens, comme la plupart des
                        églises, furent confisqués par les OTTOMANS, qui ne laissèrent aux chrétiens
                        que les églises de second ordre et quelques monastères. Force fut aux
                        chrétiens de faire bâtir de nouvelles églises et de pourvoir à leur
                        entretien. Ils ont </p>
                    <pb n="345"/>
                    <p>essayé d'abord d'y affecter le revenu do certains immeubles donnés ou légués
                        par des personnes pieuses à cet effet. On trouve encore aujourd'hui de rares
                        églises ayant des wakfs comme les mosquées. Mais le gouvernement ne consent
                        pas à généraliser cette mesure, empruntée pourtant à la législation
                        byzantine et appliquée aux mosquées reconnues personnes morales, comme nous
                        l'avons vu. D'où l'habitude prise par les chrétiens orthodoxes de se servir
                        de préte-nom pour dissimuler les biens des églises, exposés à la
                        confiscation.</p>
                    <p>Les Patriarcats grecs de Constantinople et de Jérusalem possédaient de
                        grandes propriétés en Russie et en Roumanie dont ils tiraient des revenus
                        importants, mettant ces autorités ecclésiastiques en état d'affronter
                        triomphalement les périls que faisait courir à l'Église grecque orthodoxe
                        l'arbitraire du gouvernement turc. Les gouvernements russe et roumain
                        n'hésitèrent pas à les confisquer, vers le milieu du xixe siècle. Si le
                        premier envoie de temps en temps au Patriarcat de Jérusalem une subvention
                        annuelle pour le dédommager de cette confiscation, le second délient encore
                        aujourd'hui une fortune de 120 millions.</p>
                    <p>Vainement la Conférence diplomatique réunie à Constantinople en 1864 et le
                        Congrès de Berlin de 1878 invitèrent la Roumanie à réparer cette injustice;
                        ces 120 millions semblent perdus pour les deux grands Patriarcats grecs,
                        faute d'une protection efficace de la part des puissances qui ont pris part
                        auxdits Congrès et Conférence.</p>
                    <p>Depuis quatre siècles et demi les chrétiens orthodoxes sont obligés
                        d'entretenir leurs églises, leurs écoles et leurs hospices et de pourvoir à
                        tous les frais du culte par des taxes qu'ils s'imposent volontiers, par des
                        donations et des legs que les patriotes pieux considèrent comme un devoir de
                        faire au profit de telle église, de telle école, etc. Une éphorie composée
                        de notables de la paroisse administre ces établissements et leur fortune et
                        s'ingénie tous les ans à combler les déficits de leur budget en faisant
                        appel à la générosité des paroissiens et à d'autres riches de la communauté
                        grecque.</p>
                    <p>Si le gouvernement ottoman se refuse à considérer les églises comme personnes
                        morales, capables de posséder, il ne peut ne pas considérer les édifices du
                        culte comme res sacrue. En ce qui concerne les vieilles églises abandonnées
                        après la conquête aux chrétiens, elles avaient cette qualité juridique qui
                        leur fut maintenue. Quant à celles qui furent plus tard bâties en vertu de
                        XXXVIL 24 </p>
                    <pb n="346"/>
                    <p>firmans impériaux, elles ont été reconnues comme étant consacrées au culte et
                        ne pouvant par conséquent tomber dans le commerce. Elles sont res sacras
                        comme les premières et ne peuvent être enlevées aux orthodoxes pour être
                        données aux chrétiens d'un autre dogme ou à des sçhismatiques. Tels sont los
                        principes plus d'une fois confirmés dans les bérats octroyés aux patriarches
                        par le sultan, bien que souvent violés par son gouvernement.</p>
                    <p>Ce qui vient d'être dit des églises s'applique par analogie aux hôpitaux, qui
                        dépendent soit d'un évêché, soit du Patriarcat.</p>
                    <p>Tant que ces édifices sont affectés à l'usage auquel les ont destinés les
                        fondateurs après autorisation du gouvernement, ils doivent conserver leur
                        caractère de res sanctie de la même façon que les édifices similaires
                        dépendant des mosquées, que le législateur classe parmi les waft/s, ainsi
                        que nous l'avons vu plus haut.</p>
                    <p>§3</p>
                    <p>Le.s autres cultes.</p>
                    <p>L'histoire nous apprend que l'Eglise d'Orient étant le seul culte officiel
                        reconnu par l'Empire de BYZANCE, tous les hérétiques se virent dans la
                        nécessité de s'exiler ou de se réfugier dans les provinces reculées de
                        l'Empire pour y vivre dissimulés.</p>
                    <p>Lors de la conquête'de CONSTANTINOPLE, il ne pouvait être question que de
                        chrétiens orthodoxes auxquels le conquérant octroya les privilèges que Bous
                        venons de voir. Peu à peu les partisans d'autres dogmes, ainsi que les
                        juifs, profitant de diverses circonstances, demandèrent et obtinrent du
                        gouvernement ottoman certains des privilèges accordés aux grecs orthodoxes.
                        Il serait long d'entrer dans les détails des bérats octroyés aux patriarches
                        arménien, catholique et grégorien, à l'exarque bulgare, aux rabins, etc.
                        L'ordonnance impériale du 32 (tjana:-ul aeftie 1891, qui confirme les
                        privilèges du Patriarcat grec orthodoxe, stipule expressément que les autres
                        cultes ne peuvent pas s'en prévaloir. Il serait long d'analyser ici les
                        bérats des chefs des cultes autres que le culte grec orthodoxe. On peut los
                        résumer en disant que l'exercice de ces cultes est assuré conformément aux
                        dispositions du droit canonique en vigueur dans chacune </p>
                    <pb n="347"/>
                    <p>de ces EGLISES, les diverses communautés avec les chefs religieux respectifs
                        en assumant l'organisation et l'administration.</p>
                    <p>Les missions catholiques sont régies par les capitulations et les lirmans qui
                        les complètent. Les missions protestantes sont tolérées et jouissent d'une
                        protection plus ou moins efficace, suivant l'influence de la Légation dont
                        elles relèvent.</p>
                    <p>Note du Secrétariat sur le Congrès colonial, national, QUI DOIT SE TENIR A
                        MARSEILLE DU 5 AU 9 SEP-</p>
                    <p>TEMBRE 1906.</p>
                    <p>La Société de Législation comparée a reçu la lettre reproduite ci-après:</p>
                    <p>MONSIEUR,</p>
                    <p>Nous avons l'honneur de solliciter votre adhésion au Congrès Colonial qui se
                        tiendra à Marseille du 5 au 9 septembre 1906, à l'occasion de l'Exposition
                        Coloniale qui a lieu actuellement dans cette ville.</p>
                    <p>Le but que se proposent les organisateurs de ce Congres est de faire appel à
                        toutes les compétences, sans acception d'école, pour rechercher en commun
                        les principes d'une politique coloniale répondant à ce double objet : d'une
                        part, assurer au pays, par la mise en valeur et le développement économique
                        de nos colonies, la ju6te compensation des efforts et des sacrifices qu'il
                        s'est imposés en vue de la constitution de son domaine d'outremer, et,
                        d'autre part, concilier dans une juste harmonie les droits et les intérêts
                        de la nation colonisatrice et ceux des races de civilisation inférieure dont
                        elle a assumé ia tutelle.</p>
                    <p>Vous trouverez ci-joint le règlement du Congrès; nous vous envoyons en même
                        temps le programme de ses travaux. Ainsi que vous pourrez vous en rendre
                        compte, nous nous sommes attachés, par la spécialisation et par le choix des
                        questions comprises dans ce programme, à donner aux travaux du Congrès un
                        caractère aussi pratique que possible.</p>
                    <p>Nous n'avons pas la prétention, en effet, dans une réunion limitée à quelques
                        jours, de résoudre tous les problèmes qui se (•usent à l'occasion de
                        l'organisation et de la mise en valeur de notre empire colooiaJ. Notre
                        ambition serait satisfaite si. par le concours des bonnes volontés et des
                        lumières auxquelles nous </p>
                    <pb n="348"/>
                    <p>faisons appel, nous pouvions élucider quelques-uns de ces problèmes et en
                        préparer la solution.</p>
                    <p>Les noms des personnalités qui ont bien voulu accepter la tache de diriger et
                        de préparer les travaux des sections vous sont un sur garant de la haute
                        compétence et de l'autorité avec lesquelles les discussions seront conduites
                        au sein de chacune d'elles.</p>
                    <p>Notre appel s'adresse à tous les coloniaux, aussi bien à ceux qui, résidant
                        actuellement, à un titre quelconque, dans les colonies, concourent à l'œuvre
                        politique et économique que la France y poursuit, qu'à ceux qui y ont pris
                        dans le passé une part active, ou qui, sans avoir vécu de la vie coloniale,
                        s'intéressent à la réussite de cette œuvre.</p>
                    <p>Nous espérons que vous voudrez bien associer vos efforts aux nôtres et
                        contribuer à accroître l'intérêt et l'éclat du Congrès projeté, en nous
                        apportant le concours de vos connaissances et de votre expérience.</p>
                    <p>Veuillez agréer, MONSIEUR, l'assurance de notre considération la plus
                        distinguée.</p>
                    <p>LE PRÉSIDENT:</p>
                    <p>J. CHARLES-ROUX</p>
                    <p>Ancien député, Président de l'Union coloniale française el du Comité de
                        MADAGASCAR, Commissaire général de l'Kxposilion de Marseille.</p>
                    <p>LES SECRÉTAIRES GÉNÉRAUX:</p>
                    <p>Ch. DEPINCÉ DUCHÈNE</p>
                    <p>Chef de service à VUnion coloniale française, Sous-Directeur membre du
                        Conseil1 supérieur des Colonies. au Ministère des Colonies.</p>
                    <p>GAFFAREL (•)</p>
                    <p>Doyen honoraire de la l'acuité des Lettres de Dijon.</p>
                    <p>0) Nous vous serions obligés de nous faire parvenir votre adhésion, le plus
                        toi possible, de manière à nous permettre de vous adresser, au fur el à
                        mesure de leur publication, les circulaires, rapports et documents qui
                        paraitront avant l'ouverture du Congrès.</p>
                    <p>Nous vous prions également de faire parvenir, dès que vous le pourrez, au
                        siège du Comité d'organisation, 44, rue de la Chaussée-d'ANTIN, à PARIS, le
                        titre des communications que vous vous proposez de présenter aux diverses
                        sections, et de nous faire connaître si vous avez l'intention d'assister aux
                        séances du Congrès.</p>
                    <p>Les Compagnies de chemins de fer ont bien voulu accorder aux Membres du
                        Congres une réduction de 50 pour 100 sur le prix de transport, du lieu de
                        leur résidence en Franre a Marseille et retour. Le» Congressistes venant </p>
                    <pb n="349"/>
                    <p>BUREAU ET COMITÉ D'ORGANISATION</p>
                    <p>BUREAU</p>
                    <p>Président:</p>
                    <p>M. J. Charles-ROUX, ancien député, Président de l'Union coloniale française
                        et du Comité de MADAGASCAR, Président hono-. raire de la Société de
                        Géographie de Marseille.</p>
                    <p>Vice-Présidents : MM.</p>
                    <p>BALLANDE, député, négociant-armateur, membre de la Chambre de Commerce de
                        Bordeaux.</p>
                    <p>BOHN, Administrateur-Directeur de la Compagnie Française de l'Afrique
                        occidentale, vice-président de la Société de Géographie de Marseille.</p>
                    <p>J. CHAILLEY, directeur général de Union coloniale française.</p>
                    <p>DESBIEF, président du Conseil d'administration de la Société nouvelle des
                        Raffineries de sucre de Saint-LOUIS, Président de la Chambre de Commerce de
                        Marseille.</p>
                    <p>FONCIN, Inspecteur général de l'Instruction publique, Président de l'Alliance
                        française.</p>
                    <p>Dr HECKEL, directeur de l'Institut colonial de MARSEILLE, viceprésident de la
                        Société de Géographie de Marseille.</p>
                    <p>Th. MANTE, de la Maison Mante frères et Borelli de Régis aîné, de
                        Marseille.</p>
                    <p>René MILLET, ambassadeur, ancien Résident général de France en Tunisie.</p>
                    <p> île l'Algérie et de la Tunisie bénéficieront, sur les paquebots île la
                        Compagnie transatlantique, d'une réduction de 30 pour 100 sur le prix de la
                        double traversée.</p>
                    <p>Les visiteurs de l'Exposition et, par suite, les Membres du Congrès seront,
                        en outre, admis à bénéficier, au départ de l'aris, de billets d'excursion à
                        prix réduits pour MARSEILLE, l'Algérie et la TUNISIE, ainsi que pour
                        Milan.</p>
                    <p>Pour bénéficier de ces facilités, chaque adhérent devra faire connaître au
                        Secrétariat général du Comité d'organisation, dix jours au plus tard avant
                        la date fixée pour le CONGRÈS, sa gare de départ cl son itinéraire.</p>
                    <p>Les fonctionnaires du département des colonies, ainsi que les officiers de
                        l'armée de terre et de mer sont autorisés à participer au Congrès.</p>
                    <p>Les jours et heures ainsi que le lieu des séances seront ultérieurement
                        indiqués. </p>
                    <pb n="350"/>
                    <p>Ulysse PILA, de la maison Ulysse Pila et CIE, membre de la Chambre de
                        Commerce de Lyon.</p>
                    <p>Secrétaires généraux : MM.</p>
                    <p>DEPINCÉ, Chef des services de l'ASIE, de l'Océanie et de Madagascar à l'Union
                        coloniale française, membre du Conseil supérieur des Colonies.</p>
                    <p>DUCHÊNE, Sons-Directeur au Ministère des Colonies.</p>
                    <p>GAFFAREL, Doyen honoraire de la Faculté des Lettres de DIJON,</p>
                    <p>Président de la Section coloniale à la Société de Géographie de
                        Marseille.</p>
                    <p>Trésorier:</p>
                    <p>M. POURRIÈRE, directeur de la Société Marseillaise de Crédit industriel et
                        commercial.</p>
                    <p>Secrétaires : MM.</p>
                    <p>Léotard, Secrétaire général de la Société de Géographie de Marseille.</p>
                    <p>MASSON, professeur à la Faculté d'Aix-Marseillc.</p>
                    <p>FROIDEVAUX, docteur ès lettres.</p>
                    <p>Mélin, professeur à l'Ecole coloniale de Paris.</p>
                    <p> membiies : MM.</p>
                    <p>AYMES, délégué financier, propriétaire, Alger.</p>
                    <p>BEIILE, professeur à la Faculté des SCIENCES, directeur du Musée Colonial de
                        Bordeaux.</p>
                    <p>J.-M. BEL, ingénieur civil des Mines.</p>
                    <p>Benali FEKAR, professeur de langue arabe près la Chambre de Commerce de
                        Lyon.</p>
                    <p>Augustin BERNARD, professeur à la Faculté des Lettres de Paris.</p>
                    <p>BERTELOOL, président du Comité Dunkerquois Maritime et COLONIAL,
                        Dunkcrque.</p>
                    <p>Edouard de Billy.</p>
                    <p>BLANC, secrétaire général de la Société de propagande colornialc.</p>
                    <p>De CAIX, directeur du Bulletin de l'Asie Française. . </p>
                    <pb n="351"/>
                    <p>Félix COQUELLE, négociant à Dunkerque.</p>
                    <p>Maurice COURANT, professeur de langue chinoise près 1&amp;</p>
                    <p>Chambre de Commerce de Lyon.</p>
                    <p>DARBOUX, professeur à la Faculté des Sciences de Mafséille.</p>
                    <p>DARESTE, ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de CASSATION, avocat à
                        la Cour d'Appel de Paris. • Clément DELHORBE, secrétaire général du Comité
                        de Madagascar.</p>
                    <p>Jean-Louis DELONCLE, Conseiller d'État.</p>
                    <p>Descours-DESACRES, avocat.</p>
                    <p>DEWULF, de la maison Dewulf frères et fils (Rizerie de Dunkerqne).</p>
                    <p>DOMERGUE, professeur à l'École de Médecine, Marseille.</p>
                    <p>DYBOWSKI, inspecteur général de l'Agriculture COLONIALE, directeur du Jardin
                        Colonial de Nogont-sur-Marne.</p>
                    <p>Léon FAYOL, courtier maritime à Dunkerque.</p>
                    <p>Gérard, directeur de l'Office des Renseignements généraux de l'Algérie.</p>
                    <p>GIRAUD, de la maison PAQUET, de MARSEILLE, administrateur délégué-adjoint de
                        la Société générale des Transports Maritimes.</p>
                    <p>Guillaume GRANDIDICR, membre du Conseil du Comité do Madagascar.</p>
                    <p>GUILLEMAIN, inspecteur principal de la Compagnie des Chemins de fer du NORD,
                        Dunkerque.</p>
                    <p>Baron HULOT, secrétaire général de la Société de Géographie de Paris.</p>
                    <p>Joseph JOUBERT, vice-président de la Société des Etudes Coloniales et
                        Maritimes.</p>
                    <p>Georges LAGARDE, membre de la Chambre de COMMERCE, administrateur de
                        l'Institut COLONIAL, secrétaire général du Comité Bordelais de l'Exposition
                        de Marseille.</p>
                    <p>J. Le CESNE, administrateur délégué de la Compagnie Fran- çaise de l'Afrique
                        Occidentale.</p>
                    <p>LESUEUR, professeur à la Faculté de Droit de Paris.</p>
                    <p>LEVÂT, ingénieur civil des Mines.</p>
                    <p>Dr LOIR, ancien directeur de l'Institut Pasteur de Tunis.</p>
                    <p>Henri LORIN, professeur de Géographie à l'Université de Bordeaux.</p>
                    <p>LUCIANI, conseiller du Gouvernement à Alger.</p>
                    <p>G. MAJOUX, chef du service maritime de ln société anonyme </p>
                    <pb n="352"/>
                    <p>des Hauts-FOURNEAUX, Forges et Aciéries de Denain et d'Anzin à Uunkerque.</p>
                    <p>Lucien MAUREL, de la maison Maurel et PROM, à Bordeaux.</p>
                    <p>Paul MAUREL, secrétaire général adjoint du Comité Bordelais de l'Exposition
                        de MARSEILLE, rapporteur général du Groupe XVIII</p>
                    <p>(commerce et colonisation) à l'Exposition de Liège à Bordeaux.</p>
                    <p>MAXWELL, secrétaire général de l'Institut Colonial de Bordeaux.</p>
                    <p>MENGEOT, chef du service des renseignements à l'Institut COLONIAL, à
                        Bordeaux.</p>
                    <p>A. Milhe-POUTINGON, chef des services de l'Afrique et des Antilles à l'Union
                        Coloniale Française.</p>
                    <p>MOUCHERONT, directeur des DOUANES, à Alger.</p>
                    <p>Francis MURY, membre du Conseil Supérieur des COLONIES, membre du Comité des
                        congrès coloniaux français.</p>
                    <p>Dr NAVARRE, professeur d'hygiène et de climatologie près la Chambre de
                        Commerce de Lyon.</p>
                    <p>Albéric Néton, consul de FRANCE, chef du Secrétariat du Gouvernement général
                        de l'Indo-Chine.</p>
                    <p>OLIVIER, directeur delà Revue Générale des Sciences pures et appliquées.</p>
                    <p>PAYEN, rédacteur au Journal des Débats, secrétaire de la rédaction de la
                        Quinzaine Coloniale.</p>
                    <p>Mme PEGARD, secrétaire générale de la Société Française d'Emigration des
                        femmes.</p>
                    <p>PINON, publiciste.</p>
                    <p>Abbé Piolet.</p>
                    <p> de POUVOURVILLC, secrétaire général du Comité des Congrès Coloniaux
                        Français.</p>
                    <p>RIVAIS, professeur de chimie industrielle à la Faculté dee Sciences de
                        Marseille.</p>
                    <p>Dr ROUSSEAU, directeur de l'Ecole pratique d'Enseignement colonial, à
                        Joinville-le-Pont.</p>
                    <p>ROUSSEAU, secrétaire général de la Société Française des Ingénieurs
                        coloniaux.</p>
                    <p>TERRIER, secrétaire général du Comité de l'Afrique Française.</p>
                    <p>THIERRY, député de Marseille.</p>
                    <p>TRABUT, directeur du service BOTANIQUP, à Alger.</p>
                    <p>TROUILLET, directeur de la Dépêche Coloniale.</p>
                    <p>Comte de Turenne d'AYNAC, ministre plénipotentiaire.</p>
                    <p>Georges Van CAUWENBERGHE, industriel, membre do la Chambre de Commerce de
                        Dunkerque. </p>
                    <pb n="353"/>
                    <p>C. VANEY, professeur de culture et de productions coloniales près la Chambre
                        de Commerce de Lyon.</p>
                    <p>Lesti WOUSSEN, négociant, à Dunkerque.</p>
                    <p>Maurice ZIMMERMANN, professeur d'histoire et de géographie près la Chambre de
                        Commerce de Lyon.</p>
                    <p>RÈGLEMENT DU CONGRÈS COLONIAL DE MARSEILLE.</p>
                    <p>Article Premier. — Il est institué à MARSEILLE, à l'occasion de l'Exposition
                        Coloniale de 1906, un Congrès Colional National.</p>
                    <p>Art. IL — Le Congrès se tiendra à Marseille les 5, 6, 7, 8 et 9 septembre
                        1906.</p>
                    <p>Art. III. — Ne pourront prendre part aux travaux du CONGRÈS, soit par l'envoi
                        de communications, soit par l'assistance à ses délibérations, que les
                        personnes qui auront envoyé leur adhésion à M. POURRIÈRE, directeur de la
                        Société Marseillaise de Crédit. Industriel et COMMERCIAL, Trésorier du
                        Comité d'organisation, 4, rue AUBER, à PARIS, avant l'ouverture de la
                        session, ou qui se feront inscrire pendant la durée de eelle-ei, et qui
                        auront acquitté la cotisation dont le montant est fixé à 10 francs.</p>
                    <p>Seront également membres du CONGRÈS, les délégués officiels désignés par le
                        Gouvernement ou par les gouverneurs des Colonies sur l'invitation du Comité
                        d'organisation,.</p>
                    <p>Art. IV. — Les membres du Congrès recevront une carte qui leur sera délivrée
                        par les soins du Comité d'organisation.</p>
                    <p>Ces cartes seront strictement personnelles. Toute carte prêtée sera
                        immédiatement retirée.</p>
                    <p>Art. V. — Le bureau du Comité d'organisation, composé d'un PRÉSIDENT, de neuf
                        Vice-PRÉSIDENTS, de trois Secrétaires Généraux, d'un Trésorier et de quatre
                        SECRÉTAIRES, sera de droit le bureau du CONGRÈS, dont il dirigera les
                        travaux.</p>
                    <p>Le Congrès pourra désigner des Présidents et des Vice-Présidents
                        d'honneur.</p>
                    <p>Art. VI. — Le programme du Congrès est fixé par le Comité d'organisation.
                        Aucune question étrangère à ce programme ne pourra être soulevée.</p>
                    <p>Art. VII. — Le Congrès comprend :des séances générales, des séances de
                        section.</p>
                    <p>Art. VIII. — Le Congrès comprend huit divisions, subdivisées ellesmêmes en
                        sections, entre lesquelles sont réparties les différentes matières qui font
                        l'objet de ses travaux (voir le programme d'autre part).</p>
                    <p>On pourra se faire inscrire à plusieurs sections. Le comité d'organi- </p>
                    <pb n="354"/>
                    <p>sation dressera à l'avance un tableau indiquant les jours, heures, locaux où
                        les sections tiendront séance.</p>
                    <p>Art. IX. — Chaque section aura son bureau composé d'un PRÉSIDENT, de deux
                        Vice-Présidents et d'un Secrétaire. Le Président sera désigné par le Comité
                        d'organisation; les Vice-Présidents et les Secrétaires seront élus par les
                        membres de la section.</p>
                    <p>Les sections pourront désigner des Présidents et Vice-Présidents
                        d'honneur.</p>
                    <p>Art. X. — Des rapporteurs désignés par le Comité d'organisation seront
                        délégués auprès des différentes sections et chargés : 1° de préparer les
                        rapports qui serviront de base aux discussions des sections;</p>
                    <p>2" de présenter aux séances générales le compte rendu des travaux de la
                        section à laquelle ils auront été attachés.</p>
                    <p>Les secrétaires généraux du comité d'organisation rempliront auprès du
                        congrès réuni en séance plénière les fonctions de rapporteurs généraux.</p>
                    <p>Art. XI. — Chaque section devra émettre des vœux sur la partie du programme
                        qui la concerne. Ces vœux seront votés à la majorité des membres présents.
                        Aucune question ne pourra être discutée en séance plénière, si elle n'a été
                        examinée en séance de section.</p>
                    <p>Les vœux émis par les sections ne deviendront définitifs qu'après approbation
                        par le Congrès en séance plénière, également à la majorité des membres
                        présents.</p>
                    <p>Art. XII. — Nul orateur, à l'exception des rapporteurs, ne pourra garder la
                        parole plus de 10 minutes, ni parler plus de deux fois dans une même séance
                        sur le même sujet, à moins que l'assemblée consultée n'en décide
                        autrement.</p>
                    <p>Art. XIII. — Sont formellement interdites toutes discussions politiques ou
                        religieuses, toutes appréciations portant sur des faits et qui seraient de
                        nature à froisser des susceptibilités ou des intérêts, ainsi que toutes
                        attaques, critiques et polémiques ayant un caractère personnel.</p>
                    <p>Art. XIV. — Les membres du Congrès qui auront pris la parole seront invités à
                        remettre au secrétaire, à la fin de chaque séance, un résumé de leurs
                        observations pour la rédaction du procès-verbal. Dans le cas où le résumé
                        n'aurait pas été remis, le texte rédigé par le Secrétaire en tiendra
                        lieu.</p>
                    <p>Art. XV. — Le Comité d'organisation pourra demander des réductions aux
                        auteurs des résumés; il pourra effectuer lui-même le9 réductions ou décider
                        qu'une simple mention sera insérée au procès-verbal, ai l'auteur n'a pas
                        remis le résumé modifié à la date qui aura été fixée.</p>
                    <p>Art. XVI. — Les personnes qui désireraient faire une communication écrite au
                        Congrès devront la faire parvenir pour le 10 août 1906' au plus fard, avec
                        l'indication de la section à laquelle elle sera destinée, au Secrétariat
                        général du CONGRÈS, 44, Chaussée-d'ANTIN, à Paris. </p>
                    <pb n="355"/>
                    <p>Aucune communication ne devra traiter de questions chevauchant sur deux
                        sections.</p>
                    <p>Art. XVII. — Les rapports, les procès-verbaux des sections et des séances
                        plénières seront imprimés et réunis en volume par les soins du comité
                        d'organisation pour être distribués gratuitement aux adhérents.</p>
                    <p>Le comité y adjoindra, dans la mesure où il le jugera possible, le texte,in
                        extenso ou le résumé des mémoires qui auront été adressés aux Secrétaires
                        généraux.</p>
                    <p>PROGRAMME DU CONGRÈS</p>
                    <p>(Extrait)</p>
                    <p>HUITIÈME DIVISION</p>
                    <p>LÉGISLATION COLONIALE</p>
                    <p>1" Section. — Afode rte rattachement des colonies à (a métropole.</p>
                    <p>Président : M. Arthur GIRAULT, professeur agrégé à la Faculté de Droit de
                        Poitiers.</p>
                    <p> liapporteur : M. Emile LARCHER, professeur à l'École de Droit d'Alger.</p>
                    <p>Programme.</p>
                    <p>1. De la nécessité de maintenir l'unité morale entre les Français d'Europe et
                        les Français d'outre-mer en multipliant les occasions de se connaître et de
                        s'apprécier mutuellement. Quelle politique peut le mieux contribuer à
                        assurer ce résultat? Indiquer les réformes, grandes ou petites, de nature à
                        rendre les relations entre les uns et les autres plus faciles et plus
                        fréquentes.</p>
                    <p>Examiner spécialement la question au point de vue des rapports entre la
                        France'et l'Algérie.</p>
                    <p>2. Quelles attributions doivent être réservées à l'administration centrale
                        des colonies? Quelles sont, au contraire, celles qu'il convient d'abandonner
                        aux fonctionnaires qui sont sur place ou aux assemblées locales? Quelles
                        sont les diverses mesures de décentralisation dont l'adoption pourrait être
                        recommandée?</p>
                    <p>(Sous ce dernier rapport, la Section serait désireuse d'obtenir autant que
                        possible pour chaque colonie un ou plusieurs mémoires indiquant les diverses
                        réformes pratiques dont l'utilité serait démontrée par l'expérience acquise
                        sur place).</p>
                    <p>3. Du rattachement de l'Algérie et de la Tunisie au ministère des colonies.
                        Des difficultés qu'il présenterait. Quels avantages il pourrait présenter.
                        Quels inconvénients pourraient en résulter. </p>
                    <pb n="356"/>
                    <p>4. Quels sont les meilleurs moyens d'assurer, en fait et en droit, aux
                        fonctionnaires et aux militaires qui ont servi en ALGÉRIE, en Tunisie ou aux
                        colonies, une part équitable au point de vue de l'accès des fonctions
                        publiques dans la métropole"?</p>
                    <p>2" Section — Législation Coloniale Président : M. Paul DISLÈRE, président de
                        Section au Conseil d'État.</p>
                    <p>Vice-président et rapporteur : M. Pierre DARESTE, avocat à la Cour d'appel de
                        PARIS, directeur du Recueil de législation, de doctrine el de jurisprudence
                        Coloniales.</p>
                    <p>Programme (1)</p>
                    <p>1" question. Quelles règles conviendrait-il d'établir pour déterminer
                        nettement l'autorité ayant le pouvoir d'établir des taxes et contributions
                        aux colonies, et d'en fixer le tarif, le mode d'assiette et les règles de
                        perception, de manière à prévenir toute contestation sur leur légalilé?</p>
                    <p>2' question. Serait-il utile et possible de modifier les règles du Code civil
                        relatives aux actes de l'état civil, au mariage, à la filiation, à la
                        puissance paternelle, à la tutelle, aux successions et testaments et au
                        contrat de mariage, en ce qui concerne les Français el assimilés habitant
                        les colonies?</p>
                    <p>3e question. Quelles modifications y aurait-il lieu, d'après les données de
                        l'expérience, d'introduire dans la législation dite de l'Act TORRENS, dans
                        les diverses colonies et pays de protectorat où elle est appliquée?</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et demie.</p>
                    <note place="bottom">(1) Le rapport sommaire rédigé par M. Pierre Dareste sur
                        les question? inscrites au programme a été publié : 1" Dans la Dépèche
                        Coloniale du 17 mars 1906; 2° Dans la Quinzaine Coloniale du 25 mars 1906.
                        Il en sera envoyé un exemplaire aux adhérents qui en feront la demande au
                        secrétariat général.</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="357"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Txthait du Procès-Verbal de la Séance 'DU 2S MAI 1906.</p>
                <p>Présidence de M. E. GLASSON, président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général informe le Conseil qu'à l'occasion du dernier Congrès
                    des Sociétés savantes, M. le Ministre de l'Instruction publique a bien voulu
                    décerner les palmes d'Officier d'académie à M. Manuel BALLESTEROS,</p>
                <p>Conseiller à la Cour suprême du CHILI, et à M. Alexandre REULOS, juge suppléant
                    au Tribunal civil de VERSAILLES, deux des plus fidèles collaborateurs de la
                    Société. Il pense que le Conseil accueillera avec satisfaction cette
                    communication et qu'il tiendra à adresser ses félicitations à MM. Ballesteros et
                    Reulos.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil désigne M. MORAND,
                    professeur à l'École de droit d'ALGER, pour représenter la Société au Congrès
                    colonial de Marseille. </p>
            </div>
            <pb n="358"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head> RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Séance du vendredi 30 mars 1906. — Présidence de M. Célier,
                        vice-président.</p>
                    <p>Présents :MM. Célier, F. DAGUIN, BURET, E. Alix et H. Hayem.</p>
                    <p>Excusés : MM. BOULLAIRE, président, CHAUMAT, BINOCHE, Serre et A. Nast.</p>
                    <p>M. le secrétaire général rend compte ide l'état des travaux:</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1905 (lois de 1904). — Luxembourg:</p>
                    <p>M. Daguin a remis la notice. — Congo :M. Harmand a reçu le volume des
                        lois.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1906 (lois de 1905). — Belgique : M. Branl.-. a envoyé
                        les notices concernant la loi sur les sièges dans les magasins et la loi sur
                        le repos dominical.</p>
                    <p>Annuaire français de 1906 (lois de 1905). — 2\ travaux ont étirerais. Il en
                        reste à recevoir une douzaine.</p>
                    <p>Bulletin. — La Section émet le vœu que l'on mette à l'ordre du jour des
                        prochaines séances générales la question de l'Impôt sur le revenu.</p>
                    <p>La Pasinomie Belge est publiée très-lentement, ce qui explique la
                        distribution Urdive des lois belges, dont on s'est plaint. Ainsi les
                        fasciculesO et 10 de 1905 n'étaient pas encore parus lors de la dernière
                        séance de la Section. Les fascicules 11 et 12 sont encore à paraître.</p>
                    <p>Comptes rendus. —M. Cosmao-Dumanoir seraprié de rendre compte ACV
                        Introduction a Cétude des assurances par M. Michel A. Noradounghian; M.
                        Daguin fera le compte rendu des l'rincipes élémentaires de Droit
                        international, par M. Audinet; M. Bellom rendra compte des Accidents du
                        travail, par M. Mourrai ; M. M. Dufourmantelle rendra compte des Caisses de
                        retraites ouvrières, par M. J. Lefort.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du jeudi 5 avril 1906. — Présidence de M. Ch. Lyon-CAEN,
                        président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, Géiardin, H. HAYEM,</p>
                    <p>Maurice BELLOM, Normier.</p>
                    <p>Excusés : MM. Dutourmantelle et Marvaud.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux. </p>
                    <pb n="359"/>
                    <p>Annuaire étranger de 1905 (lois de 1904). — Pays-Bas: M. Hayem a remis la
                        notice. — Suisse : la notice de Schaffhouse a élé remise. — DANEMARK,
                        ISLANDE, SUÈDE, NORVÈGE, Finlande : tous les travaux ont été remis par M.
                        Pierre Daresle.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1906 (lois de 1905). — Allemagne : M. Lyon-</p>
                    <p>Caen a remis la notice sur la loi du 20 mars 1905 modifiant l'article 113
                        delà loi d'organisation judiciaire (juridiction commerciale). M. Hamel a
                        remis les lois militaires du 15 avril 1905. — Prusse : M. Brants a rerais la
                        loi du 14 juin 1905, sur les mines. — Autriche : M. Brants a envoyé la loi
                        sur le repos dominical. — Croatie : M. Jovanovic a remis la notice.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Verkouteren a prorais une étude sur le régime des cultes dans
                        les Pays-Bas. M. Uôst en a promis une, sur le DANEMARK,</p>
                    <p>M. HAPOPORT, sur la Russie.</p>
                    <p>Comptes rendus. — M. Normier fera le compte rendu de Die moderne
                        PRESZGESETZGEBUNG, par M. Pappafava; — M. DAGUIN, du Code Russe de M.
                        Eberlin; — M. MARTINET, de l'Exposé de droit criminel comparé, allemand et
                        étranger, tomes 5 et 9.</p>
                    <p>M. H. Hayem est autorisé à communiquer aux collaborateurs de l'Annuaire les
                        lois annotées, publiées par les éditeurs spéciaux, au lieu des documents
                        mêmes, chaque fois que cela sera possible.</p>
                    <p>Séance levée à 5 heures trois quarts. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="360"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQ U K J-.A TIV *;</head>
                <div type="subsection">
                    <head>CHAMBRES FRANÇAISES.</head>
                    <p>Session ordinaire de 1906 (1"' partie).</p>
                    <p>Cette session, qui s'est ouverte le 9 janvier, a été longue et laborieuse; le
                        budget de 1906, arrêté dans sa discussion, par la discussion et le vote de
                        la loi de séparation des Eglises et de l'ÉTAT, n'était qu'amorcé à la
                        Chambre; le Sénat avait été renouvelé pour un tiers; les élections, pour le
                        renouvellement intégral de la Chambre des députés, devaient avoir lieu au
                        cours de la session; enfin la première application de la loi de séparation,
                        le vote des retraites ouvrières, de la loi sur la marine marchande et un
                        grand nombre d'autres devaient être examinés avant les élections générales;
                        aussi la Chambre prit-l-elle la décision d'avoir deux séances chaque
                        jour.</p>
                    <p>Dès le jour de la rentrée, M. Doumer fut élu président de la Chambre des
                        députés par 287 suffrages contre 269 donnés à M. SARRIEN, candidat de la
                        délégation des gauches. Le lendemain 10, M. Fallières fut maintenu à la
                        présidence du Sénat. Du 10 janvier au 8 février, la haute Assemblée vérifia
                        les pouvoirs des sénateurs nouvellement élus; aucun d'eux ne fut
                        invalidé.</p>
                    <p>Le 17 janvier, le Congrès se réunit afin de donner un successeur à M. Loubet
                        à partir du jour où devait prendre fin le mandai de celui-ci;</p>
                    <p>M. Fallières fut élu Président de la République par 440 suffrages contre 371
                        donnés à M. Doumer. La transmission du pouvoir eut lieu le 18 février; les
                        ministres en exercice furent maintenus par des décrets insérés au Journ.
                        Off. du 19 février.</p>
                    <p>A l'Officiel du 20 janvier parut un décret en date du 19 janvier portant
                        règlement d'administration publique en ce qui concerne les pensions et
                        allocations prévues par l'article 11 de la loi du 9 décembre 1905 sur la
                        séparation des Églises et de l'État. Le 1" février, la Chambre discuta une
                        interpellation de M. Allard au sujet des incidents qui s'étaient produits à
                        l'occasion des inventaires dans les églises; la discussion fui fort animée;
                        huit ordres du jour furent proposés; la Chambre en adopta un disant qu'elle
                        comptait sur le gouvernement pour assurer l'application de la loi. A la
                        suite des troubles de Sainte-</p>
                    <p>CLOTILDE, l'incident fut de nouveau, le 2 février, porté à la tribune par M.
                        Ribot qui demanda au gouvernement de prendre des mesures de prudence;
                        l'incident n'eut pas d'autre suite. Le 7, mars trois nouvelles </p>
                    <pb n="361"/>
                    <p>interpellations relatives aux résistances opposées à la confection des
                        inventaires amena des discours en sens divers de MM. BRIAND, DUBIEF,</p>
                    <p>LEMIRE, Ribot dont l'impression et l'affichage furent ordonnés; néanmoins un
                        ordre du jour de confiance fut repoussé par 267 voix contre 234, et le
                        ministère donna sa démission. Au Journ. Off. du 14 mars parut le nouveau
                        ministère composé de la manière suivante:</p>
                    <p>Ministre de la justice et président du Conseil : MM. Sarrien.</p>
                    <p>Affaires étrangères Bourgeois.</p>
                    <p>Intérieur Clémenceau.</p>
                    <p>Finances Raymond Poincaré.</p>
                    <p>Ce ministère obtint, par 305 voix contre 197, un ordre du jour de
                        confiance.</p>
                    <p>L'épouvantable catastrophe des iiiiues de Courrières provoqua des
                        manifestations sympathiques des deux Chambres ainsi que le vote d'un secours
                        de 500000 francs (12 et 14 mars).</p>
                    <p>Lois administratives. — Le 22 janvier 1906 (soir). La Chambre des députés a
                        adopté définitivement la proposition de loi tendant à modifier les art. 20
                        et 25 de la loi du 15 février 1902 sur la protection de la santé publique
                        (promulg. Journ. Off. du 6 février). — Le 14 avril, le Sénat a voté, après
                        déclaration de l'urgence, un projet de loi précédemment adopté par la
                        Chambre des députés, relatif à l'organisation d'un régime transitoire de
                        l'exploitation du gaz dans la Ville de Paris pendant l'année 1906 (promulg.
                        Journ. Off. du 21 avril).</p>
                    <p>Affaires étrangères; traités. — Les 9 et 12 février, la Chambre discuta un
                        projet de loi portant approbation de la convention de commerce signée le
                        6/29 septembre 1905 entre la France et la Russie; l'article civique du
                        projet de loi fut adopté : puis le ministre du Commerce et de l'INDUSTRIE,
                        répondant à une question de M. Charles BENOIST, promit que le gouvernement
                        cherchera à obtenir du gouvernement russe l'abréviation du délai prévu pour
                        la conclusion d'une convention relative à la propriété littéraire et
                        artistique. Le projet de loi fut adopté par le Sénat le 16 février (promulg.
                        de la loi Journ. Off. du 24 février, promulg. de la convention Journ. Off.
                        du 25 février). Le 22 février, le Travaux publics et Postes</p>
                    <p> Industrie et Travail. . .</p>
                    <p>Agriculture Colonies Guerre Marine</p>
                    <p> Etienne.</p>
                    <p>Thompson.</p>
                    <p>Barthou.</p>
                    <p>Doumergue.</p>
                    <p>Ruau.</p>
                    <p>Georges Leygues.</p>
                    <p>Lois spéciales.</p>
                    <fw place="bottom">XXXVII. 25</fw>
                    <pb n="362"/>
                    <p>Sénat adopta définitivement un. projet de loi portant approbation d'une
                        convention signée à La HAVANE, le 4 juin 1904, entre la France et la
                        République de CUBA, pour la protection réciproque de la propriété
                        industrielle (promulg. Journ. Off- du 6 mars 1906j. Le 5 avril, au Sénat,
                        dépôt et lecture, par M. le baron de COURCEL, d'un rapport sur le projet de
                        loi, adopté par la Chambre des députés, relatif aux conditions d'approbation
                        de l'article 12 de la convention franco-siamoise du 13 février 1904; après
                        déclaration de l'urgence, le projet de loi fut immédiatement discuté et
                        adopté (promulg. Journ. Off. du SI avril).</p>
                    <p>Le 8 avril, le Sénat approuva définitivement deux projets de loi relatifs:
                        l'un à l'échange des mandats de poste entre la France et l'Kquateur; l'autre
                        à l'échange de mandats de poste entre la France et le Mexique (promulg. de*
                        deux lois Journ. Off. du 24 avril). Enfin traité de commerce et de
                        navigation avec la Bulgarie (Oh. 10 avril, Sénat 13 avril, promulg. 4
                        mal).</p>
                    <p>Culte*. — Le Journ. Off. du 17 mars publie un décret portant règlement
                        d'administration publique pour l'exécution de la loi du 9 décembre 1905 sur
                        la séparation des Églises et de l'État tn ce qui concerne : 1° l'attribution
                        des biens; 2° les édifices des cultes; 3" les associations cultuelles; 4° la
                        police des cultes. — Au Jour». Off. du du 25 mars on trouve une circulaire
                        du ministre de l'Instruction publique et des Cultes aux préfets, relative
                        aux pensions et allocations qui peuvent être accordées par les communes aux
                        ministres des cultes.</p>
                    <p>Droil criminel. — La proposition de loi, adoptée par la Chambre des députés
                        portant modifications à l'article 66 du Code pénal et fixant la majorité
                        pénale à l'âge de 18 ans, a été disculée par le Sénat, les 22 et 30 mars,
                        renvoyée après modifications à la Chambre puis votée définitivement par
                        cette dernière assemblée le 12 avril ipromulg. Journ.</p>
                    <p>Off. du 14 avril). La proposition de loi destinée à réprimer les actes de
                        corruption dans les opérations électorales, est revenue devant le Sénat, les
                        18, 23, 25 et 26 janvier; elle a été adoptée dans son ensemble, mais le
                        Sénat y ayant introduit des modifications de détail, la loi devra revenir
                        devant la Chambre des députés.</p>
                    <p>Droits civil et commercial. — Au Journ. Off. du 22 février 1906 est
                        promulguée la loi modifiant l'article 386 du Code civil (état de la femme
                        veuve ou divorcée}. L'art. 386 du Code civil est modifié ainsi qu'il suit :
                        « Cette jouissance n'aura pas lieu au profit de celui des pères et mères
                        contre lequel le divorce aura été prononcé ». Le 23 mars, le Sénat a
                        définitivement adopté une proposition de loi modifiant l'art- 500 du Code de
                        commette (promulg. Jour». Off. du 29 œarsi. Le Sénat a également adopté
                        définitivement, le 30 mars, la loi modifiant les dispositions de la loi du
                        30 décembre 1903 (art. 006 et 607 du Code de commerce! relative à U
                        réhabilitation de» failli», (promulg. Jouru. QFF, du </p>
                    <pb n="363"/>
                    <p>4 avril 1906). Le même jour, 30 mars, le Sénat a voté un projet de loi
                        rendant la loi applicable aux colonies de la GUADELOUPE, de la Martinique et
                        de la Réunion. La Chambre des députés a, le 5 février, adopté une
                        proposition de loi de M. Riotleau tendant : 1° à assimiler au cabotage les
                        opérations de remorquage dans les ports français; 2° à comprendre les droits
                        de remorquage dans rénumération des dettes privilégiées figurant à l'art.
                        191 du Code de commerce (promulg. Journ. Off. du 14 avril).</p>
                    <p>Il est bon de noter ici un vote de la Chambre des désutés, en date du 12
                        avril, approuvant une proposition de M. Lemire tendant à modifier plusieurs
                        dispositions légales relatives au mariage ut destinées à le faciliter.</p>
                    <p>La Chambre a également voté, le 23 février, une proposition sur la conciliai
                        ion en matière commerciale.</p>
                    <p>Instruction publique. — Un projet de loi relatif à la création d'une école
                        d'Arts et Métiers à Parti a été adopté par le Sénat le :?'J mars promulg. 6
                        avril).</p>
                    <p>A'jt iculture. — La Chambre des députés, le 19 février 1906 (matin), après
                        déclaration de l'urgence, a adopté une proposition de loi de MM. Gellé et
                        COUCHE, ayant pour objet la répression de la tromperie sur la valeur en
                        matière de vente d'engrais, ainsi qu'une proposition de loi de M. Louis
                        MARTIN, tendant à donner à l'acheteur d'engrais chimiques une action en
                        réduction de prix en cas de réduction de plus du quart. La proposition de
                        loi ayant pour objet de modifier la loi du 18 juillet 1898 sur les warrants
                        agricoles, après avoir été précédemment discutée et modifiée par le Sénat et
                        par la Chambre des députés, a été définitivement adoptée par le Sénat le 29
                        mars et par la Chambre le 13 avril (promulg. Journ. Off. du 4 mai).</p>
                    <p>Industries; questions ouvrières. — La question des retraites ouvrières a
                        continué à faire l'objet de l'examen de la Chambre pendant la période qui
                        nous occupe. Après un grand nombre de séances, le 28 février, M. MILLERAND,
                        président de la commission, prononça un discours ayant pour but de protester
                        contre l'opinion qui représentait la proposition comme une simple
                        manifestation politique; la CHAMBRE, afin de s'associer aux protestations du
                        M. MILLERAND, ordonna l'affichage de son discours. Le 23 février (soir)
                        l'ensemble de la proposition de loi fut voté par 512 voix contre 5, avec le
                        principe de l'obligation comme base. M. FOURQUET, ainsi qu'un certain nombre
                        d'autres députés, avaient cependant déclaré s'abstenir de voter la loi à
                        cause de l'incertitude des charges financières qu'elle entraînera. Le 27
                        mars, le Sénat, saisi de la proposition, nomme une commission en majorité
                        hostile à l'obligation des retraites. Le 23 janvier, le Sénat avait
                        définitivement adopté une proposition de loi concernant la participation des
                        délégués à la sécurité </p>
                    <pb n="364"/>
                    <p>des ouvriers mineurs aux caisses de retraile et de secours des ouvriers
                        mineurs (promulg. Journ. Off. du 7 avril 1906). La proposition de loi ayant
                        pour objet d'étendre à toutes les exploitations commerciales les
                        dispositions de la loi du 9 avril 1898 sur les accidents du travail a été
                        adoptée, par le Sénat, le 27 mars et par la Chambre des députés le 10 avril
                        (promulg. Journ. Off. du 15 avril). La proposition de M. Strauss tendant à
                        modifier et à compléter la loi du 30 novembre 1894 sur les habitations à bon
                        marché a été votée par le Sénat les 13 février, 6, 20 et 27 mars et par la
                        Chambre le 6 avril (promulg. Journ. Off. du 15 avril, — erratum Journ. Off.
                        du 21 avril). — Le projet de loi relatif à la création de Sociétés de crédit
                        maritime a été voté définitivement par la Chambre le 10 avril (promulg.
                        Journ. Off. du 25 avril, — erratum 27 avril). Enfin le 13 avril la Chambre
                        a, après déclaration de l'urgence, adopté un projet de loi sur la
                        constitution d'un bien de famille inaliénable.</p>
                    <p>Beaux arts. — Une proposition de loi ayant pour objet d'organiser la
                        protection des sites et monuments naturels de caractère artistique a été
                        volée par le Sénat le 27 mars et par la Chambre le 10 avril (promulg.</p>
                    <p>Journ. Off. du 24 avril).</p>
                    <p>ARMÉE, Marine. — Le Journ. Off. du 19 mars contient promulgation d'une loi
                        modifiant la loi du 3 juillet 1877 sur les réquisitions militaires; le
                        numéro du 4 avril promulgue un décret portant création d'un Conseil
                        supérieur de la défense nationale. Le projet de loi sur la marine marchande
                        a été discuté à la Chambre des députés les 19 et 26 janvier,</p>
                    <p>2, 9 et 16 février; puis adopté au Sénat le 13 avril (promulg. Journ.</p>
                    <p>Off. du 26 avril). Enfin une loi relative à l'augmentation des cadres
                        français dans les compagnies de tirailleurs algériens a été promulguée au
                        Journ. Off. au lii avril.</p>
                    <p>Finances. — Le budget de 1906 ne fut définitivement voté que dans lu nuit du
                        14 au 15 avril. Les Chambres en vue des élections générales des députés, se
                        prorogèrent au I" juin.</p>
                    <p>Quelques lois accessoires en matière de finances sont:</p>
                    <p>Une loi portant élévation de 5 milliards à 5 milliards 800 millions du
                        chiffre maximum des émissions de la Banque de France (promulg.</p>
                    <p>Journ. Off. du 11 février); loi relative aux fraudes en douane commises dans
                        l'intérieur des navires (promulg. Journ. Off. du 12 avril I;</p>
                    <p>Loi prorogeant provisoirement l'application des droits du tarif maximum des
                        douanes établi par la loi du 21 décembre 1906 (promulg.</p>
                    <p>Journ. Off. du 31 mars);</p>
                    <p>Loi concernant le transport par la poste des lettres et imprimés non
                        périodiques (promulg. Journ. Off. du 7 mars).</p>
                    <p>P. Vial. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="365"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.'</p>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>ALLEMAGNE.</head>
                    <p>Loi du 14 octobre 1905 modifiant le § 44 du Code du travail (G. betreffend
                        JEnderung des § 44 der Gewerbeordnung. — R. G. Bl.</p>
                    <p>1905, a' 42).</p>
                    <p>Loi du 20 décembre 1905 sur les relations commerciales avec l'Empire
                        britannique (G. betreffend die Handelsbeziehungen zxtm briti- $chen Reiche.
                        — R. G. Bl. 1905, n' 48).</p>
                    <p>PRUSSE.</p>
                    <p>Loi du 28 août 1905 sur la lutte contre les maladies contagieuses IG.
                        betreffend die Bekiimpfung ïibertragbnrer Kranhheiten. — G. S. 1905, n*
                        38).</p>
                    <p>Rescrit impérial du 21 septembre 1905 modifiant les prescriptions relatives
                        au droit de suffrage des membres techniques des administrations, ainsi que
                        des assesseurs d'administrations dans les réunions plénières de celles-ci. —
                        (Allerhôchster Erlasz betreffend Abënderumj der Bestimmungcn tiber das
                        Stimmrecht der technischen Mitglieder der REGIERUNGEN, sowie der
                        Regierungsassessoren in den Plenar: versammlunqen der Regierungen. — G. S.
                        1905, n° 41).</p>
                    <p>AUTRICHE.</p>
                    <p>Loi du 10 août 1905 modifiant la loi sur l'impôt foncier (G. betreffevd eine
                        Abânderung der Gebaudesteuergesetze. — R. G. Bl. 1905,</p>
                    <p>LI, 133).</p>
                    <p>Décret du 11 août 1905 relatif à la reconnaissance des études et diplômes
                        vétérinaires étrangers (Verordnung betreffend die Anerkennung autlàndischer
                        tieràrztlicher Studien und Diplôme. — R. G,</p>
                    <p>Bl. 1905, LI, 135&gt; </p>
                    <pb n="366"/>
                    <p>Décret dn 12 septembre 1905 rééditant les dispositions relatives aux
                        obligations des réservistes appartenant aux royaumes et pays entrés dans
                        l'EMPIRE, à l'exception du Tyrol et du Vorarlberg {VERORDNVNG, womit die
                        Neuauflage der VORSCHRIFT, betreffend die Mèfdepflicbt von
                        Lundxturmpflichtiyen der im lieichsrate vertretenen KOniijreiche und Lânder,
                        mit Ausnahme von Tirol und VORARLBERG, ausgegeben werden. — R. G. Bl. 1005,
                        LI, 147).</p>
                    <p>Loi du 13 septembre 1905 modifiant certaines dispositions de la loi du 22
                        octobre 1875, créant une Cour de justice administrative (G. mit wclchem
                        einige Beslimmungen des Gesetzes rom 22 Oktober 187Ô, betreffend die
                        Errichlung eines VERWALTUNGSGERICHTSHOFES, abgeândert werden. — R. G. Bl.
                        1905, LVII, 149).</p>
                    <p>Convention du 4 février 1905 entre l'Autriche-Hongrie et le Wurtemberg pour
                        éviter de faire payer des doubles impôts .qui pourraient résul" ter de
                        l'application des lois fiscales en vigueur dans les royaumes et pays faisant
                        partie de l'EMPIRE, d'une part, et dans le royaume de WURTEMBERG, d'autre
                        part (Staatsvertrag zwischen Oesterreich-Ungarn und Wùrtlcmbcrg zur
                        Vermeidung von DOPPELBEXTEUERUNGEN, welche sich aus der Anwendung der fur
                        die im Reichsrate vertretenen Kônigreiche und Lânder, beziehungsweise fur
                        das Kônigreich Wùrttemberg, geltenden Steuergesetze ergeben hsonnen. — R.
                        G.</p>
                    <p>Bl. 1905, LXI, 154).</p>
                    <p>Décret du 27 septembre 1905 édictant des dispositions de police et de sûreté
                        relatives à la circulation des automobiles et motocycles {Verordnung
                        betreffend die Erlassung Sicherheits-polizeilicher Destimmungen fur den
                        Beirieb von Autpmobilcn und Motorrâdern.— R.G.</p>
                    <p>Bl. 1905, UTIL, 156).</p>
                    <p>Décret du ^9 septembre 1905 édictant un Code scolaire pour les écoles
                        publiques populaires et bourgeoises {VERORDNUNG, womit eine définitive
                        Schul-und Unterriclitsovdnung fur allgemeine Volksschulen und fur
                        Bûrgerschulen erlassen wird. — R. G. Bl. 1905, LXIV,</p>
                    <p>159).</p>
                    <p>Loi du 7 septembre 1905 sur la manière de lutter contre la peste des porcs
                        (G. betreffend die Abwelir ung Tilgung der Schweinepest [Schweineseuche). —
                        R. G. Bl. 1905, LXVH, 163).</p>
                    <p>Décret du 6 novembre 1905 sur l'application de la loi du 7 septembre 1905
                        relative ft la manière de lutter contre la peste des porcs {VERORDNUNG, mit
                        welcher Durchfiïhrungsvorschriflen zu dem G. vom 7 Seplember 1905,
                        betreffend dieAbwehr und Tilgung der Schweinepest (Schweineseuche), erlassen
                        werden. — R. G. Bl. 1905, LXV1I,</p>
                    <p>164).</p>
                    <p>Décret du 21 novembre 1905 modifiant quelques, dispositions des </p>
                    <pb n="367"/>
                    <p>§ § 2-4 et 28 et de l'annexe D sur l'application de l'impût sur l'alcool.</p>
                    <p>(Erlasz wegen ABIIJiderung einiger Bestimmungen der §§ 24 und 28 sowie der
                        Anlage D der Brannlweinsteuer-Vollzugsvorschrift. — R. G. Bl. 1905, LXX,
                        179).</p>
                    <p>Décret du 23 novembre 1905 édictant, en vertu du § 74 de la loi du S mars
                        1885 modifiant et étendant le Gode du travail, des dispositions générales
                        pour la protection de la vie et de la santé des ouvriers auxiliaires i
                        Verordnungmit welcher aufGrund des § 74 des Geeetees vom 8 Màvz 1885,
                        betreffend die Abànderung und Brgàntung der Gêner* heùrdnung, allgtmeine
                        Vorschriften :um Schutze des Lebem und der Gesundheit der HILFSARBEITER,
                        erlassen werden. — R. G. Bl.</p>
                    <p>1906, LXXL, 178).</p>
                    <p>CORÉE</p>
                    <p>Gode pénal du 20 mai 1905.</p>
                    <p>PAYS-BAS</p>
                    <p>Loi du 27 avril 1904 modifiant plusieurs articles du Code de Commerce (jours
                        de paiement des effets échus le dimanche ou un jour férié, etc.).</p>
                    <p>Loi du 27 avril 1904 sur l'exploitation des mines.</p>
                    <p>Loi du 12 oclobre 1904 sur les cabarets.</p>
                    <p>Loi du 30 décembre 1904 sur les marques de fabrique et de commerce. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="368"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>La situation économique et sociale des États-UNIS, par M.Georges Blondel. —
                        35 p. in-18, Paris; V. Lecoffre; S. D. — Prix; 0 fr. 25.</p>
                    <p>L'Action populaire a entrepris de former l'esprit public, en FRANCE, au moyen
                        de brochures, analogues aux tracts anglais, dont chacune contient, résumé en
                        quelques pages, d'une façon aussi claire et aussi saisissante que possible,
                        l'exposé d'une des nombreuses questions d'ordre économique, politique ou
                        social, qui préoccupent le monde moderne.</p>
                    <p>La brochure de M. Georges Blondel fait partie de cette collection; elle est
                        une des plus intéressantes et des plus utiles à lire. Il ne faut pas se
                        dissimuler, en effet, que la puissance industrielle et commerciale des
                        États-UNIS, qui grandit de jour en jour, constitue pour la vieille Europe un
                        danger menaçant, sur lequel il est bon d'ouvrir les yeux. On peut espérer
                        qu'instruits par l'expérience de nos rivaux, nous aurons à cœur de les
                        imiter, et que nous parviendrons ainsi à leur tenir tête ou, tout au moins,
                        à prévenir notre écrasement complet au point de vue commercial. Quelles sont
                        donc les causes des succès toujours croissants de la grande république
                        américaine? M. Blondel nous l'apprend.</p>
                    <p>Sans doute, le pays a été favorisé par la nature, qui lui a prodigué ses dons
                        les plus divers. MAIS, pour mettre en œuvre les richesses naturelles
                        offertes à son activité, l'Américain possède des qualités qui,
                        malheureusement, nous font défaut. Il est doué d'une énergie de volonté,
                        d'un esprit d'entreprise et d'une persévérance, que nous ne connaissons
                        guère.</p>
                    <p>Ces qualités sont développées en lui par une éducation virile et dirigée dans
                        un sens éminemment pratique.</p>
                    <p>Il faut ajouter qu'aux États-UNIS, l'initiative des citoyens n'est pas
                        entravée, comme en FRANCE, par la routine d'un gouvernement bureaucratique,
                        qu'aucune querelle religieuse ne divise les esprits et ne paralyse les
                        bonnes volontés, et qu'enfin, l'éloignemenl des particuliers intelligents
                        pour la politique tend à diriger les forces vives de la nation vers des buis
                        vraiment féconds et productifs.</p>
                    <p>Les Yankees ont conscience de leur force. Ils parlent déjà de conquérir
                        l'univers, non pas, comme le remarque M. BLONDEL, à l'aide de gros
                        bataillons, mais au moyen de leurs dollars. Ils prétendent étouffer leurs
                        concurrents sous le poids de leurs marchandises. C'est à nous, qui sommes
                        prévenus, à prendre, le plus rapidement possible, les moyens les plus
                        propres à conjurer notre ruine.</p>
                    <p>Fernand Daguin. </p>
                    <pb n="369"/>
                    <p>New York State Library — Subject index of law additions — Jan. 1, 1894, déc.
                        31, 1903. (Bibliothèque de l'État de New-York). — Index supplémentaire
                        d'ouvrages de droit, 1 vol. in-8°, ALBANY, 1905.</p>
                    <p>Pour se rendre compte de l'intérêt que présente ce volume, au point de vue
                        bibliographique, il suffit de se reporter tant à sa courte préface qu'à la
                        lettre dont M. le bibliothécaire de l'État de New-York a bien voulu faire
                        accompagner l'envoi de l'exemplaire offert à notre Société.</p>
                    <p>VOICI, en bref, ce qu'on peut y lire. Le catalogue d'oeuvres périodiques sous
                        revue forme, pour la décade 1Ê94-1903, la suite de celui originairement
                        dressé, en 1882, par M. Stephen B. GRISWODD, bibliothécaire alors en
                        fonctions, et qui ne s'appliquait pas à moins de 24000 volumes.</p>
                    <p>Dû également à M. GRISWOLD, ce supplément comprend les 21184 volumes nouveaux
                        qui, durant la période décennale précitée, sont venus enrichir le fonds de
                        la Bibliothèque. On notera d'autre part qu'il se réfère aux principaux
                        articles, répartis dans 550 volumes, de revues juridiques américaines,
                        irlandaises, anglaises, écossaises, canadiennes et coloniales.</p>
                    <p>L'auteur a fidèlement conservé la disposition extérieure et le mode de
                        classement qui avaient valu, paratt-il, à sa première publication un succès
                        mérité. Les matières sont présentées par ordre alphabétique, avec mention,
                        sous chaque en-tête, des livres à consulter. Il arrive donc souvent qu'un
                        même ouvrage se trouve indiqué sous plusieurs rubriques différentes, ce qui
                        constitue un très réel avantage. En somme, nous ne pouvons que féliciter les
                        habitués de la Bibliothèque de l'État de New-York d'avoir entre les mains un
                        si précieux et si commode instrument de travail.</p>
                    <p>Casimir Cheuvreux.</p>
                    <p>La question agraire en IRLANDE, au commencement du xx" siècle, par M. Etienne
                        Béchaux, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris. Arthur
                        Rousseau. — PARIS, 1906, 462 pages.</p>
                    <p>Des trois aspects, politique, religieux et économique, c'est-à-dire « agraire
                        » que présente la question irlandaise, c'est ce dernier que choisit M.
                        Béchaux, et, de fait, si la question agraire n'est pas tout, elle demeure
                        pourtant, depuis l'épouvantable famine de 1846-1847, au premier plan des
                        revendications de ce malheureux pays, et c'est aussi de ce côté qu'elles ont
                        obtenu le plus de satisfactions.... En particulier, la loi agraire du 14
                        août 1903, due à l'initiative de M. WYNDHAM, secrétaire d'État pour
                        l'IRLANDE, marquera une date importante dans l'histoire du relèvement
                        économique de ce pays.</p>
                    <p>Dans les deux premiers livres de sont intéressant travail, l'auteur rappelle
                        les origines de la question agraire et les efforts dépensés successivement
                        par les gouvernements anglais, dans la deuxième moitié </p>
                    <pb n="370"/>
                    <p>du xix" siècle, en vue de régler les rapports des tenanciers et des landlords
                        el de « démocratiser » les terres, avant d'en venir à la loi de 1903, dont
                        M. Béchaux explique la préparation et qu'il analyse largement.</p>
                    <p>Cette partie de son étude, si elle ne nous apprend rien de nouveau.{1), a du
                        moins l'incontestable mérite d'apporter de la clarté dans celle matière si
                        embrouillée des lois agraires en IRLANDE, au point qu"un IRLANDAIS, membre
                        du PARLEMENT, a pu dire à leur sujet : « Depuis vingt ans que je leur
                        consacre ma vie, plus je les étudie et moins je les comprends.... &gt;</p>
                    <p>Mais c'est la dernière partie qui est la plus originale et la plus curieuse
                        de l'ouvrage. Dans son livre III, M. Béchaux nous indique les effets
                        juridiques et les conséquences économiques de la loi WYNDHAM, depuis le l"
                        novembre 1903 jusqu'au 31 décembre 190-1. L'attrait de ces pages vient
                        surtout de ce que l'auteur ne s'est pas limité à dépouiller les simples
                        statistiques officielles, sèches et souvent trompeuses, mais qu'il a
                        contrôlé ses impressions, résultant de la lecture du rapport de la
                        Commission des domaines, par une enquête personnelle dans les campagnes
                        d'Irlande.... Je ne puis donner ici qu'un aperçu des conclusions auxquelles
                        il arrive, à l'aide de ce double procédé d'investigations.</p>
                    <p>En tant que simple loi d'achat de terres, c'est-à-dire en tant qu'elle
                        continue l'œuvre déjà amorcée parles lois de 1885, 1891 et 1890, la loi
                        organique île 1903 a presque parfaitement réussi : dès les premiers dix-sept
                        mois de sou application, la commission agraire a reçu des demandes d'avances
                        montant à plus de 19 millions de livres, ce qui met en jeu près du cinquième
                        de la terre irlandaise. Et le résultat eût été plus important encore, si les
                        prix n'avaient pas été aussi élevés et si les facilités financières laissées
                        à la commission agraire parle Trésor britannique avaient été plus
                        grandes.</p>
                    <p>Mais la loi de 1903 avait un autre but : c'était aussi une loi de
                        reconstruction sociale et économique. ET, à ce point de vue, qu'il s'agisse
                        des améliorations à . faire, de la redistribution de terres non louées, des
                        domaines surpeuplés d'ouvriers agricoles ou des tenanciers évincés, la loi a
                        moins bien réussi. On peut presque dire que les dispositions visant les
                        diverses attributions de la 'commission en ces matières ont fait faillite.
                        Mais on ne peu^ en faire un reproche aux commissaires euxmêmes : toute leur
                        bonne volonté s'est heurtée à des obstacles, financiers, politiques ou
                        autres, infranchissables. Ce n'est pas la faute, non plus, de la loi Wyndham
                        qui, sans être parfaite, est bonne en elle-même, et dont les résultals'
                        obtenus déjà, « excellents, si on les embrasse d'un coup d'oeil général »,
                        permettent d'attendre beaucoup de l'avenir. b "'•</p>
                    <p> (li La loi du 11 août 1903 a $lé analysée et remarquablement commentée par
                        M. G. Lecnrpentier dans VAjmuaire de Législation ètrangènotS.' ■éérie,</p>
                    <p>3, 1903, pp. W-33.' </p>
                    <pb n="371"/>
                    <p>MAIS, pour se défendre et se sauver, l'agriculture irlandaise ne compte pas
                        exclusivement sur le secours de l'État : conformément à la doctrine du self
                        hefp,'de tradltibn dans lés pays britanniques, elle fait surtout appel à
                        elle-même. Dans son livré IV, M. Béchaux étudie les manifestations les plus
                        remarquables de cette initiative privée. C'est d'abord la Société
                        d'organisation agricole, coopérative « d'organisation », créée dès 1894,
                        indépendante de toute opinion politique ou religieuse, qui répand de tous
                        cotés cette instruction scientifique, reconnue aujourd'hui nécessaire aux
                        agriculteurs, à l'aide de ses conférences, de ses bibliothèques de villages,
                        de son journal. Ce sont les associations coopératives proprement dites,
                        affiliées toutes à la Société d'organisation agricole : crémeries
                        coopératives, à l'imitation de celles qui existent depuis de longues-années
                        déjà en Danemark et que nous aurions nous aussi en France le plus grand
                        intérêt a multiplier; banques agricoles coopératives, dont la première date
                        de 1894 et qui sont plus de 200 en 1903. •'</p>
                    <p>L'État est venu en aide 4 ces SOCIÉTÉS, dans leur œuvre d'éducation, en
                        fondant un département de l'Agriculture irlandaise qui, entre autres
                        attributions, dirige des établissements d'enseignement supérieur et aussi un
                        enseignement &lt; ambulant ». La loi de 1899 sur l'agriculture et
                        l'instruction technique, qui l'a créé, est intimement liée à la loi de 1898
                        sur le gouvernement local. De même que pour la loi Wyndham de 190H, cette
                        intervention législative n'a d'autre but, tn stimulant l'initiative locale,
                        en encourageant le peuple irlandais à travailler lui-même a son bien-être,
                        en faisant du paysan un propriétaire, que de mettre un terme à cette
                        détresse matérielle et morale où .est plongée depuis des siècles la vieille
                        tle celtique. ?! .r</p>
                    <p> Il eBt à espérer que l'Angleterre apportera un couronnement à cette œuvre
                        d'apaisement et de résurrection,:en appelant l'Irlande à se gou* verner
                        politiquement elle-même selon ses vues et seB intérêts : c'est le -voeu que
                        nous faisons, en terminant, avec M. Béchaux, dont le remarquable ouvrage, si
                        elair et si documenté, fait le plus grand honneur à son auteur.</p>
                    <p> '■ 'Ange) Marvaud.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Corie pénal russe ratifié par S. M. impériale le 22 mars 1903, traduit,
                        annoté et précédé d'une Introduction par M. E. EBERLIN, licencié en droit
                        (préface de M. E. GARÇON, professeur à la Faculté de droit de Paris). - 1
                        vol: in-8"; PARIS, A. Pedone; 1906. — P.rjx : 10 francs.</p>
                    <p>Au point de vue du droit pénal, la Kussie a vécu pendant près de deux siècles
                        sous le régime établi par le code du Tsar Alexis MIKHAÏLOVITCH, promulgué en
                        1648. Ce code a été remplacé, en 1832 seulement, par un texte nouveau, qui a
                        pris place dans le recueil des lois russes </p>
                    <pb n="372"/>
                    <p>connu sous le nom de Svod Zakonov. MAIS, à son tour, I' « Oulojénié a de 1832
                        a été abrogé par un autre « Oulojénié », qui lui a été substitué en 1845, et
                        qui, révisé, à la suile de la publication des ordonnances judiciaires de
                        1864, à régi l'empire moscovite jusqu'en 1903, époque à laquelle le Code
                        actuel a été mis en vigueur.</p>
                    <p>C'est ce dernier texte dont M. Eberlin vient de nous donner la traduction
                        française. Il convient de l'en remercier, car, sans lui, on ne connaîtrait
                        guère, en FRANCE, ce document important que par l'analyse qui en a été
                        donnée dans l'Annuaire de législation étrangère (2* série, tome 3, p. 543)
                        et qui, forcément, est assez sommaire.</p>
                    <p>Le code de 1903 contient des innovations intéressantes à signaler. Il
                        supprime la peine du knout et celle des verges. Il abolit la peine de mort
                        en matière ordinaire, tout en la laissant subsister en matière politique;
                        c'est l'opposé du système admis dans notre pays. 11 ne faut pas, d'ailleurs,
                        prendre trop au pied de la lettre cette abolition; en effet, la proclamation
                        de l'état de siège, d'un emploi si commode pour le gouvernement et si
                        fréquent, a pour conséquence de suspendre l'application des règles du droit
                        commun et, par suite, de rétablir en fait la peine capitale dans de
                        nombreuses circonstances.</p>
                    <p>L'état d'esprit du monde russe, si différent du nôtre, nous est révélé par
                        diverses dispositions, notamment par celles qui visent les délits contre la
                        religion. Le sacrilège, la conversion d'un orthodoxe à une doctrine
                        dissidente, opérée par la violence ou à l'aide de menaces, sont punis de
                        peines extrêmement rigoureuses.</p>
                    <p>A d'autres égards, toutefois, le code de 1903 réalise des progrès
                        incontestables, qui le placent au niveau des codes occidentaux les plus
                        récents. Sans aller aussi loin que le souhaiteraient les théoriciens du
                        droit pénal, il consacre plusieurs des réformes préconisées par les
                        criminalistes contemporains. Il suffit pour s'en convaincre de jeter les
                        yeux, par exemple, sur la section relative aux conditions de l'imputabilité
                        et de la criminalité des infractions. Les questions relatives aux aliénés
                        criminels, a l'imputabilité des infractions aux mineurs de dix-sept ans, à
                        la non-culpabilité de ceux qui commettent une infraction pour sauver la
                        santé, la liberté, la pudeur ou les biens d'eux-mêmes ou d'autrui, sont
                        résolues avec une sagesse et une prudence dignes d'éloges.</p>
                    <p>Ainsi que l'observe très justement M. Garçon dans la préface qu'il a placée
                        en tête du volume de M. EBERLIN, le code de 1903 a peu de chance de durer.
                        Rédigé pour une nation gouvernée d'après des principes autocratiques e!
                        théocratiques, il reflète des pensées d'un autre âge. SI, comme il faut
                        l'espérer, la RUSSIE, régénérée, se reconstitue sur des bases plus modernes,
                        il sera urgent de la doter d'une loi répressive mieux en harmonie avec les
                        besoins et les aspirations d'un peuple libre.</p>
                    <p>Fernand Daguin. </p>
                    <pb n="373"/>
                    <p>De l'éducation protectrice des mineurs en Allemagne et particulièrement en
                        PRUSSE, d'après la loi prussienne du 2 juillet 1900, par M. André LEROUX,
                        docteur en droit. — 1 vol. in-8, Paris; Marescq jeune; 1905.</p>
                    <p>La criminalité précoce a fait, en Allemagne comme en FRANCE, dans les
                        dernières années du xix° siècle, des progrès rapides et inquiétants.</p>
                    <p>Les statistiques démontrent que, de 1882 à 1897, le nombre des jeunes gens de
                        douze à dix-huit ans condamnés pour crimes ou délits, dans l'empire
                        germanique, a augmenté de près de 50 pour 100! Ce résultat effrayant
                        appelait des mesures énergiques de défense sociale. AUSSI, les différents
                        Élats confédérés se sont-ils empressés d'adopter des lois, conçues dans des
                        termes à peu près identiques, à l'effet d'assurer l'éducation obligatoire
                        des enfants moralement abandonnés, parmi lesquels se recrute surtout l'armée
                        du crime. C'est le régime institué par ces lois que M. André Leroux s'est
                        donné la mission d'étudier, en prenant pour base principale de son travail
                        la loi prussienne du 2 juillet 1900, qui, effectivement, peut être choisie
                        comme type.</p>
                    <p>Il est permis, en PRUSSE, d'imposer à tout mineur de dix-huit ans l'éducation
                        prolectrice, c'est-à-dire qu'il est permis de soustraire le mineur à
                        l'autorité de sa famille pour le soumettre à une éducation moralisatrice :
                        1° lorsque ses intérêts moraux ou matériels sont mis en péril par la
                        conduite de son père ou de son tuteur; 2° lorsqu'il a commis un acte
                        punissable, pour lequel il ne peut être poursuivi, à raison de son âge, et
                        que ses parents paraissent incapables de le ramener au bien;</p>
                    <p>3° lorsqu'il y a lieu de craindre que la mauvaise éducation que lui donnent
                        les personnes chargées de l'élever n'entraîne sa ruine morale. La déchéance
                        des parents et le recours à l'éducation forcée sont prononcés par l'autorité
                        judiciaire, à la suite d'une enquête minutieuse.</p>
                    <p>L'enfant enlevé à ses parents est placé dans une famille honnête ou dans un
                        établissement d'éducation. En outre, dans le premier cas, il est pourvu d'un
                        curateur chargé de surveiller son éducation et son entretien.</p>
                    <p>Les frais de l'éducation protectrice sont à la charge des ('nions de
                        Communes.</p>
                    <p>Telles sont les grandes ligues du système.</p>
                    <p>M. LEROUX, dans son excellente monographie, expose le mécanisme de
                        l'institution avec une clarté et une exactitude parfaites. Il ne se borne
                        pas, du reste, à analyser la législation nouvelle; il recherche quelle en a
                        été l'influence et note les critiques auxquelles elle a donné lieu. Il est
                        curieux de constater qu'elle est attaquée surtout par les socialistes, qui
                        lui reprochent son intrusion dans les affaires familiales. II faut convenir
                        que ce reproche est fait pour surprendre dans la bouche de gens qui
                        réclament, en toute circonstance, l'intervention de l'État.</p>
                    <p>L'ouvrage de M, Leroux est complété par des tableaux extraits de la
                        statistique établie par le Ministère prussien de l'intérieur pour l'année </p>
                    <pb n="374"/>
                    <p>budgétaire 1903. Il contient, en outre, la reproduction intégrale d'un
                        dossier relatif à l'application de la loi, dans un cas particulier. La
                        simple inspection de cette série de pièces fait mieux comprendre que toutes
                        les explications, le fonctionnement de l'institution; elle permet de se
                        rendre compte des précautions que le législateur a prises pour éviter que la
                        loi ne détienne un instrument d'oppression à l'égard des familles.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>La vie communale en BOHÊME, par M. Victor MARCÉ, conseiller référendaire à la
                        Cour des Comptes. — 1 vol, in-8, Paris ; Guillaumin et CIE,</p>
                    <p>1905.</p>
                    <p>M. Marcé a réuni dans le volume dont le titre précède trois études de droit
                        publie autrichien, qu'il a rédigées à l'aide de notes recueillies pendant un
                        séjour en BOHÈME, et qui, bien que portant sur des sujets différents, n'en
                        ont pas moins entre elles une certaine connexité.</p>
                    <p>La première a pour objet le système fiscal de la ville d'eaux de Carlsba6„ Ce
                        qui fait l'originalité de ce système, c'est que la municipalité a eu
                        l'ingénieuse pensée de faire supporter aux étrangers une partie des frais
                        que la ville est obligée de faire pour assurer leur bien-être et leur
                        agrément. Deux taxes (KURTAXE, Musiktaxe) sont imposées à toute personne qui
                        séjourne pendant plus de huit jours dans la localité, soit pour prendre les
                        eaux, soit pour toute autre cause. Il serait à souhaiter que nos stations
                        thermales françaises pussent imiter la ville de Carlsbad; elles auraient
                        ainsi la possibilité d'améliorer leurs différents services, en faisant
                        contribuer à la dépense ceux qui y sont le plus directement intéressés.</p>
                    <p>La seconde étude est consacrée à l'organisation municipale et au contrôle des
                        finances en Bohême. La commune bohémienne ne ressemble en rien a la commune
                        française. Klle se compose uniquement des citoyens qui y sont nés, de ceux
                        qui y ont obtenu ce qu'on pourrait appeler le droit de cité, et, enfin, des
                        AUTRICHIENS, quelle qu'en soit l'origine, qui y ont résidé depuis plus de
                        dix ans. En réalité donc, ceux-là seuls qui ont des racines dans le pays et
                        qui y possèdent des intérêts réels prennent part aux affaires communales.
                        Grèce à cela, on a pu, sans inconvénient, doter les communes d'une très
                        large autonomie financière, d'autant moins dangereuse que le droit de
                        référendum s'exerce, chaque fois qu'il s'agit de créer des ressources
                        nouvelles pour des entreprises engageant l'avenir, ce qui assure aux
                        contribuables une garantie des plus sérieuses contre l'accroissement des
                        dépenses et des charges qui en résultent.</p>
                    <p>Dans la troisième partie de son livre, le savant conseiller à la Cour des
                        Comptes traite dos impôts personnels directs en AUTRICHE, et, plus
                        spécialement, de l'impôt sur le revenu. Cet impôt, réorganisé en 1896. est
                        fondé sur le principe du la progressivité, mais, de là progressivité </p>
                    <pb n="375"/>
                    <p>modérée. Les contribuables sont appelés, dans une large mesure, à par- j
                        ticiper aux opérations de la taxation, et des dispositions son), prises pour
                        ,, protéger autant que possible les particuliers contre l'arbitraire, qui
                        conv stitue un des inconvénients les plus graves de cette forme
                        d'imposition.</p>
                    <p>Trop souvent, les travaux consacrés au drojt étranger sout préparés d'après
                        des textes et des documents imprimas; ils indiquent ce qui devrait être
                        plutôt que ce. qui existe réellement. Ce reproche ne saurait èlre adressé à
                        M. Marcé. Notre éminent collègue parle de choses qu'il a vues et non des
                        choses qu'il a lues. Aussi son ouvrage raérile-Uil la plus entière
                        confiance.</p>
                    <p>Fernand Daglin.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head>
                    <p>Ar.^oxpaTia 'ATiou Mapiwu (La République de Siint-Marin), par M. Georges N.
                        Philarétos. — 1 vol. in-18; Athènes; 1906.</p>
                    <p>L'activité littéraire de M. Georges Philarétos est sans égale et s'exerce sur
                        les sujets les plus variés. Non seulement l'éminent avocat publie, à des
                        intervalles rapprochés, des travaux remarquables sur le droit hellénique,
                        mais encore il s'occupe de recherches historiques sur les antiquités de son
                        pays et il ne néglige pas, à l'occasion, de jeter un coup d'œil au-delà des
                        frontières. Le petit volume qu'il vient de faire paraître en est la
                        meilleure preuve.</p>
                    <p>Ce volume est consacré à la République de Saint-MARIN, état minuscule,
                        enclavé, comme on le sait, dans le royaume d'Italie.</p>
                    <p>M. Philarétos débute par quelques généralités sur cette République, âgée de
                        plus de quinze siècles. Il aborde ensuite son histoire, en commençant pac
                        celle de son fondateur, le pieux anachorète venu de Dalroalie. Il raconte
                        les luttes que les habitants eurent à soutenir pour s'affranchir de la
                        domination du Saint-SIÈGE, pour résister aux Mala testa, et, plus tard, pour
                        déjouer le plan d'annexion au domaine pontifical conçu par le cardinal
                        Albéroni. Il rappelle que Napoléon I" lui^ même respecta l'indépendance de
                        Saint-Marin : « conservons cet état, aurait-il dit à ceux qui l'engageaient
                        à l'englober dans son immense empire, comme un échantillon de République
                        ».</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, la République san-marinoisa a traversé les âges sans
                        avoir subi ni atteintes, ni dommage. Sa constitution oligarchique, qui date
                        du xv' siècle selon les uns, du xm* selon les autres, s'est maintenue
                        jusqu'à nos jours, en dépit de la poussée démocratique qui soulève tous les
                        peuples, à l'heure actuelle.</p>
                    <p>M. Philarétos indique très exactement le rôle dévolu à chaque organe du
                        pouvoir, au Conseil prince et souverain (autorité suprême), aux
                        capitaines-régents, au Conseil des XII et à l'assemblée populaire. 11 donne
                        ensuite quelques renseignements sur l'organisation judiciaire, sur </p>
                    <pb n="376"/>
                    <p>la presse, sur le budget, etc., et il remarque, en passant (p. 127) que cet
                        État est peut-être le seul qui n'ait pas de dette publique.</p>
                    <p>Les habitants d'un tel pays devraient s'estimer heureux et fuir tout
                        changement. CEPENDANT, un vent de révolte souffle, depuis quelque temps, sur
                        le Mont Titan. On réclame 4 grands cris la convocation de VArengo (assemblée
                        populaire à laquelle sont convoqués tous les chefs de famille), afin de lui
                        rendre ses très anciennes attributions. Que sortira-t-il de ce mouvement? Il
                        est malaisé de le dire. S'il aboutit, il est à craindre que l'ère des
                        difficultés ne commence pour la petite République.</p>
                    <p>Dans tous les cas, elle perdra son originalité et le pittoresque de ses
                        institutions, qui en faisaient un objet de curiosité pour le monde
                        entier.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Traité de droit public international (1" partie). — PARIS, Pichon et
                        Durand-AUZIAS, 1905, par M. A. Mérignhac, professeur de droit international
                        public à l'Université de TOULOUSE, associé de l'Institut de droit
                        international. — Compte rendu par M. LAMEIRE, professeur à la Faculté de
                        droit de Lyon.</p>
                    <p>Le nouveau livre de M. Mérignhac est intitulé: Traité de droit public
                        international. Le libellé de ce titre a son importance et mérite d'être
                        souligné. Le savant professeur de l'Université de Toulouse pense que l'étude
                        du droit international, pour donner tous ses résultats, ne doit pas être
                        séparée de l'élude du droit public interne de chaque Etat. Il est impossible
                        de connaître la nature juridique de l'État au dehors, si on ne la connaît
                        pas au dedans: il y a d'ailleurs des ÉTATS, les Etats composés, pour
                        lesquels les notions de droit public interne et de droit international ne
                        sont rien moins que tranchées, mais sont soumises au contraire à une
                        infinité de demi-teintes, de nuances et de dégradations. Même dans l'État
                        simple, les notions essentielles primordiales du droit public inlerne sont
                        maintenant en pleine évolution : le droit écrit doit tenir compte du droit
                        coulumier, et souvent celui-ci domine complètement celui-là. Les variations
                        si nombreuses du droit public interne des divers Elats doivent avoir une
                        incidence, se répercuter sur le droit international.</p>
                    <p>C'est en grande partie à l'étude de cette répercussion que s'est consacré M.
                        Mérignhac, et c'est là que se trouve la grande originalité de son
                        ouvrage.</p>
                    <p>Ce que nous venons de dire nous explique pourquoi M. Mérignhac, dans le sein
                        même de son traité de droit international, nous donne un excellent traité de
                        droit public interne. Je dis un excellent traité, car il est difficile de
                        trouver une synthèse plus complète, des idées mieux groupées, une mise au
                        point plus définitive des théories si mouvantes et </p>
                    <pb n="377"/>
                    <p>si controversées du droit public interne, que dans son livre II, intitulé:
                        les Théorie» générales. Définition de l'ÉTAT, étude de la personnalité
                        étatique, critique des principales théories sur la nature decelte
                        personnalité, étude de cette notion de souveraineté, sur laquelle on a tant
                        écrit que le classement des systèmes est devenu à lui seul une opération
                        fort compliquée, élude de la question d'indivisibilité de la doublenotion de
                        personnalité et de souveraineté, M. Mérignhac nous fait passer en revue
                        toutes ces idées, d'une manière très synthétique et très concise, avec une
                        précision de références qui font de ses notes une bibliographie très
                        complète et très bien triée, ce qui n'est pas d'un mince mérite lorsque l'on
                        est en présence d'une pléthore d'auteurs et de théories.</p>
                    <p>A côté de la notion étatique du droit interne, M. Mérignhac nous montre sa
                        répercussion dans le droit international : c'est ici que nous voyons comment
                        les théories sur la personnalité civile, déjà si peu arrêtées dans les
                        diverses législations internes, se manifestent dans le droit international.
                        Dans les exemples que cite notre auteur, non seulement il s'agit de
                        l'incidence au dehors de la personnalité civile de l'ÉTAT, mais aussi de
                        celle des personnes morales autres que l'ÉTAT, des personnes
                        administratives. Là le droit interne et le droit international se mêlent
                        dans une confusion d'où les tribunaux oni souvent de la peine à sortir.</p>
                    <p>Le livre de M. Mérignhac nousdonne toutes les références sur les principales
                        de ces questions, depuis l'affaire Zappa jusqu'à l'affaire du Plessis-</p>
                    <p>Bellière: ces questions sont bien connues en elles-mêmes, mais M. Mérignhac
                        les synthétise fortement, et ce vigoureux groupement est une nouvelle
                        originalité.</p>
                    <p>SIM. Mérignhac s'est tant occupé, etavec raison, du droit public interne de
                        l'Etat simple, il est tout naturel qu'il devait insister, a fortiori, sur
                        laquestionde la souveraineté dans l'Etat composé. La situation juridique de
                        l'empire allemand est le centre de cette question et par sa grande
                        importance politique, et par l'originalité de sa création ne rentrant pas
                        dans les cadres connus, et par la nombreuse littérature juridique qu'elle a
                        engendrée. Nous ne suivrons pas notre auteur dans son étude des théories
                        allemandes sur la compétence de la compétence, et nous ne nous demanderons
                        pas si la souveraineté est susceptible de se décomposer.</p>
                    <p>L'étude de l'histoire du droit international ancien nous a donné sur ces
                        questions des idées personnelles, très solidement assises sur des textes,
                        mais qu'il est impossible de développer en quelques lignes, à peine d'être
                        absolument inintelligible. D'ailleurs, la question de savoir si les théories
                        anciennes, ont pu avoir une survivance venant jusqu'à nous est
                        préjudicielle. M. Mérignhac se contente de discuter et de synthétiser les
                        théories modernes, et la mise au point, dans une synthèse concise, des
                        travaux de LABAND, de Jellinek ou de SEYDEL, est une tâche bien suffisante.
                        — De l'empire allemand, M. Mérignhac passe aux colonies britanniques, puis
                        aux États-Unis et partout analyse, avec des développements nouveaux et
                        intéressants, ces situations complexes qui</p>
                    <fw place="bottom">XXXVII. 26</fw>
                    <pb n="378"/>
                    <p>paraissent étranges surtout aux Français épris de simplicité, de notions
                        juridiques rectilignes et que l'étude de la constitution de leur pays, type
                        de l'État unitaire par excellence, a peu préparés à concevoir que l'idée
                        d'une souveraineté divisible puisse se poser.</p>
                    <p>Vient ensuite l'étude des États qu'une terminologie vieillie, mais commode,
                        hrevitalis causa, appelle ou appela mi-souverains. Si les États vassaux
                        diminuent en nombre, par contre les États protégés se font plus nombreux, de
                        sorte que le cadre de cette catégorie d'États est loin de diminuer, il
                        augmente plutôt: le droit international moderne tendant à revenir aux
                        situations juridiques flottantes, imprécises de l'ancien droit. Les États
                        augmentent aujourd'hui leurs dépendances par l'annexion pure et simple
                        beaucoup moins que pendant la période médiane du xix' siècle. M. Mérignhac
                        étudie le nombre infini de teintes, de nuances, de dégradations dont
                        cessituations intermédiaires sont susceptibles: il insiste également, et
                        exemples à l'appui, sur leurs caractères transitoires. Quelle place
                        faudra-t-il, après ALGÉSIRAS, assigner au Maroc dans ces situations
                        ondoyantes et de prudente imprécision?</p>
                    <p>N'étaient les limites forcément restreintes assignées à tout compte rendu,
                        nous aurions encore à signaler les passages intéressants-du livre sur la
                        territorialité et l'exterritorialité de la loi, sur l'intervention, sur la
                        médiation. J'insisterai surle chapitre consacré à l'arbitrage: M.Mérignhac
                        nous donne des détails précis sur l'organisation et le fonctionnement de la
                        Cour de la HAYE, et il nous met au courant de sa jurisprudence:
                        l'historique^ des questions soumises à cette juridiction, comme celle des
                        Fonds pieux deCALIFORNIE, ou celle du VENEZUELA, nous met en présence de
                        faits précis, et nous montre quelle est l'importance des conflits que cette
                        juridiction peut résoudre. Ces exemples valent mieux que beaucoup de
                        théories.</p>
                    <p>REMERCIONS, en terminant, M. Mérignhac de nous avoir prouvé que tout se tient
                        dans le droit public, qu'on ne peut pas l'étudier par tranches, et que la
                        connaissance du droit consiitutionnelet même dudroit administratif est
                        indispensable à l'étude du droit international. J'irais'personnellement
                        plusloin, et je demanderais, pour l'étude du droit international moderne, la
                        connaissance du droit international ancien. Je reconnais du reste qu'il y a
                        des objections, et sérieuses, à élever contre cette exigence. Si le droit
                        ancien éclaire le droit moderne, il nous donnera comme héritage beaucoup
                        plus de points d'interrogation que de solutions précises. Plus on étudie, et
                        moins les réponses sont dogmatiques. Mais n'en est-il pas ainsi dans toute
                        science?</p>
                    <p>Lamkire.</p>
                    <p>Traité de la propriété intellectuelle, par M. Gustave HUARD, avocat à la Cour
                        d'appel de Paris (Tome II; Brevets d'invention, dessins et modèles de
                        fabrique); un volume, Marchai et BILLARD, éditeurs, place DAUPHINE, 27, à
                        Paris. </p>
                    <pb n="379"/>
                    <p>Nous avons rendu compte, dans le numéro du Bulletin de la Société du mois de
                        mars 1903, p. 231, du premier volume du Traité delà propriété intellectuelle
                        publié par M. Gustave Huard; comme nous l'avons alors indiqué, l'ouvrage de
                        M. Huard a pour objet l'étude de tout ce qui se rattache à la propriété
                        intellectuelle, c'est-à-dire la propriété littéraire et artistique, les
                        brevets d'invention, les dessins et modèles industriels.</p>
                    <p>Le premier volume, publié en 1903, était consacré à la propriété littéraire
                        et artistique; le second volume, qui vient de paraître, s'occupe des brevets
                        d'invention, ainsi que des dessins et modèles de fabrique, avec toutes les
                        références utiles à la doctrine et à la jurisprudence.</p>
                    <p>En ce qui concerne les brevets d'invention, le livre premier, qui se compose
                        de onze chapitres, traite des « éléments constitutifs de la propriété des
                        inventions &gt; c'est-à-dire : fondement de la propriété des inventions ;
                        facultés inhérentes à la propriété des inventions; ayants-droit au brevet;
                        inventions brevetables; formalités relatives à la délivrance des brevets;
                        dispositions qui concernent les inventions se rattachant à l'objet d'un
                        brevet antérieur ; obligations imposées au breveté ; sanctions des règles
                        concernant le droit au brevet, la brevetabilité, la délivrance du brevet ou
                        certificat d'addition et les obligations imposées au breveté; durée des
                        brevets d'inventions; expropriation pour cause d'utilité publique et enfin
                        caractères juridiques de la propriété des inventions.</p>
                    <p>Le livre II est relatif à &lt; l'acquisition et à la perte de la propriété
                        des inventions », ce qui comprend les règles concernant la délivrance des
                        brevets et la subrogation aux droits d'un breveté, les formalités à remplir
                        en cas de mutations et les différents modes de transmission ou de mutation,
                        tels que la vente, la licence, la société, le gage, le contrat de mariage,
                        l'aliénation forcée, enfin la perte de la propriété des inventions et
                        l'abandon du droit.</p>
                    <p>Le livre III a pour objet l'étude des atteintes qui peuvent être portées » la
                        propriété des inventions et des moyens légaux d'y mettre obstacle, elle
                        livre IV traite « des actions » : actions en nullité ou en déchéance
                        'nullité ou déchéance relative ou absolue), actions en contrefaçon, avec
                        tout ce qui est relatif à la compétence, aux règles de la preuve, à la
                        procédure civile ou correctionnelle et à la prescription.</p>
                    <p>L&gt;ans son livre V, M. Gustave Huard a étudié la propriété des inventions
                        au point de vue international, c'est-à-dire les droits des étrangers d'après
                        la législation interne et les conflits des lois ainsi que la convention
                        d'union pour la protection de la propriété industrielle (Convention de Paris
                        du 20 mars 1883 et acte additionnel de 1897-1900).</p>
                    <p>Un appendice traite aussi &lt; de l'usurpation de la qualité de breveté et de
                        l'omission des mots sans garantie du gouvernement ».</p>
                    <p>La seconde partie du tome II, consacrée aux dessins et modèles indus, triels
                        comprend trois chapitres.</p>
                    <p>Le chapitre premier a pour objet l'étude des difficultés que soulève la
                        question de savoir quelle est la législation applicable en matière d'art </p>
                    <pb n="380"/>
                    <p>industriel (application respective des lois du 17 juillet 1793, de la loi du
                        18 mars 1806 et de la loi du 11 mars 1902).</p>
                    <p>Le second chapitre expose les règles spéciales à l'art industriel (le dépôt,
                        ses formes ses caractères et ses effets, la durée de la propriété des
                        dessins et modèles, la compétence, le droit des étrangers, les conflits de
                        lois, les conventions internationales, etc.).</p>
                    <p>Le chapitre III complète le chapitre II en s'occupant des applications du-
                        droit commun à celte matière spéciale, notamment en ce qui concerne
                        l'exercice des actions.</p>
                    <p>Comme le tome premier, le tome II se termine par une table méthodique que
                        précède une table alphabétique et analytique très complète et d'une
                        parfaite' clarté ; on trouve de même, à la fin du volume, le texte des lois,
                        décrets et conventions internationales, ce qui est d'une extrême commodité
                        pour l'étude.</p>
                    <p>A. Chaumat.</p>
                    <p>Pandectes françaises; Nouveau Répertoire de droit et de jurisprudence,
                        commencé sous la direction de M. RIVIÈRE, conseiller à la Cour de cassation,
                        continué sous la direction de M. André WEISS, professeur de droit civil à
                        l'Université de PARIS, par M. FRENNELET, avocat à la Cour d'appel de Paris
                        (tomes 57, 58 et 59); in-4% Paris 1905.</p>
                    <p>F. Pichon et Durand-AUZIAS, éditeurs.</p>
                    <p>Les trois volumes parus, au cours de l'année 1905, depuis notre précédent
                        compte rendu (1), terminent dignement l'œuvre immense commencée en 1886,
                        sous la direction du regretté M. Rivière et continuée, depuis sa mort,
                        survenue en 1892, sous celle de M. André WEISS, par M. Frennelet.</p>
                    <p>Le tome 57 va du mot : Traités internationaux au mot : Travail; le tome 58,
                        du mot: Travail au mot: Valeurs mobilières; le tome 59 et dernier, du mot :
                        Vente au mot Zone.</p>
                    <p>Les articles les plus importants, consacrés aux mots: TRANSPORTS,</p>
                    <p>TRAVAIL, Travaux publics, USUFRUIT, Valeurs mobilières, VENTE,</p>
                    <p>Vices rédhibitoires, Ville de PARIS, VOIRIE, constituent des traités complets
                        de doctrine et de jurisprudence sur ces matières.</p>
                    <p>C'est ainsi que l'article Ville de PARIS, par exemple, contient l'exposé
                        détaillé des règles de l'organisation administrative et financière de Paris
                        et du département de la Seine.</p>
                    <p>Après un historique des plus intéressants rappelant les phases diverses par
                        lesquelles a passé l'administration de la capitale, depuis les temps reculés
                        jusqu'à nos jours, le litre premier traite de l'organisation générale de la
                        Préfecture de la Seine définissant: 1° les attributions du Préfet de la
                        SEINE, en sa qualité de représentant du gouvernement et de maire de Paris;
                        2" le fonctionnement intérieur des bureaux de la PRÉFECTURE, avec
                        l'indication de la répartition des services; 3° l'institu-</p>
                    <note place="bottom">(I) Bulletin de février 1905, p. 170. </note>
                    <pb n="381"/>
                    <p>lion des maires et adjoints, toute spéciale à la Ville de Paris; 4° la
                        formation, le fonctionnement et les attributions du Conseil municipal.</p>
                    <p>Le titre second, relatif au budget et aux services financiers de la Ville de
                        PARIS, se divise en cinq chapitres : Confection et vote du budget; exécution
                        du budget et comptabilité; services hors budget; dette municipale et
                        emprunts; domaine et revenus divers (contributions directes, taxes,
                        etc.).</p>
                    <p>Le titre troisième passe en revue les services divers dont l'importance est
                        considérable dans l'agglomération parisienne. VOIRIE, service des eaux,
                        moyens de transport, service d'incendie, service des inhumations, tel qu'il
                        résulte des dispositions de la loi récente du 28 décembre 1904;</p>
                    <p>Bourse du travail, etc.</p>
                    <p>Le titre quatrième s'occupe de la Préfecture de police (préfet, secrétaire
                        général, personnel et bureaux).</p>
                    <p>Enfin le titre cinquième est consacré à l'administration du département de la
                        SEINE, au Conseil général et aux Conseils d'arrondissement.</p>
                    <p>Comme on peut le voir par cette simple énumération, on trouve là réunis tous
                        les renseignements utiles sur l'ensemble et sur les détails de cette
                        administration considérable et complexe, qui touche aux intérêts d'une
                        population de près de 3 millions d'habitants et qui joue un si grand rôle
                        dans l'organisation générale du pays. Quel meilleur éloge peut être fait de
                        l'exactitude, du soin et de l'érudition apportés à ce travail?</p>
                    <p>Si maintenant, nous jetons un coup d'oeil rétrospectif sur l'ensemble de
                        l'œuvre magistrale que les auteurs des Pandectes françaises ont accomplie,
                        pendant ces vingt dernières années, avec une régularité parfaite et une
                        activité toujours soutenue, nous ne pouvons que leur adresser, au nom de la
                        science du droit, nos vives et sincères félicitations pour les efforts
                        méritoires qu'ils ont faits et le beau résultat qu'ils ont obtenu.</p>
                    <p>H. Ai.py.</p>
                    <p>Le Luxembourg neutrey élude d'histoire diplomatique et de droit international
                        public, par M. WAMPACH, docteur en droit de la Faculté de Paris. — 1 vol.
                        in-8°, Paris; Arthur ROUSSEAU, 1900. Prix:</p>
                    <p>S francs.</p>
                    <p>Le beau livre de M. Wampach sur le Luxembourg neutre contient, exposée de la
                        façon la plus complète, la plus claire et la plus sûre, l'histoire politique
                        de ce petit pays.</p>
                    <p>Créé en 1815, le grand-duché de Luxembourg fut placé dans une situation assez
                        bizarre : uni à la couronne des Pays-BAS, il fut, en même temps, compris
                        dans la Confédération germanique, et, à ce litre, sa capitale reçut une
                        garnison prussienne. Cet état de choses dura jusqu'en 186*5.</p>
                    <p>A cette époque, la Confédération germanique fut dissoute, après la </p>
                    <pb n="382"/>
                    <p>défaite de l'AUTRICHE, et l'on se demanda c qu'allait devenir le LUXEMBOURG,
                        convoité à la fois, par la Prusse et par la France.</p>
                    <p>A la suite de longues et laborieuses négociations, dont M. Wampach retrace
                        toutes les péripéties, un traité, signé à LONDRES, le 11 mai 1867, régla
                        définitivement le sort du grand-duché, qui fut rattaché par une union
                        personnelle à la dynastie d'Orange-Nassau et devint un Etat neutre, sous la
                        garantie de la Grande-BRETAGNE, de l'AUTRICHE, de la FRANCE, de la Prusse et
                        de la Russie.</p>
                    <p>M. Wampach examine les conditions de cette neutralité perpétuelle, qu'il
                        considère comme un bienfait pour le pays qui en est doté. Il indique quels
                        sont les obligations qu'elle impose, les droits qu'elle confère et les
                        avantages qui en découlent. Dans un chapitre spécial, il rappelle que
                        l'attitude du Luxembourg pendant la guerre franco-allemande fut absolument
                        correcte, bien que le gouvernement prussien ait soutenu le contraire, et, à
                        ce propos, il déclare, avec raison, que, si un État neutre doit éviter avec
                        soin tout acte susceptible d'être considéré comme un appui matériel donné à
                        l'un des combattants, il ne lui est nullement interdit de manifester sa
                        sympathie pour l'une ou l'autre des nations belligérantes.</p>
                    <p>La guerre annule les traités liant entre eux les États qui y prennent part;
                        mais elle laisse subsister les traités de garantie. A supposer donc qu'une
                        guerre nouvelle éclate entre la France et l'ALLEMAGNE, le Luxembourg devrait
                        être respecté par les armées des deux pays.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, il est bon de remarquer que tout un réseau des chemins de fer
                        luxembourgeois est, actuellement, exploité par l'Allemagne. La possession de
                        ce réseau par un état étranger présente, évidemment, des dangers sérieux. A
                        la vérité, une clause du traité du 11 juin 1872, soulignée par l'auteur dans
                        le chapitre qu'il a consacré à la question des rhemins de fer, défend à la
                        puissance détentrice de se servir des lignes qu'elle administre pour le
                        transport de ses troupes et de leurs munitions, et pour le ravitaillement de
                        ses armées. MAIS, que vaudrait une pareille clause, en cas de guerre? Un
                        gouvernement peu scrupuleux, ayant à choisir entre son intérêt et le respect
                        des engagements pris, ne serait-il pas tenté de sacrifier le second au
                        premier?</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, grâce à la sécurité que lui assure une neutralité
                        garantie par cinq grandes puissances, le Luxembourg a pu se développei
                        librement, en pleine paix; c'est un État heureux, bien gouverné et bien
                        administré, qui ne connaît pas les questions sociales irritantes, où les
                        charges imposées aux citoyens sont minimes, où la prospérité est grande, et
                        où la concorde est parfaite.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Répertoire général alphabétique du droit français, publié par MM. A.
                        Carpenlier et G. Frèrejouan du Saint; tome 37', Table chronologique. — 1
                        vol. in-4°; PARIS, Larose etTENIN, 1905. </p>
                    <pb n="383"/>
                    <p>Nous avons signalé, dans le Bulletin de mars 1906 (V. ci-dessus, p. 322),
                        l'achèvement du Répertoire général alphabétique du droit fran- çais; du
                        moins, nous avons annoncé que le dernier volume du corps même de l'ouvrage
                        venait de paraître.</p>
                    <p>L'intelligent éditeur de cetle importante publication ne s'en est pas tenu
                        là. Il a pensé qu'il était opportun de compléter son recueil par une table
                        générale des jugements et arrêts cités ou résumés dans les 36 volumes de la
                        collection, et il s'est empressé de mettre à la disposition des hommes de
                        loi cet utile instrument de travail.</p>
                    <p>La table en question, qui vient de voir le jour, est dressée suivant l'ordre
                        chronologique. Les décisions judiciaires y sont rangées les unes à la suite
                        des autres, d'après la date à laquelle elles ont été rendues.</p>
                    <p>Les renvois à ces décisions sont faits sous le mot indicateur de la matière à
                        laquelle elles ont trait, avec mention du paragraphe de la notice où elles
                        sont rapportées.</p>
                    <p>Quand on songe qu'il a fallu enregistrer et classer plus de cent mille
                        jugements et arrêts, et vérifier avec un soin minutieux les indications dont
                        ils étaient l'objet, on est effrayé de la somme énorme de travail que
                        représente ce 37" volume. Il n'est que juste de remercier les rédacteurs
                        anonymes qui, au prix d'un labeur immense et ingrat, ont fait une œuvre
                        aussi méritoire.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>I. — Usages locaux ; étude historique, juridique, critique et
                        bibliographique, par M. Arthur DAGUIN, juge de paix à Lille; 30 p.
                        in-8°;</p>
                    <p>Paris; Larose et Tenin; 1905.</p>
                    <p>II. — Les greffiers et leurs œuvres; contribution à la bibliographie des
                        volumes et plaquettes dus à des greffiers et des commisgreffiers, par le
                        même; 22 p. in-8°; Marmande; 1905.</p>
                    <p>I. — Les usages locaux conservent encore aujourd'hui une certaine importance,
                        principalement en matière de droit rural. Bon nombre de dispositions
                        législatives y renvoient, notamment en ce qui concerne les dislances à
                        observer pour les plantations ou pour l'établissement de constructions
                        susceptibles de nuire au voisin, les délais des congés, les obligations des
                        fermiers entrant et sortant, etc. Ces usages qui, généralement, sont bien
                        connus des habitants des localités où ils sont en vigueur, ne le sont pas
                        toujours des hommes d'affaires appelés à soutenir les intérêts des
                        justiciables devant les tribunaux, non plus que des tribunaux eux-mêmes.
                        AUSSI, doit-on considérer comme faisant une œuvre des plus utiles les
                        auteurs qui s'appliquent à les recueillir et à les faire connaître par des
                        publications spéciales.</p>
                    <p>M. Arthur DAGUIN, dans l'intéressante élude qu'il a consacrée à celte
                        question, indique comment le juge doit s'y prendre pour constater
                        l'existence et le caractère des usages locaux; il examine quelle est, à cet
                        égard, la valeur des recueils où ils sont consignés, et il dislingue, </p>
                    <pb n="384"/>
                    <p>selon que ces recueils émanent de commissions officielles ou de particuliers
                        agissant de leur propre initiative.</p>
                    <p>La brochure se termine par une bibliographie des recueils d'usages locaux dus
                        à des juges de paix.</p>
                    <p>II. — La brochure ayant pour titre : « Les greffiers et leurs œuvres », a
                        pour objet de signaler les publications, juridiques et autres, qui ont pour
                        auteurs des greffiers ou des commis-greffiers.</p>
                    <p>Fernand Dagmn.</p>
                    <p>Les vins espagnols et le commerce français d'exportation, par M. Angel
                        MARVAUD, docteur en droit. — 23 p., gr. in-8" ; BRUXELLES, 1906.</p>
                    <p>Le marché français est à peu près fermé, aujourd'hui, aux vins espagnols,
                        grâce à la surélévation des droits de douane dont les vins étrangers ont été
                        frappés récemment; on peut s'en convaincre en jetant les yeux sur les
                        statistiques officielles; on constate, en effet, que l'importation, qui
                        était de près de dix millions d'hectolitres, en 1891, est tombée à moins de
                        cinq cent mille hectolitres, en 1902. Nos viticulteurs du MIDI, sur les
                        instances et en faveur desquels le tarif douanier a été ainsi modifié, y
                        ont-ils gagné quelque chose? Cela paraît fort peu certain. Sans doute, les
                        vins d'ESPAGNE, très chargés en alcool, et que l'on employait, de ce côté
                        des PYRÉNÉES, 4 des mélanges et à des coupages, ne pénètrent plus qu'en
                        petite quantité dans notre pays; mais, en revanche, les producteurs
                        espagnols se sont efforcés de trouver d'autres débouchés à leurs produits,
                        et ils sont parvenus à s'en créer. L'ANGLETERRE, l'ALLEMAGNE, la BELGIQUE,
                        la SUISSE, les États-Unis et les Républiques sud-américaines, qui,
                        autrefois, étaient largement nos tributaires, ont été conquis par l'ESPAGNE,
                        qui nous a évincés peu à peu. Les procédés employés pour nous combattre ne
                        sont pas toujours d'une loyauté parfaite, il faut en convenir; ainsi, il
                        arrive que l'on présente comme des produits des vignobles bordelais, des
                        vins de crûs espagnols qui n'ont qu'une lointaine ressemblance avec eux;
                        mais ces vins sont néanmoins acceptés comme tels, et le résultat est
                        atteint. Voilà ce que démontre M. A. MARVAUD, dans l'intéressant exposé
                        qu'il fait de la question, en s'appuyant sur des documents irréfutables.</p>
                    <p>L'auteur, du reste, se borne à signaler le mal, sans indiquer les remèdes
                        auxquels on pourrait avoir recours. Il est certain que le problème est très
                        complexe et que la solution est malaisée à trouver.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>51009. — Imprimerie LAIIURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
