<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp33&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822613">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456395">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k39">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749550">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822613"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.33 1903-1904.</title></ref>
<date when="1904-02-01">Fevrier 1904</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 33</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>No 2, - Février 19O4.</p></div><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ
| | INITI0 (0Il
- -----------*s-r-a_-r--- -</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 27 janvier 1904. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à
la Société. - Communication de M. HUBERT-VALLEROUx sur le droit de
grève en FRANCE, en Belgique et en Angleterre (suite et fin).</p><p>Conseil de direction.</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue française.</p><p>Chronique législative. - Chambres françaises.</p><p>Comptes rendus d'ourrages. - Elementos del derecho mercantil de España
(6° édit.), par MM. Carreras y Gonzalez et L. Gonzalez Revilla ; M. F. DAGUIN.
– Loi espagnole sur la propriélé industrielle du 16 mai 1902; traduction et
commentaire, par M. P. Carpentier; M. F. DAGUIN. - De l'état de nécessité
en droit pénal, par M. F. Marchand ; M. H. SERRE.– De l'habeas corpus
français en ce qui concerne le droit d'arrestation spontanée, par M. Morizot-Thibault; M. J. BOULLAIRE. - Etudes de droit commun législatif ou
de droit comparé. Introduction : Les fonctions du droit civil. I. Les conceptions étroites ou unilatérales, par M. Lambert; M. L. GUÉRIN. - Office
du trarail législatif et parlementaire : Bulletin mensuel (1° année, 1° et
2e fasc.); M. F. DAGUIN. - -</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 27 JANVIER 1904.</head><p>Présidence de M. BAUDOUIN, président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président donne communication de la liste des
membres nouveaux admis par le Conseil de DIRECTION,
dans sa dernière séance. Cette liste comprend les noms
suivants : - -</p><p>XXXV . Q)
</p><pb n="130"/><p></p><p>MM. CATUSSE (Raoul), avocat à la cour d'appel, 47, rue Gay-LUSSAC, à
Paris ;</p><p>DUNAND (André), juge au tribunal civil, à Lombez (Gers);</p><p>LACROIx (Fernand), avocat, 3l, rue PASCAL, à Clermont-Ferrand
(Puy-de-Dôme);</p><p>METIN (Albert), professeur à l'école coloniale, l66, boulevard du
MONTPARNASSE, à Paris ;</p><p>PIOT (Stéphane), avocat à la cour d'appel,95, boulevard Haussmann
à Paris ;</p><p>TRIBUNAL MIXTE DE TUNISIE, au Palais de justice, à Tunis (Tunisie).</p><p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste
des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Laws of the State of New-Yorh ; 125-126° sessions (1902-</p><p>1903); 4 vol. offerts par le gouvernement des États-Unis.</p><p>Avenida e Desapropriacoes; analyse do projecto approvado
pelo Congresso.</p><p>Desapropriação por utilidade publica, commentario ao regulamento de 1903; brochure et volume offerts par l'auteur,</p><p>M. S. Leite.</p><p>Exposición y comentario del código civil Argentino (t. 11);
volume offert par l'auteur, M. J. O. Machado.</p><p>Maladies professionnelles, étude technique sur leur assimilation aux accidents du travail : volume offert par la Direction
du Travail.</p><p>M. Calixte Accarias ; brochure offerte par l'auteur, M. H.</p><p>Monnier.</p><p>Statistique des chemins de fer Français au 31 décembre
1901; Documents divers; volume offert par M. le Ministre des
Travaux publics.</p><p>La réglementation du travail dans les entreprises de transport ;
brochure offerte par le Conseil supérieur du Travail.</p><p>Les caisses de chômage, volume offert par le Conseil supérieur du Travail.</p><p>Enquête et documents sur le Délai-congé; volume offert par
le Conseil supérieur du Travail.</p><p>Die Geschäftsordnung des preussichen ABGEORDNETENHAUSES,
ihre Geschichte und ihre Anwendung; volume offert par l'auteur, M. A. Plate.</p><p>Depositum irregulare; - Das in Deutschland geltende internationale Privatrecht; - Zur Methodih des internationalem
</p><pb n="131"/><p></p><p>Privatrechtes ;- Vorschläge und Materialien zur Kodifihation
des internationalem Privatrechts; - Das internationale Privatrecht im Entwurf eines biürgerlichen Gesetzbuchs; - Recht und
Sitte; - Sind deutsche Nachlassgerichte unzuständig, wenn
materiell für dem Erbfall auslandisches Recht massgebend ist ?</p><p>3 volumes et 4 brochures offerts par l'auteur, M. Th. Niemeyer.</p><p>Sommaire d'un cours de Droit public BELGE, professé à l'Université libre de Bruxelles; brochure offerte par l'auteur, M. P.</p><p>Errera.</p><p>Del concorso di reati e di peme; volume offert par l'auteur,</p><p>M. B. Alimena.</p><p>Loi espagnole sur la Propriété industrielle, du 16 mai 1902,
traduction et commentaire; volume offert par l'auteur, M. P.</p><p>Carpentier.</p><p>Les Actions de priorité et les actions d'apport négociables en
cas de fusion, commentaire de la loi du 17 novembre 1903;</p><p>1 volume offert par l'auteur, M. H. Decugis.</p><p>Convenzione per l'estradizione dei malfattori fra la repubblica
di San Marino e S. M. la Regina dei Paesi-Bassi ;- Convenzione per l'estradizione dei malfattori fra la repubblica di
San Marino e Sua Majesta il Re dei Belgi ; 2 brochures offertes
par M. Giannini.</p><p>De la Chose jugée, en matière civile, criminelle, disciplinaire
et administrative, par P. Lacoste; volume offert par l'éditeur,</p><p>M. Larose.</p><p>Les Impôts en France; Traité technique; Préface de M. J.</p><p>CAILLAUX, ancien ministre des finances; 2 volumes offerts par les
éditeurs, MM. Chevalier-Marescq et C°.</p><p>Des cessions déguisées de territoires, en droit international
public, par L. Gérard; volume offert par l'éditeur, M. Larose.</p><p>Traité pratique des procès relatifs aux chemins de fer, par
G. de Villemandy; volume offert par les éditeurs, MM. Chevalier-</p><p>Marescq et C*.</p><p>Almanach de la Coopération française, 1904; volume offert
par M. Maurice Dufourmantelle.</p><p>La Question internationale des Jeux de Bourse en EGYPTE,
par E. Vercamer; volume offert par les éditeurs, MM. Chevalier-</p><p>Marescq et C*.</p><p>Supplément aux principes du Droit civil français, de F. LAURENT, par L. SIVILLE, tome VIII; volume offert par les éditeurs,</p><p>MM. Chevalier-Marescq et Cº.
</p><pb n="132"/><p></p><p>Recueil des conventions et traités concernant la propriété
littéraire et artistique; volume offert par le Bureau de l'Union
internationale littéraire et artistique de Berne.</p><p>Introduction à l'étude du Droit civil allemand, par R. Saleilles ;
volume offert par l'auteur.</p><p>Tableau général du commerce et de la navigation, 1902 ;
volume offert par M. le Directeur général des Douanes.</p><p>M. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, continue en ces termes, sa COMMUNICATION SUR LE DROIT</p><p>DE GRÈVE.</p><p>Quelle est aujourd'hui la situation ? Et les législateurs de
1864 et ceux qui s'intéressent aux questions ouvrières avaient
fondé quelque espérance sur cette loi. Les uns et les autres
s'étaient dit : les ouvriers voudront se montrer dignes de cette
liberté nouvelle qui leur est reconnue; s'il y a, au début, quelques défaillances, l'expérience, la pratique du droit nouvellement
concédé les corrigeront bientôt. D'autre part, le pouvoir public
tiendra fermement la main à ce que la liberté des dissidents soit
assurée en cas de grève. Les ouvriers auxquels on reconnaît
maintenant le droit de chômer, ensuite d'un concert préalable,
doivent se montrer d'autant plus respectueux du droit des autres
et disposés à reconnaître à ceux qui le voudront le droit de travailler même pendant la grève. Or il faut bien constater aujourd'hui que ces beaux espoirs ont été absolument déçus. La
sagesse qui avait présidé aux premières grèves venues après la
loi de 1864 n'a pas duré. On avait eu cette illusion qu'après une
affluence de grèves venant du désir naturel d'exercer un droit
nouveau, on rentrerait dans le calme, les intéressés exerçant
avec prudence et discernement ce droit redoutable de mettre la
guerre dans l'atelier, de soulever les ouvriers contre leurs patrons dont ils sont les auxiliaires naturels et d'exciter ces luttes
qui laissent, quelle qu'en soit l'issue, les cœurs remplis de rancunes et de haine, et il faut constater aujourd'hui que jamais
droit plus grave n'a été exercé avec moins de sérieux et moins
de conscience. Les grèves dans notre pays n'ont pas augmenté
seulement en nombre, elles ont crû en intensité et ont pris un
caractère de violences qu'elles n'avaient pas au début.</p><p>En nombre d'abord. Nous avons par l'Office du travail qui
est l'un des bureaux du ministère du Commerce une statistique
</p><pb n="133"/><p> commencée il y a à une vingtaine d'années et qui a, non pas une
précision absolue, ce qui ne se peut, mais une valeur comme
proportion. On y voit que le nombre des grèves qui avant 1889
variait de 90 à 180 par an, arrive tout à coup en cette année à
plns de 300 et désormais ne fait que croître. En 1900, on arrive
à 902 grèves avec 223.000 grévistes et 3.761.000 journées de chômage (ces derniers renseignements n'étaient pas donnés jadis).</p><p>En 1902, dernier chiffre publié, il n'y avait eu que 512 grèves
et 212.000 grévistes, mais avec 4.675.000 journées perdues. Les
grèves avaient été moins nombreuses, mais plus prolongées et
plus intenses.</p><p>Et parmi ces grèves, à côté de quelques-unes dont l'objet est
admissible et même juste, combien ont un but fâcheux pour ne
pas dire plus ?Grèves pour faire exclure de l'atelier quiconque
n'est pas syndiqué (1); pour faire exclure un contremaître qui
remplit trop exactement ses fonctions; pour interdire au patron
de former des apprentis parce que se sont des concurrents à
venir et il y a pis (2).</p><p>Ce qu'il importe surtout de marquer, parce que c'est un
côté de la question qui n'est pas assez connu est que la plupart
des grèves éclatent sans que les ouvriers de la partie en connaissent la cause. Ils la connaissent dans les petites grèves qui
n'intéressent qu'une seule maison ayant un faible personnel ; ils
peuvent alors se concerter, mais dans les grèves qui s'appliquent
à un nombre important d'ouvriers, les intéressés obéissent à un
ordre qui vient ou du syndicat s'il y en a un, ou d'un comité
occulte, voir même d'une provenance inconnue. Cet ordre souvent leur déplait, ils y obéissent néanmoins avec une docilité et
et un empressement qui stupéfient.</p><p>La Société me permettra sans doute de citer à l'appui de ce
que je dis et qui pourra surprendre deux faits que j'ai moi-même
constatés. J'ai eu l'occasion il y a environ dix ans - en 1893 -</p>
<note place="bottom">(1) Par contre les ouvriers ne veulent pas admettre que le patron refuse
d'embaucher les membres d'un syndicat et même d'un syndicat qui lui a
fait la guerre.</note>
<note place="bottom">(2) Par exemple, la grève des ouvriers de la manufacture des cycles CLÉMENT,
en mai 1893. Le chef de la maison avait constaté des vols importants de
métaux, il surprit un certain nombre d'ouvriers en flagrant délit et adressa
une plainte au parquet, il en résulta des poursuites et des condamnations
contre plusieurs de ces ouvriers. Les autres se mirent en grève pour obliger
le patron à les reprendre. Ils refusaient de travailler si on ne leur donnait
ces voleurs pour compagnons.</note>
<pb n="134"/><p> de faire pour le compte de la Société d'Économie Sociale dont
je suis membre une enquête sur un ensemble de grèves qui
avaient éclaté à Amiens à la fois et dans les professions les plus
différentes. J'ai tenu à visiter et interroger les auteurs et les
meneurs du mouvement aussi bien que les chefs d'industrie et
j'ai pu comparer les dires.</p><p>Les ouvrières en confection (importante industrie locale)
avaient été en grève, je suis allé voir l'une des déléguées à la
grève que j'ai trouvé dans un intérieur fort décent et presque
aisé. Elle me fait connaître sa situation : son mari a un emploi
avec des appointements fixes, elle-même gagne bien, étant
habile ouvrière et connue dans la maison qui l'occupe.
– Pourquoi vous êtes-vous mis en grève ?- Ah! voilà ! Elles
(ses compagnes) sont venues chez moi à cinq ou six : tu sais, on
a déclaré la grève ! - NON, je ne savais pas; alors je ne travaille
plus. - Et non seulement elle cesse de travailler, mais elle
accepte d'être déléguée d'une grève dont elle ne connaît ni les
motifs, ni les auteurs. Et il s'agit d'une femme de quarante à
cinquante ans, sérieuse et considérée dans son milieu, ce qui l'a
fait choisir pour déléguée.</p><p>, Autre exemple, pris aussi dans une industrie amiénoise importante : la cordonnerie. Il s'agit de chaussures communes fabriquées à domicile par de nombreux ouvriers pour le compte de
divers patrons qui les exportent. La grève éclate tout à coup.</p><p>Le maire d'Amiens qui était alors M. Frédéric PETIT, sénateur,
invite les patrons d'une part, les ouvriers de l'autre, à envoyer
des délégués à la mairie. Ils le font et le maire (c'est de lui que
je tiens ce récit) demande à l'un des ouvriers : pourquoi vous
êtes-vous mis en grève ? - Nous ne nous sommes pas mis en
grève, on nous y a mis. - (Quel est cet on, le délégué ne le dit
pas et le maire ne le demande pas, ils le savent l'un et l'autre).
– En quoi donc avez-vous à vous plaindre de vos patrons? -</p><p>Nous n'avons pas à nous en plaindre, ils sont bons pour nous.</p><p>Le délégué désigne son patron qui est là et reconnaît qu'il lui a
avancé de l'argent pour acheter une maison. - Mais alors que
demandez-vous ?– Un nouveau tarif des façons ! - Où est-il ce
tarif? - Il n'est pas fait et d'ailleurs, ce n'est pas un tarif unique qu'il nous faut, nous voulons autant de tarifs qu'il y a de
spécialités. - On prend jour pour produire les tarifs et à la date
fixée les délégués des diverses spécialités apportent tous le
même tarif qu'ils comprenaient d'ailleurs assez mal et que sou-
</p><pb n="135"/><p> vent ils ne pouvaient expliquer. Voilà ce que sont ces délégués
choisis par leurs camarades pour parler en leur nom et expliquer
leurs volontés, ce sont de malheureux pantims qu'un syndicat
fait parler et mouvoir à sa volonté.</p><p>Mais comment expliquer cette docilité prodigieuse des ouvriers
qui vont souvent contre leur vouloir et leur intérêt ? Par la crainte
qui les domine, les étreint et ne leur laisse aucune liberté. Il y a
plus de cinquante ans, avant la loi autorisant les grèves et celle
autorisant les syndicats, un ouvrier charpentier expliquait dans
une enquête pourquoi il avait fait grève bien malgré lui, car
ayant de la famille, il était allé dans une localité voisine servir
les maçons, mais en gagnant la moitié de son salaire habituel.
« Si j'avais voulu travailler pendant la grève on ne m'aurait rien
dit dans l'instant, mais après on m'aurait fait tomber une poutre
sur la tête ou bien on aurait détaché pendant que j'étais dessus
les cordes de mon échafaudage. » -</p><p>Mais aujourd'hui que la loi de 1864 en accordant le droit de
grève a pris soin de sauvegarder la liberté de ceux qui ne veulent pas user de ce droit, il en va sans doute être autrement ? Le
Pouvoir public, détenteur de la force et protecteur des citoyens
se montrera soigneux d'assurer leur liberté; d'autant plus soigneux qu'il connaît les tendances oppressives des meneurs ei des
entrepreneurs de grèves et qu'il est juste d'assurer la liberté de
ceux qui ne veulent pas user d'un droit en face de la liberté de
ce droit assuré aux grévistes? Il est pénible d'avoir à constater
qu'il n'en est pas ainsi et qu'au contraire jamais, les ouvriers
opprimés par les organisateurs de grève n'ont été moins
défendus.</p><p>Actuellement et surtout depuis la loi du 21 mars 1884, qui a
permis à des comités secrets de prendre une forme légale, les
atteintes à la liberté du travail en cas de grève, sont devenues
publiques, notoires et la suite d'une organisation qui s'étale au
grand jour. C'est dans les grèves minières qu'on peut surtout
s'en rendre compte, parce que ces grèves qui s'imposent ordinairement à une population assez nombreuse sont conduites
aussi par des syndicats bien organisés. Ceux-ci ont jusqu'à des
patrouilles dont le noyau est formé de très jeunes gens socialistes ardents (ce qui est fréquent aujourd'hui parmi les jeunes)
auxquels on ajoute des ouvriers que l'on va chercher chez eux et .
qui n'osent refuser sachant qu'ils ne seront pas défendus (1). On a .</p>
<note place="bottom">(1) Un procédé très employé est d'aller de nuit saisir chez lui le mineur</note>
<pb n="136"/><p> ainsi le service militaire obligatoire au profit du comité organisateur de la grève.</p><p>Ces patrouilles circulent autour des puits de mines afin
d'empêcher toute descente d'ouvriers; elles vont aussi - la
nuit de préférence - saccager les jardins (auxquels les mineurs
tiennent beaucoup) et les habitations de ceux qui ont tenté de
travailler, exerçant leurs violences sur les personnes aussi bien
que sur les propriétés et cela sans en être empêché par la force
armée, laquelle garde, par ordre, une attitude absolument
passive et laisse tout faire.</p><p>Qu'il me soit permis de citer un seul fait entre beaucoup afin
de ne paraître pas apporter seulement des allégations. Il y a dans
le bassin de la Loire une mine exploitée par une sorte de coopérative socialiste, c'est la mine de Monthieux. Les directeurs de
cette mine, lors de la grève de 1900, firent demander au syndicat
organisateur de cette grève la permission de continuer le travail
puisqu'ils n'étaient pas une exploitation patronale ;ils l'obtinrent
moyennant le versement au syndicat d'une somme de 1500francs
par semaine. Ce fait, d'une rançon régulièrement et publiquement payée aux promoteurs d'une grève pour obtenir la
liberté de travailler et cela à notre époque et dans notre pays,
est caractéristique et méritait d'être noté en passant.</p><p>Une nouvelle grève ayant été ordonnée par le syndicat en 1902,
les administrateurs lui adressèrent la même demande qu'en 1900,
ils offraient même d'élever à 2000 francs le taux de la redevance
hebdomadaire, mais cette fois le syndicat refusa en faisant
remarquer que la grève déclarée par lui était une grève générale. Les mineurs de Monthieux continuèrent cependant à travailler et alors, à la suite d'une réunion où ils furent signalés à
la vengeance des grévistes, ceux-ci se portèrent en masse à
Monthieux ayant dans leurs blouses, comme ils faisaient toujours
dans leurs expéditions, des briques et des pierres. En quelques
instants les bâtiments extérieurs sont démolis et comme les
ouvriers du fond, rappelés à la hâte, commençaient à remonter,
on lance dans le plan incliné qu'ils suivaient deux chariots sur
coupable d'avoir travaillé; on l'oblige à force de coups à marcher en tête
de la patrouille en portant le drapeau rouge qui lui sert de fanion.</p><p>A ceux qui voudraient un tableau vivant et exact des grèves minières
actuelles, je conseillerai la lecture d'un article écrit par un témoin oculaire :</p><p>Jaunes et ROUGES, par Delcourt-Haillot : Réforme sociale du 16 novembre
19() .
</p><pb n="137"/><p> rails et, ajoute le gérant de MONTHIEUX, « si le gouverneur de la
mine n'avait pas eu la présence d'esprit de décrocher la porte
d'aération qui arrêta les chariots en les brisant, trente-cinq à
quarante mineurs étaient écrasés, réduits en bouillie. » Ceci se
fit en plein jour sans aucune intervention de la force publique
et ne fut suivi d'aucune répression (1).</p><p>Ce n'est point à dire que l'article 414 du Code pénal soit tombé
en désuétude, il est appliqué, mais il ne l'est qu'à d'obscurs
individus arrêtés on ne sait pourquoi, par préférence aux autres
et traduits devant les tribunaux. Les promoteurs et les meneurs,
parmi lesquels d'ailleurs les hommes politiques tiennent une
place notable, ne sont pas recherchés. De plus, les condamnés
sont presqu'invariablement graciés par le chef de l'État lorsqu'ils
ne sont pas l'objet d'une mesure d'absolution votée par le Parlement. AUSSI, est-on convaincu dans le monde ouvrier que les
violences commises en temps de grève sont, en fait, assurées de
l'impunité, et que ceux qui voudraient travailler n'ont aucune
protection à attendre.
r
s -</p><p>Ma communication serait incomplète si je ne signalais le rôle
que jouent en matière de grève diverses institutions ou lois assez
récentes et qui sont très improprement désignées comme des
mesures de « protection ouvrière ».</p><p>AINSI, nous avons en France un certain nombre de Bourses du
travail (En décembre 1902, 94, groupant 1871 syndicats). L'idée
première en est due à M. de Molinari qui pensait qu'il serait bon
d'avoir des locaux où les bras disponibles seraient offerts ou
demandés.Ces BOURSES, actuellement, sont créées par le pouvoir
public qui construit les batiments à leur usage et leur assure des
dotations dont, bien entendu, les contribuables font les frais.</p><p>Mais comme ces Bourses et les dotations y afférentes sont d'ordinaire mises à la disposition des syndicats ouvriers, ceux-ci s'en
servent pour y installer les comités organisateurs d'abord, puis</p>
<note place="bottom">(1) Si j'ai cité les grèves minières c'est parce qu'elles sont l'exemple le
plus apparent et le plus fort, on en pourrait citer bien d'autres, les dockers
de MARSEILLE, par exemple, ou les grèves d'Armentières et dans le moment ou
je parle, les grèves agricoles de l'Aude et de l'Hérault, où des patrouilles
de grévistes parcourent le pays à leur aise, faisant cesser le travail où il
leur plaît. A ceux qui voudraient savoir où en est la liberté du travail en
FRANCE, je conseille de lire le débat qui eut lieu à la CHAMBRE, le 5 février,
au sujet de ces grèves agricoles. -</note>
<pb n="138"/><p> directeurs des grèves, en sorte que ces Bourses servent, contre
l'objet de leur institution, à mettre la guerre dans l'industrie et
c'est le public qui en fait les frais. On a même, lors des grèves
d'Amiens en 1893, arrêté et condamné pour insulte à l'armée,
un délégué de la Bourse du travail de Paris envoyé à Amiens
uniquement pour exciter les grévistes; il recevait pour cela
10 francs par jour et ses frais de voyage. Sans les « permanences » établies dans les Bourses du travail et prenant par là
même un certain air officiel, usant d'ailleurs des ressources
mises à la disposition des comités directeurs, nombre de grèves
auraient moins duré ou peut-être même n'auraient pas eu lieu.</p><p>Nous avons, d'autre part, une loi du 8 juillet 1890 qui a créé
des « délégués à la sécurité des ouvriers mineurs ». Ce sont des
ouvriers, choisis par leurs camarades, rétribués et rétribués largement par les compagnies des mines, qui ont pour mission de
parcourir la mine où ils ont été élus, à leur volonté. Ils n'ont,
d'ailleurs, aucun pouvoir pour ordonner soit des changements,
soit des réfections, ils peuvent seulement consigner leurs observations sur un registre, lequel est consulté par les ingénieurs du
corps des mines qui sont, eux, les véritables inspecteurs à la
sécurité ayant une compétence technique et désignés par le
Ministre.</p><p>Pour comprendre l'existence de ces délégués ouvriers, dont le
rôle est aussi nul, il faut se souvenir que le projet devenu loi qui
les a créés a été présenté par M. Waldeck-Rousseau et quelquesuns de ses collègues, lesquels n'avaient fait que reproduire ou,
suivant leur expression, que traduire en langage législatif les
vœux émis par le congrès ouvrier (et socialiste) de Saint-Étienne.</p><p>Le seul rôle nettement pratique que jouent les délégués est en
cas de grève; ils profitent alors de leur situation pour pousser
les ouvriers à cesser le travail; il y a peu de grèves où les compagnies n'aient été obligées de congédier quelques délégués à
raison de leur attitude agressive. De plus, pendant la grève, ils
jouent volontiers un rôle peu honorable et très nuisible, celui
de délateurs.</p><p>Il importe beaucoup aux compagnies exploitantes d'avoir, en
cas de grève, quelques ouvriers, non pour continuer l'exploitation ce qui ne se peut guère, mais pour entretenir la mine. Il y
a des mines qui sont menacées par les eaux et qui seraient
inondées si les pompes cessaient de fonctionner, d'autre part,
il faut entretenir le boisement des galeries pour éviter les
</p><pb n="139"/><p>éboulements; les compagnies s'efforcent donc de se procurer
quelques ouvriers qui parviennent à grand péril jusqu'aux puits
de mines et, par contre, les syndicats s'efforcent d'interdire
l'accès des puits afin, disent-ils, d'arriver plus vite à faire capituler les exploitants. OR, les délégués à la sécurité profitent de
ce qu'ils ont accès dans les mines pour venir relever le nom de
ceux qui y travaillent afin de les rapporter aux meneurs de la
grève qui les font visiter par leurs patrouilles. Le fait mérite
d'être noté parce qu'il montre ce que produisent parfois ces lois
qu'on a cru faire dans l'intérêt des ouvriers.</p><p>A signaler, en passant, les fâcheux manquements à la neutralité commis par les pouvoirs publics. Au lieu de rester neutres entre les deux partis en présence, les ouvriers et les patrons,
il leur arrive trop souvent de prendre parti du côté où ils voient
de nombreux électeurs. C'est ainsi que le pouvoir central approuve les subsides votés par les municipalités socialistes aux
ouvriers en grève sous le prétexte - qui ne trompe personne de secours à leurs familles; ou bien pèse sur les patrons, notamment sur ceux qui tiennent de lui quelque concession (mines ou
transports); ou encore il récompense ceux-ci d'avoir fait une
grève et encore une grève violente. C'est ce qui est arrivé dernièrement lorsqu'il a fait inscrire dans notre budget un subside
annuel de un million pour accroître les pensions des ouvriers
mineurs.</p><p>Pourquoi ce cadeau fait avec l'argent des contribuables à une
corporation remuante entre toutes et qui jouit déjà d'un privilège que n'ont pas les autres corps de métier, à savoir des pensions de retraite payées par les patrons qui les occupent? Il a
été expliqué par le ministre des Travaux publics, lors du premier vote de ce subside (Séance à la Chambre du 3 mars 1903,</p><p>Journ. off., p.995), que cette libéralité venait des engagements
qu'il avait pris avec les meneurs de la grève pour obtenir d'eux
qu'ils voulussent bien conseiller la reprise du travail.</p><p>Comme cette grève avait été inspirée par des motifs non professionnels et accompagnée de violences graves, une telle solution est particulièrement fâcheuse. Il est à craindre que les
entrepreneurs de grève ne tentent de s'en prévaloir à l'avenir
en montrant aux ouvriers qu'ils veulent exciter ce qu'ils peuvent
attendre en dehors même des concessions arrachées aux patrons.</p><p>Notre législation sur le droit de grève devrait-elle être modi-
</p><pb n="140"/><p> fiée ? Il ne s'agit pas de chercher quels remèdes pourraient être
tentés pour prévenir les grèves; la question serait trop vaste et
en dehors de mon but immédiat, il ne s'agit que des dispositions
destinées à prévenir et punir les abus du droit de grève. Y a-t-il
lieu de changer à cet égard notre législation pénale? Peut-être
jugera-t-on une pareille question peu utile, puisque même les
dispositions de la loi actuelle protégeant la liberté du travail
sont si peu observées ; il est cependant de mon sujet d'y donner
quelques instants d'attention.</p><p>Nous nous trouvons ici en présence de deux opinions absolument opposées ; l'une trouve les dispositions actuellement insuffisantes et voudraient qu'elles fussent renforcées, l'autre les
juge excessives et demande l'abrogation des articles 414 et 415.</p><p>Cette seconde opinion avait triomphé à la Chambre il y a une
vingtaine d'années. Un projet de loi sur les syndicats professionnels, voté alors, portait abrogation de ces deux articles ; c'est le
Sénat qui a effacé cette disposition, laquelle, en effet, ne se
retrouve pas dans la loi sur les syndicats du 21 mars 1884. Aud'hui, elle est reprise par deux députés, anciens ministres,</p><p>MM. Millerand et BARTHOU, et de nouveau proposée à la Chambre.</p><p>POURQUOI, disent les tenants de cette opinion, créer à l'usage
de ceux qui font grève, c'est-à-dire qui usent d'un droit, qui
font une chose licite, un délit spécial?S'ils commettent quelque
violence, quelque excès, n'a-t-on point les dispositions ordinaires du Code pénal? Pourquoi sortir du droit commun ?</p><p>C'est que le droit commun du Code pénal n'a pu prévoir les
atteintes commises à la liberté du travail, puisque les grèves
même étaient prohibées. Il y a là un délit nouveau qui est né,
on peut le dire, depuis la loi de 1864; ne parlons pas des voies
de fait qui, en effet, sont réprimées par le Code pénal; ce
n'est point ce qu'il y a de plus redoutable en temps de grève,
ce sont les menaces et surtout les actes d'intimidation. Voilà
surtout ce qu'il faut réprimer et ce dont le Code pénal ne parle
pas, alors que les autres législations - on va le voir pour celles
qui font l'objet de mon étude - se sont montrées soigneuses de
les prévoir et de les punir. Il y aurait lieu de compléter notre
article 414; il ne faut pas oublier dans quel état de crainte
vivent les populations laborieuses en cas de grèves; il faut
qu'elles se sentent soutenues et protégées.</p><p>Une disposition abrogeant l'article 414 actuel qui, en effet, ne
parle guère que des voies de fait mais les punit plus en cas de
</p><pb n="141"/><p> grève, ce qui est juste, serait cependant funeste : cet article,
pour insuffisant qu'il soit, a cet avantage de rappeler aux intéressés que les violences sont interdites en cas de grève. Son
abrogation ferait croire à beaucoup de gems et d'autres qui ne le
croient pas le diraient, que les législateurs ont supprimé toute
peine réprimant les violences contre la liberté du travail. On
peut juger des effets que produirait une pareille mesure !</p><p>Nous n'avons pas eu seulement les partisans de ce qu'on peut
appeler l'impunité des violences contre la liberté du travail, nous
avons failli avoir la grève légalement obligatoire. Mon travail
serait incomplet si je ne rappelais un projet de loi récent présenté
au nom du gouvernement par deux ministres, MM. Millerand et
Waldeck-Rousseau (Journ. off. Ch. 1900, Doc. p. 58). Il y était
dit que dans les ateliers occupant 50 ouvriers au moins et dont
les patrons consentiraient à l'innovation (il y en aurait eu peu);
dans tous ceux faisant des fournitures à l'État ou aux Départements et COMMUNES, comme dans ceux aussi existant en vertu
de concessions administratives (il y en aurait beaucoup) des
arbitres seraient chargés de se prononcer sur toutes réclamations
des ouvriers. Si le patron ne désignait pas d'arbitres ou si les
arbitres désignés par lui et par les ouvriers n'avaient pu s'entendre au bout de six jours, il était loisible à la majorité des
ouvriers de voter la grève et cette décision était obligatoire
pour la minorité et pour le patron qui devaient cesser tout travail (1). -</p><p>Les auteurs de cette innovation fasaient remarquer qu'ils se
bornaient à introduire dans les choses de l'atelier le grand principes de la toute puissance du suffrage universel; puisqu'il peut
tout en matière politique, pourquoi ne pourrait-il pas tout dans
les questions relatives au travail ? Évidemment les auteurs de
cette opinon avaient pour eux la logique, on peut se demander
seulement si elle prouvait plutôt en faveur de leur système ou
contre le principe invoqué.</p><p>Les ouvriers ou employés de l'État ont-ils le droit comme ceux
de l'industrie privée de faire grève ? Il ne s'agit pas des fonctionnaires proprement dits auxquels serait applicable l'article 126</p>
<note place="bottom">(1) Il convient de faire remarquer d'ailleurs que dans ce projet singulièrement rédigé, la prohibition dont s'agit ne comportait aucune sanction.</note>
<pb n="142"/><p> du Code pénal (1), il s'agit des ouvriers ou employés occupés
par l'État au même titre que ceux de leurs collègues travaillant
pour l'industrie privée. La distinction entre les deux sera d'ailleurs quelquefois difficile, on comprendra que je ne puisse
m'arrêter à l'approfondir.</p><p>On dit pour l'affirmative, soit pour le droit de grève reconnu
à ces ouvriers, qu'on ne voit pas pourquoi l'ÉTAT, agissant ici
comme simple patron, dénierait à ses salariés le droit qui est
reconnu par la loi à tous les ouvriers. On veut qu'il soit un
patron modèle, il ne faut pas qu'il commence par refuser à ceux
qu'il occupe une liberté qui ne leur est pas contestée dans l'industrie privée. A l'inverse, on montre le dommage résultant de
l'interruption des services publics. Les ouvriers de l'État ont
habituellement une situation plus avantageuse par certains côtés
que celles des salariés de l'industrie privée, ils sont plus stables,
jouissent de certains avantages très positifs comme des pensions
de retraites, etc. Il est juste qu'on leur demande par compensation de renoncer à un droit pareil.</p><p>En fait, nous avons eu quelques grèves de salariés de l'État.</p><p>Plusieurs dans les manufactures de tabac ; elle n'ont eu aucune
répercussion au dehors et n'ont pas produit plus d'effet que des
grèves éclatant dans une maison particulière. Il en a été tout
autrement de la grève des facteurs parisiens en mai 1899. On
peut se rappeler quel trouble en est résulté pendant quelques
jours, la capitale de la France s'étant trouvée privée en partie des
lettres et dépêches qui lui arrivent de tous côtés. A la CHAMBRE,</p><p>M. DUPUY, président du conseil des ministres nia du haut de la
tribune tout droit à la grève aux salariés de l'État et en particulier aux employés des postes et au Sénat, le secrétaire d'Etat
rapporta qu'il avait dit aux grévistes lorsque ceux-ci étaient
venus tout à coup lui signifier une mise en demeure (2). « Vous
usez d'un droit, qui à mon sens ne vous appartient pas, vous</p>
<note place="bottom">(1) Cet article est ainsi conçu : « Seront coupables de forfaiture et punis
de la dégradation civique les fonctionnaires publics qui auront, par délibération, arrêté de donner des démissions dont l'objet ou l'effet serait d'empêcher ou de suspendre soit l'administration de la justice, soit l'accomplissement d'un service quelconque.»</note>
<note place="bottom">(2) Le Sénat ayant rejeté, lors de la discussion du budget, une augmentation de crédits votée par la Chambre pour accroître le traitement des
employés des postes, ceux de Paris signifièrent le lendemain matin qu'ils
ne reprendraient leur service que quand ils auraient obtenu l'augmentation
proposée.</note>
<pb n="143"/><p>êtes en état de rébellion. » Il est juste d'ajouter qu'après ces
fières paroles, il fit aux grévistes toutes sortes de concessions ;il
en est souvent ainsi.</p><p>Quelques années avant un projet de loi avait été présenté au
Sénat par l'initiative de 65 sénateurs et voté dans la séance du
4 février 1896, il était ainsi conçu : « Sera puni de 6 jours à
6 mois de prison et de 16 à 500 francs d'amende ou de l'une de ces
peines seulement toute coalition des employés et ouvriers de la
guerre et de la marine, des agents des chemins de fer privés ou
de l'ÉTAT, même non classés ni employés à titre permanent, pour
faire cesser, suspendre ou empêcher le travail, s'il y a eu tentative ou commencement d'exécution (1). »</p><p>Il n'y était question ni des employés des postes et télégraphes,
ni des ouvriers des autres manufactures de l'Etat. Le projet primitif s'étendait aux ouvriers des fabriques de tabac et d'allumettes, disposition qui fut écartée comme n'intéressant pas la
défense nationale, quant aux employés de chemin de fer, on
fit remarquer à ceux qui refusaient de les comprendre dans la
disposition proposée que, même en temps de paix, une grève
du personnel des chemins de fer peut avoir un grand effet sur la
sécurité nationale, une mobilisation survenant pendant une telle
grève ou au lendemain de cette grève trouverait tout le matériel
dispersé ou même détérioré (2), et le personnel en désarroi. Un
ennemi vigilant pourrait même, l'observation en a été faite au
Sénat, profiter d'une pareille situation pour se décider à la
guerre.</p><p>Le ministère d'alors (BOURGEOIS, président du conseil) avait
combattu ce projet et lorsqu'il fut voté ne le transmit pas à la</p><p>(1) Texte et exposé des motifs du projet. Sénat Doc. Journ. off. 1894, p.347.</p><p>Rapport de la COMMISSION, 1895. Doc., p. 339. Débats, 4 mars 1895, p. 115,</p><p>3 et 4.février 1896.</p><p>Une objection souvent faite et à laquelle on peut bien répondre en passant est celle-ci : que vaut une disposition qui punit de prison les grévistes;
peut-on mettre 10.000, 15.000 hommes en prison. - NON, mais on peut y
mettre les meneurs et ce sera très suffisant. Il suffit, ayant une loi pareille,
de la leur appliquer pour n'avoir pas besoin de l'appliquer à d'autres.</p>
<note place="bottom">(2) M. DEMÔLE, rapporteur du projet de loi cita pendant les débats (séance
du 4 février 1896, Journ. off, p. 68), la déclaration faite dans un Congrès
« corporatif » par le président (il l'est encore aujourd'hui) du syndicat des
employés de chemins de fer lequel prétend grouper35.000 membres et exerce
une grande influence. « Nous sommes tout prêts pour la grève. Mes amis
et moi possédons le secret pour empêcher en cinq minutes le fonctionnement de cent locomotives. »</note>
<pb n="144"/><p></p><p>Chambre. Il n'en a plus été question depuis, si bien qu'aujourjourd'hui, hors le cas de mobilisation, c'est-à-dire hors le cas de
guerre, le droit de grève continue à être reconnu sans restriction aux ouvriers qui travaillent pour la guerre et pour la marine
comme aux agents des chemins de fer.
-</p><p>Et toutefois il y a dans les principes du droit civil une utile
restriction au droit de grève, mais nullement observée en pratique. Elle est dans l'obligation imposée à ceux qui veulent faire
grève de donner congé au préalable et dans les délais fixés par
l'usage du métier. Quoique ces délais soient bien moins longs
aujourd'hui qu'autrefois, ils sont suffisants pour rendre la plupart des grèves moins efficaces et c'est pourquoi, en fait, ils ne
sont jamais gardés. On comprend, en effet, qu'un chefd'industrie
prévenu à l'avance pourra, dans certains cas au moins et dans
une certaine mesure, atténuer le dommage que doit lui causer le
départ d'une partie notable de ses ouvriers. Ceux-ci même seront
beaucoup moins disposé à quitter s'ils ne le peuvent faire qu'après un certain délai. Dans l'état de crainte où sont ces malheureux, un ordre de se retirer sur-le-champ est toujours obéi, un
ordre de prévenir pour quitter quinze jours ou un mois après
trouvera bien moins d'empressement. Il y a donc une extrême
importance à pouvoir punir la rupture illégale du combat. OR,
la peine, en cas pareil, est une indemnité à payer, mais alors se
présente la grave difficulté : l'ouvrier n'est pas solvable. Celui
qui loge en garni n'a rien de saisissable, il n'a que ses vêtements
et ses outils. Celui qui habite « dans ses meubles » possède à
peine de quoi payer les frais de la saisie et le privilège du propriétaire bailleur.</p><p>Il n'y a, en dehors, que les salaires échus, aussi a-t-on proposé de les faire servir de gage au chef d'industrie lésé.Mais
nos bienveillants législateurs ont décidé déjà (Loi du 12 janvier
1895) que les salaires seraient insaisissables pour les neufdixièmes et ils s'apprêtent à déclarer que ces salaires seront
insaisissables en totalité. Grâce à ce beau privilège - car on
tend de plus en plus à faire des ouvriers une classe de privilégiés
véritables - les indemnités dues pour rupture de contrat
seront irrécouvrables, les ouvriers seront en fait irresponsables .</p>
<note place="bottom">(1) L'indemnité due par un gréviste à l'un de ses camarades qu'il aurait
blessé ou lésé d'une façon quelconque pendant la grève sera aussi irrécouvrable que l'indemnité due au patron.</note>
<pb n="145"/><p></p><p>Voilà quelle serait, en la matière qui nous occupe, la répercussion d'une loi qu'on affecte d'appeler « de protection ouvrière ».</p><p>A la vérité il y aurait, à bien considérer les choses, une autre
responsabilité en jeu, c'est celle des promoteurs et excitateurs
de la grève. Qui sont-ils? D'abord les syndicats ou autres associations analogues dont le rôle n'est pas, d'ordinaire, difficile à .
établir. La grande objection est que ces syndicats sont peu solvables ou, pour parler exactement, ne le sont pas du tout. Nos
intelligents législateurs ont travaillé tant qu'ils ont pu à ce
résultat, en limitant le droit de propriété des syndicats et surtout
leur droit d'avoir des immeubles, c'est-à-dire la seule propriété
visible et saisissable. On peut condamner les syndicats - les
tribunaux l'ont fait plusieurs fois à la requête d'ouvriers lésés mais comment faire exécuter ces condamnations ? Le seul avoir
palpable des syndicats ce sont les cotisations de l'année courante
non encore payées et qui peuvent être infimes, 1 franc ou 50 centimes. Il n'y a pas là les éléments d'une responsabilité effective.</p><p>Restent alors les individus promoteurs de grèves, personnages
politiques le plus souvent dont notre collègue M. Paul Leroy-</p><p>Beaulieu disait très justement (Économiste francais du 17 août
1895) : « Si tel ou tel député, par exemple, ou toute autre personne, par la multiplicité de ses démarches, de ses discours, de
ses excitations près des ouvriers, avait poussé à rompre le
contrat de travail, à se mettre en grève sans respecter les délais
pour la cessation de l'ouvrage; si sa participation était très
caractérisée, évidente, incontestable; qu'il n'y eût aucun doute
que la grève illégitime, inique fût, en grande partie du moins,
la conséquence directe de ses harangues et de ses actes, ce
fauteur d'actes nuisibles tomberait sous le coup de l'article du
Code qui, d'une manière générale, rend passible de dommagesintérêts tout homme qui a porté préjudice à autrui.
« C'est dans cette voie qu'il faut entrer pour rendre l'exercice
du droit de grève équitable et respectable. » Il faut regretter que
parmi les nombreux individus lésés par les grèves - ouvriers
ou patrons - nul n'ait cru devoir jusqu'ici user d'un tel droit.</p><p>Il faut maintenant passer à la Belgique qui me retiendra moins
longtemps.
- --</p><p>Le Code pénal belge de 1867 avait reconnu la liberté de
coalition, c'est-à-dire que la grève y était déclarée licite, à con-</p><fw place="bottom">XXXV. 10</fw><pb n="146"/><p> dition de n'être accompagnée d'aucune violence (1). L'article 31O
portait : « Sera puni d'un emprisonnement de 8 jours à 3 mois et
d'une amende de 26 à 1000 francs ou de l'une de ces peines
seulement toute personne qui, dans le but de forcer la hausse
ou la baisse des salaires ou de porter atteinte au libre exercice
de l'industrie ou du travail, aura commis des violences, proféré
des injures ou des menaces, prononcé des amendes, des défenses
ou toute autre proscription quelconque, soit contre ceux qui travaillent, soit contre ceux qui font travailler.
« Il en sera de même de tous ceux qui. par des rassemblements
près des établissements où s'exerce le travail, ou près de la
demeure de ceux qui le dirigent, auront porté atteinte à la liberté
des maitres et des ouvriers. »</p><p>Cette disposition fut remplacée par une autre proposée par le
gouvernement et qui est devenue la Loi du 30 mai 1892 actuellement en force; cette loi élève la peine de 1 mois à 2 ans de
prison et de 50 à 1000 francs d'amende ou à l'une de ces deux
peines seulement. -</p><p>C'est sur la demande des magistrats et surtout des magistrats
du parquet que le gouvernement belge a sollicité du Parlement
cette aggravation des peines portées contre les grévistes. Ces
magistrats avaient fait remarquer que ie maximum prévu par
l'article 310 (ancien) était souvent appliqué et ils estimaient que
les juges auraient certainement prononcé des peines plus fortes
si le texte de la loi le leur eût permis. Tous insistaient sur les
violences qui accompagnent la plupart des grèves, surtout les
grèves houillères : « Tantôt les grévistes brisent les palissades
des charbonmages et jettent des pierres aux travailleurs, tantôt
ils font éclater des boites ou des cartouches de dynamite dans le
voisinage ou sur le seuil des habitations, tantôt ils dévastent,
dans un grand nombre de localités à la fois, les jardins de ceux
qui ne quittent pas le travail. » Ils décrivaient l'état de terreur
dans lequel vivaient ces pauvres gens (les non grévistes). « Telle
est leur crainte, écrit un des magistrats, qu'il suffit de quelques
grévistes placés loin de la fabrique ou de la mine, mais sur le
chemin que doivent suivre les ouvriers et faisant semblant de
prendre des notes pour que ceux-ci, effrayés, retournent chez</p>
<note place="bottom">(1) Je rappelle en passant que le droit d'association est assuré aux Belges
par leur Constitution.
-</note>
<pb n="147"/><p> eux... Ces malheureux avouent hautement leurs angoisses de
se voir découvert (1). » - - - : - i .
« PERSONNE, disait l'exposé des motifs du projet de loi, ne
doute que sans cette crainte les grèves eussent été moins étendues et de moindre durée. » - . . - a - . - : - * -</p><p>Le Parlement en était tellement convaincu que le projet fut
voté à la Chambre par 82 voix contre 1 et 2 abstentions, et au
Sénat à l'unanimité. - l , t . .. , '</p><p>Ce même exposé des motifs faisait remarquer que diverses
législations étrangères étaient plus rigoureuses que le projet
proposé. D'après le Code pénal italien de 1889, la peine peut
être de 20 mois de prison et 3000 francs d'amende pour les coupables ordinaires, de 3 ans de prison et 5000 francs d'amende
pour les chefs du mouvement. La loi hollandaise du 15 avril 1886
punit de 2 ans de prison la menace même verbale de violences
« à forces réunies » contre les personnes et les propriétés. Si la
menace est écrite, la peine peut aller à 4 ans. Le Code pénal
hongrois du 20 mai 1878 punit de 6 mois de prison l'outrage par
geste ou parole et la menace de violence. - . ' " , l … :</p><p>D'après une récente statistique publiée par l'Office du travail
belge (2), le nombre des grèves aurait été en 1900 , (dernier
chiffre fourni) de 146 avec 32.443 grévistes; les cinq années précédentes avaient donné 610 grèves et 162.000 grévistes. La
population de la Belgique étant le sixième de la nôtre, on voit
que la proportion est assez sensiblement la même que dans
notre pays.Ce qui toutefois doit être relevé est que la proportion
des ouvriers industriels dans l'ensemble de la population est
bien plus forte qu'en FRANCE, or les grèves de l'industrie entrent
seules en compte dans la statistique belge. On ne sera pas surpris si j'ajoute qu'en Belgique comme en France les grèves sont
surtout nombreuses dans les districts miniers. - ,</p><p>L'influence du parti ouvrier (parti socialiste est très sensible
dans les grèves et c'est ce qui fait que quelques-unes ont un
- , , , - ,</p><p>(1 , On remarquera qu'il n'est point question de ces patrouilles de grévistes que l'on voit paraître dans nos grèves françaises surtout dans, les
gréves houillères ; le gouvernement belge ne les souffrirait pas.</p><p>2) En BELGIQUE, lorsqu'une grève éclate, le bourgmestre de la localité doit
en informer de suite le Ministère du travail lequel lui envoie un questiannaire à remplir. Ses réponses sont soigneusement contrôlées au ministère
qui au besoin réclame de nouveaux renseignements. C'est avec cela que se
font les statistiques. -- - - ..
-
</p><pb n="148"/><p> caractère nettement politique, celles par exemple que le parti
avait organisé pour revendiquer le suffrage universel; il voulait
y arriver par la grève générale. Mais les violences qui accompagnaient ces grèves furent réprimées avec vigueur et le parti
ouvrier n'osa pas pousser plus loin. Il est des règles d'ailleurs
que les violences sont ou prévenues ou punies.</p><p>Il faut ajouter enfin, ce dont sans doute on ne sera pas surpris, qu'en BELGIQUE, comme en FRANCE, les grèves éclatent quelquefois pour les motifs les plus étranges (1).
-
- --</p><p>Qu'il me soit nermis, bien que la Hollande ne soit pas comprise dans mon étude, mais elle est proche de la Belgique à
laquelle elle a été autrefois réunie, de citer la loi hollandaise
du 11 avril 1903 rendue à la suite de grèves violentes qui avaient
troublé Amsterdam et interrompu la vie économique de cette
grande cité. Le personnel des chemins de fer s'était mis en
grève, et d'autres corporations même absolument différentes,
avaient aussi fait grève par « solidarité ».
lLe gouvernement hollandais sentit le besoin de défendre
l'ordre public et il présenta au PARLEMENT, qui l'adopta de suite,
une loi ayant un double objet : accroître les pénalités déjà
existantes et qui réprimaient les violences commises en cas de
grèves quelconques; punir, en matière d'exploitation des voies
ferrées, non les violences seulement, mais le fait seul de la grève.</p><p>Dans le premier sens, nous trouvons une modification du
Code Pénal dont l'article 284 est maintenant ainsi rédigé :
« Est puni de prison jusqu'à 9 mois ou d'amende jusqu'à
300 florins ; 1° quiconque oblige autrui par violences ou par menaces accompagnées de violence à faire, à ne pas faire, ou à
souffrir quelque chose contrairement à la loi ;2° quiconque arrive
au même résultat par menaces, injures où écrit injurieux. »</p><p>Elle contient ensuite un article 426 bis qui punit de prison jusqu'à 1 mois ou d'amende jusqu'à 100 florins quiconque « empêche de se mouvoir librement sur la voie publique, se presse
contre quelqu'un d'une manière continue contre sa volonté ou</p>
<note place="bottom">(1) Celui-ci par exemple. A CUESMES, dans le bassin houiller. une grève
éclata parce que la Compagnie exploitant la mine avait remplacé les affiches
contenant le règlement intérieur qui étaient vieilles et illisibles par des
neuves. La grève dura six semaines, les ouvriers refusant d'écouter aucune
explication (Nos grèves houillères, par P. Rütten, p. 77).</note>
<pb n="149"/><p>-- 149 le suit d'une manière gênante. » Il faut voir là des dispositions
adaptées aux nécessités locales.</p><p>Voilà pour les grèves en général, voici maintenant pour les
grèves des voies ferrées : Est puni de prison jusqu'à 6 mois ou
d'amende jusqu'à 300 florins le fonctionnaire ou toute autre personne en service permanent ou temporaire d'une entreprise de
chemin de fer qui, pour mettre obstacle au fonctionnement du
service, néglige ou malgré un ordre donné légalement, refuse
d'accomplir un travail auquel il s'est obligé expressément, ou
en vertu de son contrat de louage de services. -</p><p>Tout cela concerne le fait d'un seul, si la tentative a été commise par trois personnes ou plus agissant à la suite d'un concert,
les coupables ainsi que les meneurs ou instigateurs, sont punis
de prison jusqu'à deux ans. -</p><p>Ces pénalités encore ne visent que la tentative ; si cette tentative a été suivie du résultat cherché, la peine s'élève jusqu'à
1 an pour l'individu isolé et jusqu'à 4 ans pour les coupables
agissant à plusieurs et à la suite d'un accord. -</p><p>Ces dispositions qui ont été déclarées par le texte même, exécutoires de suite ont été votées malgré l'ardente opposition des
socialistes. Ils s'étaient appliqués à les signaler par avance aux
yeux de leurs adeptes comme destituées de toute valeur exécutoire : que craignez-vous, disaient-ils, aux employés de chemins
de fer, vous êtes 17.000, va-t-on mettre 17.000 grévistes en prison ? Et cependant, elles ont eu un effet immédiat en permettant d'arrêter un mouvement de grèves qui menaçait de s'étendre.</p><p>Il n'était pas inutile de signaler ce fait d'un pays Européen
qui se voit obligé pour échapper au danger que lui font courir
les grèves d'accroître, et d'accroître d'urgence sa législation
répressive.
-
- --</p><p>En ANGLETERRE, la liberté pour les citoyens de s'associer et de
se concerter pour toutes fins, même pour refuser ensemble le
travail, est de droit commun, elle appartient naturellement aux
citoyens et ne peut leur être retirée que par une disposition
expresse. Cette disposition existait pour la matière qui nous
occupe ; un Act ou pour employer le mot français une loi de
1799 avait déclaré punissable toute coalition quelle qu'elle fut ;
en fait, si la loi était largement exécutée, elle n'était redoutable
qu'aux seules coalitions d'ouvriers. Il est juste d'ajouter que les
</p><pb n="150"/><p> associations ouvrières, les Unions (nos syndicats professionnels),
s'étaient signalées ou du moins plusieurs d'entre elles, par leurs
violences et même par leurs cruautés envers les dissidents. Si
bien que d'après un témoignage non suspect, celui de Francis
PLACE, secrétaire général d'une confédération des Unions (1),
« la loi contre les coalitions était considérée comme absolument
nécessaire pour prévenir les exigences ruineuses des ouvriers
qui, si elles n'étaient réprimées, détruiraient entièrement l'industrie, les manufactures, le commerce et l'agriculture de la
nation. » - - -</p><p>Comment une telle loi fut- elle abrogée en 1824 ? Ce fut, si l'on
en croit un récent ouvrage anglais riche en renseignements,
l'Histoire du trade Unionisme de Sidney WEBB, l'œuvre d'un
député M. HUME, aidé de ce Francis Place dont il vient d'être
parlé : « Ils s'arrangèrent pour obtenir la paix et le silence de
quelques membres intéressés à la situation et la mesure passa
presque sans être remarquée, au dedans par les membres de la
CHAMBRE, au dehors, par les journaux », et les mêmes auteurs
ajoutent : « Le bill (projet de loi) fut escamoté avec si peu de
bruit au Parlement que les magistrats d'une ville du LANCASHIRE,
en toute ignorance, condamnèrent plusieurs tisseurs de coton à
la prison pour coalition quelques semaines après l'abrogation
du délit. »</p><p>Il y eut cependant des réclamations et un mouvement d'opinion contre une loi ainsi rendue. Une enquête fut ouverte à
laquelle s'intéressèrent les Unions et leur zélé secrétaire et l'Act
de 1824 fut modifié l'année suivante, mais non dans ses parties
essentielles; le droit de grève resta acquis aux ouvriers.</p><p>Ils se plaignaient cependant - et non sans motifs - que la
jouissance n'en fut pas paisible. La législation anglaise est très
confuse et qui veut y chercher trouve souvent dans de vieilles
lois de quoi faire échec à des dispositions nouvelles. De plus les
Acts de 1824 et 1825 punissaient les « vexations » et « molestations » sans que ces termes fussent bien définis et les ouvriers
soutenaient qu'ils étaient interprétés contre eux. Les Unions de
métier qui sont autrement solides, persévérantes et munies de
ressources que nos syndicats, s'appliquèrent par toutes sortes</p>
<note place="bottom">(1) En Angleterre les secrétaires des grandes Unions ouvrières ne font
pas autre chose que le métier de secrétaire; ils sont rétribués par leur
Union. Ces sociétés sont assez riches pour se donner de véritables fonctionnaires.</note>
<pb n="151"/><p> de moyens pacifiques, vœux dans les congrès, démarches auprès
des membres du PARLEMENT, sollicitations auprès des candidats
à l'approche des élections, à obtenir une législation plus précise,
c'est-à-dire plus favorable. -</p><p>Elles crurent réussir il y a une trentaine d'années, mais le bill
qui fut voté en 1871 (on en trouvera le texte dans notre annuaire
de 1872) ne fut pas ce qu'elles attendaient. Sans doute les délits
commis en matière de grève étaient mieux définis, mais il fallait
compter avec les surprises que réserve une législation touffue
et confuse comme est la législation anglaise. C'est ainsi qu'en
1872 des ouvriers gaziers de Londres s'étant mis en grève furent
condamnés à douze mois de prison (1), non pas en vertu de la loi
de 1871, mais en exécution d'un Act déjà ancien, punissant tout
ce qui peut « obstruer le commerce ». L'émoi fut grand parmi les
Unions de métier, car il n'y a pas de grève qui n'ait pour effet
d'obstruer le commerce. Elles recommencèrent donc une « agitation » très active (et très légale en même temps), pour faire
modifier l'Act de 1871 et y arrivèrent. Une loi nouvelle, toujours
en vigueur, qui porte la date du 13 août 1875, leur donna en
grande partie satisfaction. Elle porte d'abord reconnaissance
formelle du droit de grève, puis ajoute : --</p><p>Article 4. « Tout individu employé soit par une municipalité,
soit par des particuliers à fournir l'eau et le gaz à une ville (ou à
partie d'une ville) et qui rompt son engagement volontairement
et d'une façon malveillante, sachant ou ayant un motif raisonnable de penser que cet acte, qu'il soit commis seul ou avec
d'autres, aura pour conséquence probable de priver d'eau ou de
gaz tout ou partie des habitants de la ville, sera passible d'une
amende de 30 livres au plus (la livre sterling, 25 francs) ou de
3 mois au plus de prison avec ou sans travail forcé. »</p><p>L'article 5 inflige même peine à quiconque, « volontairement
ou par malveillance, seul ou avec , d'autres, rompt son contrat
de service, sachant ou ayant raisonnable motif de penser qu'il
met ainsi en péril la vie humaine ou les propriétés. »</p><p>L'article 7 prononce aussi la même peine contre quiconque
« injustement et sans droit, oblige quelqu'un à faire ce qu'il a
droit de ne pas accomplir ou à s'abstenir de ce qu'il a droit de
faire; emploie la violence ou la menace contre une personne,</p>
<note place="bottom">(1) Ils furent graciés bien avant, ce qu'il faut noter, parce qu'en Angleterre ce n'est pas une habitude.</note>
<pb n="152"/><p> ses enfants ou ses biens; suit quelqu'un avec persistance de
place en place, lui cache ses outils ou ses vêtements, les lui
enlève et l'empêche de s'en servir; épie ou assiège la maison où
d'autres travaillent, habitent, exercent quelqu'industrie ou se
trouvent par hasard; suit quelqu'un sur la voie publique d'une
manière tumultueuse avec deux personnes ou un plus grand
nombre. » On voit dans quels détails entrent les législateurs
anglais pour punir toutes les sortes de pression exercées par les
grévistes sur ceux qui s'efforcent de travailler. Il y a là divers
procédés d'intimidation, notamment celui que les Anglais
appellent le picketing et qui n'est point particulier à leur pays ;
il consiste à placer à la porte des ateliers mis en interdit, des
émissaires relevés d'heure en heure et chargés de « persuader »,</p><p>(on sait ce que cela veut dire) aux ouvriers de ne pas travailler
dans ces ateliers interdits. Ce sont ces procédés que les Anglais
se sont attachés à réprimer parce qu'ils en connaissent la puissance sur les travailleurs manuels.</p><p>Il ne faut pas oublier que le ministère public, tel au moins
que nous l'entendons, n'existant pas en ANGLETERRE, les tribunaux
ne peuvent être saisis que par la plainte de la partie lésée,
laquelle peut être d'ailleurs l'un des habitants de la ville privée
de gaz ou d'eau.</p><p>Le nombre des grèves, dans la Grande-BRETAGNE, a été, en
1902(d'après les chiffres donnés par notre Bulletin de l'Office du
travail), de 442 ayant intéressé 256.000 ouvriers et amené une
perte de 3.479.000 journées; ces chiffres sont plus faibles que
ceux des années précédentes et par suite un peu inférieurs à la
moyenne.</p><p>L'Angleterre est certainement le pays d'Europe qui voit les
grèves les plus importantes : celle des mécaniciens, en 1897, a
duré 7 mois avec un chiffre d'ouvriers en grève qui s'est élevé
jusqu'à 110.000. Elle a coûté aux grévistes 14 millions de francs
(dont 8 étaient dans la caisse de l'Union et 6 furent empruntés
par elle ou fournis par des souscriptions) pour aboutir à un
échec. Il faut noter toutefois que cette grève si importante a
été absolument pacifique. L'Union des ouvriers mécaniciens,
bien différente en cela de nos syndicats, exerça son influence sur
les grévistes dans le sens de la modération; elle empêcha toute
violence. Dix ans avant, l'Union des maçons et tailleurs de
pierre avait organisé et soutenu une grève de huit mois avec
un aussi mauvais succès.
</p><pb n="153"/><p>-- 153 -</p><p>Ce qui a été sensible aux Unions est un arrêt de la Chambre
des lords, c'est-à-dire de la juridiction la plus haute, rendu le
22 juillet 1901 et qui a jugé dans un sens absolument imprévu,
et nouveau la grave question de leur responsabilié en cas de
grève. Ce sont habituellement les Unions de métier qui décident
et soutiennent les grèves. Il faut leur rendre cette justice qu'elles
ne les font pas à la légère, mais elles les font souvent suivant la
méthode suivie partout par les ouvriers, c'est-à-dire, ordomnant
la cessation du travail tout à coup et sans préavis. C'est ce qui
s'était produit dans une grève qui avait éclaté parmi le personnel
d'une petite Compagnie de chemins de fer, dite de la vallée du
Taaf. Les salariés avaient brusquement rompu le contrat qui
les engageait au service de la Compagnie et il était notoire qu'ils
avaient obéi aux injonctions de leur Union. Celle-ci ne niait pas
le fait, mais se croyait à l'abri grâce à l'extraordinaire jurisprudence alors en vigueur, suivant laquelle une Union pouvait agir
en justice comme demanderesse, mais ne pouvait être assignée,
parce qu'elle n'était point ce que les Anglais appellent « incorporée » ; nous dirions « personne morale ». Une loi de 1871 leur
avait reconnu le droit d'agir en justice en certains cas pour revendiquer leur propriété et notamment pour poursuivre un caissier
infidèle, elle n'avait point parlé de leur responsabilité et la jurisprudence en avait tiré cette singulière conclusion que cette
responsabilité n'existait pas : elles pouvaient nuire à autrui et on
ne pouvait leur nuire.</p><p>La Compagnie de chemin de fer du Taaf lésée par le départ
subit de son personnel s'en prit à l'Union qui l'avait provoquée
et lui demanda une indemnité, la sachant solvable, ce qui n'est
guère le cas des syndicats d'ouvriers français. Le premier juge
admit sa demande, contrairement aux maximes reçues. Sa décision fut infirmée en appel et la Compagnie se décida alors à
porter l'affaire devant une juridiction rarement saisie, la Chambre
des lords.Celle-ci donna raison au premier juge. On sait que les
décisons de justice ne sont, en ANGLETERRE, pas motivées, mais
voici ce que disait le lord chancelier.
« Si la législation a créé une chose qui peut posséder, une
propriété qui peut employer des agents, qui peut causer des
dommages, je pense qu'il doit être possible de citer cette chose
devant une Cour de justice à raison du préjudice volontairement
causé par elle ». Et un autre magistrat disait de son côté : « La
question primordiale telle que l'a posée le juge Farwel (l'auteur
</p><pb n="154"/><p> de la première décision) est celle-ci : la législation a-t-elle autorisée la création de nombreux corps d'hommes capables de
posséder d'abondantes ressources, d'agir par des délégués, sans
que ses groupes encourent la moindre responsabilité à raison
du dommage qu'ils peuvent causer à des tiers par l'usage de
leurs richesses ou par leurs agents exerçant leurs fonctions ? A
mon sens le Parlement ne l'a pas entendu ainsi. » Les lords condamnèrent donc l'Union à payer l'indemnité réclamée de 20.000L.</p><p>(500.000 fr.) qu'elle était en état d'acquitter.</p><p>Les Unions se montrent très émues et on peut dire irritées
de perdre, si cette jurisprudence est suivie, le très injuste,
mais très commode privilège dont elle jouissaient en fait. Une
telle décision méritait d'être rapportée dans notre pays où la
responsabilité des syndicats en une partie si nécessaire n'a pas
été jusqu'ici établie par autorité de justice.</p><p>La séance est levée à six heures et demie.
</p><pb n="155"/><p></p><p>CONSEIL DE I)IRECTI()N</p><p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU 25 JANVIER 1904.</p><p>Présidence de M. BAUDOUIN, président.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'entrevue qui
a eu lieu entre les délégués du Conseil de direction et le
Comité d'administration de la Société d'études législatives
au sujet de la célébration du centenaire du Code civil. Il a
été décidé, dans cette réunion, que l'on proposerait à chaque Société de désigner cinq de ses membres pour constituer une commission mixte qui, sous la présidence du
président commun M. BAUDOUIN, et avec l'adjonction des secrétaires généraux, MM. Saleilles et DAGUIN, aviserait aux
meilleurs moyens à employer pour donner à cette fête
tout l'éclat désirable.</p><p>Après un échange d'observations entre plusieurs de ses
membres, le Conseil adopte la proposition qui lui est faite
de constituer une Commission mixte de dix membres.</p><p>Sur la proposition de M. le PRÉSIDENT, il désigne pour
le représenter, MM. A. CHAUMAT, Étienne HÉRON DE VIL-</p><p>LEFOSSE, MORIZOT-THIBAULT, F. LEPELLETIER et Victor
MARCÉ.
</p><pb n="156"/><p>→- 156 -</p><p>REUNION DES SECTIONS.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du l5 Janvier l904. - Présidence de M. BOULLAIRE, président. - Présents : MM. BOULLAIRE, F. DAGUIN, A. CHAUMAT, J. CHALLAMEL, Célier, SERRE, BROCARD, Levy-ALVARÈS, Colmet-DAAGE, Buret et
Adam.</p><p>Excusé : M. H. Fromageot.</p><p>M. ADAM, secrétaire, donne lecture du procès-verbal de la dernière
séance, qui est adopté.</p><p>M. Daguin rend compte de l'état des travaux de l'Annuaire étranger.</p><p>1° Annuaire étranger de 1903 (Lois de 1902). - Suisse (Lois
fédérales); notice remise par M. Pascaud. - Fribourg; notice remise
par M. Adam. - Genève; pas de loi à retenir. - Valais ; notice remise par M. Lehr. - Canada (Dominion); notice remise par M. Ger-</p><p>VAL1S .</p><p>2° Annuaire étranger de l904 (Lois de l903). - Les notices sont
confiées, savoir : MONACO, à M. de Rolland ;- Belgique; à M. Serre;-</p><p>LUXEMBOURG, à M. Daguin ;- Suisse (Lois fédérales), à M. Pascaud ;</p><p>FRIBOURG, à M. Adam ; NEUCHATEL, à M. Leloir; GENÈVE, à M. Le Fort ;</p><p>VAUD, à M. Vuilleumier; - Canada (Dominion), à M. Gervais; Canada (Québec), à M. Lallemand.</p><p>Annuaire français de l904 (Lois de 1903). - M. Challamel rend
compte de l'état des travaux de l'Annuaire : M. Boullaire a remis sa
notice sur les documents législatifs relatifs au régime des sucres, etc.</p><p>Diverses propositions concernant la notice de plusieurs lois seront faites
aux membres de la Société. - M. Salefranque a annoncé à M. Challamel
l'envoi de la table des 20 années, pour la France. Il fera une table spéciale pour l'ALGÉRIE, et une, pour les Colonies.</p><p>Bulletin. - M. Daguin annonce les communications préparées sur*
la question du droit de grève, à l'étranger. Ces communications seront
faites par MM. Hubert-VALLEROUX, Métin et Piot.</p><p>Comptes rendus : Les ouvrages suivants sont remis pour compte
rendu : - à M. CHALLAMEL, un Traité des contrats de la femme mariée,
par MM. Mérighnac;- à M. BLAISOT, Le trafic de la débauche, par
</p><pb n="157"/><p></p><p>M. Matter; - à M. BOULLAIRE, De l'habeas corpus français, en ce
qui concerne le droit d'arrestalion spontanée, par M. Morizot-THIBAUT, et l'Histoire traditionnelle des XII tables, par M. Lambert; -
à M. BROCARD, Point de départ des effets du régime matrimonial,
par M. Timbal ; et la Situation juridique des morts, par le même auteur; - à M. Célier, L'Introduction du régime parlementaire en
France sous Louis XVIII et Charles V, par M. Barthélemy; - à
M. Hubert-VALLEROUX, Réformes réalisées par la loi du 22 mars 1902
en matière d'accidents du travail, par M. J. Cabouat. - M. Daguin
se charge d'envoyer les autres ouvrages à plusieurs membres de la Société
résidant en province.</p><p>La séance est levée à 6 heures.
</p><pb n="158"/><p></p></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGIS LATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>(Session extraordinaire de 1903)</p><p>La session extraordinaire des Chambres a été ouverte le 20 octobre
1903 et close le 30 décembre suivant; le Parlement a, cette fois, rempli
sa mission principale en votant l'ensemble du budget de l904 qui, terminé le 30 décembre, a pu être promulgué au Journal officiel du
lendemain 3l. Les détails de la discussion de ce budget seront indiqués
plus loin sous la rubrique Finances.</p><p>Le jour même de l'ouverture de la session, 2C octobre, la Chambre
des députés mit à son ordre du jour, pour le 22, une discussion sur la
politique générale du GOUVERNEMENT, pour le 26 l'examen d'interpellations sur les bouilleurs de cru auquel on donnerait tout le développement
nécessaire et qui serait immédiatement suivie du budget. - M. Lasies
proposa un hommage aux morts, aux blessés et à tous les combattants
d'El-Moungar. Le ministre de la GUERRE, au nom du GOUVERNEMENT,
adhéra à cette proposition ; M. SEMBAT, au nom de l'Extrême gauche,
s'opposa à la rédaction proposée ;finalement la Chambre adopta, à l'unanimité, une proposition de MM. Réveillaud et CHAUSSIER, ainsi conçue :
« La Chambre rendant hommage au courage et à la vaillance des victimes et des combattants des combats d'El-Moungar et du Sud-ORANAIS,
passe à l'ordre du jour. »</p><p>Le 22, ainsi qu'il avait été convenu, vint la discussion de l'interpellation de M. Gauthier (de Clagny), sur la politique générale du Gouvernement; le ministère obtint un vote de confiance par 329 voix contre 227.</p><p>Les 26 et 27, la Chambre discuta les interpellations relatives au
règlement d'administration publique, aux décrets et instructions relatifs
aux bouilleurs de cru, qui étaient signalés comme ayant aggravé les
dispositions de la loi du 3l mars l903. Le ministre des Finances consentit à un certain nombre de modifications, et, d'accord avec lui, la
Chambre adopta l'ordre du jour suivant : « La CHAMBRE, prenant acte
des déclarations du GOUVERNEMENT, l'invite à modifier les règlements et
circulaires en contradiction avec l'esprit et la lettre de la loi du
3l mars l903. »</p><p>La question de la suppression des bureaux de placement motivait une
vive agitation parmi la population ouvrière, lorsque, le 29 octobre, une
</p><pb n="159"/><p> →bagarre d'une véritable gravité se produisit à la Bourse du travail. Dès
le 30, diverses demandes d'interpellation furent déposées sur le bureau
de la Chambre portant principalement sur les actes de la police et sur la
responsabilité du préfet de police dont l'Extrême gauche demandait la
destitution. Le Président du Conseil déclara qu'au premier aperçu, il
approuvait les mesures préventives prises par le préfet, mais qu'il
réprouverait l'invasion de la Bourse par la police armée; il demanda à
faire une enquête et sollicita l'ordre du jour pur et simple qui lui fut
accordé à une grande majorité. Le 3 novembre, la CHAMBRE, après
déciaration de l'urgence, aborda l'examen de la proposition de loi, précédemment adoptée par le Sénat, relative aux bureaux de placement.</p><p>Le texte transactionnel, proposé par la COMMISSION, fut adopté à une
assez forte majorité. Suivant ce texte, les bureaux de placement payants
devront disparaître dans le délai de cinq ans à partir de la promulgation de la loi et moyennant une indemnité qui, à défaut d'entente, sera
fixée par les Conseils de préfecture et payée par l'ÉTAT, les départements
et les communes ; afin de provoquer les municipalités à hâter la suppression, la contribution de l'État et des départements sera diminuée à
mesure qu'on se rapprochera du terme des cinq années.Quelques modifications de détail nécessiteront le retour de la proposition de loi au
Sénat.</p><p>Le 5 novembre, le Sénat commença, en première lecture, la discus sion de la proposition de loi de M. Béraud, tendant à l'abrogation de la
loi de l850 sur l'enseignement. Deux programmes se trouvèrent en présence : l° Celui de M. CHAUMIÉ, ministre de l'Instruction publique,
déposé sur le bureau de la Chambre au nom du Gouvernement et permettant l'enseignement libre sous des conditions déterminées concernant l'aptitude des directeurs et l'exercice de l'inspection de l'État ;</p><p>2° Celui de la Commission formulé par M. THÉZARD, comportant le
monopole de l'Université et n'admettant l'enseignement privé qu'avec
une autorisation. Si M. Chaumié soutint son projet, le Président du
Conseil restait hésitant et ne se prononçait pas. Après une discussion
qui occupa les séances des 5, 6 et l0 novembre, à cette dernière date,</p><p>M. Girard développa un amendement portant qu'au nombre des pièces
à produire pour l'ouverture d'un établissement libre d'enseignement
secondaire, devrait figurer une déclaration écrite certifiant que le futur
directeur de l'établissement n'a pas fait vœu de célibat ou d'obédience.</p><p>Le l2, le Président du Conseil annonça qu'en présence de l'amendement
GIRARD, le Gouvernement présenterait, avant la fin de l'année, un projet
s'appliquant aux trois degrés de l'enseignement. Après cette communication, le Sénat décida de continuer la discussion du projet actuel et
vota l'article premier ainsi conçu : « Le chapitre premier du livre III
de la loi du l5 mars l850 est abrogé » (225 voix contre 3l ); la discussion continua les l7 et 20; à cette dernière date, le Sénat adopta un
amendement émané de M. DELPECH, prohiban l'enseignement aux
</p><pb n="160"/><p> congrégations même autorisées; le 24, l'ensemble du projet fut adopté.
- Le projet de loi annoncé par M. Combes fut déposé par lui sur le
bureau de la Chambre le l8 décembre; ce projet propose d'interdire,
dans un délai de cinq ans, le droit d'enseigner à toute congrégation,
même autorisée. -</p><p>Des désordres graves s'étant produits dans le Nord à l'occasion de
grèves des tisseurs, M. Jaurès interpella, le 7 novembre, le Gouvernement sur la situation créée à Armentières « par le refus opposé par les
patrons à la proposition d'arbitrage faite par le préfet et acceptée par
les ouvriers ». A l'unanimité moins deux voix, la Chambre adopta
l'ordre du jour proposé par M. Jaurès et ainsi conçu : « La Chambre
compte sur le Gouvernement pour renouveler auprès des parties en
lutte dans la vallée de la Lys la proposition d'arbitrage; elle décide
d'instituer, dans les formes déjà adoptées pour les mines, une enquête
parlementaire sur l'état de l'industrie textile et la condition des ouvriers
tisseurs.... »</p><p>Le 8 décembre, le Sénat, après déclaration de l'urgence, discuta la
proposition de loi, adoptée par la Chambre des députés, relative à
l'amnistie pour faits de grève et faits connexes; cette proposition de
loi fut adoptée le 29 après rejet d'un amendement tendant à rendre
l'amnistie applicable aux condamnés de la Haute-Cour (promulgation,</p><p>Journ. off. du 3l décembre). - Le 17 décembre, le Sénat adoptait
une proposition de loi, précédemment adoptée par la Chambre des
députés, portant autorisation de décerner des croix de la Légion d'honneur à titre exceptionnel, à l'occasion d'une épidémie qui s'était déclarée
au Sénégal. Le lendemain l8, à la Chambre des députés, M. Mirman
déposait une proposition de loi ayant pour but la suppression de toutes
les décorations et insista pour la déclaration de l'urgence ; le Président
du Conseil s'opposa à cette déclaration qui fut néanmoins prononcée par
la Chambre; malgré ce demi-désaveu, le Gouvernement persista à
défendre son projet qui fut adopté par les Chambres (promulgation,</p><p>Journ. off. du 3l décembre).</p><p>Lois spéciales.</p><p>Lois administratives. - Le Sénat a adopté, en première délibération : le l° décembre, un projet de loi sur le service des enfants assistés ;
et, le 3 décembre, une proposition de loi de M. STRAUSS, sur la protection et l'assistance des mères et des nourrissons. La Chambre a, le
6 novembre, après déclaration de l'urgence, adopté un projet de loi
relatif aux unions de sociétés de secours mutuels.</p><p>Cultes. - Le 29 décembre, la Chambre consacra une partie des deux
séances tenues par elle ce jour, à la discussion (urgence déclarée) de la
proposition de loi, précédemment votée par le Sénat, tendant à l'abrogation des lois conférant aux fabriques des églises et aux consistoires
</p><pb n="161"/><p> le monopole des inhumations. L'ensemble de la proposition fut adopté,
mais quelques modifications introduites par la Chambre en nécessiteront le retour au Sénat. -</p><p>Affaires étrangères. - Le 6 novembre, le Sénat a adopté un projet
de loi relatif à l'extension des privilèges et immunités diplomatiques
aux membres d'un tribunal d'arbitrage constitué en vertu de la Convention de La Haye. - Le 30 du même mois, la Chambre a adopté définitivement le projet de loi approuvant la convention conclue à PARIS, le
28 juillet l902, entre la France et la Grande-BRETAGNE, pour régler le
service de la correspondance téléphonique entre les deux pays (promulgation, Journ. off. du l° janvier l904). - ENFIN, le l4 décembre, le
ministre des Affaires étrangères a déposé sur le bureau de la Chambre
un projet de loi portant ouverture, sur l'exercice 1903, d'un crédit
extraordinaire pour l'acquisition du Palais Farnèse à Rome.</p><p>Droit criminel. - La Chambre a adopté, le l3 novembre l903, une
proposition de loi portant modification de la loi sur l'atténuation et
l'aggravation des peines.</p><p>Droit civil et commercial. - Le l3 novembre, la Chambre a adopté
la proposition de loi, adoptée précédemment par le Sénat, tendant à
modifier la loi du 9 juillet l902, relative aux actions de priorité (promulgation, Journ. off. du l7 novembre). - La loi relative à la vente
des objets abandonnés chez les ouvriers et industriels, a été votée définitivement par la Chambre le 22 décembre et promulguée au Journal
officiel du 8 janvier l904. - Enfin la loi relative à la réhabilitation des
faillis a été promulguée au Journal officiel du 3l décembre.</p><p>Questions ouvrières. - Les 27 et 29 octobre, le Sénat a examiné, en
première lecture, la proposition de loi, adoptée par la Chambre des
députés, concernant les Conseils de prud'hommes; des divergences
s'étant produites sur les personnes auxquelles cette loi serait applicable,
le 26 novembre, sans autres débats, et sous réserve que le Gouvernement et la Commission se mettront en parfait accord entre les deux délibérations; le Sénat adopta, en première lecture, le projet en question.</p><p>Travaux publics. - Le I4 décembre, le projet de loi relatif au canal
du Nord fut adopté définitivement par la Chambre. Cette loi fut promulguée au Journal officiel du 29 décembre, ainsi que des lois relatives
au canal de Marseille au RHÔNE, au port de DIEPPE, au port de NANTES,
au canal du Rhône à CETTE, au port de Dunkerque. - Le lendemain l5,
la Chambre vota une résolution, émanée de MM. Pierre Baudin et
autres, invitant le Gouvernement à provoquer les initiatives et les
concours propres à assurer l'exécution des travaux qui, non compris
dans le projet de loi sur l'outillage national, ont fait cependant l'objet
des études du Gouvernement et des Chambres et ont été votés par la
Chambre des députés le 29 janvier l902.</p><p>XXXV. l l
</p><pb n="162"/><p></p><p>Finances. - Les principaux incidents qui se sont produits lors de la
discussion du budget sont : le désir exprimé par la Chambre de voir
effectuer la suppression des sous-préfectures (30 octobre); de vives
critiques dirigées contre M. PELLETAN, ministre de la marine (28 nov.-</p><p>26 déc.); la renonciation par le Gouvernement du droit qu'il voulait
établir sur les cafés ; la renonciation également à l'extension de la culture du tabac; l'annonce par le ministre des Affaires étrangères, le
26 décembre, de la signature, la veille, d'une convention rétablissant le
bon accord entre la France et l'Italie; enfin la décision prise de ne plus
donner aux procès-verbaux en matière de contributions indirectes, que
le droit de faire foi jusqu'à preuve contraire. - Le projet de loi sur
les patentes, renvoyé à plusieurs reprises d'une Chambre à l'autre, a été,
le 27 décembre, déposé en dernier lieu au Sénat qui statuera ultérieurement.</p><p>Le projet de loi autorisant la perception des droits et revenus applicables au budget spécial de l'Algérie pour l'exercice l904, a été adopté
le 2l décembre par la CHAMBRE, le 28 par le Sénat (promulgation,</p><p>Journ. off. du 3l décembre).</p><p>P. VIAL.
</p><pb n="163"/><p></p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Elementos del derecho mercantil de España (Eléments du droit
commercial espagnol), par MM. Carreras y Gonzalez et L. Gonzalez Revilla (6"° édition); y elementos de derecho mercantil internacional,
legislaciôn de aduanas y tratados de comercio (Éléments de droit
commercial international, législation douanière et traités de commerce)</p><p>(3° édition), par M. L. Gonzalez Revilla. - l vol.in-8°; Madrid : Hernando y C*; 1902</p><p>Le manuel de droit commercial espagnol dont M. Léopold Gonzalez
Revilla vient de faire paraître la sixième édition est, depuis longtemps, en
ESPAGNE, un livre classique. Il mérite, du reste, à tous égards, la faveur
dont il jouit et qui oblige l'auteur à en multiplier les éditions.</p><p>L'ouvrage a été complètement remanié avant d'être présenté de nouveau au public.</p><p>On a laissé en tête du volume la notice relative à la vie et aux travaux
de M. Marciano Carreras y GONZALEZ, l'auteur des Elementos de Derecho
mercantil, dont M. Gonzalez Revilla est devenu, plus tard, le collaborateur. Mais les deux parties que comprend le corps de l'ouvrage se sont
accrues, la première, de deux livres, et la seconde, d'un quatrième livre.</p><p>Les principes généraux et l'histoire des institutions et des législations
ommerciales occupent maintenant les quatre premiers livres de la première partie; le livre 5 est consacré aux actes de commerce et aux commerçants; le livre 6, aux agents auxiliaires; le livre 7, aux contrats commerciaux en général; le livre 8, à la vente; le livre 9, au contrat de
change; le livre l0, aux contrats accessoires ; le livre l l, aux contrats qui
facilitent aux commerçants leurs opérations; le livre l2, aux contrats
destinés à venir en aide plus spécialement au commerce maritime; le
livre l3, aux quasi-contrats et le livre l4, à la suspension des paiements
et à la faillite.</p><p>Le titre des trois premiers livres de la deuxième partie est resté sans
changement. Dans le quatrième livre, qui a été ajouté, l'auteur s'occupe
des traités de commerce.</p><p>Un décret royal du l7 août a décidé que l'on étudierait, à l'avenir, dans
les écoles élémentaires, les rudiments du droit commercial et de la légis-
</p><pb n="164"/><p> lation douanière, et, dans les écoles supérieures, le droit commercial international et les traités de commerce en vigueur. Grâce aux nouveaux
remaniements opérés par M. Gonzalez Revilla dans l'œuvre originaire
de M. CARRERAS, l'ouvrage nous paraît devoir être recommandé d'une
façon toute particulière aux élèves des écoles en question.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Loi espagnole sur la propriété industrielle du l6 mai 1902.</p><p>(Brevets ; MARQUES, modèles et dessins ; Concurrence illicite; nom
commercial; Récompenses industrielles); traduction et commentaire par
M. Paul CARPENTIER, avocat du Barreau de Lille. - 136 p. in.8°; Paris ;</p><p>A. Chevalier-Marescq et C°; l904. Prix : 3 fr. 50.</p><p>M. Paul Carpentier sait trouver, en dehors des moments qu'il consacre
à ses occupations professionnelles, au Barreau de LILLE, le temps
nécessaire pour se livrer avec succès à l'étude des législations étrangères. Les nombreux travaux qu'il a publiés dans le Bulletin et dans
les Annuaires de la Société et deux ouvrages sur le droit commercial
allemand, parus récemment sous son nom, attestent son activité infatigable et son goût pour les questions qui se rattachent au droit comparé.</p><p>Aujourd'hui, c'est une loi espagnole importante qu'il présente au
lecteur français dans une traduction aussi fidèle qu'élégante ; il s'agit de
la loi du l6 mai l902, qui a assuré aux industriels de la Péninsule une
protection efficace de leurs produits.</p><p>AUPARAVANT, il existait bien en Espagne une loi sur les brevets
d'invention ; on connaissait aussi une série d'actes émanant du Pouvoir
exécutif qui avaient garanti, dans une certaine mesure, la propriété des
marques; mais, ces dispositions étaient incohérentes et confuses; elles
formaient un ensemble incomplet et sans unité. De plus, les dessins et
les modèles n'étaient aucunement protégés.</p><p>La loi de l902 a eu pour objet de mettre de l'ordre dans ce chaos et
d'organiser pour les dessins et les modèles un régime plus équitable.</p><p>Il était intéressant de faire connaître en France cette nouvelle législation,
qui s'est inspirée incontestablement des idées les plus modernes.</p><p>M. Paul Carpentier y a pourvu, et il faut l'en remercier.</p><p>Notre distingué confrère ne s'est pas borné, d'ailleurs, à donner la
traduction pure et simple de la loi; il a accompagné le texte d'annota
tions, placées sous les différents articles, qui permettent de mieux
saisir le sens de ceux-ci et de résoudre les difficultés d'interprétation
qu'ils peuvent présenter.</p><p>Fernand DAGUIN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>De l'état de nécessité en droit pénal, par M. Félix MARCHAND, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel. - l vol. in-8°. PARIS, Arthur
Rousseau ; l902.
</p><pb n="165"/><p></p><p>La question de savoir si l'état de nécessité doit être placé au nombre
des faits justificatifs des infractions à la loi pénale a touiours suscité de
nombreuses controverses doctrinales et presque tous les codes pénaux
consacrent expressément aujourd'hui la justification du délit commis en
état de nécessité. - Seul le Code pénal français reste muet à cet égard.</p><p>Après avoir ainsi constaté, au seuil de son ouvrage, cette regrettable
lacune de notre droit, M. Marchand demande au législateur de la combler en adoptant uu article de loi conçu dans les termes suivants :
« Il n'y a ni crime ni délit ni contravention pour celui qui, - ne
pouvant éviter un mal injuste et imminent qu'en accomplissant un acte
contraire à la loi et sensiblement moins grave que le mal à éviter, accomplit cet acte dans les limites nécessitées par les circonstances.
« Si l'agent est immédiatement responsable du danger, ou si le mal
causé et le mal à éviter sont de gravité analogue, il y aura seulement
excuse atténuante. POURTANT, il n'y aura dans ce dernier cas ni crime ni
délit ni contravention si l'auteur du mal est un tiers agissant par devoir
ou par affection, ou si la victime a dolosivement provoqué le danger.
« La défense contre un acte ainsi justifié, lorsqu'on en connaît les
motifs et qu'il ne lèse qu'un droit de propriété n'est pas légitime.
« Sera responsable civilement du mal causé celui qui a, par sa faute,
provoqué le conflit. En l'absence de toute faute, la réparation civile du
dommage incombera à celui qui en a profité ou aurait pu en profiter. »</p><p>Signalons particulièrement dans le livre de M. Marchand un intéressant exposé des théories générales émises tour à tour et des solutions
positives aujourd'hui adoptées par les législations étrangères sur la justification du délit nécessaire.</p><p>A l'origine, l'Église soutient la doctine de la remise en communauté
ainsi formulée par Grotius : « Les hommes n'ont consenti à fonder la
propriété individuelle qu'en se réservant le droit de revenir à la communauté primitive en cas de besoin extrême ».</p><p>Au xvii° siècle, apparaît une nouvelle doctrine justifiant le délit
nécessaire par l'idée de la contrainte morale, qui efface la responsabilité de l'agent en lui enlevant son libre arbitre.</p><p>C'est ensuite la théorie de l'inutilité de la répression soutenue par
les écrivains allemands d'après laquelle le droit social de punir disparaît
lorsqu'un état de nécessité a été la cause du délit, par ce que la peine
ne pourrait avoir alors aucun effet préventif.</p><p>Un quatrième système, plus récent et dont s'inspire le projet de
M. MARCHAND, trouve la justification du délit nécessaire dans l'idée suivante : lorsque, de deux biens, l'un doit nécessairement périr, il n'y a
pas de délit à sauvegarder le plus précieux en sacrifiant celui qui a le
moins de valeur, car la société y trouve son intérêt. C'est la doctrine du
conflit des biens.</p><p>La reproduction faite par l'auteur des dispositions spéciales à son
sujet contenues dans les législations modernes notamment en Angle-
</p><pb n="166"/><p> terre, en ALLEMAGNE, en HOLLANDE, en ITALIE, en HONGRIE, en SUISSE, en
FINLANDE, au JAPON, en RUSSIE, en AUTRICHE, en Bulgarie et en Espagne
est un précieux document de législation comparée.
. Henri SERRE.</p><p>De l'Habeas Corpus français en ce qui concerne le droit d'arrestation spontanée, par M. Ch. Morizot-Thibault (Extrait du compte
rendu de l'Académie des Sciences morales et politiques); l903.</p><p>Le respect de la liberté individuelle est le signe qui caractérise le
mieux les institutions des peuples libres. Il en est qui le proclament
dans les lois, sauf à le méconnaître fréquemment dans la pratique. La
France est de ce nombre et des faits récents ont éveillé sur ce point
l'attention des publicistes libéraux. M. Georges Picot publiait à ce sujet
une belle étude dans la Revue des Deux-MONDES, le l5 juillet 1903.</p><p>M. Morizot-THIBAULT, magistrat en exercice et par conséquent bon juge
en la matière, signale le mal à son tour et avec une grande modération
de forme et une grande sûreté de jugement, présente sur ce sujet une
étude juridique extrêmement intéressante.</p><p>Il montre d'abord la liberté individuelle solidement établie en Angleterre et garantie par des moyens de procédure à la portée de tous et qui
s'imposent aux plus puissants. Les nécessités de la justice répressive et
de l'ordre public n'en sont pas moins absolument sauvegardées.</p><p>En FRANCE, la jurisprudence des Cours et du Tribunal des Conflits a
détruit peu à peu les garanties que la loi elle-même avait accordées aux
citoyens et c'est en vain qu'un décret du l9 septembre l870 a aboli
l'article 75 de la Constitution de l'an VIII, et toutes les autres dispositions ayant pour but d'entraver les poursuites contre les fonctionnaires.</p><p>La police administrative a complété l'œuvre en abusant des arrestations
spontanées dont il n'est pas rendu compte à la justice, le Préfet de
Police s'attribuant le droit de ne pas communiquer au Ministère public
les procès-verbaux qu'il lui plaît de retenir. L'auteur, avec sa haute
compétence, trace, de la situation actuelle, un tableau saisissant. A la
victime d'une arrestation arbitraire, il n'appartient aucun recours. Il est
urgent de faire disparaitre la pratique actuelle du conflit, au moins pour
tout ce qui concerne la liberté individuelle et les droits primordiaux du
citoyen. A ce prix, la FRANCE, sans égaler les institutions de l'Angleterre
ou de l'AMÉRIQUE, se rapprochera du moins de l'ITALIE, de la BELGIQUE,
de la Prusse et de l'Espagne.</p><p>J. BOULLAIRE.</p><p>Études de droit commun législatif ou de droit comparé.Introduction : Les fonctions du droit civil : I. Les conceptions étroites ou
unilatérales, par M. Lambert. - l vol. in-8°, Giard et BRIÈRE, éditeurs; l903.</p><p>M. LAMBERT, professeur de Droit civil comparé à l'Université de LYON,
a entrepris la publication d'une collection d'études conçues sur un plan
</p><pb n="167"/><p> tout à fait nouveau et destinées à former un traité d'ensemble de Droit
civil comparé.Ces études se diviseront en deux séries : Études de Droit
commun législatif et Études sur l'histoire comparée du Droit civil de la
France et des pays voisins.Cette dernière série, dans l'intention de l'auteur, ne sera qu'une dépendance de la première, formant une sorte
d'introduction historique à la première, permettant de contrôler par
l'étude du passé la valeur des conclusions fournies par le rapprochement des législations en vigueur. Les Études de Droit commun législatif, au contraire, auront pour but d'extraire des principales législations
ou jurisprudences régissant des civilisations analogues à la nôtre un fonds
général de conceptions et de maximes juridiques semblable à ce que fut
dans notre ancien droit, le droit commun coutumier, et en Allemagne
le Deutsches Privatrecht avant la codification de l897. L'auteur se
propose de commencer cette publication par l'étude du droit successoral
dans les différentes législations.</p><p>Avant d'aborder ces études, M. Lambert a voulu préciser dans une
introduction dont le premier volume est celui paru, ce que peut être la
fonction du droit civil comparé. Il examine successivement trois conceptions qu'il juge trop étroites. La première confond le droit comparé
avec l'étude des législations étrangères, ce qui est inexact. La seconde le
réduit au rôle d'accessoire des études de droit civil et le ramène ainsi au
rôle d'un simple instrument d'éducation juridique. Quant à la troisième,
elle voit dans les études de ce genre l'un des principaux instruments d'élaboration d'une science ou plutôt d'un art dont le but est de préparer les
transformations futures du droit interne, d'éclairer et de guider le législateur national. C'est à la réfutation de cette dernière conception que
M. Lambert s'est surtout attaché. A cet effet, il consacre de longues
pages à la réfutation de ce qu'il appelle la théorie romano-canonique
de la coutume, d'après laquelle le développement du droit passerait par
deux phases distintes : développement inconscient ou coutumier, droit
écrit immuable qu'il appartient aux tribunaux d'interpréter tant que le
législateur ne l'a point modifié. La coutume, au contraire, se confond
avec la jurisprudence et les décisions des jurisconsultes. Pour le
démontrer, M. Lambert fait appel à l'histoire du droit grec, du droit
celte, du droit musulman, du droit hindou, du droit hébraïque, du
droit romain, du droit anglais et du droit germanique.</p><p>Ce premier volume est plein d'érudition, d'idées neuves et originales.</p><p>Bien qu'il soit un peu touffu et manque parfois de divisions claires et
commodes, il comprend quantité de vues originales et de renseignements intéressants. Il y a en le lisant beaucoup à apprendre ; disons
même beaucoup à retenir malgré les hardiesses de certaines propositions et l'injustice de certaines critiques. L. GUÉRIN.</p><p>Office du travail législatif et parlementaire : Bulletin mensuel
(1* année, 1* et 2 fascicules). - 56 et 40 p. in 8°; PARIS, 63, rue de
l'Université ; 1903.
</p><pb n="168"/><p></p><p>Le jeune et intelligent Directeur de l'Office du travail législatif et
parlementaire vient de compléter son œuvre par la publication d'un
Bulletin de renseignements.</p><p>Les deux premiers fascicules de ce Bulletin ont paru et permettent de
se rendre compte du plan adopté par la Rédaction.</p><p>Dans une première partie, on trouve, indiqués par leur titre et groupés
sous des rubriques rangées dans l'ordre alphabétique, les lois, décrets,
arrêtés, etc., récemment publiés, avec renvoi, pour chaque texte, au
Journal officiel. Une seconde partie est consacrée aux projets et propositions de lois et aux rapports, qui sont mentionnés et classés de la même
manière.</p><p>Vient ensuite un sommaire de l'ordre du jour des différentes séances
tenues par le Sénat et par la Chambre des députés ;puis, une énumération
des actes des ministres, des sénateurs et des députés ; sous le nom de
chacun de ces personnages politiques, figure l'énumération de ses
lI'aVaux.</p><p>Le tout est terminé par un article de fond. Du moins, le premier
fascicule contient-il une intéressante étude sur le projet de loi relatif au
contrôle des sociétés d'assurance sur la vie.</p><p>Comme on le voit, le Bulletin que M. Thirault vient de fonder
constitue une table, toujours tenue au courant, de tous les matériaux
que fournit l'activité du Parlement; il facilitera grandement les recherches dans la collection de documents législatifs et parlementaires que
l'auteur a réunie dans son bureau de la rue de l'Université.</p><p>Nous lui demanderons, toutefois, la permission de lui soumettre une
observation au sujet de la forme de son Bulletin. Il nous semble que
celui-ci gagnerait à avoir des divisions plus nettement marquées; cette
amélioration serait, d'ailleurs, facile à réaliser, car il suffirait d'adopter
des caractères plus gros pour les titres généraux et de placer chacun de
ces titres en belle page.</p><p>Quoi qu'il en soit, la Société de législation comparée ne peut que faire
bon accueil à la nouvelle publication. Elle a d'autant plus de raisons de
se montrer bienveillante à son égard que M. Thirault fait à ses membres
des conditions extrêmement avantageuses pour l'abonnement au Bulletin de l'Office. Cet abonnement est réduit pour eux de 12 à 8 francs,
et ceux d'entre eux qui verseront à l'Office la cotisation de vingt francs,
donnant le droit de consulter ses dossiers, recevront gratuitement le
Bulletin. Ce sont là des faveurs qu'il est utile de signaler.</p><p>Fernand DAGUIN.</p></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>52271. - Imprimerie LANTIE,9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>