<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp32&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k38">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822662">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415021g"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.31-32 1902-03.</title></ref>
                    <date when="1903-01-01">Janvier 1903</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 32</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — tfanvler 1B03.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 15 décembre 1902. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société.
                    — Allocution de M. le Président Bétolaud. — Élection du Président. — Election
                    d'un vice-président et de quatre membres du Conseil.— Continuation de la
                    discussion sur la communication de M. LARNAUDE, concernant les garanties
                    judiciaires existant, dans certains pays, contre les actes du pouvoir législatif
                    : Observations de M. Hubert-Vali.ebohx. — Note du Secrétariat sur le concours de
                    la Fondation HOLTZENDORFT.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    nord.</p>
                <p>Mouvement législatif. — France. — Allemagne. — Autriche. — Danemark. —
                    Grande-Bretagne et Irlande.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — The journal of the Society of comparative
                    legislation (nouv. série, n° vi, vu et vm); M. P. Lerebours-Pigeonnikre. — //
                    RE, par M. Morelli; M. G. Laneyrie. — Une caisse des écoles à PARIS, par M.
                    Vavasseur; M. H. Serre. — Traité théorique et pratique de procédure, par M. E.
                    Garsonnet (2' édit., par M. Cézar-BRU, t. vi);</p>
                <p>M. F. Daguin. — Répertoire général alphabétique du droit français, par MM.
                    Carpenticr et Frèrejouan du SAINT, t. xxx; M. F. Daguin. — Les Codes haïtiens.
                    Code de procédure civile annoté, par M. J.-N. Léger;</p>
                <p>M. F. Daguin. — Résumé de législation étrangère : droit notarial; droit civil,
                    par M. Ch. Defénoy; M. F. Daguin. — Précis de droit éqyptien, par M. E.
                    REVILLONt; M. F. Daguin. — Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger; Il.
                    Assurance contre les accidents, 4* partie, par M. M. Bellom;</p>
                <p>M. F. Daguin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 15 DÉCEMBRE 1902.</head>
                <p>Présidence de M. Bétolaud, président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme ayant été admis à la
                        dernière séance du Conseil de Direction: </p>
                    <pb n="70"/>
                    <p>MM. Gôngora. y Echenique (Francisco de), dtrecteur de la Revisla de los
                        TRIBUNALES, 43, San BERNARDO, à Madrid (Espagne);</p>
                    <p>Juille (Engène), licencié en droit, 10, rue des MEUNIERS, à Lille (Nord);</p>
                    <p>Keyssner (Le docteur H.), conseiller intime de Justice et directeur de la
                        Zeitschrift fur HANDELSRECHT, à Berlin (Prusse);</p>
                    <p>Meuleny (le docteur Arthur), avocat-notaire au Tribunal de COMMERCE, V,
                        Alcotmàny utcza, 22, à Budapest (Hongrie);</p>
                    <p>Neumann (Victor), docteur en droit, 27, rue de la Haute-MONTÉE, à Strasboug
                        (Alsace-Lorraine);</p>
                    <p>Schwabtz (Rodolphe), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 32, avenue
                        de Friedland (Paris).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        la Société:</p>
                    <p>Love om Sjôfarten af 1893 og om Registrering af Skibe af 1901; volume offert
                        par l'auteur, M. G.-O. Mejlaender.</p>
                    <p>Almindelig borgerlig Straffelov af 22 mai 1902; volume offert par l'auteur,
                        M. J. Parmann.</p>
                    <p>Règlement général sur les assurances maritimes de Hambourg (1867); traduction
                        offerte par l'éditeur. M. Chevalier-</p>
                    <p>Marescq.</p>
                    <p>Le tribunal musulman; volume offert par l'auteur Sawas-</p>
                    <p>Pacha.</p>
                    <p>Almenfattelig udsigt over Norges Almindelige borgerlige Love; volume offert
                        par l'auteur, M. Faerden.</p>
                    <p> /( codice civile nei rapporti del Diritto internazionale privato, tome H;
                        volume offert par l'auteur, M. F.-P. Contuzzi.</p>
                    <p>Rapport annuel sur les Caisses d'épargne pour 1900; volume publié et offert
                        par le Ministère du Commerce.</p>
                    <p>Les Syndicats ouvriers, conférence faite par M. Maurice Dufourmantelle;
                        brochure offerte par l'auteur.</p>
                    <p>Des accidents agricoles; volume offert par l'auteur, M. Loubat.</p>
                    <p>Traité de droit fiscal, tome II; volume offert par l'auteur, M. Albert
                        Wahl.</p>
                    <p>Tableau général du commerce et de la ' navigation pour la France et ses
                        COLONIES, année 1901, tome Ier; volume publié et offert par la Direction
                        générale des Douanes.</p>
                    <p>Traité théorique et pratique de procédure, par GARSONNET, </p>
                    <pb n="71"/>
                    <p>2e édition revue par M.Cézar BRU, tome VI; offert par l'éditeur,</p>
                    <p>M. Larose.</p>
                    <p>Traité théorique et pratique du droit pénal français, tome VI; volume offert
                        par l'auteur, M. Garraud.</p>
                    <p>A Digest of Indian Law CASES, volume V, publié et offert par l'auteur M.
                        J.-V. Woodman.</p>
                    <p>0 Codigo penal interpretado pelo advocado Vieira de ARAUJO, parte especial,
                        volume II, offert par l'auteur.</p>
                    <p>La France et les autres nations latines en Afrique; volume offert par
                        l'auteur, M. Rouard de Card.</p>
                    <p>Les Cortès portugaises; Lettre à la Société de Législation comparée, publiée
                        et offerte par M. Alfredo Ansur.</p>
                    <p>The Brussels Convention; tract publié et offert par le Cobden Club.</p>
                    <p>EAAIIN1KON SVNTANIATIKON AIKAION, tome II, fasc. I", volume offert par
                        l'auteur, M. Joanne Arabantinos.</p>
                    <p>Pandectes françaises, tome XL; volume offert par l'éditeur,</p>
                    <p>M. Chevalier-Marescq.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président Bétolaud prononce le discours suivant:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Pendant l'année qui s'achève et qui marque le terme de ma présidence, nous
                        avons poursuivi paisiblement le cours de nos travaux dans notre nouvelle
                        demeure. Jusqu'ici nous n'avons qu'à nous louer d'une installation où
                        nosjdivers services trouvent une place suffisante et où la bibliothèque,
                        objet de notre constante sollicitude, a l'espace nécessaire pour pouvoir
                        s'enrichir de nouveaux livres qui affluent sans cesse. Nos locaux sont bien
                        disposés pour l'étude et le recueillement, loin du bruit et de l'agitation
                        de la voie publique. Je souhaite qu'ils puissent longtemps suffire à nos
                        besoins, et j'espère que nous y aurons commencé une ère nouvelle de
                        prospérité et de succès.</p>
                    <p>Nous avons fait une innovation qui concerne le bon ordre de nos finances.
                        Jusqu'à présent nous n'avons pas d'autre budget que celui de l'exercice
                        écoulé. Ce système un peu rudimentaire pouvait laisser aux dépenses trop
                        d'élasticité. Les sociétés privées du genre de la nôtre, comme les
                        gouvernements, ont pour premier devoir de veiller avec le plus grand soin à
                        l'avenir de </p>
                    <pb n="72"/>
                    <p>leurs finances dont l'équilibre est la condition essentielle de l'existence
                        sociale. Votre Conseil de direction, d'accord avec la Commission de
                        comptabilité dont le zèle mérite tous nos remerciements, a pensé qu'il
                        serait sage de préparer un budget de prévision pour l'année suivante. C'est
                        le moyen de voir clair d'avance, avec quelque sûreté, dans la situation
                        financière de la Société. Notre secrétaire général, qui nous donne un
                        concours si dévoué et dont la tâche est parfois si délicate, trouvera dans
                        les prévisions budgétaires un point d'appui pour se refuser à certaines
                        dépenses, notamment pour demander, à l'occasion, à des correspondants dont
                        les travaux désintéressés méritent la plus sincère reconnaissance, quelques
                        amputations pénibles mais nécessaires qui, sans nuire au caractère et à
                        l'utilité de notre œuvre, auront l'avantage d'alléger nos annuaires que nous
                        avons vus quelquefois se gonfler démesurément, au point de rendre incommode
                        le maniement du volume.</p>
                    <p>Le Conseil de direction a pris une autre mesure importante qui intéresse au
                        plus haut point notre oeuvre en elle-même et tous ceux qui s'y associent ou
                        en profitent pour leurs études. Il a donné satisfaction à un vœu souvent
                        exprimé, en décidant la confection d'une table générale de nos annuaires de
                        législation étrangère. Les recherches dans une collection aujourd'hui
                        considérable étaient devenues de plus en plus longues et difficiles par
                        suite de la nécessité de consulter séparément la table de chaque volume, et
                        par suite aussi du défaut de concordance entre les différentes tables, au
                        point de vue de la série des mots indicateurs. La rédaction d'une table
                        analytique et alphabétique des trente premiers volumes a été confiée aux
                        mains sûres et expérimentées d'un de nos collègues, et, grâce au zèle sur
                        lequel nous pouvons compter, il y a lieu de croire que le volume, qui ne
                        comprendra pas moins de quarante à cinquante feuilles d'impression, sera mis
                        à la disposition de nos collègues dans les premiers mois de 1904.</p>
                    <p>Nos eéances générales n'ont eu ni moins d'activité, ni moins d'animation que
                        celles de l'année dernière. Nous avons dû leur éclat aux auteurs éminents
                        des communications qui nous ont été faites, à l'intérêt des sujets traités
                        et au talent des orateurs qui ont pris part à la discussion de la manière la
                        plus brillante.</p>
                    <p>M. Thaller nous a lu une savante étude sur le registre du commerce en
                        Allemagne et en Suisse. Il s'agit d'une institution de publicité légale qui
                        n'a pas son équivalent chez nous où nous </p>
                    <pb n="73"/>
                    <p>ne trouvions même rien qui y ressemblât, avant la loi du 1er mars 1898. Cetto
                        loi a rendu possible la constitution du nantissement sur un fonds de
                        commerce et a prescrit la création au greffe des tribunaux de commerce d'un
                        registre spécial sur lequel le créancier doit faire inscrire le nantissement
                        pour le rendre valable à l'égard des tiers. Il y a là peut-être un point de
                        départ pour des mesures d'un intérêt plus général.</p>
                    <p>En ALLEMAGNE, le registre du commerce est un legs du moyen âge développé par
                        les progrès de la législation moderne. Il est remis à la garde non de
                        l'administration proprement dite, mais de l'autorité judiciaire agissant et
                        statuant dans l'ordre de la juridiction gracieuse.</p>
                    <p>Toute personne qui entreprend une profession commerciale, en ALLEMAGNE, doit
                        se faire immatriculer sur ce registre, avec dépôt de sa firme. Le juge a la
                        mission tutélaire d'empêcher préventivement la concurrence déloyale qui
                        pourrait s'exercer par une similitude de noms, ou la supercherie qui
                        résulterait de certaines mentions non justifiées. Toute cession de fonds de
                        commerce, avec ou sans le maintien du nom commercial qui peut se transmettre
                        indéfiniment, doit être insérée au registre, sans quoi le fonds est toujours
                        présumé, au regard des tiers, appartenir à l'ancien propriétaire qui assume
                        ainsi la responsabilité des dettes futures.</p>
                    <p>Cette question du registre commercial, très complexe dans les détails
                        d'application, nous a valu des discours fort instructifs de MM. Ch.
                        Lyon-CAEN, Maillard et Harmand. Aucun des aspects multiples d'une
                        institution qui existe déjà dans de nombreux pays n'a été négligé, et nos
                        législateurs trouveront à l'occasion des renseignements précieux dans le
                        Bulleitn de la Société.</p>
                    <p>M. Larnaude nous a fait une communication très remarquable sur les garanties
                        judiciaires qui existent dans certains pays au profit des particuliers
                        contre les excès possibles du pouvoir législatif. Il s'est attaché
                        particulièrement aux États-Unis où on trouve une règle que M. BOUTMY,
                        d'accord avec de TOCQUEVILLE, appelle « une des inventions les plus
                        originales, les plus inattendues et les plus admirables qu'il y ait dans
                        l'histoire du droit public ». Cette règle, c'est le droit accordé aux
                        tribunaux, sous l'autorité d'une Cour suprême fédérale, de ne pas appliquer
                        une loi contraire à la constitution. Le travail de M. Larnaude nous fait
                        assister, avec une grande sécurité d'érudition, à l'origine, au
                        développementet au fonctionnementpratique de ce droit tutélaire. </p>
                    <pb n="74"/>
                    <p>Il n'est pas de sujet plus cligne des méditations de tous les penseurs,
                        philosophes, hommes d'ÉTAT, juristes, qui ont le souci de la stabilité
                        gouvernementale. Ceux-là surtout qui sont des partisans résolus du régime
                        parlementaire doivent désirer qu'on trouve le contre-poids qui pourra en
                        assurer le fonctionnement régulier. Tous les régimes politiques ont leurs
                        défauts et le régime parlementaire, quelle que soit sa supériorité sur les
                        autres, n'en est pas exempt par sa nature propre. Je crois que c'est
                        Montesquieu qui a dit : « Prenez cent hommes sages, réunissez-les et vous en
                        faites cent fous. » OR, notre parlement compte dans les deux Chambres neuf
                        cents membres. J'aime mieux laisser aux mânes de Montesquieu le soin de
                        conclure; mais vous souririez peut-être si je vous disais qu'au delà du
                        chiffre cent tout change, comme par enchantement, et que l'accroissement du
                        nombre cesse d'être une cause de perturbation des esprits pour devenir, au
                        contraire, un élément de pondération, ou si je voulais vous faire entendre
                        que nos députés sont doués, par la vertu pacificatrice du suffrage, d'une
                        sagesse supérieure à celle des autres hommes sages et qu'il y a une grâce
                        d'état qui en fait, une fois réunis, des modèles de calme, de tolérance et
                        d'urbanité, autant que de science législative.</p>
                    <p>Il est difficile de nier que les assemblées politiques, même les nôtres,
                        peuvent céder parfois à des entraînements regrettables et abusor du pouvoir
                        souverain qu'elles sont tentées de s'attribuer, en l'entendant au sens de
                        pouvoir absolu. N'est-il pas naturel dès lors de chercher un moyen d'arrêter
                        des excès possibles qui, outre les atteintes aux droits essentiels des
                        citoyens, auraient le grave inconvénient de déconsidérer le régime
                        luimême?</p>
                    <p>Le mal est facile à signaler, il saute aux yeux; mais le remède est difficile
                        à trouver.</p>
                    <p>Les conclusions de la savante dissertation de M. Larnaude sont
                        décourageantes. Il ne méconnaît pas les dangers possibles de la règle
                        française de l'omnipotence législative, mais il repousse en principe
                        l'intervention d'une autorité judiciaire, si élevée qu'elle soit, pour
                        marquer des limites à la puissance et à l'arbitraire du parlement. Il estime
                        que rien n'est plus dangereux que les emprunts faits à l'étranger dans le
                        domaine de droit public et que ce qui réussit si bien aux États-Unis
                        d'Amérique produirait presque infailliblement chez nous les plus fâcheux
                        effets. Il va jusqu'à nous dire, non sans mélancolie, que la machine
                        politique<!-- break in hathi --></p>
                    <!-- The following page contains an image.-->
                    <pb n="75"/>
                    <p>française « ne marche déjà pas si bien, faute d'ailleurs d'avoir « été
                        suffisamment bien copiée sur son modèle, pour que nous &lt; lui apportions
                        encore un élément de trouble et de désorgani- « sation ». FINALEMENT, il
                        nous conseille la patience, avec l'espoir vague et lointain que notre régime
                        parlementaire, trop jeune encore, pourra se perfectionner lui-môme par le
                        long usage, et il conclut ainsi, en forme de consolation platonique : « Les
                        seules t créations durables sont celles qui prennent le temps pour col- «
                        laborateur, les seules unions heureuses sont celles qui durent « de longues
                        années, malgré les quelques légers nuages qui « peuvent en obscurcir parfois
                        l'horizon. »</p>
                    <p>Voilà une sorte d'obscure promesse à bien longue échéance, et nous devrons
                        sans doute nous estimer heureux si, quand nous ne serons plus de ce monde,
                        nos arrière-neveux en voient la réalisation.</p>
                    <p>Ces conclusions courageuses dans leur sincérité, mais d'une résignation
                        presque fataliste, ont donné lieu à une discussion aussi brillante qu'animée
                        à laquelle ont pris part MM. SALEILLES,</p>
                    <p>Lévy-ALVAREZ, THALLER, JALABERT, Fardis et M. le rapporteur luimême. Nous
                        leur devons des remerciements pour le talent qu'ils ont déployé et pour les
                        théories diverses qu'ils ont fait apparaître dans une question qui offre
                        tant d'aspects variés. MALHEUREUSEMENT, la durée de nos séances était
                        limitée, et à la fin tout le monde a été d'accord que la discussion, si
                        approfondie qu'elle ait pu être, n'était pas épuisée. Il faut y revenir, et
                        tout à l'heure vous entendrez une nouvelle communication sur le même sujet
                        que les événements de l'année écoulée n'ont pas rendu moins palpitant. Il
                        est de ceux qui peuvent passionner les plus nobles esprits, dans l'intérêt
                        même de l'avenir de nos institutions.</p>
                    <p>Nous avons entendu aussi la lecture d'une étude très documentée et fort
                        intéressante de M. Daireaux sur l'Habeas corpus dans les pays
                        hispano-américains, en particulier dans la République Argentine.</p>
                    <p>Nos sections ont continué à travailler silencieusement, mais toujours
                        utilement. Ce sont elles qui accomplissent l'œuvre féconde et durable dont
                        le dépôt se trouve dans nos annuaires.</p>
                    <p>Elles sont comme les colonnes de notre Société. Nous ne saurions assez
                        remercier les présidents et leurs collaborateurs à tous les degrés, français
                        et étrangers, dont le concours désintéressé et le dévouement persévérant
                        sont au-dessus de tous les éloges. </p>
                    <pb n="76"/>
                    <p>Il me reste à remplir le triste et pieux devoir de rendre, en votre nom, un
                        dernier hommage à la mémoire de ceux de nos collègues que nous avons eu la
                        douleur de perdre dans le cours de l'année.</p>
                    <p>M. Garcia Rodriguez (Francisco Manuel), avocat à Santo Domingo (République
                        Dominicaine), dont la mort survenue en 1901 nous a été signalée tardivement,
                        a succombé à l'âge de trente-six ans. Sa carrière si tôt interrompue avait
                        commencé sous les plus heureux auspices. Après de fortes études de droit, il
                        était entré au barreau et, tout jeune encore, l'étendue de ses connaissances
                        juridiques, son application au travail, le soin consciencieux qu'il
                        apportait à l'étude des dossiers dont il était chargé, lui avaient valu,
                        avec la faveur naissante du public, l'estime de ses confrères et la
                        confiance des magistrats.</p>
                    <p>Tout semblait lui sourire, l'avenir était pour lui plein de promesses,
                        lorsqu'une maladie cruelle l'obligea à renoncer à l'exercice actif de sa
                        profession. Au milieu des tristes préoccupations d'une santé
                        irrémédiablement atteinte, il employa ses loisirs forcés à publier une série
                        d'articles remarquables sur des questions de droit commercial et de droit
                        administratif. Il avait le dessein d'en former un ensemble qui aurait
                        composé la matière d'un volume. La mort impitoyable ne lui a pas laissé le
                        temps d'achever son œuvre.</p>
                    <p>M. Saint-Ange Legé (Charles) avait une charge d'avocat à la Cour de
                        CASSATION, mais il était, par nature, peu militant, et il n'a pas fait
                        beaucoup de bruit au cours de sa carrière, trop tôt brisée. C'était un doux,
                        un méditatif, sans doute un timide qui ne se sentait pas fait pour l'action,
                        ou la trouvait importune. Il se plaisait dans la contemplation du droit
                        abstrait, et bornait son ambition à des études spéculatives où il goûtait
                        les pures jouissances intellectuelles.</p>
                    <p>Dans les occasions trop rares où il plaida, on l'a toujours écouté avec
                        l'attention et l'intérêt que commandaient sa réserve même et le sentiment
                        élevé qui se dégageait de sa parole un peu hésitante. On appréciait en lui
                        un esprit fin, orné, érudit, d'une parfaite distinction, et son caractère
                        aimable et bon le faisait aimer de tous ses confrères, dont nous partageons
                        les regrets.</p>
                    <p>M. Thirion (Charles-Ambroise), ingénieur des Arts et MANUFACTURES, a eu une
                        carrière des plus actives et des mieux remplies.</p>
                    <p>Il a consacré sa vie à l'étude du droit industriel, c'est-à-dire du droit
                        appliqué à l'industrie qui a pris de nos jours des dévelop- </p>
                    <pb n="77"/>
                    <p>pements si considérables, et qui a ouvert, soit à l'œuvre du législateur,
                        soit à celle du juriconsulte, des horizons dont nos pères n'avaient pas
                        soupçonné l'étendue.</p>
                    <p>Il se fit connaître d'abord comme publiciste dans une revue dont il était le
                        directeur et l'éditeur. Plus tard, il se trouva tout naturellement, par son
                        mérite reconnu, au premier rang parmi un certain nombre d'hommes éclairés
                        qui sous le nom d'ingénieurs-conseils ont rendu de réels et importants
                        services dans les affaires relevant de l'industrie, notamment dans les
                        questions de brevets d'invention et de contrefaçon.</p>
                    <p>Il a rempli avec éclat les fonctions de secrétaire général, dans les congrès
                        de la propriété industrielle de 1878 et de 1889, dont le premier surtout
                        eut, à l'étranger, comme en FRANCE, un retentissement que tous ceux qui y
                        ont pris part aiment encore à se rappeler. Lorsque fut fondée, il y a
                        quelques années, l'Association française pour la protection de la propriété
                        industrielle, il en fut nommé vice-président.</p>
                    <p>Sentant le poids des ans, Thirion venait de quitter Paris pour se fixer à
                        ARCACHON, où il était allé chercher, sous un ciel clément, loin du tumulte
                        des affaires, un repos bien gagné, quand il est entré dans le grand repos, à
                        l'âge de 76 ans, après une existence aussi utile que laborieuse.</p>
                    <p>M. D'hondt (Victor), avocat à la Cour d'appel de GAND, professeur à
                        l'Université de cette ville, était un jurisconsulte savant dont l'avis
                        faisait autorité, spécialement en matière commerciale. Mais il fut surtout
                        un publiciste de grande valeur, et, bien qu'il n'ait jamais été membre du
                        parlement, il a provoqué, par ses écrits, et contribué plus que personne à
                        faire adopter d'importantes réformes d'ordre politique. Son vrai titre
                        d'honneur, c'est d'avoir été, en BELGIQUE, le promoteur de la représentation
                        proportionnelle.</p>
                    <p>Il fonda, en 1881, avec le concours de quelques hommes de talent et de bonne
                        volonté, l'« Association belge pour la représentation proportionnelle », et
                        il fut le principal collaborateur à la revue publiée par cette Société. Les
                        nombreux articles sortis de sa plume, les brochures où il préconisait, avec
                        une persévérance infatigable, le système de la répartition des sièges auquel
                        son nom restera attaché, ont agi puissamment sur l'opinion publique, et ont
                        amené le parlement à l'adopter;</p>
                    <p> d'abord sur le terrain municipal, ensuite, en 1898, pour les </p>
                    <pb n="78"/>
                    <p>élections législatives. Tous les partis en ont paru satisfaits, ce qui est un
                        succès peu ordinaire.</p>
                    <p>Le système de la représentation proportionnelle, complété par le vote
                        obligatoire, a eu pour effet immédiat d'atténuer l'âpreté des luttes
                        électorales et a effectivement amené au scrutin la presque totalité des
                        électeurs inscrits. Il y a de ce côté un progrès manifeste. L'expérience
                        prouve que ceux qui s'abstiennent de voter sont, pour la plupart, des
                        modérés, indolents par caractère ou par découragement, et que leur absence
                        au scrutin laisse aux prises les seuls partis extrêmes, au grand détriment
                        de la paix publique.</p>
                    <p>Sans doute l'accord complet ne semble pas près de se faire en Belgique sur la
                        question du suffrage. H y a même eu au parlement, dans le cours de la
                        présente année, des discussions violentes, au sujet du vote plural que
                        certains partis supportent impatiemment, et elles ont été accompagnées de
                        graves désordres dans la rue où malheureusement le sang a coulé. Mais le
                        dissentiment qui dure encore ne porte que sur la substitution du suffrage
                        universel pur et simple au vote plural. Un homme, une voix! voilà le mot
                        d'ordre de ceux qui mènent la bataille.</p>
                    <p>Personne jusqu'ici n'attaque, ni le système de la représentation
                        proportionnelle, ni le vote obligatoire, acceptés par tous les partis sans
                        exception.</p>
                    <p>Si l'avenir confirme que D'hont a réussi, pour sa part, à introduire dans les
                        élections quelques-uns des éléments pondérateurs qui sont nécessaires à tous
                        les gouvernements, il aura droit à la reconnaissance de ses concitoyens et
                        de tous ceux qui se préoccupent du progrès des institutions politiques.</p>
                    <p>En la personne de M. Henry-Marie MOREAU, notre Société a perdu un de ses plus
                        anciens membres et votre président un de ses plus anciens camarades du
                        Palais. Nous avions été tousdeux, à une année de distance, secrétaires de la
                        conférence des avocats sous le bâtonnat de BERRYER, dont il était devenu,
                        avec ANDRAL, le secrétaire particulier. Nous nous étions rapprochés dans une
                        communauté de travaux, où se forment au barreau des liens d'amitié aussi
                        durables que la camaraderie du collège.</p>
                    <p>Moreau avait l'esprit très cultivé, avec une intelligence étendue, une
                        sagacité pénétrante et un clair bon sens. Il était enclin, comme beaucoup de
                        ses contemporains, à faire au gouvernement d'alors, auquel on ne pardonnait
                        pas d'avoir confisqué les </p>
                    <pb n="79"/>
                    <p>libertés publiques, une opposition qui se traduisait surtout par des propos
                        d'une allure assez vive. Sa critique était fine et sa raillerie mordante.
                        L'une et l'autre empruntaient un relief particulier au ton plaisamment
                        sérieux qu'il savait y mettre et au. calme dont il ne se départait
                        jamais.</p>
                    <p>En pensant à lui, et en me reportant aux années qui suivirent l'établissement
                        de l'EMPIRE, je revois au milieu de l'agitation de la salle des Pas-PERDUS,
                        dans un coin marqué par l'habitude, un groupe de jeunes avocats à qui
                        l'audience laissait, bien malgré eux, des loisirs qu'ils consacraient plus
                        volontiers à la politique qu'à l'étude du droit. La conversation y était
                        animée, pleine de mouvement, d'imprévu et de belle humeur, avec de l'esprit
                        argent comptant, et c'était un plaisir point vulgaire de s'attarder un
                        moment à écouter des propos souvent frivoles, parfois sérieux, toujours
                        attrayants, où la liberté du langage n'avait pas encore désappris les règles
                        du bon goût.</p>
                    <p>Ferdinand DUVAL, dominant tous les autres de sa haute stature, contait sur le
                        ton d'une causerie familière où il excellait, l'anecdote du jour sur les
                        hommes au pouvoir. Delprat ponctuait le récit de traits piquants, et sa
                        bouche moqueuse, aux plis fortement accusés, se tordait dans un sarcasme. Le
                        doux LECANU, lettré délicat, poète latin à ses heures, admirateur fervent et
                        ami personnel de Victor Hugo qu'il allait visiter à JERSEY, trouvait
                        toujours le moyen de placer un mot en l'honneur de la grande victime du 2
                        décembre. Andral parlait doctement, sans aucune affectation; Floquet
                        solennellement, sur un ton dogmatique, Jules Ferry parlait gravement, sans
                        éclat, mais avec force et avec une passion contenue, sous laquelle on
                        sentait l'énergie de la volonté. Tout à coup, on voyait surgir la figure
                        glabre d'un petit homme pétulant, à l'air sceptique et gouailleur: c'était
                        Laurier qui avait en réserve une bonne histoire à débiter avec des jeux de
                        physionomie d'un comique irrésistible. Dès que Laurier était là, Gambetta ne
                        pouvait être loin. Il arrivait tout essoufflé du Palais-BOURBON, où sa
                        familiarité avec] les gardiens du corps législatif lui valait le libre accès
                        des tribunes, dont il était l'habitué le plus assidu. AUSSITÔT, de sa voix
                        sonore, méridionale et chaude, au milieu du cercle que son geste oratoire
                        avait élargi, il racontait avec une verve endiablée la séance du jour ou de
                        la veille, les incidents, les discours prononcés, et il ne manquait pas
                        d'ajouter le discours qu'il aurait fallu faire.</p>
                    <p>Henry Moreau la téte inclinée sur l'épaule, l'œil attentif, la </p>
                    <pb n="80"/>
                    <p>lèvre plissée par un sourire énigmatiqfe, écoutait tout le monde, et
                        généralement c'était lui qui concluait, mettant fin à la conversation par
                        une réflexion judicieuse autant qu'humoristique t sur laquelle on se
                        séparait pour se retrouver le lendemain.</p>
                    <p>Ils étaient tous pleins de vie, de jeunesse et d'espérance. Plusieurs ont eu
                        une brillante carrière et leur heure de célébrité, quelques-uns garderont
                        une place glorieuse dans nos annales nationales. Aujourd'hui tous sont
                        morts, et, quand j'évoque ce temps qui est entré déjà, après de si graves
                        événements accomplis, dans le recul de l'histoire, il me semble, par
                        l'illusion du souvenir, que c'était hier. Je vois les visages, j'entends le
                        son des paroles, je perçois les moindres nuances des intonations, et ce
                        n'est plus que l'image fugitive, aperçue comme dans un rêve, d'un passé à
                        jamais disparu.</p>
                    <p>Henry MOREAU, mort le dernier, avait dû, pour des raisons de santé, renoncer
                        au barreau. Il a vécu comme un sage dans une retraite studieuse, et,
                        désabusé peut-être des beaux rêves de ses jeunes années, il s'est consacré
                        aux devoirs de la famille où il a trouvé des satisfactions sans mélange. Il
                        a laissé la mémoire d'un homme qui n'a pas donné toute sa mesure, qui a été
                        un des esprits les plus distingués de sa génération et qui mérite les
                        regrets de tous ceux qui l'ont connu.</p>
                    <p>M. Testoud (Charles), directeur de l'école khédiviale de droit au CAIRE, a
                        été un de nos collaborateurs les plus fidèles. Il semblait que l'éloignement
                        lui rendit plus chère encore une Société d études qui lui rappelait la
                        patrie où il avait laissé, avec les souvenirs de sa jeunesse, ses affections
                        les plus profondes.</p>
                    <p>En 1874, à peine âgé de vingt-quatre ans, il avait pris part au concours
                        d'agrégation pour les facultés de droit et avait été reçu le premier, après
                        des épreuves exceptionnellement brillantes.</p>
                    <p>Envoyé à la faculté de Grenoble le 6 juillet 1874, il fut chargé d'abord du
                        cours de droit criminel et. l'année suivante, du cours île droit civil. On
                        avait reconnu tout de suite qu'il était doué des qualités maîtresses pour
                        l'enseignement du droit, la simplicité ot la précision du langage, la clarté
                        de l'exposition, la sûreté de la méthode qui, s'attachant fortement aux
                        principes, demande beaucoup plus à l'intelligence qu'à la mémoire.</p>
                    <p>En 1878, il était nommé agrégé à Paris. Celle nomination dont il fut surpris,
                        ne l'ayant point sollicitée, élait le témoignage le plus honorable pour lui
                        et la récompense qui paraissait la plus enviable; mais il préféra rester à
                        GRENOBLE, sa cité natale, où </p>
                    <pb n="81"/>
                    <p>quelques mois après il était nommé professeur en titre. Il continua à
                        enseigner avec un grand succès le droit civil, auquel s'ajouta en 1882 un
                        cours supplémentaire de droit constitutionnel.</p>
                    <p>C'est là que, sur la seule recommandation de son mérite personnel, on vint le
                        chercher en 1891 pour le poste qu'il a occupé en Egypte pendant onze années,
                        à la satisfaction de ceux qui l'y avaient appelé. 11 avait tenu avant tout à
                        conserver les liens qui l'attachaient à l'université de France; il était
                        parti avec un congé régulier qui fut toujours renouvelé.</p>
                    <p>Chacun sait que le droit égyptien procède directement de nos codes français.
                        Il y a même au Caire une école de droit dont le personnel enseignant est
                        exclusivement français et qui perpétue sur la terre des Pharaons des
                        traditions que nous ne devons pas laisser prescrire. A côté de cette école
                        libre, il y a l'école klicdiviale qui, placée sous l'autorité de fait de
                        l'ANGLETERRE, n'a sans doute pas les mêmes tendances, mais est pourtant
                        obligée de s'inspirer des idées générales de notre législation. C'est ainsi
                        que s'explique le choix, comme directeur, d'un professeur pris dans une de
                        nos facultés de droit.</p>
                    <p>Le choix de M. Testoud avait été particulièrement heureux. Il s'était très
                        vite mis au courant de la législation mahométane et des institutions
                        égyptiennes, et sa profonde connaissance du droit, la sûreté et la netteté
                        de ses vues, firent de lui, en maintes circonstances, un auxiliaire des plus
                        utiles pour le ministère de la JUSTICE, en même temps qu'il était un
                        professeur de premier ordre. Les regrets que sa mort a causés à ses élèves
                        et les éloges décernés à sa mémoire par les autorités du pays nous ont
                        appris en quelle estime étaient tenus sa direction et son enseignement.</p>
                    <p>Nous ne pouvons pas oublier les services qu'il a rendus à notre Société.
                        C'est lui qui, depuis 1893, rédigeait pour nos annuaires de remarquables
                        notices relatives au mouvement législatif de l'EGYPTE, auquel il prenait
                        part comme membre du comité de législation. La notice concernant les décrets
                        publiés en 1900, qui se trouve dans notre dernier annuaire de législation
                        étrangère, est encore de sa main. Son concours éclairé ne nous a jamais fait
                        défaut et nous ressentons vivement la perte d'un collègue dont la
                        collaboration nous était précieuse.</p>
                    <p>M. Nérot (James), avocat à la Cour d'appel, a été un laborieux et un modeste.
                        Il avait déjà quarante ans lorsque, en 1871, après avoir triomphé à force de
                        travail et de persévérance des XXXIV. C) </p>
                    <pb n="82"/>
                    <p>premières difficultés de la vie, il se fit admettre au stage. Deux ans plus
                        tard, il était secrétaire de la Conférence sous le bétonnat de Lacan. Il lui
                        avait fallu une résolution peu commune pour commencer à son âge la carrière
                        lente et pénible du barreau, mais il s'était senti attiré irrésistiblement
                        vers une profession dont il appréciait surtout l'heureuse indépendance. Il
                        avait d'ailleurs au plus haut degré le goût de l'étude du droit, et son
                        esprit ingénieux, épris de théorie, se plaisait aux controverses
                        juridiques.</p>
                    <p>Je ne puis parler de Nérot sans associer à son souvenir celui de BEAUPRÉ,
                        avocat de grand mérite, dont il fut le disciple préféré, le collaborateur
                        fidèle, puis l'ami familier, et de qui il avait pris quelques-unes de ses
                        fortes qualités. Il se montra toujours digne de son maître, et s'il n'a pas
                        connu les succès retentissants, il a été un avocat des plus reçommandables
                        par ses conseils éclairés, par la droiture de sa conscience, par le
                        dévouement absolu qu'il apportait aux causes dont il était chargé.</p>
                    <p>C'était par excellence un érudit, passionné de lecture, retenant tout ce
                        qu'il avait lu, fouillant les vieilles archives judiciaires ou autres avec
                        la patience d'un bénédictin.</p>
                    <p>Les rapports personnels étaient avec lui des plus agréables.</p>
                    <p>Il ne manquait ni d'originalité, ni d'esprit naturel et même du plus fin,
                        mais discret de ton et toujours bienveillant. Il a supporté noblement vers
                        la fin de sa vie de douloureuses épreuves, et sa mémoire reste entourée de
                        l'estime universelle de ses confrères.</p>
                    <p>M. Émile Guyot s'était destiné d'abord à la carrière du barreau. Fils d'un
                        avoué, il avait obéi sans doute aux inspirations paternelles en ne
                        négligeant rien pour se rompre de bonne heure à la procédure et à la
                        pratique des affaires. Pendant qu'il poursuivait ses études de droit
                        jusqu'au grade de docteur, il avait trouvé le temps d'être successivement
                        maître clerc d'avoué, secrétaire d'agréé au tribunal de commerce, chef du
                        contentieux d'un grand établissement.</p>
                    <p>C'est après ce triple apprentissage qu'il aborda enfin la profession d'avocat
                        et fut nommé à ses débuts, en 1864, secrétaire de la conférence. Il avait
                        alors sur beaucoup de ses camarades l'avantage que donne l'expérience
                        acquise et l'habitude des dossiers. Aussi eut-il très vite un commencement
                        de clientèle qui se développait de jour en jour, grâce à son intelligence
                        des affaires, au soin qu'il apportait à leur étude, et grâce aussi aux
                        relations </p>
                    <pb n="83"/>
                    <p>qu'il s'était créées dans ces emplois successifs où il avait su mériter la
                        confiance de ceux qui l'avaient vu à l'œuvre.</p>
                    <p>Il avait goûté la joie si douce des premiers sourires du succès, lorsqu'une
                        maladie de langueur le contraignit à renoncer à une profession dans laquelle
                        il avait mis tous ses rêves d'avenir.</p>
                    <p>Quand il se sentit renaître, obligé pourtant de compter encore avec sa santé
                        désormais trop fragile pour lui permettre les luttes ardentes de la barre,
                        il tourna ses regards vers l'enseignement supérieur libre où il avait une
                        belle mission à remplir. Il entra à l'Institut catholique de Paris où il a
                        professé successivement le droit des gens et le droit commercial. II fit
                        aussi des conférences sur le droit romain, et, dans toutes ces branches, il
                        montra la supériorité que lui donnait l'heureuse alliance de la science
                        théorique et des connaissances pratiques. Ceux qui ont suivi ses leçons
                        gardent de lui un souvenir reconnaissant. Ils ont été particulièrement
                        touchés de la bonté quasi paternelle qu'il leur témoignait en dehors de
                        l'école, des exhortations et des encouragements qu'il leur prodiguait, de la
                        sollicitude affectueuse avec laquelle il les suivait dans leur carrière.
                        Tous s'accordent à rendre de lui ce témoignage qu'il eut toujours le culte
                        du devoir et que personne n'a poussé plus loin l'esprit de dévouement et de
                        charité chrétienne, au sens le plus élevé du mot.</p>
                    <p>L'Institut catholique de Paris a fait une autre partie sensible, et une fois
                        de plus nous associons nos regrets aux siens. Peu de temps après M. Émile
                        GUYOT, M. Charles Chobert a succombé, à peine âgé de soixante ans. Tout
                        jeune encore, à la suite d'un brillant concours pour l'agrégation, il avait
                        débuté dans le professorat à la Faculté de droit de Nancy où il enseigna le
                        droit criminel.</p>
                    <p>En 1875, au moment où se fondait l'Institut catholique de PARIS, M. CHOBERT,
                        entraîné par des affinités naturelles, vint y occuper la chaire de droit
                        civil. Il était chargé à la fois d'un cours pour la licence et d'un cours
                        plus approfondi pour le doctorat. Il se consacra sans partage à sa tache
                        avec un zèle et une persévérance qui ne se sont jamais démentis. Il était
                        doué d'une intelligence pénétrante et d'une éloquence facile et clairement
                        démonstrative. Par un contraste plus fréquent qu'on ne croit, quand il
                        prenait la plume, il ne pouvait pas se résoudre à écrire facilement. Il
                        était tourmenté et comme obsédé du souci de la perfection, et, bien qu'il
                        eût les qualités les plus sérieuses de l'écrivain, il n'était jamais
                        satisfait de lui-même et de son œuvre. </p>
                    <pb n="84"/>
                    <p>Nous n'avons de lui, avec quelques articles de revue, qu'une brochure sur les
                        droits de la femme d'après la loi civile fran- çaise. Le mérite de ce
                        travail, aussi remarquable par la forme que par le fond, fait regretter
                        qu'il n'ait jamais consenti, par excès de modestie et malgré les vives
                        instances de ses collègues, à publier son cours de droit qu'il a écrit
                        pourtant et auquel il n'a cessé de travailler pendant vingt-six ans de sa
                        vie.</p>
                    <p>Cette vie exempte d'ambition, faite de dévouement à la science, au devoir
                        professionnel et aux affections de la famille, a été des plus noblement
                        employées.</p>
                    <p>M. Jolivot (Charles), conseiller d'État de la principauté de Monaco et
                        secrétaire du gouverneur général, a été pendant de longues années un de nos
                        correspondants les plus assidus. Sa position officielle, sa culture
                        littéraire, ses connaissances administratives et juridiques, son talent
                        d'écrivain, donnaient une valeur particulière aux travaux qu'il consacrait à
                        notre œuvre commune.</p>
                    <p>Il était entré de bonne heure dans l'administration française à laquelle la
                        tradition paternelle semblait le prédestiner. Son père avait été pendant
                        vingt-neuf ans sous-préfet à Tonnerre (Yonne). Dans un temps d'agitation
                        comme le nôtre, où si peu de gens veulent rester à leur place, un aussi long
                        exercice de la même fonction sans changement mérite d'être cité en
                        exemple.</p>
                    <p>Le fils, nommé d'abord conseiller de préfecture, fut envoyé en 1860 dans les
                        Alpes-MARITIMES, en qualité de secrétaire général et passa promptement au
                        rang de sous-préfet de première classe. Le gouverneur général de la
                        principauté de MONACO, qui l'avait vu à l'œuvre en France et avait pu
                        apprécier son mérite, l'appela auprès de lui en 1877 comme secrétaire
                        particulier. Le choix était des plus heureux, et M. Jolivot sut remplir avec
                        un zèle à toute épreuve et avec la plus rare distinction les fonctions
                        importantes qui lui furent successivement confiées dans la principauté.
                        Bientôt conseiller d'ÉTAT, commissaire du gouvernement auprès des sociétés
                        par actions, président du Comité de l'instruction publique, il suffisait à
                        toutes les tâches.</p>
                    <p>Malgré ses multiples devoirs administratifs, il a su trouver encore, au cours
                        de sa laborieuse carrière, le temps de se livrer à des travaux d'histoire,
                        d'archéologie, de paléontologie, de numismatique, qui ont fait l'objet de
                        publications très remarquées dans le monde savant. Enfin il nous a donné le
                        concours<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="85"/>
                    <p>de sa science juridique et sa mémoire mérite de rester en grand honneur parmi
                        nous.</p>
                    <p>M. Rolin-Jaequemyns (Gustave), de nationalité belge, était un de nos
                        correspondants étrangers de l'Extrême-Orient. On aurait quelque peine à
                        imaginer, pour un homme qui a fait de l'étude du droit l'occupation
                        principale de toute sa vie, une carrière aussi accidentée que la sienne. Il
                        avait commencé par être un des avocats les plus distingués du barreau de
                        Bruxelles. Il exer- çait assidûment sa profession où ses connaissances
                        juridiques le plaçaient au premier rang; mais la défense des intérêts privés
                        ne suffisait pas à cet esprit généralisateur. Il consacrait de préférence
                        ses études, avec une prédilection marquée, à deux branches du droit sur
                        lesquelles il a contribué autant que personne à attirer l'attention des
                        jurisconsultes et des hommes d'ETAT, le droit des gens et la législation
                        comparée. Il a été pour nous un ouvrier de la première heure.</p>
                    <p> liés 1869, l'année même de la fondation de notre SOCIÉTÉ, il créait en
                        Belgique la Revue de droit international et de législation comparée où il
                        eut d'illustres collaborateurs. 11 y publia de nombreux écrits, soit sur le
                        droit des gens, public ou privé, soit sur des questions de politique
                        générale, qui lui valurent une réputation universelle et une autorité
                        doctrinale souvent invoquée dans des conflits entre nations.</p>
                    <p>En 1873, il prit une part considérable à la fondation de l'Institut de droit
                        international où vinrent prendre place des jurisconsultes éminents de tous
                        les pays. L'Université de BRUXELLES, les Universités d'OXFORD, d'ÉDIMBOURG,
                        de CAMBRIDGE, tinrent, dès cette époque, à se l'attacher par les liens de
                        l'honorariat. Plus tard, il fut nommé membre de l'Académie royale de
                        Belgique dans la classe des lettres.</p>
                    <p>ÉLU, en 1878, représentant de GAND, sa ville natale, il fit partie, comme
                        ministre de l'INTÉRIEUR, du cabinet libéral qui se forma au lendemain des
                        élections et qui eut pour chef Frère-</p>
                    <p>Orban. Il déploya dans l'exercice du pouvoir des qualités de premier ordre,
                        se tenant aussi loin de la violence que de la faiblesse, et lorsque six ans
                        plus tard, en 1884, la chute du Cabinet libéral mit fin à sa carrière
                        ministérielle, tout le monde, amis et adversaires, rendit hommage à son
                        caractère et à son talent.</p>
                    <p>En 1886, les électeurs de Gand ne lui ayant pas renouvelé leur mandat, il
                        revint sans amertume à ses études favorites et reprit ses travaux sur le
                        droit international. </p>
                    <pb n="86"/>
                    <p>Ce fut en sa vie une période de recueillement où il s'absorbait avec joie
                        dans un labeur scientifique dont les agitations de la politique ne
                        troublaient plus le calme et la sérénité. Un événement inattendu vint
                        l'arracher à cette retraite studieuse.</p>
                    <p>En 1892, un désastre de famille dont il n'était en rien responsable et que.
                        par la plus noble et la plus touchante abnégation de soi-même, il voulut
                        réparer en sacrifiant sa fortune personnelle, le décida à accepter l'offre
                        des hautes fonctions de conseiller général et ministre plénipotentiaire du
                        gouvernement du roi de Siam. Il fallait s'expatrier. Il s'y résigna, non
                        sans regrets, mais avec l'esprit de retour.</p>
                    <p>Au bout de dix ans, sa tâche accomplie, il revint, en effet, faisant le rêve
                        de vivre en paix ses derniers jours dans le pays où il était né, dans la
                        demeure qu'il s'était préparée, au milieu des siens, près de ses amis qui
                        lui gardaient une affection à laquelle s'était ajoutée une nuance de
                        respect; mais la mort jalouse l'attendait au seuil même de la patrie
                        retrouvée.</p>
                    <p>Il ne m'appartient pas de rechercher quelle a été sa part d'influence à la
                        cour de Siam et si la France a eu toujours à s'en louer. L'histoire pourra
                        seule, quand le temps sera venu, porter un jugement impartial sur son action
                        politique dans ces contrées lointaines.</p>
                    <p>Quant à nous, nous honorons en lui le juriste éminent qui, dans les diverses
                        phases d'une existence si mouvementée, n'a cessé de consacrer le meilleur de
                        son temps aux hautes études juridiques et de s'intéresser aux œuvres qui,
                        comme la nôtre, ont pour objet la propagation et le progrès de la science du
                        droit.</p>
                    <p>M. Jules ARBELET, juge au tribunal civil de la SEINE, avait appartenu pendant
                        vingt-sept ans au barreau du Conseil d'État et de la Cour de cassation. Il
                        avait dans ce grand barreau une physionomie à part, où rien n'était banal,
                        ni le talent, ni le caractère, et sa bonhomie souriante lui attirait toutes
                        les sympathies. A deux reprises les suffrages de ses confrères le portèrent
                        au Conseil de l'Ordre.</p>
                    <p>Avec un esprit un peu touffu, il avait un fonds d'érudition inépuisable, une
                        intelligence très déliée, beaucoup d'ingéniosité et de finesse. Si
                        l'ordonnance de ses plaidoieries paraissait parfois compliquée, il avait
                        dans le détail une dextérité singulière, une sagacité pénétrante et une
                        extraordinaire fécondité d'arguments. </p>
                    <pb n="87"/>
                    <p>Il a supporté sans faiblir le poids de clientèles considérables, notamment
                        celle de la Ville de Paris. Je l'ai eu pour collaborateur durant de longues
                        années au Comité consultatif de la Préfecture de la Seine que j'ai l'honneur
                        de présider. Quand il n'oubliait pas de venir à nos séances, son avis était
                        toujours écouté avec intérêt, souvent avec profit, grâce à une abondance
                        surprenante de ressources, au coup d'œil subtil qui lui faisait discerner
                        les moindres nuances, à l'originalité vigoureuse de ses conceptions
                        juridiques.</p>
                    <p>Dans ces dernières années, devançant la fatigue de l'âge que rien ne
                        trahissait chez lui, il s'était démis de sa charge d'avocat à la Cour de
                        cassation. Le ministre de la Justice eut l'heureuse inspiration de le nommer
                        juge au Tribunal de la Seine. Il a passé trop peu de temps dans cette
                        fonction, assez pourtant pour faire apprécier par ses nouveaux collègues sa
                        connaissance du droit et des affaires, son esprit d'équité, sa bonté
                        naturelle, l'aménité de son caractère, et pour laisser parmi eux, comme
                        parmi ses anciens confrères du barreau, les plus vifs regrets, auxquels nous
                        associons les nôtres.</p>
                    <p>M. Labordère (Jean-Alfred-Ethelberd), ancien préfet, avait de bonne heure
                        manifesté des aspirations vers la politique. Pendant qu'il faisait ses
                        études de droit, il était un des membres assidus de la conférence Molé. et
                        il en fut plusieurs fois le président. C'était une école d'éloquence
                        parlementaire où une jeunesse studieuse s'exerçait à discuter des projets de
                        lois, souvent avec beaucoup de talent. Cette jeunesse avait un mérite bien
                        diurne d'être apprécié aujourd'hui : elle respectait la langue fran- çaise
                        et les convenances, deux choses qui, d'ordinaire, vont ensemble. Il m'est
                        permis d'ajouter qu'on garde encore les bonnes traditions à la conférence
                        Molé où on ne pousse pas jusqu'au bout le simulacre du Parlement.</p>
                    <p>Après un court passage au barreau de la Cour d'appel, Labordère devint, en
                        1862, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation. Il eut bientôt
                        dans sa compagnie la place qui était due à la distinction de son esprit, à
                        l'étendue de son savoir, à la sûreté de son caractère, à la bonne grâce de
                        sa personne. Il était membre du Conseil de l'Ordre depuis 1874 lorsque, en
                        1876, il se démit de sa charge pour accepter le poste de préfet de la
                        Haute-Loire. Il se retira au lendemain du 16 mai 1877, fut replacé après la
                        crise à la tête du même département et passa successivement dans les
                        départements des LANDES, du Cher et </p>
                    <pb n="88"/>
                    <p>des Côtes-du-NORD, jusqu'en 1880, époque à laquelle il quitta d'une manière
                        définitive l'administration.</p>
                    <p>Il fut élu membre du Conseil général du Jura et là se borna désormais sa
                        carrière publique, au cours de laquelle il sut toujours allier la modération
                        et la fermeté. Dans toutes les préfectures qu'il a occupées, il a laissé le
                        souvenir d'un administrateur aussi éclairé que consciencieux, appliquant
                        autant qu'il le pouvait les idées libérales qui formaient le fond de ses
                        convictions politiques, mettant la tolérance au premier rang des devoirs
                        d'un dépositaire de l'autorité, la tolérance qu'il faut bien appeler une
                        vertu puisque, sous les yeux étonnés des hommes de ma génération, elle
                        semble devenue si difficile à pratiquer.</p>
                    <p>Nous avons perdu encore M. le comte de TORREANAZ, sénateur espagnol; M. Silva
                        Prado; M. de Garnica y DIAZ, conseiller à la Cour de cassation d'ESPAGNE,
                        député aux Cortès; M. HICAUME, directeur du cabinet de droit international à
                        Lisbonne.</p>
                    <p>Je ne les ai pas personnellement connus et, à défaut de renseignements, j'ai
                        le regret de ne pouvoir retracer en quelques traits leur vie et leurs
                        travaux; mais ils ont été nos collègues, dévoués comme nous et avec nous à
                        l'œuvre de notre SOCIÉTÉ, et nous tenons à rendre à leur mémoire l'hommage
                        d'une sympathie pleine de gratitude pour le concours qu'ils nous ont
                        donné.</p>
                    <p>Après avoir épuisé cette liste funèbre, toujours si longue et qui se
                        renouvelle douloureusement chaque année, mes dernières paroles, les plus
                        agréables à prononcer, doivent être pour vous remercier encore une fois de
                        l'honneur que vous m'avez fait en me plaçant à la tête de notre Société.
                        Cette Société que j'ai pour ma modeste part contribué à fonder, à laquelle
                        se rattache pour moi le souvenir de tant d'hommes éminents qui ont jeté sur
                        elle l'éclat de leurs noms et de leurs lumières, j'ai appris à l'aimer plus
                        encore depuis que j'ai vu de près les dévouements qu'elle suscite, les
                        sympathies généreuses qui viennent à elle, les concours désintéressés et
                        persévérants qui lui restent fidèles. J'exprime toute ma reconnaissance aux
                        collaborateurs qui m ont rendu la tache douce et facile et m'ont permis de
                        nouer ou de cimenter des amitiés qui me sont précieuses.</p>
                    <p>Je salue d'avance le successeur que vous allez me donner, et mes vœux seront
                        comblés si, au moment de rentrer dans le rang, vous m'autorisez à croire que
                        je remettrai intact aux mains de notre nouveau président le dépôt que vous
                        m'aviez confié. </p>
                    <pb n="89"/>
                    <p>Le scrutin est ouvert pour l'élection d'un président en remplacement de M.
                        Bétolaud, président sortant et non rééligible. M. BAUDOUIN, procureur
                        général à la Cour de CASSATION, est élu président pour deux ans.</p>
                    <p>Il est procédé, ensuite, à l'élection d'un vice-président, en remplacement de
                        M. Paul Leroy-BEAULIEU, de quatre membres du Conseil de direction, en
                        remplacement de MM. Héron de VILLEFOSSE, ARNAUNÊ, B. LAVOLLÉE, et</p>
                    <p> Martinet. Sont élus, pour quatre ans, vice-président:</p>
                    <p>M. Arnauné; membres du Conseil: MM. V. MARCÉ,</p>
                    <p>Georges POTIER, Cogordan et Léopold Gravier.</p>
                    <p>La discussion est ouverte, à nouveau, sur la communication de M. Larnaude
                        relative aux garanties judiciaires existant, dans certains pays, contre les
                        actes du pouvoir législatif.</p>
                    <p>M. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, s'exprime en ces
                        termes:</p>
                    <p>L'extrême importance du sujet que rappelait à l'instant M. le président
                        m'excuse de venir encore vous en entretenir.</p>
                    <p>Il y a dans le travail, si remarquable d'ailleurs, de M. LARNAUDE, une
                        déclaration à laquelle il m'est impossible de me rallier (p. 179 et suiv.).
                        « Nous sommes habitués, en FRANCE, à cette protection du particulier contre
                        les actes du pouvoir exécutif. Elle y est organisée avec le plus grand soin
                        et nulle part peut-être elle n'est poussée aussi loin.... C'est le droit
                        pour le particulier de se pourvoir devant le Conseil d'État contre tout acte
                        du pouvoir exécutif par lequel ce dernier aurait excédé ses attributions....
                        Nulle part il n'y a d'institution supérieure à notre recours pour excès de
                        pouvoir; une institution bien fran- çaise et qui n'est pas appréciée chez
                        nous comme elle mérite. »</p>
                    <p>Théoriquement c'est exact le plus souvent, mais en pratique — on m'excusera
                        de parler de la pratique, mais elle tient quelque place dans la vie humaine
                        — il en est tout autrement; il suffit de jeter les yeux autour de soi, de
                        considérer la situation des citoyens vis-à-vis du pouvoir pour être
                        convaincu et bien convaincu que ni dans leur personne, ni dans leurs biens,
                        ni </p>
                    <pb n="90"/>
                    <p>dans leur réputation, les citoyens français n'ont de garantie sérieuse, de
                        garantie efficace contre les excès et les abus de pouvoir exécutif.</p>
                    <p>Je puis, en effet, en sortant d'ici, être arrêté, incarcéré, rester en prison
                        deux, trois, quatre mois, sous une inculpation quelconque — on peut toujours
                        accuser quelqu'un de quelque chose — sans avoir aucun moyen de hâter ma
                        libération ou ma mise en jugement.</p>
                    <p>Ce n'est pas tout : pendant que je serai détenu on pénétrera dans mon
                        domicile, on ouvrira mes meubles, — au besoin par effraction, — on saisira
                        mes papiers, ma correspondance de famille, on emportera tout, on lira tout
                        et je n'ai aucun moyen d'empêcher un pareil abus.</p>
                    <p>Ce n'est pas tout encore : les délégués du pouvoir exécutif en sortant de
                        faire leur perquisition vont apposer les scellés sur la porte de mon
                        domicile : nulle des personnes de ma famille n'y peut plus rentrer; les
                        voilà dans la rue. Que si l'une d'elles s'avise de rentrer chez elle, elle
                        est de suite poursuivie en police correctionnelle pour bris de scellés et
                        condamnée, car si la justice est sans qualité pour me faire rentrer chez moi
                        et m'assurer la jouissance de ma propriété, elle intervient pour me frapper
                        si je tente d'user de mon bien et de me soustraire à l'arbitraire du pouvoir
                        exécutif.</p>
                    <p>Telle est la situation, elle n'est que trop notoire (j'aurais pu citer des
                        faits et des noms); où donc est la garantie contre les excès de pouvoir de
                        l'Exécutif à mon endroit? Dans le recours au Conseil d'État? Ce recours, si
                        je le forme, ne m'empêchera pas de rester en prison, d'avoir mes papiers
                        saisis et divulgués, il ne fera pas lever les scellés qui m'empêchent de
                        jouir de mon bien. Seulement après que le dommage aura été subi par moi,
                        longtemps après peut-être, je pourrais, en mettant les choses au mieux,
                        obtenir un arrêt constatant, en doctrine, que le pouvoir exécutif, en tel
                        cas, a été trop loin. Est-ce là ce qu'on appelle une garantie et ne
                        l'estime-t-on pas à sa juste valeur quand on dit qu'elle est à la fois
                        coûteuse et sans efficace?</p>
                    <p>Voici au surplus deux faits—des faits certains, positifs — que je demande la
                        permission de citer; on y verra, par là, en effet, de quelle garantie
                        jouissent les citoyens. Le premier fait est celui d'un sonneur de cloches
                        qui ayant sonné la cloche de son église le jour de la fête patronale,
                        contrairement à un arrêté pris par le maire, fut poursuivi devant le juge de
                        paix et condamné à une </p>
                    <pb n="91"/>
                    <p>amende de 4 francs pour avoir contrevenu à l'arrêté de ce maire.</p>
                    <p>L'appel étant impossible, il forma un pourvoi en cassation (inutile de dire
                        que ce n'était pas ce pauvre homme qui en faisait les frais), et au bout de
                        quatorze mois, un arrêt décida que le maire étant sans qualité pour prendre
                        l'arrêté et renvoya l'affaire devant un autre juge de paix, lequel au bout
                        de trois mois et après plaidoiries acquitta le sonneur. Il rentrait donc
                        dans son amende de 4 francs au bout de dix-sept mois et après avoir dépensé
                        plus de 400 francs. On voudra bien reconnaître sans doute que la garantie
                        est faible et n'est pas à la portée de toutes les bourses.</p>
                    <p>L'autre fait est celui de l'église d'Aviernoz en SAVOIE, je le cite d'autant
                        plus volontiers qu'il remonte à six ans déjà (1896), et par suite ne tient
                        rien des événements récents; il montre seulement quelle est la situation
                        vis-à-vis du pouvoir exécutif-</p>
                    <p>La commune d'Aviernoz formant deux groupes d'habitants, le préfet désira,
                        pour des motifs qui n'étaient pas inspirés par des sonsidérations
                        religieuses, que l'église qui existait au centre de l'un des hameaux fût
                        démolie pour être reconstruite dans l'autre. Le conseil de fabrique n'y
                        consentant pas, le préfet, pour avoir une solution, traita avec un
                        entrepreneur pour qu'il démolît l'église. Le trésorier de la fabrique se
                        rendit à Annecy et obtint du président du tribunal une ordonnance de référé
                        exécutoire sur minute, défendant de toucher à cet immeuble, une question de
                        propriété étant pendante. Les gendarmes requis par l'huissier vinrent pour
                        empêcher les ouvriers, ils se retirèrent le lendemain sur un ordre du
                        préfet. L'huissier alors eut l'idée de requérir les douaniers : « Vous êtes,
                        leur disait-il, des agents de la force publique, or, voici une ordonnance
                        qui vous invoque. » Ils vinrent, en effet, mais se retirèrent le lendemain
                        comme les gendarmes et pour le même motif; la démolition commença.</p>
                    <p>Le trésorier fabricien obtint alors une seconde ordonnance de référé,
                        toujours exécutoire sur minute, défendant au maire et à l'entrepreneur de
                        continuer à démolir. PUIS, ce même trésorier se posta courageusement, ses
                        deux ordonnances à la main, devant l'échafaudage qui servait aux ouvriers
                        pour monter sur le toit. L'entrepreneur, à son tour, alla chercher les
                        gendarmes, qui vinrent non pour faire exécuter les ordonnances de référé,
                        mais pour arrêter le trésorier; ils l'emmenèrent après </p>
                    <pb n="92"/>
                    <p>lui avoir mis les menottes. La démolition s'acheva et Aviernoz n'eut plus
                        d'église. VOILÀ, dans notre pays, de quel poids pèsent les décisions de
                        justice en présence des fantaisies administratives.</p>
                    <p>Et la garantie? Et le recours au Conseil d'Etat? La fabrique d'Aviernoz
                        aurait pu assurément tenter cette voie, si d'abord elle n'avait pas été
                        aussi pauvre, et si ensuite elle en avait obtenu l'autorisation, car il y a
                        ceci d'original dans notre droit français, qu'une église, une institution
                        charitable molestée et vexée par l'administration ne peuvent recourir à la
                        justice que si l'auteur de ces vexations le leur permet.</p>
                    <p>Supposons enfin la fabrique d'Aviernoz devant le Conseil d'Etat qui reconnaît
                        son bon droit : l'église est démolie, que faire ? Le Conseil d'État sans
                        doute allouerait à la fabrique une indemnité à payer, non par le préfet
                        auteur de l'excès de pouvoir, mais par l'ÉTAT, c'est-à-dire par les
                        contribuables. Seulement l'État est un étrange débiteur, il ne paye ses
                        dettes que s'il le veut bien. Il faut que lui-même inscrive sa dette au
                        budget. S'il n'y consent pas ou si le Parlement ne la vote pas, les
                        créanciers n'ont aucune voie de recours, ils sont désarmés. Ils n'ont
                        d'ailleurs aucun moyen d'obliger l'Exécutif à inscrire leur créance sur le
                        projet de budget.</p>
                    <p>Si les citoyens sont aussi peu garantis, à l'endroit de leur liberté et de
                        leurs propriétés, leur réputation et leur honneur sont-ils mieux défendus?
                        Je pourrais citer une récente décision de justice d'où il résulte qu'un
                        ministre en voyage, parlant même dans un groupe privé, mais avec la
                        publicité qui accompagne toujours ses discours, peut injurier des
                        particuliers sans recours possible de leur part, parce qu'il est, à raison
                        de sa qualité de ministre, couvert par l'immunité parlementaire (1). Il</p>
                    <p>(1) Le jugement dont il s'agit portait bien que le demandeur débouté de sa
                        réclamation était renvoyé « à se pourvoir comme il aviserait ». C'était lui
                        dire : la justice (à son regret évidemment) ne peut rien pour vous; voyez
                        si, en théorie, vous ne trouverez pas quelque chose. Pratiquement on entend
                        bien qu'il n'y a rien.</p>
                    <p>Cette immunité parlementaire couvre parfois d'ailleurs d'étranges abus.</p>
                    <p>Un particulier peut être l'objet, devant le parlement, d'attaques les plus
                        violentes (cela s'est vu); ces imputations sont répandues à profusion par la
                        voie de l'OFFICIEL, c'est-à-dire à nos frais, et il est impossible au
                        citoyen atteint ainsi dans sa réputation et dans son honneur d'adresser
                        aucune rectification ou réclamation. Il est sans aucun recours. Des citoyens
                        sont outragés dans des documents officiels (projets de loi par exemple),
                        pratiquement quel recours ont-ils?<!-- break in hathi --></p>
                    <!-- The following page contains an image.-->
                    <pb n="93"/>
                    <p>7 est bien entendu que les mêmes termes employés par un particulier à
                        rencontre du ministre auraient pu être et auraient été certainement, en
                        effet, réprimés parles tribunaux.</p>
                    <p>Il m'est impossible, en terminant ce qui regarde l'Exécutif et puisque je
                        parle devant des jurisconsultes, de ne point signaler un abus de pouvoir qui
                        est vu avec indifférence parce qu'il est habituel, mais qui montre avec
                        évidence jusqu'où peut aller l'arbitraire gouvernemental et combien les
                        citoyens français sont de ce côté dépourvus de garantie : je veux parler des
                        suppressions de traitements ecclésiastiques.</p>
                    <p>On sait de quoi il s'agit. L'État en 1789 a saisi les biens du clergé
                        catholique. Les revenus de ces biens servaient aux besoins du culte et à
                        l'entretien de ses ministres, aussi en les saisissant l'État a déclaré d'une
                        manière très solennelle qu'une indemnité annuelle serait donnée en échange
                        et c'est cette indemnité qui est votée chaque année par le PARLEMENT, sous
                        le. nom de budget des cultes. L'Exécutif est chargé d'en faire la
                        distribution; or il fait savoir de temps en temps à tel ou tel membre du
                        clergé qu'il ne recevra pas la part d'indemnité qui doit lui revenir. Ce
                        n'est aucun tribunal qui prononce cette confiscation : c'est le pouvoir
                        exécutif qui, sans entendre les ecclésiastiques frappés, sans même le plus
                        souvent leur faire savoir le motif d'une pareille mesure, prive ces
                        malheureux de leurs moyens d'existence et refuse de son autorité privée
                        d'acquitter la dette de l'État à leur égard. Les citoyens ainsi lésés, et
                        lésés de la manière la plus grave, n'ont aucun moyen de recours. On voit
                        s'il est exact de dire qu'en France la protection des particuliers contre
                        les actes du pouvoir exécutif est organisée avec le plus grand soin.</p>
                    <p>, Voyons maintenant ce qui concerne le pouvoir législatif;</p>
                    <p>Quelle garantie les citoyens ont-ils contre un excès de ce pouvoir à leur
                        endroit?</p>
                    <p>Ici je suis très aise de pouvoir me rallier aux conclusions de M. Larnaude.
                        On a quelquefois réclamé la création en France d'une Cour de justice,
                        analogue à celles qui, aux Etats-Unis d'AMÉRIQUE, jugent les questions
                        d'inconstitutionnalité. Au premier abord l'idée est séduisante: la justice
                        défendant les citoyens contre les excès du législateur! Notre collègue, dans
                        la très savante et complète étude qu'il a faite de ces tribunaux, vous a
                        montré avec évidence qu'il n'y avait pas à s'inspirer d'un </p>
                    <pb n="94"/>
                    <p>système convenable au régime fédéral, mais qui n'était approprié ni à notre
                        organisation politique ni à nos mœurs.</p>
                    <p>De plus, il faut considérer — ceci est dit pour ceux qui en éprouveraient
                        quelque regret — que les tribunaux ne peuvent qu'appliquer une loi, or, qui
                        donc fera cette loi supérieure aux législateurs et destinée à limiter leur
                        pouvoir? On conçoit une loi d'origine divine, telle qu'est le Décalogue,
                        mais une loi d'origine humaine, qui aura qualité pour la faire ? Notre
                        régime politique n'est-il pas fondé sur la souveraineté du peuple, le peuple
                        étant représenté par ses mandataires ? On ne voit donc pas qui, humainement,
                        bornerait leur puissance. Ce serait, dit-on, l'œuvre d'une constitution qui
                        imposerait des règles au législateur, qui écrirait des principes que les
                        législateurs ne pourraient violer. Voilà sans doute une belle conception,
                        mais qui rédigerait cette constitution et surtout qui la ferait
                        observer?</p>
                    <p>D'après nos règles actuelles, le droit de faire une constitution appartient
                        aux deux Chambres du Parlement réunies et elles représentent, en effet, de
                        la manière réputée la plus exacte le peuple souverain. VRAISEMBLABLEMENT,
                        elles seraient peu portées à borner elles-mêmes leur puissance; en tout cas,
                        elles pourraient toujours — étant souveraines — changer les règles qu'elles
                        auraient établies; elles pourraient sans les changer n'en pas tenir compte.
                        Qui donc les contraindrait?</p>
                    <p>Les législateurs de l'époque révolutionnaire ont senti qu'il était nécessaire
                        de porter ainsi des règles pour donner aux citoyens quelques garanties
                        contre les abus de pouvoir possibles du législateur et ils ont écrit la
                        Déclaration des droits de l'homme et du citoyen dont on fait aujourd'hui
                        assez grand état. Assurément un tel document n'a rien d'obligatoire pour les
                        législateurs de 1902; je l'ouvre cependant à cause de sa réputation ; je
                        voudrais l'invoquer pour revendiquer les libertés qui me sont chères et que
                        je vois menacées ou détruites. La liberté d'association d'abord; elle n'est
                        pas dans la Déclaration des droits. La liberté d'enseignement; elle n'y est
                        pas plus. La liberté de la charité; elle ne s'y trouve pas davantage.
                        Sont-ce des lacunes? Elles seraient graves; mais non, c'est avec intention
                        que les constituants de 1789 n'ont pas écrit ces libertés parmj celles que
                        peuvent revendiquer les citoyens; c'est qu'ils étaient hostiles à ces
                        libertés; ils l'ont bien fait voir. Mais alors où est cette garantie qui
                        doit être assurée aux particuliers?</p>
                    <p>D'autres libertés ont été écrites dans la Déclaration des droits, </p>
                    <pb n="95"/>
                    <p>mais elles n'étaient pas assurées pour cela. Il y était dit: « Nul ne doit
                        être inquiété par ses opinions, même religieuses » et l'assemblée qui avait
                        écrit cela fit des lois de proscription contre les membres des communautés
                        religieuses et commença la persécution religieuse qui dura autant que la
                        Révolution. La liberté des cultes y était proclamée et elle cessa, en fait,
                        d'exister après la Constitution civile du clergé.</p>
                    <p>Aussi bien nulle sanction n'était écrite dans cette Déclaration des droits,
                        ce n'était qu'un exposé de doctrine; on ne voit pas d'ailleurs quelle
                        sanction on aurait pu écrire. Les auteurs de la Déclaration des droits de
                        1793 voulurent combler cette fâcheuse lacune et ils écrivirent dans la leur
                        : « Quand le gouvernement viole les droits du peuple, l'insurrection est
                        pour le peuple et pour chaque portion du peuple le plus sacré des droits et
                        le plus indispensable des devoirs. ï</p>
                    <p> On remarquera d'abord qu'il n'était pas question des particuliers isolés; le
                        droit d'insurrection, reconnu à un citoyen sans force vis-à-vis d'un État
                        tout-puissant, aurait été une véritable dérision, il n'y avait de sanction
                        que si les législateurs violaient les droits de tout le peuple ou d'une
                        fraction notable du peuple.</p>
                    <p>Encore faut-il avouer que le remède était dangereux pour la paix publique et,
                        même à ce prix, peu pratique pour ceux à qui on la destinait. Les Vendéens
                        et les BRETONS, dont on violait la liberté religieuse, voulurent se
                        conformer à la Déclaration des droits et s'insurgèrent. Mal leur en prit.
                        Qualifiés rebelles et factieux (par ceux qui avaient fait la Révolution),
                        ils furent traités on sait comment. On voit par ces exemples combien sont
                        peu efficaces les promesses de liberté qui figurent dans les constitutions
                        écrites. « Cherchons ces remodes en nous-mêmes, vous disait M. LARNAUDE,
                        cherchons-les dans notre propre fonds t, c'était dire sans doute : «
                        Cherchons dans notre histoire, voyons si aucune garantie n'a existé jadis
                        pour nos concitoyens. » Mais précisément nous voyons qu'en un temps où nous
                        n'avions pas de constitution écrite, il existait des institutions
                        traditionnelles qui étaient autant de sauvegardes, autant d'appuis pour les
                        libertés publiques. En théorie, le pouvoir de nos anciens rois était
                        illimité, en fait, il était borné de bien des côtés.</p>
                    <p>D'abord par la présence de ces grandes compagnies fort indépendantes
                        d'allures, qui étaient chargées d'assurer ce que nous appelons aujourd'hui
                        des services publics. Le premier de ces services était celui du culte, du
                        culte catholique bien entendu, </p>
                    <pb n="96"/>
                    <p>puisque seul il était officiellement reconnu. Le culte est le premier besoin
                        moral d'un peuple et il en était ainsi surtout en un temps où les croyances
                        religieuses étaient profondes et sérieuses chez la très grande majorité de
                        la population.</p>
                    <p>Rien dans la position humiliée et abaissée du clergé actuel ne peut donner
                        une idée de ce qu'était la situation de l'ancien clergé de France. Il ne
                        fournissait pas seulement des docteurs à l'EGLISE, mais des ministres à nos
                        rois, des classiques à notre littérature, alors la première de l'Europe et
                        des dirigeants à nos États provinciaux. Ses membres étaient pour les fidèles
                        des guides et des appuis non pas au spirituel seulement, mais au temporel.
                        Et ces hommes qui occupaient une si grande place même dans l'organisation
                        politique et économique du pays (l),qui passaient avant tous les dignitaires
                        laïques et formaient un groupe à part ou, comme on disait alors, un ordre
                        dans la NATION, ne tenaient rien du pouvoir public; le roi intervenait dans
                        la nomination des évôques, mais non dans celle des curés, des vicaires, ni
                        des autres membres du clergé. Les uns et les autres vivaient de la dîme et
                        du revenu du patrimoine eclésiastique, ils ne recevaient aucun traitement.
                        On comprend quelle était leur indépendance vis-à-vis du pouvoir et cette
                        indépendance ne profitait pas à eux seuls, mais à ceux qui les entouraient,
                        car une liberté ne profite pas seulement à ceux qu'elle favorise
                        directement, elle fait sentir son effet autour d'elle et a, pour ainsi dire
                        parler, sa répercussion au dehors.</p>
                    <p>La plus illustre compagnie après le clergé était celle des gens de justice.
                        On sait quelle était la réputation de nos anciens Parlements. Aucune autre
                        nation ne pouvait se glorifier d'avoir de tels magistrats; ils ont fait
                        l'honneur de notre ancienne bourgeoisie française. Chaque Parlement se
                        recrutait lui-même, ses membres ne passaient point d'un parlement dans un
                        autre, el</p>
                    <note place="bottom">(1) « Je m'étonnais, écrit M. de Tocqueville dans son beau
                        livre sur L'Ancien régime et la Révolution, je m'étonnais en lisant les
                        procès-verbaux des assemblées provinciales qui furent réunies en 1779 et
                        1787 et apportant dans cette lecture les idées de mon temps, de voir des
                        évèques et des abbés parmi lesquels plusieurs ont été aussi éminents par
                        leur sainteté que par leur savoir, faire des rapports sur l'établissement
                        d'un chemin ou d'un canal, y traiter la matière en parfaite connaissance de
                        cause, discuter avec infiniment de science et d'art quels étaient les
                        meilleurs moyens d'accroître les produits de l'agriculture, d'assurer le
                        bien-être des habitants, de faire prospérer l'industrie, toujours égaux et
                        souvent supérieurs aux laïques qui s'occupaient avec eux des mêmes affaires.
                        »</note>
                    <pb n="97"/>
                    <p>eux non plus ne tenaient rien du pouvoir public; ils n'étaient ni nommés, ni
                        avancés, ni récompensés par le roi et n'en recevaient aucun traitement. On
                        comprend que Montesquieu ait pu nommer le pouvoir judiciaire comme
                        indépendant des autres (1).</p>
                    <p>Les établissements d'enseignement étaient aussi des corps autonomes ayant
                        leur indépendance. Les institutions charitables — qui représentaient ce que
                        nous appelons aujourd'hui l'assistance publique — étaient appuyées sur des
                        fondations privées et administrées le plus souvent librement (2). Les
                        fonctionnaires publics, bien moins nombreux qu'aujourd'hui, n'étaient pas
                        ces hommes changeant sans cesse de résidence et toujours tremblant pour leur
                        place que nous connaissons. Ils changeaient moins et une partie d'entre eux
                        même ne changeait pas du tout. Les rois en effet avaient érigé en office un
                        certain nombre de ces fonctions.</p>
                    <p>Ils l'avaient fait uniquement dans un but fiscal afin de tirer de l'argent de
                        la vente de ces charges. Mais il en était résulté, comme les titulaires
                        avaient droit de transmission, que ces fonctions étaient remplies par des
                        habitants de la localité, gens aisés et honorables qui n'aspiraient pas à
                        changer et qui, ne recevant point de traitement de l'ÉTAT, étaient fort
                        indépendants à son endroit. Il y avait donc infiniment moins de gens
                        qu'aujourd'hui qui attendaient de l'État une situation et leur subsistance.
                        « Quelque soumis que fussent les hommes de l'ancien régime aux volontés du
                        roi, écrit encore M. de Tocqueville qu'il faut toujours citer lorqu'on parle
                        de cette époque, il y avait une sorte d'obéissance qui leur était inconnue,
                        ils ne savaient pas ce que c'était que de plier sous un pouvoir illégitime
                        et contesté qu'on honore peu, que souvent on méprise, mais qu'on subit
                        volontiers parce qu'il sert ou peut servir....</p>
                    <p> « On aurait bien tort de croire que l'ancien régime fut un temps de
                        servilité ou de dépendance. Il y régnait beaucoup plus de liberté que de nos
                        jours. »</p>
                    <p>On y trouvait aussi une opinion publique et certaines idées qui dominaient
                        sans conteste et étaient fort propres à borner le pouvoir théoriquement sans
                        limite du roi. Celle-ci, par exemple,</p>
                    <note place="bottom">(1) « Il arrivait souvent aux magistrats, écrit M. de
                        TOCQUEVILLE, d'appeler crûment actes despotiques et arbitraires les procédés
                        du gouvernement. »</note>
                    <note place="bottom">(2) On s'étonnera peut-être que je ne nomme pas parmi ces
                        compagnies les corporations de métier; c'est que les empiétements
                        administratifs et surtout l'édit de 1776 rendu par Louis XVI à la
                        sollicitation de TURGOT, leur avaient laissé bien peu d'autonomie.</note>
                    <fw place="bottom">XXXIV. 7</fw>
                    <pb n="98"/>
                    <p>qu'aucun impôt nouveau ne pouvait être établi sans le consentement des
                        contribuables. C'est ce qui lit plusieurs fois assembler les États généraux
                        que le pouvoir royal appréhendait cependant et lorsque Louis XIV, qui ne
                        voulait pas les convoquer, désira mettre sur ses sujets une nouvelle
                        contribution (les vingtièmes), les contemporains nous assurent qu'il
                        consulta son confesseur pour savoir s'illepouvait faire, en effet, sans
                        charger sa conscience.</p>
                    <p>On peut trouver cela ridicule, c'est le ton du jour; je le trouve respectable
                        et j'y vois la preuve que Louis XIV, tout absolu qu'il fût, croyait que son
                        pouvoir avait des limites; les membres de nos modernes parlements ne croient
                        pas que le leur en ait.</p>
                    <p>On est surpris de constater avec quel scrupule le pouvoir royal qui semble
                        sans frein respectait les franchises locales et les vieilles libertés. Un
                        érudit, M. Frédéric LAMEIRE, écrivait dans un récent ouvrage ( Théorie et
                        pratique de la conquête dans l'ancien droit. Paris 1902) : « J'ai compulsé
                        les archives concernant les provinces conquises sous Louis XIV : la Flandre
                        française, l'ALSACE, la Franche-COMTÉ, le ROUSSILLON, il est impossible de
                        constater la conquête autrement que par le changement de nom du suzerain :
                        le nom du roi très chrétien remplace le nom du roi catholique ou celui de
                        l'empereur, et c'est tout, les organisations municipales, judiciaires,
                        religieuses, fiscales mêmes restent ce qu'elles étaient avant; les habitants
                        conservent leur langue (il n'y avait pas alors de service militaire
                        obligatoire), et toute leur autonomie (1) » Veut-on un trait de ce respect
                        du droit des sujets conquis? Le contrat de réunion de l'Alsace à la France
                        stipulait que l'église luthérienne garderait ses biens (qui étaient
                        d'anciens biens catholiques confisqués), elle les conserva malgré la
                        révocation de l'Édit de Nantes et les avait encore en 1790. Veut-on dire que
                        ce n'étaient point là des garanties de liberté?</p>
                    <p>Lorsque les députés aux États généraux de 1789 se furent érigés, de leur
                        autorité propre, en Assemblée constituante et qu'ils conçurent le dessein de
                        refaire l'organisation politique de la</p>
                    <note place="bottom">(1) Si nous regardons hors de nos frontières, ce qui est
                        absolument conforme au but de notre SOCIÉTÉ, nous nommerons facilement des
                        populations: celles de POSNANIE, du Schleswig-HOLSTEIN, de
                        l'Alsace-LORRAINE, par exemple, qui seraient heureuses d'être traitées
                        aujourd'hui comme l'étaient les populations conquises par Louis XIV. Les
                        habitants de ces provinces connaissent une sorte de contrainte odieuse que
                        les populations d'autrefois ignoraient : ils peuvent être appelés à porter
                        les armes contre leurs anciens compatriotes.</note>
                    <pb n="99"/>
                    <p>FRANCE, ils auraient dû, s'ils avaient été sages, respecter avant tout les
                        libertés existantes, parce que d'abord c'étaient des libertés, parce
                        qu'ensuite c'étaient des libertés traditionnelles, c'est-à-dire de ces
                        libertés qui sont bien établies chez un peuple, qui ont de profondes racines
                        et qu'on ne refait guère lorsqu'elles ont été détruites, parce qu'il est mal
                        aisé de refaire des traditions. C'était le conseil que leur donnait un homme
                        de beaucoup de sens, Gouverneur MORRIS, le premier ambassadeur en France
                        delaRépublique des États-Unis. « Vous voulez desréformes, leur disait-il, et
                        vous avez raison d'en vouloir, vous devez encore désirer certaines garanties
                        qui vous manquent, comme notre habeas corpus, mais surtout gardez-vous de
                        toucher aux garanties que vous possédez, à vos compagnies indépendantes, à
                        ces classes dans la nation, gardez-les chèrement et songez seulement à les
                        défendre contre les empiétements du pouvoir. »</p>
                    <p>Malheureusement il ne fut pas entendu. Les membres de l'Assemblée n'étaient
                        pas des hommes pratiques, mais des théoriciens et des idéologues; ils
                        joignaient à un mépris absolu du passé, une confiance illimitée dans leurs
                        propres lumières. Ils voulaient refaire la France entière, d'après un plan
                        qu'ils avaient conçu, et toutes ces organisations existant d'ancienneté,
                        tous ces groupes qui étaient autant de forces leur étaient incommodes, ils
                        ne voulaient souffrir que des citoyens isolés et sans vigueur en présence
                        d'un pouvoir tout-puissant et qui serait en leurs mains.</p>
                    <p>Ils commencèrent par l'ordre du clergé; le projet de décret (nous dirions
                        aujourd'hui le projet de loi) qui portait : les biens ecclésiastiques sont à
                        la disposition de la nation, était dirigé moins encore contre les propriétés
                        du clergé (que l'on tenait à prendre cependant), que contre son indépendance
                        : on le vit bien dans la discussion.</p>
                    <p>Après avoir protesté contre la spoliation qui se préparait: « Que diriez-vous
                        d'un seigneur qui, pour payer ses dettes, prendrait les biens de son église?
                        C'est pourtant ce que vous allez faire dans toutes les paroisses de France
                        », les membres du clergé proposèrent, puisqu'il s'agissait de besoins
                        d'argent, de fournir la somme nécessaire ou, si l'on aimait mieux, de donner
                        hypothèque sur leurs biens en garantie de l'emprunt que l'État voudrait
                        faire. Il faut se souvenir que le crédit du clergé était alors très grand.
                        Il empruntait pour payer les dons gratuits ou les prêts sans intérêt qu'il
                        faisait à l'ÉTAT, et il empruntait à de meilleures </p>
                    <pb n="100"/>
                    <p>conditions que le gouvernement royal, parce qu'il était plus exact payeur et
                        qu'il amortissait ses dettes. Il avait pu, dans son assemblée de 1785 (la
                        dernière avant 1789) faire remarquer, en votant un don gratuit de 16
                        millions, qu'il avait depuis sept ans et indépendamment de ce nouveau don,
                        versé 63 millions, somme très élevée pour l'époque, dans les coffres du roi.
                        La guerre faite pour procurer l'indépendance des États-Unis avait été payée
                        en partie avec son argent. C'était donc une très sérieuse proposition qu'il
                        faisait. A quoi un député, Garat le jeune, répondait (séance du 24 octobre
                        1789), aux applaudissements de ses collègues: « Il importe à la nation que
                        les fonctionnaires ne soient payés que par la nation. S'ils sont
                        propriétaires ils peuvent être indépendants, et s'ils sont indépendants, ils
                        attacheront cette indépendance à l'exercice de leurs fonctions. »</p>
                    <p>L'Assemblée ne voulait pas que les membres du clergé fussent indépendants,
                        elle ne voulait que des fonctionnaires très soumis.</p>
                    <p>Après la suppression de l'ordre du clergé, vint la suppression des
                        Parlements. Trois d'entre eux refusèrent de se dissoudre, et on peut lire
                        dans l'Histoire parlementaire (t. IV, p. 239), la séance où le président de
                        l'un de ces parlements, celui de BRETAGNE, fut mandé à la barre de
                        l'Assemblée (8 janvier 1790) pour répondre de sa conduite et de celle de la
                        cour qu'il présidait.</p>
                    <p>Il expliqua, dans les termes les plus modérés, que ses collègues et lui
                        prêtaient, en entrant en charge, un double serment, celui de bien rendre la
                        justice et celui de soutenir les franchises de la province. OR, d'après le
                        traité d'union passé avec Louis XII et renouvelé par ses successeurs (la
                        dernière lettre-patente était de mars 1789), il ne pouvait être touché aux
                        franchises contenues dans l'acte d'union, — le Parlement local était l'une
                        de ces franchises — qu'en vertu d'un accord entre le roi et les États de la
                        province. Le Parlement avait donc rendu un arrêt de vacation qui suspendait
                        ses séances en attendant qu'on lui eût fait droit, en consultant les États
                        de Bretagne.</p>
                    <p>Ce fut dans la majorité de l'Assemblée un soulèvement contre ces magistrats
                        arriérés qui parlaient de libertés et de franchises provinciales, et qui
                        prétendaient que les contrats et les traités valaient quelque chose.
                        L'Assemblée décréta qu'ils seraient renvoyés tous devant un tribunal spécial
                        qu'elle avait créé — bien qu'en principe elle n'aimât pas les juridictions
                        d'exception — pour juger les crimes de lèse-nation.</p>
                    <p>Puis une série de décrets rendus ou par l'Assemblée consti- </p>
                    <pb n="101"/>
                    <p>tuante ou par celles qui vinrent après : la Législative et la Convention
                        ôtèrent ce qui pouvait rester d'indépendance, soit aux établissements
                        d'instruction (je n'ajoute pas établissements privés, il n'y en avait pas
                        d'autres avant 1789), soit aux institutions charitables dont les biens
                        furent enfin saisis et attribués à la Nation.</p>
                    <p>Les simples associations ne furent pas épargnées, on frappa aussi bien les
                        compagnies financières et coloniales que les confréries (les sociétés de
                        secours mutuels d'alors) et les associations littéraires ou de récréations
                        comme les sociétés de tir à l'arc, nombreuses alors dans nos campagnes et
                        qui occupaient les villageois en les ôtant au cabaret. Mais tout ce qui
                        groupait les citoyens était redouté comme leur donnant un peu de force.</p>
                    <p>Au bout de quelques années les garanties qui protégeaient, avant 1789, la
                        liberté de particuliers, avaient été détruites et rien ne les remplaçait; il
                        n'y avait que des citoyens sans force et un État tout-puissant.</p>
                    <p>Les constituants, en effet, n'admettaient pas que leur pouvoir eût aucune
                        limite. Ils avaient, même les jurisconsultes de l'ASSEMBLÉE, applaudi
                        Mirabeau lorsqu'il était venu soutenir que le droit de propriété est une
                        création de la loi; que ce sont le) législateurs qui font, modifient, défont
                        la propriété. (Il n'y avaheureusement aucun socialiste dans l'Assemblée pour
                        tirer avan tage d'une pareille imprudence). Ils allèrent plus loin et
                        acclamèrent Garat lorsqu'il dit (séance du 24 octobre 1789) : « La nation
                        aurait le droit d'abolir la religion qui ne remplirait pas son but. pour en
                        appliquer les fonds à une religion plus morale, à la prédication de la
                        morale même. » On sait qu'en effet ils tentèrent de donner à la religion
                        catholique une organisation nouvelle qui la mettait en état de schisme, et
                        que les ministres du culte qui refusèrent de se plier à l'innovation, furent
                        d'abord privés de leur traitement (ou plus exactement de leur indemnité),
                        ensuite proscrits, puis punis de la peine de mort. Quant à la CONVENTION,
                        elle prétendit non plus corriger à sa guise la religion catholique, mais la
                        remplacer par un autre: le culte de la Raison.</p>
                    <p>Il était nécessaire de rappeler cela, parce que nous vivons aujourd'hui sous
                        l'empire des doctrines mises en honneur par les assemblées révolutionnaires,
                        à savoir que le Parlement peut tout parce qu'il représente la volonté
                        populaire. Il peut prendre aux citoyens leurs biens, leurs moyens
                        d'existence, leurs libertés </p>
                    <pb n="102"/>
                    <p>et jusqu'à l'âme de leurs enfants ; il n'y a pour ces citoyens aucune
                        garantie, aucune défense; ils sont sans droits, ils doivent subir et endurer
                        tout ce qu'il plaît au pouvoir législatif d'ordonner.</p>
                    <p>Cette doctrine a gagné les esprits à un point qui n'est pas croyable : la
                        soumission passive au caprice du législateur revêtu du beau nom de loi est
                        considérée comme un dogme civil qui ne saurait être contesté. « Mon DIEU, à
                        moi, c'est la loi, je n'en connais pas d'autre », s'écriait en 1791 et à
                        l'ASSEMBLÉE, le député Isnard; c'est le sentiment qui domine et
                        dirige.aujourd'hui bien des esprits. Comme les croyances religieuses sont
                        fort diminuées et qu'il faut cependant aux hommes une autorité qui les fixe
                        et les détermine, c'est, pour beaucoup d'entre eux, le vouloir de la
                        majorité qui est cette direction. Ce que veut la majorité est bien et est
                        juste, ce qu'elle ne veut pas, est mauvais. Peu importe d'ailleurs comment
                        se forme la majorité, elle est majorité et cela suffit.</p>
                    <p>Où l'on constate surtout ce sentiment, c'est dans la conduite des
                        associations ouvrières de différentes sortes : la tyrannie des majorités y
                        est sans limite, elle n'est pas contestée, elle est acceptée comme
                        indiscutable; l'individu isolé n'a aucun droit.</p>
                    <p>Veut-on une preuve entre bien d'autres de cet état d'esprit de nos
                        populations modernes? J'ai connu une société ouvrière de Paris (association
                        coopérative de production) qui fut saisie, en assemblée générale, d'une
                        demande de changement aux statuts, mais changement grave qui altérait le
                        caractère de la société.</p>
                    <p>Cette proposition fut combattue par les anciens de la société et notamment
                        par son fondateur, homme respectable, un vétéran de 1848. La majorité ne
                        voulut rien entendre et vota le changement. Sur l'action de quelques
                        membres, le tribunal de la Seine déclara nul le vote de l'assemblée; la
                        modification étant substantielle ne pouvait être votée qu'à l'unanimité.</p>
                    <p>Réunion immédiate des associés en assemblée générale extraordinaire; ils
                        apprennent avec une extrême surprise que le tribunal a annulé la décision de
                        la majorité. Quant au remède il fut indiqué de suite : il est dans une
                        disposition malencontreuse de la loi du 24 juillet 1867, chapitre 3, qui
                        permet l'exclusion sans motif de tels associés que l'on veut. On mit en
                        demeure les opposants ou de se rétracter et de voter le changement ou d'être
                        exclus. Quelques-uns s'exécutèrent parce qu'il s'agissait de leur pain
                        quotidien, d'autres tinrent bon et furent exclus sur-le-champ, en sorte
                        qu'on eut l'unanimité. </p>
                    <pb n="103"/>
                    <p>Ceux qui chassaient ainsi des collègues — et parmi eux, le fondateur de la
                        société — parce qu'ils s'opposaient à un projet déraisonnable (la société a
                        péri depuis) n'étaient pas de méchantes gens et ne se croyaient pas
                        despotes, ils avaient le droit pour eux puisqu'ils avaient le nombre, ceux
                        qui s'opposaient aux desseins de la majorité ne pouvaient être que dépourvus
                        de sens ou mal intentionnés.</p>
                    <p>Il y a deux ans, le gouvernement a déposé un projet de loi sur la grève
                        obligatoire; dans tout atelier où la majorité votera la grève, la minorité
                        devra chômer sous des peines correctionnelles. C'était violer la liberté
                        individuelle, celle qu'a tout homme de disposer de son travail et de gagner
                        sa vie. Le projet pourtant ne suscita aucune réprobation dans le monde
                        ouvrier; c'est juste, disait-on, et c'est logique, la majorité a raison
                        partout.</p>
                    <p>Elle est maîtresse sans conteste, sans limite dans les choses de politique;
                        pourquoi ne serait-elle pas maîtresse dans les choses du travail? Le
                        despotisme dans les deux cas semble naturel et est parfaitement admis.</p>
                    <p>Quel remède à cela? Nul de ceux de nos collègues qui ont pris la parole n'en
                        a indiqué; il était difficile de le faire. Comme c'est l'opinion qui fait
                        les lois, on peut désirer un changement dans les esprits, seulement il faut
                        avouer que la tendance n'est pas à ce changement désirable et que
                        l'éducation donnée aux enfants qui feront les électeurs ne les y dispose pas
                        : le seul devoir dont ils semblent bien pénétrés est celui de se soumettre
                        sans réserve à la volonté de la majorité. Aussi bien comme électeurs que
                        comme ouvriers en grève (ce cas ne concerne que quelques-uns), ils n'ont
                        aucun souci de la liberté d'autrui.</p>
                    <p>Ce souci du droit des autres se rencontre cependant, mais malheureusement en
                        dehors de nos frontières. Le Parlement anglais a tout pouvoir, et cependant
                        il respecte la liberté des citoyens (de ses nationaux, je ne parle pas de sa
                        conduite envers les étrangers) ! Le sentiment de la liberté est encore vif
                        en ce pays qui a gardé ses traditions et ses croyances. Faut-il citer deux
                        faits à l'appui? Une association privée protestante réclama récemment devant
                        un tribunal (l'action en justice que nous appelons, en FRANCE, publique,
                        appartient en Angleterre dans une large mesure aux particuliers),
                        l'exécution des lois contre les ordres religieux; elle demandait en
                        particulier l'expulsion des Jésuites en s'appuyantsur des lois, qui existent
                        en effet. Le juge saisi rejeta sa demande en disant: (il n'y a pas de motifs
                        écrits, le juge les </p>
                    <pb n="104"/>
                    <p>donne verbalement), que ces lois sans doute n'étaient pas expressément
                        abrogées, mais qu'on devait les regarder comme tombées en désuétude parce
                        qu'elles étaient contraires aux principes de liberté d'association et de
                        liberté de conscience qui sont le fondement du droit public du royaume
                        (1).</p>
                    <p>Second fait : un jésuite anglais, le P. Vaughan (neveu du cardinal) réclama
                        des dommages-intérêts à un journal qui l'avait traité de « jésuite hors la
                        loi » (outlaws). Devant le tribunal le défendeur lui demanda de suite: «
                        Avez-vous une permission pour résider dans le royaume ? Légalement il vous
                        en faut une —Je n'en ai point, répondit le demandeur, je me présente comme
                        citoyen anglais lésé, peu importe ma qualité religieuse. — Il a raison, dit
                        le juge aux jurés, et vous devez lui faire droit. » Ceux-ci lui accordèrent
                        les dommages-intérêts qu'il demandait.</p>
                    <p>On me permettra de m'arrêter sur ces deux exemples et de les recommander à la
                        méditation de mes collègues; ils diffèrent de ce que nous voyons et
                        entendons autour de nous et je ne puis dire que la comparaison soit à notre
                        avantage.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et quart.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note du Secrétariat sur le Concours de la Fondation HOLTZENDORFF.</p>
                <p>La fondation Holtzendorff propose comme nouvelle question à mettre au
                    concours:</p>
                <p> « Du traitement des criminels désignés généralement comme criminels à
                    responsabilité limitée. »</p>
                <p>Le travail devra, en tenant compte de la législation dans les différents pays,
                    examiner la nature et l'importance de la responsabilité restreinte, et établir
                    les mesures de droit criminel et de police, qu'il y aurait lieu de recommander
                    au pouvoir législatif pour protéger la Société contre les criminels à
                    responsabilité limitée.</p>
                <note place="bottom">(1) Le juge indiqua aussi un autre motif (il contestait le
                    droit d'agir de la société demanderesse), mais qui pour lui était visiblement
                    secondaire. Ce jugement et le suivant sont rapportés dans le journal The Table/,
                    i" février et 7 juin 1902. </note>
                <pb n="105"/>
                <p>Les ouvrages de concours, qui pourront être rédigés en allemand, en français, en
                    anglais, en italien, mais écrits en caractères latins, devront être adressés, au
                    plus tard le 1er décembre 1903, au secrétaire de la fondation, M. le Dr HALLE,
                    avoué et notaire à Berlin W., Kronenstrasse 56. Ils devront porter une devise et
                    être accompagnés d'une enveloppe cachetée, portant la même devise et renfermant
                    le nom et l'adresse de l'auteur.</p>
                <p>Le jury du concours se compose de trois membres, qui sont:</p>
                <p>1. M. le Dr Hermann SEUFFERT, conseiller intime et professeur à BONN, 2. M. le Dr
                    LEPPMANN, conseiller de médecine à BERLIN, 3. M. le Dr van HAMEL, professeur à
                    Amsterdam.</p>
                <p>Pour le cas où l'un ou l'autre de ces membres serait empêché, il serait remplacé
                    respectivement par un des membres ci-dessous désignés:</p>
                <p>1. M. le Dr JASPAR, BRUXELLES, 2. M. le Dr D. DRIL, St.-Pétersbourg L'ouvrage
                    reconnu parle jury du concours comme le</p>
                <p> meilleur et le plus digne recevra le prix fixé à 1200 marks; le jury aura
                    cependant la faculté de partager le prix entre deux ouvrages, qu'il jugerait
                    avoir la même valeur. Les travaux couronnés deviendront la propriété littéraire
                    exclusive de la fondation Holtzendorff; le président, sur la proposition du
                    comité de surveillance, aura à prendre une décision, quant à la publication et
                    la traduction.</p>
                <p>Les ouvrages non couronnés seront remis à la disposition des auteurs. La décision
                    du jury du concours sera publiée dans le journal de l'I.K.Y. Les demandes de
                    renseignements et les communications au sujet du concours doivent être adressées
                    au secrétaire. </p>
            </div>
            <pb n="106"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU P R 0 C ÈS-VE R B AL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU Î6 NOVEMBRE 1902.</p>
                <p>Présidence de M. Bétolaud, président.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil désigne, pour
                    représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés SAVANTES, qui doit avoir
                    lieu à Bordeaux:</p>
                <p>MM. DELOYNES, DUGUIT, de la GRASSERIE, HARMAND,</p>
                <p>Pascaud et Salefranque.</p>
                <p>Extrait du procès-verbal de la séance du 22 décembre 1902.</p>
                <p>Présidence de M. BAUDOUIN, Président.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un secrétaire général, quatre secrétaires, un trésorier et des
                    secrétaires adjoints.</p>
                <p>M. Fernand Daguin est réélu secrétaire général;</p>
                <p>MM. Jules CHALLAMEL, A. THEURAULT, Paul Baillère et Alcide Darras sont réélus
                    secrétaires; M. Challamel remplira les fonctions de secrétaire général
                    adjoint.</p>
                <p>Le Conseil élit ensuite : M. Edmond ALIX, trésorier, et MM. Paul HAMEL, Lucien
                    GUÉRIN, Maurice DUFOURMANTELLE, Henri FROMAGEOT, Casimir Cheuvreux et Daniel
                    BURET, secrétaires adjoints.</p>
                <p>Il arrête, ainsi qu'il suit, la composition des bureaux des sections:</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président : M. A. Gigot.</p>
                <p>Vice-présidents : MM. P. Hubert-Valleroux et A. de Haye.</p>
                <p>Secrétaires : MM. E. GIRAUD, Vermeaux et J. Humblot. </p>
                <pb n="107"/>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président : M. Ch. Lyon-Caen.</p>
                <p>Vice-présidents : MM. Gérardin et Esmein.</p>
                <p>Secrétaires : MM. Beixom et Cosmao-Dumanoir.</p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                <p>Président : M. Léon Lallemand.</p>
                <p>Vice-présidents : MM. Laneyrie et F. Le Pelletier.</p>
                <p>Secrétaires : MM. Triantaphyixidès et Maurice Delamarre.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                <p>Président : M. J. Boullaire.</p>
                <p>Vice-présidents : MM. A. Chaumat et Appert.</p>
                <p>Secrétaires : MM. R. de Casteras et Adam.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head>
                    <p>Séance du 12 décembre 1902. — Présidence de M. Albert Gigot. — Présents : MM.
                        Albert GIGOT, Hubert-VALLEROUX, SCHWARTZ, REULOS,</p>
                    <p>H. FROTNAGEOT, De HAYE, Léon LALLEMAND, E. ALIX, PRET, HUMBLOT,</p>
                    <p>F. Daguin.</p>
                    <p>Excusés : MM. E. GIRAUD, BERTHEAU, BRUNET, Cheuvreux.</p>
                    <p>Annuaire de 1902 (Lois de 1901). — Grande-Bretagne. M. Hubert Valleroux a
                        remis la loi interdisant la vente de liqueurs aux enfants. — États-Unis. M.
                        Alix se charge de la loi modificative de celle sur le gouvernement civil de
                        Porto-Rico. La loi relative à la codification intéressant le district de
                        Colombie est réservée à M. Cheuvreux. — Pennsylvanie. M. Reulos a remis la
                        notice. — Californie. M. Schwartz est adjoint à M. Demombynes pour préparer
                        la notice.</p>
                    <p>Annuaire de 1903 (Lois de 1902). — Grande-Bretagne. Sont distribués, les
                        textes de loi suivants:</p>
                    <p>Chap. 11. Mesures pour prévenir la prostitution, à M. Schwartz; — 13. Bureaux
                        de placement, à M. Humblot;</p>
                    <p> — 15. Droits d'auteur (Musique), à M. Darras;</p>
                    <p> — 18. Vente des spiritueux en IRLANDE, à M. Bertheau;</p>
                    <p> — 21. Sociétés non enregistrées, à M. Hubert-Valleroux;</p>
                    <p> — 28. Mesures contre l'ivresse, à M. Bertheau.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie. </p>
                </div>
                <pb n="108"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head>
                    <p>Séance du 19 décembre 1902. — Présidence de M. Ch. Lyon-</p>
                    <p>Cabn. — Présents : MM. Lyon-CAEN, DAGUIN, MARTINET, BELLOM, Gérardin,</p>
                    <p>HUARD, DUFOURMANTELLE, FROMAGEOT, CHALLAMEL, FARDIS, SCHWARTZ, HAMEL,</p>
                    <p>THALLER, Cosmao-Duraanoir.</p>
                    <p>Excusé : M. Bourgoing-Dumonteil.</p>
                    <p>Annuaire de 1902 (Lois de 1901). — Allemagne. M. Fromageot a remis la
                        traduction et les notes concernant la loi du 29 mai 1901 sur le pavillon
                        allemand et la loi du 30 décembre suivant sur l'échouement.</p>
                    <p>M. P. Carpentier a remis la traduction de la loi sur la propriété littéraire
                        et artistique. — Autriche. M. de la Grasserie rédigera la notice générale. —
                        Hongrie. M. Baumgarten a annoncé l'envoi prochain de la traduction de la loi
                        XXIV sur les incompatibilités. — Etats scandinaves. M. P. Dareste s'occupera
                        des notices générales. — Russie.</p>
                    <p>MM. Challandes et Brosset rédigeront la notice générale. La loi du 21
                        décembre 1901 sur les sociétés sera traduite par MM. Fardis et Flateau.</p>
                    <p>Annuaire de 1903 (Lots de 1902). — Allemagne. M. Drioux est chargé de la
                        notice générale. La loi du 22 mars 1902 sur la protection de la Croix de
                        Genève sera traduite par Ch. Lyon-Caen. Les lois du 2 juin 1902 sur les gens
                        de mer, sur les bureaux de placement desdits gens de mer, sur les
                        modifications du Code de commerce (droit maritime) et sur le rapatriement
                        sont confiées à M. Fromageot. — Prusse. La notice générale sera établie par
                        M. Fardis. La loi sur la chasse dans le HOHENZOLLERN, du 10 mars 1902, est
                        réservée à M. Daguin.</p>
                    <p>La loi du 20 mai 1902 modifiant l'article 75 de la loi municipale pour les
                        provinces orientales est confiée à M. G. Dubois. La loi du 22 mai 1902 sur
                        les conflits d'attributions sera remise à M. DUBARLE, — Autriche.</p>
                    <p>La notice générale sera donnée par M. Huard. La loi du 25 février 1902
                        modificative de la loi sur l'industrie sera traduite par M. Bellom.</p>
                    <p>Pour compte rendu, M. Fardis reçoit l'ouvrage ayant pour titre:</p>
                    <p>Bundesstaat und Staaten-BUND, par Le Fur et Posener.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="109"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>FRANCE.</head>
                    <p>25 juin 1902. — Loi sur le Code rural (livre 1, titre V, du bail
                        emphythéotique (Journ. off. du 4 juillet).</p>
                    <p>27 juin 1902. — Loi portant approbation de la convention signée le 27 mars
                        1901 entre la France et l'Espagne pour régler l'exercice de la juridiction
                        dans l'Ile de la Conférence (Journ. off. du 11 juillet).</p>
                    <p>9 juillet 1902. — Loi tendant à compléter l'article 34 du Code de Commerce et
                        l'article 3 de la loi du 24 juillet 1867 en ce qui concerne les actions de
                        priorité et les actions d'apport (Journ. off. du 11 juillet).</p>
                    <p>26 août 1902. — Décret portant promulgation de l'acte additionnel à
                        l'arrangement du 14 avril 1891? concernant l'enregistrement international
                        des marques de fabrique ou de commerce, signé à Bruxelles le 14 décembre
                        1900 (Journ. off. du 5 septembre).</p>
                    <p>26 août 1902. — Décret portant promulgation de l'acte additionnel signé à
                        BRUXELLES, le 14 décembre 1900, en vue de modifier la convention du 20 mars
                        1883, relative à la protection internationale de la propriété industrielle,
                        ainsi que le protocole de clôture annexé à cette convention [Journ. off. du
                        5 septembre).</p>
                    <p>25 octobre 1902. — Décret portant approbation et publication de la
                        déclaration signée à PARIS, le 17 octobre 1902, entre la France et la
                        BELGIQUE, concernant la transmission des actes judiciaires et
                        extrajudiciaires en matière civile ou commerciale (Journ. off. du 28
                        octobre).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</head>
                    <p>30 décembre 1901. — Loi modificative de la loi relative à l'échouement des
                        navires (Gesetz zur Abànderung der Strandungsordnung)</p>
                    <p>R.G.B.,L902,n°l.</p>
                    <p>22 mars 1902. — Loi pour la protection du signe de neutralité de la
                        Convention de Genève (Gesetz zum Schutze des Genfer Neutralitàtszeichens)
                        R.G.B., 1902,n°18.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="at">
                    <head>AUTRICHE.</head>
                    <p>25 février 1902. — Loi modifiant et complétant la loi sur l'industrie (Gesetz
                        betreffend die Abànderung und Ergûnzung der Gewerbeordnung) R. G. B., 1902,
                        n°49. P. H. </p>
                </div>
                <pb n="110"/>
                <div type="subsection" state="gb">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE ET IRLANDE.</head>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi modifiant les lois sur la protection des oiseaux
                        sauvages (An Act to amend the wild Dirds Protection icts • — 2 Edw. 7, ch.
                        6).</p>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi réglementant l'incinération des restes humains et
                        autorisant les autorités funéraires à établir des crématoriums (An Act for
                        the régulation of the burning of Human Remains and to enable Burial
                        Authorilies to establish Crematoria; — 2 Edw 7 ch. 8).</p>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi portant plus amples dispositions pour punir les
                        personnes se livrant à la prostitution en Ecosse (An Act to mahc further
                        provision for the Punishment of Persons trading in Prostitution in Scotland;
                        — 2 Edw. 7, ch. 11).</p>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi autorisant l'établissement de bureaux de travail dans
                        la Métropole (An Act to authorise the establishment of Labour Bureaux
                        throughout the Melropolis;— 2 Edw. 7, ch. 13).</p>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi modifiant la législation sur les droits d'auteur en
                        matière musicale (An Act to amend the Law relating to Musical Copyright; — 2
                        Edw. 7, ch. 15).</p>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi modifiant la loi de 1898 sur les enfants pauvres
                        (Irlande) (An Act to amend the Pauper Children (Ireland) Act 1898- — 2 Edw.
                        7, ch. 16).</p>
                    <p>31 juillet 1902. — Loi pour assurer une meilleure instruction des
                        sages-femmes et pour réglementer l'exercice de leur profession (An Act to
                        secure the belier training of Midwiwes and to regulate their practice; — 2
                        Edw. 7, ch. 17).</p>
                    <p>31 juillet 1902. — Loi modifiant la loi sur la concession de licences pour la
                        vente des liqueurs enivrantes en Irlande [An Art to amend the Law relating
                        to issue of Licenses for the Sale of Intoxicating Liquors in Ireland; — 2
                        Edw. 7, ch. 18).</p>
                    <p>8 août 1902. — Loi modifiant les lois sur les bibliothèques publiques
                        (Irlande) (An Act to amend the Public Libraries Ireland Acts- — 2 Edw. 7,
                        ch. 20).</p>
                    <p>8 août 1902. — Loi interdisant l'obligation imposée de faire partie de clubs
                        d'atelier ou caisses d'épargnes non enregistrés et réglementant ceux qui
                        sont dûment enregistrés (An Act to prohibit computsory Membership of
                        Unregislered Shop Clubs or Thrift funds, and to regulate such as arc duly
                        registered ; — 2 Edw. 7, Ch. 21).</p>
                    <p>8 août 1902. — Loi modifiant la législation sur la vente des liqueurs
                        enivrantes et sur l'ivresse et portant réglementation des clubs (An Act to
                        amend the Law relating to the Sale of Intoxicating Liquors and </p>
                    <pb n="111"/>
                    <p>to Drunkenness and to provide for the liegistration of Clubs; — 2Edw. 7, ch.
                        28).</p>
                    <p>8 août 1002. — Loi pour mieux protéger le poisson d'eau douce en Ecosse (An
                        Act for the better protection of Freshwater Fish in Scotland; — 2 Edw. 7,
                        ch. 29).</p>
                    <p>18 décembre 1902. — Loi modifiant la législation relative aux demandes de
                        brevets et licences obligatoires, ainsi qu'à d'autres matières connexes (An
                        Act to amend the Land with référence to application for Patents and
                        compulsory LICENCES, and other malters connecled therewith; — 2 Edw. 7, ch.
                        34).</p>
                    <p>18 décembre 1902. — Loi modifiant la loi de 1891 sur les navires postaux (An
                        Act to amend Ihe Mail Ships ACT, 1891; — 2 Edw. 7, ch. 36).</p>
                    <p>18 décembre 1902. — Loi pour modifier davantage la législation relative au
                        gouvernement local en IRLANDE, et sur d'autres matières connexes (An Act lo
                        further amend the Law relating to Local Government in IRELAND, and for other
                        purposes connecled therewith; — 2 Edw. 7, ch. 38).</p>
                    <p>18 décembre 1902. — Loi modifiant la législation relative à la milice et à la
                        Ycomanry (An Act to amend the Law relating to the Militia and Ycomanry; — 2
                        Edw. 7, ch. 39).</p>
                    <p>18 décembre 1902. — Loi établissant un conseil des eaux pour diriger le
                        service des eaux à Londres et dans certains districts limitrophes,
                        transférant audit conseil les entreprises des compagnies des eaux
                        métropolitaines et relative à d'autres matières connexes (An act for
                        establishinij a water Board to manage the supply of water wilhin London and
                        certain adjoining DISTRICTS, for transferring to the water Board Ihe
                        undertakings of the Metropolitan waler COMPANIES, and for other purposes
                        connecled therewith; — 2 Edw. 7, ch. 41).</p>
                    <p>18 décembre 1902. — Loi pour prendre de nouvelles mesures relativement à
                        l'instruction en Angleterre et Pays de Galles (An Act to mahe further
                        provisions with respect to éducation in England and Wales; — 2 Edw. 7, ch.
                        42). H. F.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="dk">
                    <head>DANEMARK.</head>
                    <p>22 mai 1902. — Code pénal. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="112"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>The Journal of the Society of comparative legislation, nouvelle série, n°
                            VI 1900, n°* VII et VIII 1901; LONDRES, John MURRAY, éditeur.</p>
                        <p>Nous venons un peu tard rendre compte de trois nouveaux fascicules de
                            cette importante publication (dont nous avons précédemment analysé le
                            numéro 5, supra 1901, p. "262). Nous nous en excusons près des lecteurs
                            du Bulletin.</p>
                        <p>D'autant plus que dès les premières pages du numéro VI, nous avons déjà à
                            signaler une remarquable étude de sir Frederick Pollock : L'histoire du
                            droit naturel, étude préliminaire. L'éminent publiciste anglais
                            recherche les origines de la notion du droit naturel chez ARISTOLE, dans
                            la philosophie stoïcienne; il compare l'idée de droit naturel avec la
                            notion de jus gentium. Il la 'rapproche encore de l'idée de droit divin,
                            des principes de la Common LAW, etc. Il conclut que la notion de droit
                            naturel, purgée de cléricalisme, a toujours un rôle à jouer et que sous
                            le nom de justice, d'équité ou de conscience, elle a réellement joué un
                            rôle dans l'extension des principes anglais (p. 418-433).</p>
                        <p>De M. Stephen MIALL, à signaler l'article sur le service militaire aux
                            colonies (p. 440-445).</p>
                        <p>Dans une courte contribution à l'étude de la jurisprudence comparée,</p>
                        <p>M. E. Jenks recherche notamment si l'on peut entreprendre une étude
                            systématique du droit comparé (p. 446-452).</p>
                        <p>A noter particulièrement l'article de M.Amos sur l'abus du droit, en
                            droit français (p. 453-463).</p>
                        <p>M. Mosely relève, en quelques pages, les principales règles de droit
                            criminel étranger qui lui paraîtraient mériter d'être généralisées et
                            adoptées partout (p. 481-484).</p>
                        <p>Le Journal de la Société anglaise, voulant reproduire quelques extraits
                            des plus intéressantes communications présentées à la session de
                            l'Association de droit international tenue à Rouen sur l'immunité de la
                            propriété privée en cas de guerre maritime, a surtout emprunté ces
                            extraits aux communications de nos compatriotes MM. FROMAGEOT, Autran et
                            Marais (p. 485-494).</p>
                        <p>On sait que la Société anglaise poursuit une vaste enquête sur la </p>
                        <pb n="113"/>
                        <p>législation des colonies :le numéro VI contient ainsi les renseignements
                            obtenus sur la législation de l'Ile Maurice (Maurilius) (p.
                            506-513).</p>
                        <p>Enfin la majeure partie du numéro VI est consacrée ù une Revue de la
                            législation de l'empire britannique dans l'année 1899 (p. 517-666).</p>
                        <p>Le numéro VII débute par une étude de M. de VILLIERS, haut magistrat de
                            la colonie du Cap (chief justice) sur la législation de l'Afrique du
                            Sud. On s'est demandé si l'Angleterre pourrait, suivant une politique
                            traditionnelle, conserver le plus possible la législation en vigueur
                            dans ses nouvelles provinces de l'Afrique du SUD, alors que la
                            législation de ces provinces était issue et tout imprégnée du droit
                            romain et du droit hollandais. De là l'étude de M. de Villiers (p.
                            9-16).</p>
                        <p>M. CRACKANTHORPE, qui fut l'un des présidents de la Section criminelle au
                            Congrès de droit comparé de Paris et qui fit alors adopter l'idée de la
                            Commission scientifique internationale présidée depuis par M. Le
                            POITTEVIN, résume, en quelque sorte, les impressions que lui a laissées
                            le Congrès de 1900, dans les pages intitulées Le crime et la Peine au
                            point de vue du droit comparé (p. 17-30). Nous sommes heureux de
                            constater que les appréciations et la conclusion de M. Crackanthorpe
                            sont tout en faveur du Congrès dont notre Société française avait pris
                            l'initiative.</p>
                        <p>Les observations de M. Acworth sur les droits des voyageurs par chemin de
                            fer en cas de retard manquent peut-être de conclusion, mais l'auteur
                            après avoir résumé les solutions des lois des divers états pose du moins
                            très nettement les termes du problème (p. 31-37).</p>
                        <p>Le crime de lèse-majesté en droit allemand fournit à M. Schuster
                            l'occasion d'un rapprochement intéressant avec le droit anglais, lequel
                            ne punit pas l'injure (tnsuif) en soi, comme telle (p. 43-45).</p>
                        <p>Nous ne pouvons que signaler, malgré l'intérêt que présenterait une plus
                            longue analyse, l'article de M. Rattegan : De l'influence du droit et de
                            la législation anglaise sur les lois indigènes de l'Inde (p. 46-66).</p>
                        <p>Sous ce titre : De l'éducation des enfants abandonnés en ALLEMAGNE, M.
                            Rathenau expose les grandes lignes de la loi prussienne du 2 juillet
                            1900, sur l'éducation protectrice des mineurs (p. 66-73).</p>
                        <p>Plus loin, M. Berwick reprend à son tour la question de laYUalité du
                            droit romain hollandais, question déjà agitée, nous l'avons dit plus
                            haut, par M. de Villiers (p. 98-108). Et M. Bisschop ajoute encore à
                            l'article de M. Berwick de substantielles notes sur le droit hollandais,
                            publiées en appendice (p. 109-116).</p>
                        <p>Nous nous étions plu, dans notre compte rendu du numéro V du Journal
                            anglais, à insister quelque peu sur la très curieuse étude consacrée par
                            sir Dennis Fritzpatrick aux mariages non chrétiens (V. BULLETIN, 1901,
                            p. 262). Ne voulant point trop allonger ce nouveau compte rendu, plus
                            chargé, nous nous bornerons à dire qu'un second article publié par
                            l'auteur en tête du numéro VIII du JOURNAL, présente une importance et
                            un intérêt égaux (p. 157-203).</p>
                        <fw place="bottom">XXXIV. 8</fw>
                        <pb n="114"/>
                        <p>Dans le même numéro, sir Frederick Pollock consacre aussi une seconde
                            étude à l'histoire du droit naturel (p. 204-213). On y remarquera
                            surtout ce qui a trait aux rapports du droit naturel avec le droit
                            international.</p>
                        <p>La pratique ou la législation des divers pays au sujet du butin de guerre
                            sont exposées par le jurisconsulte autorisé Phillimore (p. 214-230).</p>
                        <p>La clause a de la nation la plus favorisée » inspire à M. Shepheard
                            quelques pages intéressantes (p. 231-237).</p>
                        <p>La question de la répression de l'ivresse habituelle est l'une de celles
                            qui ont particulièrement occupé le législateur de l'Angleterre et des
                            colonies anglaises dans les cinquante dernières années; il appartenait
                            bien à un ANGLAIS, M. [LEE, de résumer la législation comparée sur
                            l'ivresse habituelle (p. 241-251).</p>
                        <p>ENFIN, pour terminer, nous trouvons dans le numéro VIII les réponses à
                            l'enquête entreprise par la Société anglaise concernant la législation
                            de la colonie de Natal (p. 261-274), et la revue habituelle de la
                            législation de l'Empire britannique, revue qui, dans ce numéro, porte
                            sur l'année 1900 (p. 275-453).</p>
                        <byline>Paul Lkrerours-Pigeonnière.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT. // Re (le Roi), par M. A.
                        MORELLI, professeur de droit constitutionnel à l'Université de Padoue.
                        BOLOGNE, 1899, in-8°.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Sous ce titre, l'auteur expose la théorie du pouvoir exécutif, ét en
                            retrace l'histoire dans tous les pays constitutionnels. Il rappelle dans
                            une savante introduction les principes déjà posés par lui dans son
                            précédent ouvrage sur la fonction législative, et traite successivement,
                            en sept chapitres, du chef de l'ÉTAT, des chefs électifs, des origines
                            de la Royauté et de son rôle dans l'histoire, de la succession au trône,
                            de la régence, des prérogatives royales, des fonctions et devoirs du
                            Roi.</p>
                        <p>M. Morelli ne dissimule pas ses préférences pour la royauté parlementaire
                            : il voit dans la délégation permanente du pouvoir exécutif et surtout
                            du pouvoir modérateur à un seul homme choisi d'avance dans une même
                            famille, un gage de stabilité sociale et d'ordre, la garantie des droits
                            individuels et des intérêts collectifs. On peut suivre avec intérêt sa
                            discussion, nécessairement académique, puisque les destinées politiques
                            des nations dépendent de causes complexes, exclusivement propres à
                            chacune d'elles. Mais la valeur du livre ne dépend pas de sa conclusion.
                            Il se recommande au plus haut degré par la critique la plus judicieuse
                            et le plus vif souci de toutes les libertés compatibles avec l'ordre
                            public. L'abondance des renseignements précis, avec indication </p>
                        <pb n="115"/>
                        <p>des sources, en fait un répertoire complet de la matière : mais
                            l'érudition profonde de l'auteur est le moindre de ses mérites. Méthode
                            sûre, critique judicieuse, sincérité et liberté d'esprit parfaites, ces
                            qualités rares distinguent entre tous l'ouvrage de l'éminent professeur.
                            Ajoutons qu'il s'inspire de l'esprit le plus démocratique et le plus
                            libéral; si bien que, si les règles qu'il trace étaient suivies en
                            ITALIE, sa thèse ellemême en serait quelque peu compromise, le Roi
                            devenant un pur symbole, différent parle nom seul,du chef de la plus
                            libre des Républiques. . Quoi qu'il en soit, l'ouvrage mérite d'être
                            signalé pour l'élude du droit comparé : il épuise le sujet et
                            l'éclairé.</p>
                        <byline>G. Laneyrib.</byline>
                    </div>
                    <div type="item"> </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Une caisse des écoles à PARIS, par M. A. VAVASSEUR, maire du II°
                            arrondissement de PARIS, ancien avocat à la Cour de Paris. — 1 vol. PARIS, Alcide Picard et KAAN, 1902.</p>
                        <p>L'auteur publie sous ce titre ses discours à l'assemblée générale
                            annuelle de la caisse des écoles et à diverses distributions de prix
                            dans le II° arrondissement dont il est maire depuis 1881.</p>
                        <p>Ce volume nous présente un curieux historique de la caisse des écoles du
                            II* arrondissement de Paris qui, datant de 1849, a le mérite d'être
                            l'aînée de toutes ses pareilles et d'avoir obtenu d'importants résultats
                            matériels. Il constitue également dans son ensemble une très
                            intéressante étude sur cette utile institution de la caisse des écoles
                            dont il fait ressortir avec une grande élévation de pensée le côté
                            humanitaire et moral.</p>
                        <p>Signalons aussi la reproduction en fin de l'ouvrage de divers articles de
                            presse relatifs à cette grande question de l'enseignement primaire pour
                            laquelle l'auteur témoigne d'un ardent intérêt et d'un zèle éclairé.</p>
                        <byline>Henri Serrb.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique de procédure, par E. Garsonnet;</p>
                        <p>2° édition revue, etc., par M. Charles Cézar-BRU, professeur à la Faculté
                            de droit de l'Université d'Aix. — Marseille. T. VL — PARIS, L. LAROSE,
                            1901.</p>
                        <p>M. Cézar-Bru poursuit avec une régularité remarquable la publication des
                            volumes de la seconde édition du Traité de procédure civile et
                            commerciale de GARSONNET, qu'il s'est chargé de revoir, de corriger et
                            de mettre au courant de la législation et de la jurisprudence. Le tome
                            VI de cette seconde édition, qui, nous le rappellerons, doit compter
                            huit volumes, vient de parailre. Il comprend la fin du titre 3 du livre
                            m, consacré à l'étude des voies de recours ouvertes contre les
                            jugements, le </p>
                        <pb n="116"/>
                        <p>titre 4 du même livre, où sont exposées les règles à suivre en matière de
                            tierce opposition et les conditions d'application de cette procédure,
                            rangée par le Code au nombre des voies de recours extraordinaires;
                            enfin, le livre IV, intitulé: Comment une instance peut se terminer sans
                            jugement. Ce dernier livre se subdivise lui-même en cinq titres, "dans
                            lesquels les auteurs traitent du désistement, de la péremption
                            'd'instance, de la prescription, de l'acquiescement et du jugement
                            convenu ou jugement d'expédient.</p>
                        <p>Le volume se termine par trois appendices contenant la loi du 2 janvier
                            1902, relative à la compétence en matière d'assurances, un extrait de
                            la'loi de finances du 30 mars 1902, qui touche à certains points
                            d'organisation judiciaire, la loi des 10-12 juillet 1901 sur lassistance
                            judiciaire, enfin le texte du décret du 16 mai 1899 portant promulgation
                            de la Convention de La Haye du 14 novembre 1896, qui a réglé, au point
                            de vue international, les questions relatives à la communication des
                            actes judiciaires ou extra-judiciaires, aux commissions rogatoires, à la
                            caution judicatum solvi, à l'assistance judiciaire gratuite et à la
                            contrainte par corps.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Répertoire général alphabétique du Droit français, publié par MM. A.
                            Carpentier et G. Frèrejouan du Saint (tome XXX : Patbntks-</p>
                        <p>Possessoibe). — 1 vol. in-4; Paris; L. Larose; 1902.</p>
                        <p>Nous annoncions, ici-même, il y a quelques mois, que l'année 1902 ne
                            s'écoulerait pas sans que le trentième volume du Répertoire vit le jour.
                            Nos pronostics se sont réalisés. Le tome XXX, en effet, a paru, à la lin
                            des vacances judiciaires. Il embrasse les mots compris entre:</p>
                        <p>Patentes et Possessoire.</p>
                        <p>Parmi les articles qu'il renferme, le plus considérable, de beaucoup, est
                            celui qui est consacré à la contribution des patentes; il compte 2.905
                            numéros. C'est un exposé méthodique et détaillé des dispositions légales
                            qui régissent cette branche des impositions directes. Après avoir
                            envisagé son sujet au point de vue historique, l'auteur passe en revue
                            les différentes classes de patentables, et détermine, pour chacune
                            d'elles, les conditions de l'obligation fiscale, fl étudie ensuite,
                            successivement, la nature, l'assiette, le mode de recouvrement et le
                            contentieux de l'impôt. Ce travail, assurément, est très complet; mais
                            il ne concerne que la France; on peut regretter que le rédacteur, à la
                            plume duquel on le doit, n'ait pas cru devoir faire quelques incursions
                            dans le domaine du droit étranger, qui eût pu fournir des points de
                            comparaison utiles et des indications précieuses, en vue de réformes
                            futures.</p>
                        <p>En dehors de l'article que nous venons de signaler, il en est d'autres
                            encore qui méritent de fixer l'attention. Nous devons une mention
                            spéciale à ceux qui ont trait &amp; la paternité et à la filiation, à la
                            pêche flu- </p>
                        <pb n="117"/>
                        <p>viale et maritime, aux pensions de retraites, civiles et militaires et à
                            la possession.</p>
                        <p>ENFIN, pour compléter ce que nous avons à dire du tome XXX, nous
                            ajouterons qu'il contient des notices assez étendues sur l'organisation
                            politique, administrative et judiciaire, et sur la législation de quatre
                            états étrangers: les Pays-BAS, le Pérou, la Perse et le Portugal. i
                            Fernand Daguin.</p>
                        <p>Les Codes haïtiens. Code de procédure civile annoté, par M. Jacques-</p>
                        <p>Nicolas Léger. — 1 vol. in-8°; New-York; imprimerie Louis Weiss «t C'%
                            1902.</p>
                        <p>Une édition annotée du Code de procédure civile d'Haïti a été publiée, il
                            y a trente et quelques années, par M. Linstant-Pradines. Cet ouvrage est
                            devenu extrêmement rare, et il est presque impossible de se le procurer
                            aujourd'hui. On apprendra donc avec satisfaction qu'une nouvelle édition
                            de ce Code vient de paraître. Cette publication est l'œuvre d'un éminent
                            jurisconsulte haïtien, M. J.-N. Léger, ancien président de la Société de
                            Législation de Port-au-PRINCE, actuellement envoyé extraordinaire et
                            ministre plénipotentiaire d'Haïti à Washington.</p>
                        <p>M. Léger avait eu, d'abord, la pensée de donner, sous chaque article du
                            code, un résumé de la jurisprudence du Tribunal de cassation
                            d'Haïti.</p>
                        <p>Il eût ainsi fourni à la pratique des indications précieuses au point de
                            vue de l'interprétation. MALHEUREUSEMENT, il a dû renoncer à son projet
                            primitif; malgré tous ses efforts et malgré la bonne volonté de
                            plusieurs amis auxquels il s'était adressé, il ne lui a pas été possible
                            de réunir un nombre suffisant d'arrêts de la Cour suprême; il lui a
                            fallu, par suite, se contenter de citer les décisions déjà recueillies
                            dans certains bulletins judiciaires ou dans le volume des réquisitoires
                            de M. Ed. Héraux. Son travail présente donc quelques lacunes au point de
                            vue de la jurisprudence; il n'en rendra pas moins de grands services aux
                            hommes d'affaires, car il est enrichi de nombreuses notes, pour la
                            rédaction desquelles les meilleurs auteurs ont été mis à
                            contribution.</p>
                        <p>Bien entendu, le texte que publie M. Léger contient les dernières
                            modifications introduites dans le Code par les lois postérieures à sa
                            promulgation, notamment, par les lois de 1896 (V. Annuaire de
                            législation étrangère, 26° année, p. 775). On trouvera, en outre, en
                            marge de chaque article, l'indication du numéro de l'article
                            correspondant de notre Code de procédure civile, et, lorsqu'il existe
                            une divergence entre les deux codes, une brève analyse du texte
                            français.</p>
                        <p>Un appendice complète le volume; il comprend un certain nombre de lois
                            ayant des rapports plus ou moins étroits avec la procédure, 'elles que
                            les lois relatives à l'organisation judiciaire, la loi sur la contrainte
                            par corps, la loi sur les successions vacantes, la loi sur le gage,
                            etc.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <pb n="118"/>
                        <p>Résumé de législation étrangère; Droit notarial; Droit civil par M.
                            Charles DEFRÉNOIS, avocat à la Cour d'appel de Paris. — 1 vol. gr.
                            in-8°; Paris; à l'administration du Répertoire général pratique du
                            Notariat; 1901. —Prix: 12 francs.</p>
                        <p>M. Defrénois vient d'enrichir d'un nouveau volume la collection des
                            ouvrages français consacrés au droit étranger. Le Résumé qu'il nous
                            présente est spécialement destiné aux notaires de notre pays. Ceux-ci,
                            en effet, grâce au développement qu'ontprises les relations
                            internationales, sont fréquemment appelés, aujourd'hui, à dresser des
                            actes pour des étrangers, às'occuper du règlement de successionsdévolues
                            conformément aux lois étrangères ou à veiller sur les intérêts matériels
                            d'époux soumis à ces mêmes lois. Il est donc fort important pour eux de
                            connaître les règles qui, dans chaque pays, régissent l'état et la
                            capacité des personnes, les testaments, les sucessions ao intestat, le
                            régime des biens entre époux. Mais où trouver sur tous ces points des
                            renseignements précis et suffisamment sûrs? Il eût fallu, pour qu'un
                            notaire pût être à la hauteur de sa tâche, qu'il connût les principales
                            langues du monde et eût à sa disposition une bibliothèque spéciale,
                            aussi riche que celles de la Société de législation comparée ou du
                            Comité de législation étrangère; encore ne serait-il parvenu à se tirer
                            d'affaire qu'à la condition de sacrifier beaucoup de temps et de se
                            donner beaucoup de peine.</p>
                        <p>C'est pour éviter aux intéressés cette perte de temps et ces recherches
                            pénibles que M. Defrénois a publié son livre.</p>
                        <p>L'auteur a étudié la législation de vingt-trois États européens et de
                            sept États américains; pour chacun d'eux, il a donné un aperçu de
                            l'organisation du notariat ou de ce qui en tient lieu, et une analyse
                            aussi condensée que possible des principales dispositions en vigueur
                            touchant certaines matières du droit civil, telles que le domicile, le
                            mariage, la puissance paternelle, la filiation, la tutelle, les
                            successions testamentaires ou ab intestat, les régimes matrimoniaux, les
                            hypothèques.</p>
                        <p>Les indications fournies par notre collègue sont sommaires, car, pour
                            être absolument complet, il lui eût fallu donner à son travail l'étendue
                            d'un répertoire comme celui de Sirey ou de Dalloz. D'ailleurs, il eût
                            dépassé son but, qui était uniquement de mettre entre les mains des
                            officiers ministériels chargés de donner l'authenticité aux actes, un
                            guide sûr et point trop volumineux, qui pût leur faire connaître les
                            grandes lignes du droit étranger et les mettre en garde contre des
                            erreurs graves, susceptibles de causer un préjudice sérieux aux parties
                            et d'engager leur propre responsabilité.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Précis du droit égyptien comparé aux autres droits de l'antiquité, par M.
                            E. REVILLOUT, conservateur au LOUVRE, etc. — 2 vol. in-8°. PARIS, Giard et Brière. 1903. Prix : 25 francs.</p>
                        <p>Il est deux manières de comprendre le droit comparé. L'une consiste </p>
                        <pb n="119"/>
                        <p>à étudier les législations qui régissent actuellement les différents
                            ÉTATS, à les rapprocher, à en peser la valeur respective, à faire la
                            part de ce qui, dans chacune d'elles, est propre à la race, au milieu,
                            aux habitudes héréditaires, et à dégager ce qui, étant humain et
                            général, peut être transporté plus ou moins aisément d'un pays dans un
                            autre. Tel est le but que poursuit la Société de législation
                            comparée.</p>
                        <p>Suivant une autre conception, le droit et les institutions sont envisagés
                            dans l'histoire. Ce que l'on compare, ce ne sont pas les lois des
                            nations contemporaines, ce sont les règles coutumières ou les
                            prescriptions de nature positive auxquelles les peuples ont
                            successivement obéi dans le passé, et que l'on détermine à l'effet
                            d'établir la filiation et l'évolution des idées juridiques. C'est à ce
                            point de vue que se place M. G. Revillout.</p>
                        <p>Le très distingué professeur de l'Ecole du LOUVRE, dont les savantes
                            recherches sur les textes égyptiens sont connues de tous, vient de
                            mettre au jour un travail considérable, conçu dans cet esprit; l'ouvrage
                            est consacré à son sujet de prédilection, le droit de l'Egypte ancienne,
                            qu'il compare à celui des autres peuples de l'antiquité, chaldéens,
                            grecs, romains, etc.</p>
                        <p>Le livre de M. Revillout embrasse à peu près tout l'ensemble du droit
                            civil et du droit commercial, et se divise en cinq parties.</p>
                        <p>Dans la première, ayant pour titre : &lt; De l'état des biens », l'auteur
                            traite de l'acquisition des biens, des contrats translatifs de
                            propriété, des successions, des testaments, des donations et des droits
                            de mutation établis au profit du souverain. Dans la seconde partie, il
                            s'occupe des personnes; il nous fait connattre les diverses classes ou
                            castes entre lesquelles les citoyens étaient répartis; il nous dépeint
                            la condition des hommes libres et celle des esclaves, et nous donne des
                            indications précises sur le mariage, la paternité et la filiation,
                            autrement dit, sur l'organisation de la famille. La troisième partie a
                            pour objet les obligations et le droit commercial; la quatrième, les
                            actions. Enfin la cinquième partie contient des données sur la situation
                            et le mouvement économiques du pays.</p>
                        <p>On constate trop souvent, chez les savants qui étudient les très
                            anciennes civilisations, une propension à prendre pour des réalités les
                            chimères de leur imagination et à édifier des théories plus ou moins
                            bizarres sur des faits isolés ou d'une authenticité douteuse. Tel n'est
                            pas le cas de M. Revillout. Ses conclusions soqI mesurées et marquées au
                            coin de la plus grande prudence; il n'avance rien qu'il ne prouve, à
                            l'aide de documents nombreux et irrécusables.</p>
                        <p>Notre éminent collègue nous permettra, cependant, de lui adresser une
                            légère critique. Son livre nous a paru manquer de divisions suffisantes.
                            Il est extrêmement touffu. Si les cinq parties qui le composent eussent
                            été subdivisées en une série de chapitres, nul doute que la lecture en
                            eût été notablement facilitée. On peut regretter aussi l'absence d'une </p>
                        <pb n="120"/>
                        <p>bonne table analytique, permettant de retrouver rapidement cerlains
                            passages ou certains textes remarqués au courant de la lecture.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les lois d'assurance ouvrière à l'étranger; IL Assurance contre les
                            accidents; 4° partie (supplément), par M. Maurice BELLOM, ingénieur au
                            Corps des mines. — 1 volume grand in-8°; PARIS, Arthur ROUSSEAU, 1901.
                            Prix : 12 francs.</p>
                        <p>Le grand ouvrage sur les assurances ouvrières à l'étranger dont M.
                            Maurice Bellom a entrepris la publication, il y juste dix ans, avance
                            aussi rapidement que le permet la mise en œuvre des matériaux
                            considérables que chaque jour accumule. Le tome V a paru en 1901. A ce
                            propos, nous croyons utile de rappeler, en quelques mots, le plan que
                            s'est tracé le jeune et savant ingénieur. II s'est proposé de réunir et
                            de mettre à la portée du lecteur français tous les documents étrangers
                            qui se rapportent à l'assurance des ouvriers. Son ouvrage comporte trois
                            parties, qui correspondent aux trois branches principales d'assurance.
                            La première traite de l'assurance contre la maladie et a pu être
                            resserrée en un volume. Vient ensuite l'assurance contre les accidents;
                            deux volumes sont consacrés à l'exposé méthodique des systèmes adoptés
                            par les différents États; un troisième volume (tome IV) contient la
                            traduction française des textes législatifs, et un quatrième (!ome V).
                            celui dont nous occupons en ce moment, donne, sous le titre de
                            supplément, une analyse des travaux législatifs entrepris et la
                            traduction des textes promulgués pendant l'impression de la partie
                            principale; ce volume ne suffira pas, d'ailleurs, à épuiser le sujet,
                            qui fournira encore la matière d'un cinquième volume. Celuici paru, la
                            partie relative à l'assurance contre les accidents sera close, et M.
                            Bellom passera à l'assurance contre l'invalidité et la vieillesse.</p>
                        <p>On voit par là qu'il est difficile de prévoir l'époque où sera terminée
                            l'œuvré si importante et si intéressante à laquelle M. Bellom aura
                            l'honneur d'attacher son nom.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: F. PICHON<lb/>49 698. — Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
