<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp45&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822605">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164900">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414868q"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822605"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.45 1915-1916.</title></ref>
                    <date when="1916-10-01">Octobre-Decembre 1916</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 45</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 10-11-12. - Octolbe-Décembre 1916.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ ) ILLNLTI0l (0IPlllll</p>
                <p> -_-r-x3f-g2-5-</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 18 décembre 1916. - Allocution de M. le Président. Programme d'études
                    de la Société. - Communication de M. Ch. LYON-CAEN, sur la nationalité des
                    sociétés, spécialement des sociétés ayant leur siège social en France et
                    composées, en tout ou en partie, d'associés étrangers. - Un essai malheureux du
                    système du juge unique en ITALIE, par M. F. LE HÉNAFF.- De la propriété
                    intellectuelle auMAROC, par M. Étienne HÉRON DE VILLEFOSSE.</p>
                <p>La législation de guerre en Portugal.</p>
                <p>Mouvement législatif. - France ( M. Henri Lavollée)</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - L'invasion du Grand-Duché de LUXEMBOURG, en août
                    1914, par M. de Jehay; M. G. BLONDEL. - La Belgique et les juristes allemands,
                    par M. Ch. de Visscher; M. Fernand DAGUIN. -</p>
                <p>Régions de FRANCE, par M. Jean Hennessy; M. Albert TROULLIER. -</p>
                <p>Contre la dépopulation de la FRANCE, par M. A. Lépine; M. TROULLIER. - Entre
                    Saint Denis et Saint GEORGES, par M. Ford Madox Hueffer (traduit de l'anglais
                    par M. Butts); M. TROULLIER. - The Journal of the Society of Comparative
                    LEGISLATION, M. SANSAs. - Publication de la Section historique du grand
                    état-major allemand. Les lois de la guerre continentale, par M. Paul Carpentier
                    ; M. Fernand DAGUIN. - Une enquéte en ALLEMAGNE, par M. C. Ibañez de Ibero; M.
                    D. HASSELOT. -</p>
                <p>The provisional criminal Code of the republic of CHINA, translated by T. T. Yuen
                    and TACKNESS, M. Maurice TRAVERs. - La procédure civile au MAROC, par M. M.
                    Gentil; M. Fernand DAGUIN. - D'Athènes à CONSTANTINOPLE, par M. C. Ibañez de
                    Ibero.</p>
                <p>Table des matières.</p>
                <p>Table analytique des matières.</p>
                <p>Table analytique des lois et décrets promulgués à raison de la guerre.</p>
                <p>Table chronologique des mêmes.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 18. DÉCEMBRE 1916.</head>
                <p>Présidence de M. A. LE POITTEVIN, vice-président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et demiè.</p>
                <p>XLVIl. 27 </p>
            </div>
            <pb n="402"/>
            <div type="item" feature="membres">
                <p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTE,</p>
                <p>COmme ayant été admis à la dernière séance du Conseil de direction :</p>
                <p>MM. BRICARD, agréé près le Tribunal de Commerce;</p>
                <p>LAURENT (Emile), docteur en droit ;</p>
                <p>MERCIER (Émile), directeur de l'Office national du commerce extérieur ;</p>
                <p>LA SOCIÉTÉ GÉNÉRALE POUR LE DÉVELOPPEMENT DU COMMERCE ET</p>
                <p>DE L'INDUSTRIE. -</p>
                <p>M. le Président présente les excuses de MM. ARNAUNÉ, président et DAGUIN,
                    secrétaire général, retenus par leurs fonctions et prononce l'allocution
                    suivante :</p>
                <p>MES CHERS COLLÉGUES,</p>
                <p>Nous commençons aujourd'hui une série d'études dont vous saisirez aisement toute
                    l'importance. Elles sont en même temps la continuation logique des travaux de la
                    Société.</p>
                <p>Dès le début, sur l'initiative de M. ROBIQUET, vous avez, à la séance du 26
                    décembre 1914, dénoncé les violations systématiques du droit des gens qui
                    caractérisent les méthodes de guerre de nos ennemis à l'encontre des</p>
                <p> droits de l'humanité et des principes qui étaient acquis à la civilisation,
                    celles du moins qui étaient alors connues : car, depuis cette date, quelles
                    autres violations du Droit s'ajoutent à la liste que vous aviez dressée !</p>
                <p>PUIS, l'an passé, à la suite de la savante conference de M. Georges BLONDEL, vous
                    avez entendu les communications à la fois si développées et si précises qui vous
                    ont été faites avec tant de compétence sur les théories allemandes et leurs
                    néfastes influences. Nous n'avons encore pu imprimer les communications de tous
                    les orateurs ; nous espérons que cette lacune pourra être comblée.</p>
                <p>MAIS, en sens inverse, est-ce que certaines de nos théories n'ont pas à être
                    revisées ? Généreusement imprudentes, inspirées par un sentiment de confiance
                    dont nos ennemis ont si bien abusé - naturalisation, sociétés...ne doivent-elles
                    pas être amplement corrigées pour </p>
                <pb n="403"/>
                <p>éloigner désormais des. illusions trop cruellement démenties ? -</p>
                <p>OR, à peu près dans cet ordre d'idées, la Conférence économique des Gouvernements
                    alliés établissait au mois " de juin tout un programme de résolutions; vous en
                    avez le texte dans le Bull. de juillet-sept. 1916, p. 382. Sans aborder tout ce
                    programme, mais peut-être aussi en le complétant, le conseil de DIRECTION, saisi
                    d'un projet préparatoire de MM. Maurice Dufourmantelle et GOULÉ, a décidé de
                    mettre à l'ordre du jour un certain nombre de questions tant au point de vue de
                    la documentation de droit comparé qu'à celui de la discussion intrinsèque des
                    solutions à intervenir. La liste en a été ainsi rédigée; mais leur ordre peut
                    être modifié, et nous le modifions aujourd'hui même, en commençant par la
                    communication sur les sociétés que M. le doyen Lyon-Caen veut bien nous
                    présenter.</p>
                <p> -</p>
                <p>PROGRAMME D'ÉTUDES</p>
                <p>I. - CONDITION DES ÉTRANGERS.</p>
                <p>A. - Acquisition d'immeubles.</p>
                <p>B. - Exercice de professions ou d'industries intéressant la défense nationale ou
                    l'indépendance économique (exploitation des richesses naturelles constituant les
                    matières premières de l'industrie, etc.).</p>
                <p>C. - Main-d'œuvre étrangère et coloniale.</p>
                <p>II. - LOIs sUR LA NATIONALITÉ ET SUR LA NATURALISATION (qui ne font pas partie du
                    programme de la Conférence économique). - III. - NATIONALITÉ ET CONDITION DES
                    SOCIÉTÉS CIVILEs ET COMMERCIALES.</p>
                <p>A. - Caractère déterminatif de la nationalité B. - Participation étrangère à des
                    sociétés françaises.</p>
                <p>C. - Condition des sociétés étrangères. \ IV. - PROTECTION DES PRODUITS
                    NATIONAUx</p>
                <p> (Marques de commerce collectives, indications d'origine). </p>
                <pb n="404"/>
                <p/>
                <p>Permettez-moi d'appeler votre attention sur la publication, dans nos Bulletins
                    mensuels, des principales lois et des principaux décrets promulgués dans les
                    différents pays à raison de la guerre. Notre Secrétaire général adjoint y donne
                    tous ses soins et il est intéressant de les connaître ainsi le plus tôt
                    possible. Du même coup nos .</p>
                <p>Annuaires n'auront point plus tard à les reproduire ; tout au plus suffirait-il
                    de les rappeler par simples références.</p>
                <p>Avant de donner la parole à M. Lyon-CAEN, je dois vous soumettre au nom du
                    Conseil de DIRECTION, - qui a pensé qu'il fallait laisser en l'état
                    l'administration de la Société comme les deux années passées et comme il est
                    fait dans la plupart des sociétés et corporations - la proposition suivante
                    :</p>
                <p>Prorogation pour une année des pouvoirs du PRÉSIDENT, des vice-présidents et du
                    Conseil de Direction.</p>
                <p>Conformément à cette proposition, l'Assemblée générale décide de proroger pour
                    une année les pouvoirs du PRÉSIDENT, des vice-présidents et du Conseil de
                    Direction. </p>
                <pb n="405"/>
                <p>Communication de M. Lyon-CAEN, Membre de l'INSTITUT,</p>
                <p>Professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, doyen honoraire, SUR
                    LA NATIONALITÉ DES SOCIÉTÉS, SPÉ-</p>
                <p>CIALEMENT DES SOCIÉTÉS AYANT LEUR SIÈGE socIAL EN</p>
                <p>FRANCE ET COMPOSÉES, EN TOUT ou EN PARTIE, D'ASSOCIÉs ÉTRANGERs (Modifications à
                    apporter à la législation).</p>
                <p>Les sociétés ont une nationalité; il y a des sociétés françaises et des sociétés
                    étrangères. Cette distinction présente, sous de multiples rapports, un intérêt
                    pratique.</p>
                <p>AINSI, les sociétés françaises par actions sont, à l'exclusion des sociétés
                    étrangères, même ayant des succursales en FRANCE, soumises à la réglementation
                    de la loi du 24 juillet 1867 concernant la constitution et le fonctionnement des
                    sociétés.</p>
                <p>Les sociétés étrangères par actions n'ont, en FRANCE, d'existence légale leur
                    permettant d'y exercer leurs droits que lorsqu'elles appartiennent à un pays
                    dont les sociétés sont reconnues en France par une loi, par un décret ou par une
                    convention internationale (L. du 30 Mai 1857).</p>
                <p>Les actions et les obligations des sociétés sont soumises à des impôts différents
                    selon que ces sociétés sont étrangères ou françaises. -</p>
                <p>Les conditions de l'admission à la cote officielle dans les bourses françaises
                    diffèrent aussi quelque peu pour les actions et les obligations des sociétés
                    selon leur nationalité.</p>
                <p>Une société étrangère est tenue de fournir la caution judi- - catum solvi quand
                    elle agit en justice contre un Français.</p>
                <p>Aussi est-il important de fixer le criterium de la distinction entre les deux
                    classes de sociétés. La question à résoudre est analogue à celle qui se pose
                    pour les individus quand on veut déterminer quels sont Français et quels sont
                    étrangers.</p>
                <p>MAIS, tandis que de nombreuses dispositions légales statuent sur la nationalité
                    des individus, nos lois sont complètement muettes sur le point de savoir à quoi
                    l'on doit s'attacher pour décider de la nationalité d'une société. -</p>
                <p>En réalité, cette question se présente sous deux faces ou elle comprend deux
                    questions connexes : 1° Quand une société est-elle étrangère ? 2° Quand une
                    société est-elle française ? -</p>
                <p>La jurisprudence, résolvant ces questions en l'absence de texte, admet que, pour
                    déterminer la nationalité d'une société </p>
                <pb n="406"/>
                <p>il faut se référer au pays de son siège social réel, c'est-à-dire au pays dans
                    lequel fonctionnent effectivement les organes qui expriment sa volonté et
                    décident des opérations à faire. Par suite, une société par actions est
                    considérée comme française ou comme étrangère selon que son conseil
                    d'administration et ses assemblées générales se réunissent en France ou dans un
                    pays étranger.</p>
                <p>JAMAIS, en aucun pays, on n'a pris en considération la nationalité des associés,
                    pour en déduire celle de la société. Les associés peuvent être, en totalité ou
                    en partie, des étrangers dans une société française, des Français dans une
                    société étrangère.</p>
                <p>Deux motifs principaux, l'un d'ordre théorique, l'autre d'ordre pratique,
                    justifient qu'on fasse ainsi abstraction de la nationalité des associés, Une
                    société est considérée comme une personne morale distincte des associés qui la
                    composent. PUIS, dans les sociétés par actions, les actions peuvent, par suite
                    de leur cessibilité, changer continuellement de mains, la majorité peut, selon
                    les moments, appartenir, parmi les actionnaires, à une nationalité ou à une
                    autre. Du reste, la forme au porteur que peuvent, au gré des actionnaires,
                    revêtir les actions au moins libérées, constitue un obstacle à ce qu'on puisse
                    connaître quels sont les actionnaires et, par conséquent, quelle est la
                    nationalité de chacun d'eux.</p>
                <p>A certaines époques, il est arrivé que beaucoup de sociétés par actions étaient
                    présentées inexactement par leurs statuts comme étrangères à raison de ce que
                    leur siège social était fixé à l'étranger, par exemple, en Belgique ou en
                    Angleterre. La - jurisprudence n'a jamais manqué de déclarer ces sociétés nulles
                    sur la demande des intéressés, quand il était établi que leur siège social à
                    l'étranger n'était "que fictif, qu'ayant leur siège réel en FRANCE, c'étaient
                    des sociétés françaises dont les fondateurs avaient voulu échapper à la
                    réglementation de la loi du 24 juillet 1867, en les qualifiant de sociétés
                    étrangères.</p>
                <p>Jusqu'en ces dernières années, on semblait ne voir que des avantages dans la
                    règle selon laquelle toute société ayant son siège social réel en FRANCE, est,
                    par cela même, française.</p>
                <p>Cette règle paraissait surtout digne de faveur, parce qu'avec elle, toute société
                    par actions ayant son siège social réel en France est soumise à la
                    réglementation de la loi du 24juillet 1867.</p>
                <p>MAIS, dans les années qui ont immédiatement précédé la guerre, surtout depuis
                    celle-ci, la règle admise est apparue </p>
                <pb n="407"/>
                <p> comme pouvant présenter les plus graves inconvénients. On s'est aperçu que
                    d'assez nombreuses sociétés ayant leur siège social réel en France renferment
                    des éléments étrangers parfois très importants. Il en est dont le directeur, les
                    administrateurs ou les gérants, en totalité ou en partie, sont des étrangers,
                    dont les actionnaires sont, dans une notable proportion, de nationalité
                    étrangère. Ces étrangers appartiennent souvent à des États actuellement ennemis
                    de la FRANCE, ce sont surtout des Allemands.</p>
                <p>Ces sociétés établies en FRANCE, mais ayant des directeurs, des gérants, des
                    administrateurs et des actionnaires étrangers font parfois à des sociétés
                    n'ayant que des éléments français, une concurrence désastreuse pour celles-ci,
                    elles s'emparent d'une branche de commerce ou d'industrie, se créent une sorte
                    de monopole de fait. On s'adresse d'autant plus facilement à elles qu'on ignore
                    les éléments étrangers de ces sociétés; rien ne révèle la nationalité de leurs
                    administrateurs, de leurs gérants, de leurs actionnaires.Cela s'est produit même
                    dans des sociétés qui, par leur objet, intéressent la défense nationale ou qui,
                    à raison de leur objet, ont besoin d'une concession de l'État.</p>
                <p>On a bien souvent répété, dans les derniers temps, que ces sociétés n'ont qu'une
                    façade française, qu'elles ont un faux masque, un faux nez. En réalité, en se
                    plaçant au point de vue légal, leurs fondateurs ne commettent aucune fraude, ils
                    usent d'un droit en présentant ces sociétés comme françaises malgré leurs
                    éléments étrangers. Si même ces sociétés se constituaient comme sociétés
                    étrangères, la nullité pourrait en être prononcée et leurs fondateurs et
                    premiers administrateurs encourir les peines prononcées par la loi contre
                    certains faits qui accompagnent d'ordinaire la constitution de sociétés
                    irrégulières.</p>
                <p>Il n'en est pas moins vrai qu'il y a là une situation très fâcheuse, un mal très
                    grave auquel il serait très souhaitable qu'on pût remédier. Le remède ne peut
                    être que dans des modifications apportées à nos lois.</p>
                <p>L'application de la règle selon laquelle toute société dont le siège social réel
                    est en FRANCE, est française, abstraction faite des éléments étrangers qui s'y
                    rencontrent, a donné naissance à des difficultés ou à des embarras à l'occasion
                    de mesures spéciales prises, à l'occasion de la guerre, contre les sujets des
                    Empires d'Allemagne et d'Autriche-Hongrie. Le décret du 27 septembre 1914 défend
                    aux sujets des États ennemis de faire </p>
                <pb n="408"/>
                <p>le commerce en FRANCE, il interdit aux Français tout commerce avec eux, frappe de
                    nullité les actes faits en contravention de cette interdiction. Le même décret
                    défend aux Francais tout paiement fait aux sujets des États ennemis. Une loi du
                    4 avril 1915 frappe de peines sévères ceux qui méconnaissent ces prohibitions.
                    En se fondant sur l'interdiction de commerce prononcée par le décret du 27
                    septembre 1914, des circulaires ministérielles ont admis que les biens des
                    sujets des États ennemis peuvent être mis sous séquestre.</p>
                <p>Ces dispositions s'appliquent certainement aux sociétés, comme aux individus,
                    mais à quelles sociétés ? aux sociétés allemandes, autrichiennes ou hongroises,
                    non aux sociétés françaises.</p>
                <p>Si l'on s'en était tenu à la règle ordinaire, on aurait dû écarter ces mesures de
                    guerre à l'égard de toutes les sociétés ayant leur siège social réel en FRANCE,
                    eussent-elles des éléments ennemis caractérisés. Mais les présidents des
                    tribunaux civils ayant à rendre des ordonnances de séquestre ont écarté
                    généralement la règle ordinaire. Ils ont admis l'interdiction de commerce,
                    prononcé la mise sous séquestre à l'égard de sociétés dont le siège social réel
                    est en FRANCE, mais dont des directeurs, des administrateurs ou des actionnaires
                    sont de nationalité ennemie (1). -</p>
                <p>Il semble que ces décisions peuvent se justifier par le but des mesures spéciales
                    qu'il s'agit d'appliquer. Ce but ne serait pas atteint si des sociétés composées
                    d'actionnaires de pays ennemis échappaient à la mise sous séquestre ou pouvaient
                    recevoir des paiements, à raison de ce qu'ayant leur siège social réel sur notre
                    territoire, ce sont des sociétés françaises.</p>
                <p>Le Ministre de la JUSTICE, dans une circulaire relative à l'application de la loi
                    du 22 janvier 1916 concernant la déclaration des biens des sujets des États
                    ennemis, a donné son approbation à cette manière de voir et a cherché à la
                    justifier : « Je ne saurais trop rappeler qu'il ne saurait être fait état, à
                    l'égard des sociétés, de leur nationalité d'apparence. Les formes juridiques
                    dont la société est revêtue, le lieu de son principal établissement, tous les
                    indices auxquels s'attache le droit privé</p>
                <note place="bottom">(1) La Cour d'appel de ROUEN, dans plusieurs arrêts, a cru
                    devoir, même pour l'application des mesures spéciales se rattachant à la guerre
                    et applicables aux étrangers, appliquer le principe selon lequel la société peut
                    être française quelle que soit la nationalité des associés. (V. notamment ROUEN,
                    3 Novembre 1915 (Rerue des SOCIÉTÉS, 1916, page 134 et suiv) </note>
                <pb n="409"/>
                <p>pour déterminer la nationalité d'une société sont inopérants alors qu'il s'agit
                    de fixer, au point de vue du droit public, le caractère réel de cette société.
                    Elle doit être assimilée aux sujets de nationalité ennemie dès que, notoirement,
                    sa direction ou ses capitaux sont, en totalité ou en majeure partie, entre les
                    mains de sujets ennemis, car, en pareil cas, derrière la fiction du droit privé,
                    se dissimule, vivante et agissante, la personnalité ennemie elle-même ».</p>
                <p> « Lorsqu'on a voulu mettre sous séquestre les maisons ennemies, on ne s'est pas
                    arrêté, pour les sociétés, aux critères du droit privé, et des sociétés «
                    françaises » ont reçu des séquestres.</p>
                <p>Les opérations qui se poursuivent depuis le début de la guerre, bien que sans
                    doute très incomplètes, ont révélé quels résultats les Allemands avaient obtenus
                    chez nous, dans leur effort tenace de pénétration économique, grâce à la méthode
                    consistant à créer, sous le régime de nos lois, des sociétés filiales de leurs
                    firmes, ou à s'assurer le contrôle de sociétés anciennes par des participations
                    habilement aménagées. »</p>
                <p>La même question s'est présentée en Angleterre et y a été très discutée à
                    l'occasion de la défense faite aux sujets ennemis de réclamer en justice le
                    paiement de leurs créances. Un procès qui a fait beaucoup de bruit, a été porté
                    jusque devant la juridiction de la Chambre des Lords.</p>
                <p>Il s'agissait d'une compagnie dont les statuts avaient été enregistrés en
                    Angleterre (compagnie incorporée en ANGLETERRE, selon l'expression anglaise).
                    Elle était constituée pour la vente, dans ce pays, de pneumatiques d'automobiles
                    fabriqués en Allemagne. Le capital était divisé en 25000 actions, dont 23398
                    appartenaient à la société allemande de fabrication des pneu- . matiques, et le
                    reste des actions, sauf une seule, était entre les mains de sujets allemands
                    résidant en Allemagne. La seule action qui ne fut pas entre des mains
                    allemandes, avait pour titulaire une personne d'origine allemande natnralisée en
                    Angleterre en 1910. Les directeurs et administrateurs résidaient en
                    Allemagne.</p>
                <p>Cette compagnie ayant f9rmé une demande en paiement, il lui fut objecté qu'elle
                    ne pouvait agir en justice pour se faire payer, parce qu'elle devait être
                    considérée comme société ennemie. En première instance et en appel, l'action fut
                    déclarée recevable à raison de ce que la compagnie était une compagnie anglaise,
                    par cela seul que ses statuts avaient été enregistrés en Angleterre. Les </p>
                <pb n="410"/>
                <p> décisions rendues se fondaient surtout sur la personnalité civile des compagnies
                    qui doit les faire distinguer des associés. MAIS, sur un pourvoi formé devant la
                    Chambre des LORDS, cette haute juridiction a, le 30 juin 1916, admis, en
                    annulant les décisions des juridictions inférieures, que, d'après les
                    circonstances de l'espèce, la compagnie dont il s'agissait devait être
                    considérée comme une société ennemie, qu'en conséquence, l'action intentée par
                    elle n'était pas recevable (1).</p>
                <p>Les décisions des deux juridictions inférieures avaient fait un tel bruit qu'un
                    bill avait été déposé pour résoudre la question contrairement à ce qu'elles
                    avaient admis.</p>
                <p>Au surplus, laissons de côté cette question spéciale au temps de guerre : Doit-on
                    traiter comme société nationale toutes les sociétés qui ont leur siège sur le
                    territoire national, quels que soient les éléments étrangers qui s'y trouvent
                    et, par suite, ne pas leur appliquer les mesures spéciales de guerre édictées
                    contre les sujets des États ennemis?</p>
                <p>Ce qu'il faut et ce qui est plus important c'est de rechercher, en vue du temps
                    normal de la paix, les modifications qui pourraient être apportées à nos lois,
                    pour remédier au mal dont, avec raison, on se plaint, mal qui se rattache à
                    l'existence de sociétés dont le siège social réel est en France et qui, par
                    suite, sont françaises, malgré ies éléments étrangers qu'elles renferment. -</p>
                <p>L'importance de la question n'a pas échappé aux députés et, pour la résoudre,
                    deux propositions de lois principales ont été déposées. En rendant hommage aux
                    intentions de leurs auteurs, je ne puis que déclarer que, selon moi, elles sont
                    l'une et l'autre inadmissibles.</p>
                <p>L'une d'elles, présentée dès 1913 et déposée à nouveau depuis la guerre, a pour
                    auteur un député de la SEINE, M. Joseph Denais. Elle est relative à l'usage par
                    les sociétés de la qualification de françaises.</p>
                <p>Des sociétés ayant leur siège social réel en France prennent dans leur
                    dénomination la qualification de françaises, par exemple, société française de
                    métallurgie, société française d'appareils téléphoniques, ou se donnent cette
                    qualification</p>
                <note place="bottom">(1) V. dans la Law quarterly Revieuw (1915, page 170 et suiv.)
                    Companies with Enemy SHAREHOLDERS, par James Edward Hogg. Cet article a été
                    publié avant l'arrêt de la Chambre des LORDS, du 30 juin 1916.</note>
                <pb n="411"/>
                <p> dans l'usage. Et l'on a remarqué que ce sont surtout les sociétes renfermant les
                    éléments étrangers les plus notables qui se plaisent à prendre une telle
                    qualification.</p>
                <p>Voyant là une fraude destinée à tromper le public, M.Joseph Denais a, le 14
                    janvier 1913, déposé une proposition de loi destinée à la préyenir et à la
                    réprimer. Cette proposition de loi exige, dans un texte primitif, pour qu'une
                    société puisse insérer dans sa dénomination ou prendre dans l'usage la
                    qualification de française : 1° qu'elle soit régie par la loi française (ce qui
                    est conforme à la règle actuelle); 2° qu'aucun de ses administrateurs ou
                    directeurs ne soit étranger; 3° qu'elle ne soit pas la filiale d'une société ou
                    entreprise étrangère; 4º qu'elle n'emploie pas plus de 10 pour 100 de personnel
                    étranger. Le fait, par une société ne réunissant pas toutes ces conditions
                    d'user de la qualification de française serait considéré comme une escroquerie;
                    le directeur et les administrateurs seraient, en conséquence, passibles
                    d'emprisonnement et d'amende, conformément à l'article 405 du Code pénal.</p>
                <p>La Commission du Commerce et de l'Industrie de la Chambre des députés a adopté
                    cette proposition de loi, en y apportant seulement quelques modifications quant
                    aux conditions exigées pour qu'une société, ayant son siège social réel en
                    FRANCE, puisse prendre la qualification de française. AINSI, l'on a fait
                    disparaître la condition concernant la nationalité française d'une partie du
                    personnel. Des Chambres de commerce, spécialement - celle de LYON, avaient fait
                    remarquer que notre main-d'œuvre n'est pas abondante et que, surtout à certaines
                    époques de l'année et dans les départements frontières, on est dans la nécessité
                    de recourir assez largement à des ouvriers étrangers.</p>
                <p>On a loué cette proposition de loi, en faisant valoir en sa faveur qu'elle ne
                    porte pas atteinte à la liberté de qui que ce soit.</p>
                <p>Avec elle, dit-on, des étrangers continuent à pouvoir créer librement en France
                    des sociétés soumises à nos lois. Ce qu'on entend seulement défendre, c'est
                    l'usage public par elles de la qualification de société française si des
                    éléments étrangers indiqués par la loi s'y rencontrent.</p>
                <p>Cette proposition de loi se heurte à des objections qui doivent, je le crois, la
                    faire écarter. -</p>
                <p> . Les sociétés qu'on vise sont légalement françaises, et, chose singulière, on
                    prétend, pourtant, leur défendre de prendre une ' qualification correspondant à
                    ce fait, et cela sous des peines </p>
                <pb n="412"/>
                <p> rigoureuses. DORÉNAVANT, l'escroquerie consisterait parfois à prendre non pas
                    une fausse qualité, mais une qualité réelle et exacte !</p>
                <p>Du reste, ce qui est plus grave, les mesures proposées ne remédieraient pas au
                    mal. Malgré elles, rien n'empêcherait, dans l'avenir comme dans le passé, des
                    étrangers «de constituer en FRANCE, sous l'empire des lois françaises, des
                    sociétés ayant d'importants éléments étrangers, qui s'empareraient d'une branche
                    de commerce ou d'industrie. RIEN, comme actuellement ne distinguerait, en
                    apparence, ces sociétés de celles dont tous les éléments sont français.</p>
                <p>M. LANDRY, député, qui nous fait l'honneur d'assister à cette séance, n'a pas
                    paru admettre que cette proposition de loi fût satisfaisante ou suffisante, car,
                    le 7 mars 1916, il en a déposé une autre. Elle est intitulée : Proposition de
                    loi sur l'activité économique des étrangers en France. Elle contient quelques
                    dispositions sur les sociétés.</p>
                <p>D'après elles, les sociétés fonctionnant sous le régime de la loi française
                    pourront, à toutes époques, étre invitées par le ministre du Commerce à faire
                    connaître par qui elles sont gérées ou administrées, et à présenter tous
                    documents de nature à établir la répartition par nationalité des titres
                    représentatifs de leur capital. --</p>
                <p>Dans le cas où il apparaîtrait que, soit au point de vue de l'administration,
                    soit au point de vue de la participation dans le capital, les intérêts étrangers
                    sont prépondérants dans ces sociétés, le ministre du Commerce pourra les
                    inviter, par arrêté, à prendre toutes mesures propres à assurer la prédominance
                    des intérêts français.</p>
                <p>Les sociétés qui se seront refusées à fournir les renseignements requis, ou qui,
                    dans le délai de six mois, ne se seront pas conformées à l'invitation prévue au
                    paragraphe 2 ci-dessus, pourront être déférées aux tribunaux civils, pour leur
                    dissolution étre prononcée. Les gérants et administrateurs seront passibles -
                    d'un emprisonnement d'un mois à un an, ainsi que , d'une amende de 100 francs à
                    10000 francs.</p>
                <p>Cette proposition manque de précision. Elle laisse au ministre du Commerce le
                    soin d'apprécier s'il y a ou non des éléments étrangers prépondérants. Elle
                    donne au ministre un pouvoir discrétionnaire et arrive ainsi à mettre, sous une
                    sorte de surveillance de haute police ministérielle, toutes les sociétés dont </p>
                <pb n="413"/>
                <p> le siège social est en France. Il est, du reste, impossible d'apercevoir comment
                    les représentants d'une société pourraient se conformer aux ordres du ministre,
                    de diminuer l'importance des actions possédées par des étrangers. Ils ne
                    pourraient s'appliquer, à moins d'admettre au profit du ministre, un droit
                    exorbitant d'expropriation contre les actionnaires étrangers. On peut ajouter
                    que l'existence de titres au porteur peut rendre impossible la constatation de
                    la part qu'ont des actionnaires étrangers dans le capital social. -</p>
                <p>On peut croire au premier abord qu'une solution très simple pourrait parer au
                    mal. Elle consisterait en ce qu'on exigerait que, pour être française, non
                    seulement une société eût en France son siège social réel, mais qu'encore le
                    directeur, l'administrateur délégué, le président du Conseil d'administration,
                    les administrateurs, les membres du conseil de surveillance, au moins pour une
                    certaine partie, fussent des Français.</p>
                <p>Cette solution ne résiste pas à un examen attentif. Il y a un véritable intérêt
                    d'ordre public à ce que toute société par actions, dont le siège social est en
                    FRANCE, soit soumise à la réglementation de nos lois. Avec la solution proposée,
                    il suffirait à une société par actions de choisir un directeur ou un gérant
                    étranger pour échapper à cette réglementation. La loi de 1867 ne régirait que
                    les sociétés par actions qu'on n'aurait pas voulu soustraire à la réglementation
                    de cette loi.</p>
                <p>Le mal n'est, pourtant, pas irrémédiable. Il y a des moyens ou de le guérir ou
                    d'en diminuer, tout au moins, la gravité. VOICI, selon moi, le système qui
                    pourrait être adopté.</p>
                <p>Quand on considère les différentes sociétés, on arrive facilement à en distinguer
                    deux grandes catégories : 1º celles dont la constitution et le fonctionnement
                    exigent, à raison de leur objet, une certaine intervention administrative; 2º
                    les sociétés beaucoup plus nombreuses, qui se créent sans avoir à recourir à
                    aucune intervention de cette nature.</p>
                <p>Parmi les Sociétés de la première catégorie, il faut ranger notamment les
                    Sociétés constituées pour exploiter des mines, des chemins de fer, situés sur le
                    territoire français et, généralement, toutes les Sociétés qui, à raison de leur
                    objet, ont à obtenir une concession ou une autorisation administrative. Ces
                    sociétés ont des objets qui intéressent la défense nationale, elles exploitent
                    les richesses territoriales du pays, elles jouissent d'un monopole de fait. </p>
                <pb n="414"/>
                <p/>
                <p>Dans ces sociétés, il devrait être exigé que le directeur ou le gérant ayant la
                    signature sociale, et tous les administrateurs ou les membres du Conseil de
                    surveillance fussent de nationalité française. Aucune concession ou autorisation
                    ne serait accordée à des sociétés ne satisfaisant pas à ces conditions
                    spéciales. Le retrait de la concession ou de l'autorisation pourrait être
                    prononcé contre la société qui contreviendrait à ces conditions.</p>
                <p>Celles-ci pourraient aussi être exigées des sociétés françaises d'assurances sur
                    la vie, contre les accidents du travail régis par la loi du 9 avril 1898 et des
                    sociétés françaises de capitalisation qui ne peuvent fonctionner comme sociétés
                    françaises qu'après avoir été enregistrées comme telles au ministère du Travail
                    et de la Prévoyance sociale et qui sont soumises au contrôle et à la
                    surveillance exercés par l'État. La radiation de la liste des sociétés
                    françaises admises à faire en France ces opérations serait une conséquence de la
                    méconnaissance des conditions exigées.</p>
                <p>Au reste, on est déjà quelque peu entré dans cette voie. D'après les lois sur la
                    marine marchande, pour que les sociétés anonymes ou autres aient droit, pour
                    leurs navires, à des primes à la navigation ou à des compensations d'armement,
                    il faut qu'elles aient dans leur Conseil d'administration ou dans leur Conseil
                    de surveillance une majorité de citoyens français; puis, le président du Conseil
                    d'administration, le directeur, l'admi- - nistrateur délégué ou le gérant,
                    doivent être français (L. 7 avril 1902, art. 1er). S'inspirant de ces
                    dispositions, une circulaire du Directeur général des Douanes du 26 janvier 1910
                    a, avec l'assentiment des ministres des Finances et du COMMERCE, admis que ces
                    conditions sont requises pour qu'un navire appartenant à une société par actions
                    puisse être francisé, par conséquent, porter le pavillon national et jouir des
                    avantages y attachés.</p>
                <p>Pour les autres sociétés, de beaucoup les plus nombreuses, qui se constituent en
                    toute liberté, sans qu'elles aient à recourir à l'administration, un système
                    moins rigoureux, mais du même genre, paraît pouvoir être recommandé.</p>
                <p>Toute société dont le siège social réel est en France serait, comme aujourd'hui,
                    française et pourrait se qualifier ainsi. Mais il serait interdit aux Sociétés
                    françaises d'avoir pour directeur ou pour gérant, pour président du Conseil
                    d'administration, un étranger. De plus, la majorité des membres du Conseil
                    d'administration ou du Conseil de surveillance devrait être de nationalité
                    française. </p>
                <pb n="415"/>
                <p>. - 415 -</p>
                <p>Il ne suffit pas de consacrer ces règles. Il faut encore en déterminer les
                    sanctions. Celles-ci pourraient être au nombre de deux. -</p>
                <p>D'abord, une amende serait encourue par les sociétés françaises contrevenantes.
                    PUIS, sur la demande du Ministère public, la dissolution de ces sociétés
                    pourrait être prononcée par le tribunal civil.</p>
                <p>Nous avons déjà des dispositions analogues dans notre législation. Les membres
                    chargés de la direction des syndicats professionnels doivent être français
                    d'après la loi du 21 mars 1884. En cas de violation de cette prescription, il y
                    a lieu à une amende de 16 à 200 francs. En outre, les tribunaux peuvent
                    prononcer la dissolution du syndicat à la diligence du Procureur de la
                    République. En cas de fausse déclaration, l'amende peut être portée à 500
                    francs. -</p>
                <p>Du reste, on pourrait admettre que l'application de ces règles restrictives fut
                    écartée pour une société par un décret rendu sur l'avis du Conseil d'État. CAR,
                    il peut se faire que, pour une entreprise, il y ait n intérêt à admettre une
                    participation très large des étrangers.</p>
                <p>Pour assurer l'observation des prescriptions nouvelles et pour mettre le public à
                    même de savoir si les sociétés par actions renferment des éléments étrangers, il
                    serait nécessaire que la loi exigeât que les noms des directeurs, gérants,
                    administrateurs, membres du Conseil de surveillance, fussent soumis à la
                    publicité légale, avec indication de la nationalité de chacun d'eux.</p>
                <p>A ce point de vue, le registre du commerce qu'un projet de loi déposé le 17
                    octobre 1916 à la Chambre des députés, propose de créer en FRANCE, pourra rendre
                    les plus grands services.</p>
                <p>Je ne saurais passer sous silence une proposition qui a été faite de plusieurs
                    côtés. Elle est relative à la nationalité non plus des personnes qui participent
                    à l'administration des SOCIÉTÉS, mais à la nationalité des actionnaires ; la
                    totalité ou une partie assez notable du capital devrait, dans les sociétés
                    françaises, appartenir à des Français. Cela ne pourrait être admis que si, en
                    même temps, la loi supprimait ou en totalité ou pour la portion réservée
                    uniquement à des FRANÇAIS, les actions au porteur.</p>
                <p>La forme nominative obligatoire aurait assurément de graves inconvénients. Avec
                    elle, personne ne pourrait échapper ni à l'impôt élevé établi sur la
                    transmission des titres nominatifs, ni aux lenteurs parfois extrêmes qu'entraîne
                    avec lui le transfert, - </p>
                <pb n="416"/>
                <p>à raison des responsabilités qui s'y rattachent pour les établissements
                    débiteurs. PUIS, ce qui est plus grave, la participation des capitaux étrangers
                    serait ou exclue ou restreinte dans les entreprises françaises. Qui peut dire,
                    pourtant, qu'après la guerre, les capitaux français seront suffisants pour
                    relever nos fabriques et pour donner à notre industrie et à notre commerce, le
                    grand développement que nous devons souhaiter.</p>
                <p>S'il importe que la loi intervienne pour empêcher que des sociétés françaises
                    soient sous la direction d'étrangers, il faut tenir compte, pour rester dans les
                    limites d'une grande modération en cette matière, de considérations
                    diverses.</p>
                <p>Si l'on se montrait trop rigoureux dans les conditions spéciales à exiger des
                    sociétés françaises, des mesures de rétorsion seraient à craindre Une exclusion
                    par trop étendue des étrangers de nos sociétés amènerait les législateurs
                    étrangers à exclure des sociétés de leur pays les Français. PERSONNE, pourtant,
                    ne saurait douter que, pour l'expansion économique de la FRANCE, il faut que les
                    Français puissent participer à l'étranger par leurs capitaux aux entreprises
                    étrangères et exercer même une sérieuse influence dans les sociétés qui les
                    exploitent.</p>
                <p>En principe, les règles défavorables aux étrangers s'appliqueront à toutes les
                    personnes appartenant à un État étranger quelconque. Mais rien n'empêchera de
                    les écarter par des Conventions internationales pour les Étrangers appartenant à
                    certains ETATS, par exemple, pour les nationaux d'États actuellement alliés de
                    la France.</p>
                <p>Il faut aussi reconnaitre que le but qu'on se propose ne sera atteint que si les
                    règles nouvelles sont admises à la fois en France et dans un grand nombre
                    d'États. AUTREMENT, ces règles seraient tournées avec une grande facilité. Un
                    exemple suffira pour le mONTRET.</p>
                <p>Supposons que les règles restrictives concernant la nationalité des dirigeants
                    des sociétés par actions ne soient adoptées qu'en France. Que feront des
                    Allemands ?Voulant exploiter une entreprise sur notre territoire, ils n'y
                    créeront pas une société française, la direction leur échapperait. Ils ne
                    créeront pas non plus en Allemagne une société allemande qui établira en France
                    une succursale. Le caractère allemand de la société apparaîtrait et sans doute,
                    au moins pendant quelques années après la guerre, ce caractère ne serait pas de
                    nature à lui attirer la clientèle. </p>
                <pb n="417"/>
                <p>/ - 417 -</p>
                <p>Les Allemands créeront la société en Italie où l'on aura continué à considérer
                    comme italienne toute société ayant son siège social sur le territoire italien,
                    et cette société italienne ayant de notables éléments allemands créera en France
                    une succursale.</p>
                <p>Cela ne serait pas possible s'il était admis en ITALIE, comme en France que les
                    sociétés italiennes ne doivent pas être dirigées par des étrangers.</p>
                <p>Aussi serait-il très intéressant et très utile de savoir comment dans les
                    principaux États étrangers la question est actuellement envisagée et quelle
                    solution on propose de lui donner. Un de nos collègues, M. Henri MESNIL, avocat
                    français au barreau de LONDRES, a bien voulu nous promettre de nous communiquer
                    une étude sur ce sujet considéré au point de vue de la législation anglaise.
                    -</p>
                <p>Il faut espérer que des communications pourront nous être présentées sur le même
                    sujet pour l'ITALIE, la BELGIQUE, la Suisse et peut-être pour d'autres pays.</p>
                <p>Il ne me reste plus qu'à présenter deux observations.</p>
                <p>En parlant des sociétés françaises et des conditions à exiger pour en exclure
                    l'influence étrangère prépondérante, j'ai visé les sociétés par actions. Ce sont
                    les plus puissantes, mais ce ne sont pas, à beaucoup près, les plus nombreuses.
                    Il y a, en nombre infiniment plus grand, des sociétés de personnes ou par
                    intérêts, des sociétés en nom collectif et en commandite simple. La
                    jurisprudence qu'il est difficile de ne pas approuver, en tant qu'elle donne une
                    interprétation exacte de nos lois, admet, pour la distinction entre les sociétés
                    françaises et les sociétés étrangères, la même règle, quelle que soit la nature
                    des sociétés.</p>
                <p>Elle reconnaît donc qu'une société en nom collectif ou en commandite simple est
                    française si elle a son siège en FRANCE, ne fût-elle composée que d'associés
                    étrangers. AINSI, une société en nom collectif comprenant deux ou trois
                    Allemands est considérée comme française dès qu'elle a en France son siège
                    social.</p>
                <p>Il semble qu'il y a là une solution qui, bien que conforme aux principes du
                    droit, est quelque peu choquante et fâcheuse. On devrait exiger que, pour être
                    française, une société de personnes comprît au moins en majorité des associés
                    français et que les gérants fussent de nationalité française. -</p>
                <p>Au surplus, au point de vue du droit, cela n'a pas une très grande importance,
                    car les sociétés de personnes sont, sauf</p>
                <fw place="bottom">XLVII. 28</fw>
                <pb n="418"/>
                <p> quelques légères différences, traitées en France de la même manière, qu'elles
                    soient françaises ou étrangères.</p>
                <p>Je n'ai parlé que des sociétés françaises et de la participation qu'y peuvent
                    avoir des étrangers. Mais il y a un sujet qui, distinct de celui-ci, a,
                    pourtant, avec lui des liens assez intimes, c'est la détermination de la
                    condition légale des sociétés étrangères en France. Au point de vue des
                    sociétés, les étrangers manifestent leur activité en FRANCE, soit en participant
                    à des sociétés françaises, soit en entrant dans des sociétés étrangères qui
                    agissent en FRANCE, qui, spécialement y établissent des agences ou des
                    succursales. Il y aurait le plus grand intérêt, dans les circonstances
                    actuelles, à examiner notre législation sur la condition légale des sociétés
                    étrangères en France et à rechercher si elle ne demande pas quelques
                    modifications, en s'inspirant au besoin des solutions admises par les lois
                    étrangères. Un projet de loi sur ce sujet déposé à la Chambre des Députés en
                    1903, y a été l'objet d'un Rapport favorable, mais n'a jamais été discuté par
                    elle. Ce projet avait été préparé par une Commission interparlementaire que je
                    présidais et qui avait pour rapporteur M. Rodolphe ROUSSEAU, avocat à la Cour
                    d'appel de Paris.</p>
                <p>Mais il faut, pour ne pas compliquer les questions, se garder de les examiner
                    toutes ensemble. Pour l'instant, il doit nous suffire de nous occuper ici des
                    sociétés françaises au point de vue des conditions à y exiger pour empêcher
                    qu'une influence étrangère n'y puisse être trop prépondérante. Les questions qui
                    se rattachent à ce sujet limité, sont déjà assez complexes.</p>
                <p>En définitive, mes conclusions sont les suivantes :</p>
                <p>1• Toute société par actions ayant son siège social réel en France doit être
                    française, soumise, comme telle, à nos lois sur les sociétés françaises.</p>
                <p>2° Mais des conditions de nationalité doivent être exigées des personnes qui
                    participent à l'administration ou à la surveillance de ces sociétés.</p>
                <p>3º Ces conditions doivent être plus rigoureuses pour les sociétés par actions
                    qui, à raison de leur objet, ne peuvent se constituer sans une intervention de
                    l'administration (concession, autorisation, enregistrement des statuts) que pour
                    les autres.</p>
                <p>4º Ces règles restrictives pourront être écartées pour une société par un décret
                    rendu sur l'avis du Conseil d'État.</p>
                <p>5° Elles pourront être exclues au profit d'étrangers apparte- -- r </p>
                <pb n="419"/>
                <p>419 -nant à certains Etats en vertu des conventions internationales.</p>
                <p>6º Il ne doit pas être exigé que dans les sociétés françaises, tout ou partie des
                    actions appartiennent à des Francais ;</p>
                <p>7º Les sociétés de personnes, en nom collectif ou en commandite simple, ne
                    doivent être considérées comme françaises que lorsque la majorité des associés,
                    dont les associés gérants, sont des Français.</p>
                <p>8° Les noms des directeurs, gérants, administrateurs, membres du Conseil de
                    surveillance, doivent être soumis aux formalités de publicité légale, avec
                    indication de la nationalité de chacun d'eux.</p>
                <p>Ces solutions multiples peuvent assurément être l'objet d'observations ou de
                    critiques.J'espère qu'elles donneront lieu, ici, à des discussions intéressantes
                    qui contribueront à éclairer le législateur le jour où nos Chambres voudront
                    bien aborder ces questions difficiles et dont on ne peut nier l'importance pour
                    l'essor industriel et économique de la France.</p>
                <p>(A suivre.) </p>
                <pb n="420"/>
                <p>-- 420 -</p>
                <p>UN ESSAI MALHEUREUX</p>
                <p>DU SYSTÈME DU JUGE UNIQUE EN ITALIE - Par F. LE HÉNAFF, avocat à la Cour d'appel
                    de Paris.</p>
                <p>M. VIVIANI, garde des sceaux, a déposé le 23 décembre 1915 sur le bureau de la
                    Chambre des députés un projet de loi sur l'organisation judiciaire dont l'idée
                    maîtresse est de substituer, en première instance, le système du juge unique au
                    système de la collégialité. Ce serait là, suivant les expressions de l'exposé
                    des motifs, « l'innovation la plus importante qui ait jamais été intro- « duite
                    dans notre organisation judiciaire ». Au moment où le Parlement est appelé à se
                    prononcer sur son opportunité, il n'est peut-être pas inutile de faire connaître
                    à nos lecteurs l'expérience que nos amis de l'autre côté des Alpes en ont faite
                    tout récemment et comment, après un essai qui n'a guère duré plus d'une année,
                    ils ont été amenés à y renoncer.</p>
                <p>Le système de l'unité du juge en première instance et en matière civile avait été
                    introduit dans l'organisation judiciaire italienne par une loi du 19 décembre
                    1912, n° 1311 (Gazz. UFF, du 21 décembre 1912. Voir l'Annuaire de législation
                    étrangère, 1913 (lois de 1912), p. 166 et suivantes.) -</p>
                <p>Aux termes de l'article 18 de cette loi « la justice, dans « les tribunaux, était
                    rendue par le Président ou par un « juge unique, dans les jugements en première
                    instance « en matière civile ». C'était seulement en matière pénale, et dans les
                    jugements d'appel en matière civile que les jugements devaient être rendus par
                    trois juges.</p>
                <p>Pour constituer ou compléter, dans ce cas, le tribunal, qui comprenait
                    nécessairement un président, mais qui pouvait ne pas comprendre de juges, on
                    faisait appel soit </p>
                <pb n="421"/>
                <p>à des juges appartenant à des tribunaux voisins désignés chaque année à cet effet
                    par décret royal, soit au préteur (juge de paix) du lieu où à l'un des préteurs
                    de l'arrondissement désignés pour chaque cas par le Président de la Cour
                    d'appel.</p>
                <p>Le règlement d'administration publique nécessaire à la mise en vigueur de la loi
                    du 19 décembre 1912 a été édicté par un décret royal du 27 août 1903, n°
                    1015.</p>
                <p>A peine cette loi était-elle entrée en application que, dans toutes les
                    corporations judiciaires, un mouvement général de réprobation se manifestait
                    avec une si impressionnante unanimite que le garde des sceaux s'empressait de
                    nommer une commission extraparlementaire chargée d'examiner les observations et
                    les vœux du monde judiciaire au sujet du décret royal du 27 août 1913 et de
                    proposer les dispositions nécessaires. Cette commission présidée par un éminent
                    magistrat, le sénateur Mortara et composée d'illustrations de la chaire, de
                    magistrats de valeur reconnue, de représentants des barreaux les plus importants
                    du royaume, se rangeait unanimement, à l'exception d'un seul commissaire, à
                    l'idée du retour pur et simple au système de la collégialité.</p>
                <p> « L'opinion publique, lit-on dans le rapport présenté « par le sénateur Mortara
                    le 7 avril 1914, s'est prononcée, « d'une façon non équivoque en ce sens que
                    l'unité du « juge pour tous les procès civils, sans distinction de « matière et
                    sans limitation de taux, n'est pas un moyen « propre à garantir la bonne
                    administration de la justice. « Ce n'est pas seulement parce que le
                    développement « considérable des procès en Italie nécessite un grand « nombre de
                    juges, et en rend par consécuent plus</p>
                <p> « malaisé le choix attentif et sûr, mais aussi parce que, « même en faisant
                    abstraction de la valeur person-</p>
                <p> « nelle du magistrat, l'examen collégial des litiges « les plus importants
                    garantit plus sûrement que chacun « de leurs aspects sera mûrement considéré,
                    que la</p>
                <p> « conscience publique ne peut se sentir tranquille en </p>
                <pb n="422"/>
                <p/>
                <p>(C</p>
                <p>(</p>
                <p>(l / présence de la nouvelle méthode d'administration de la justice. Alors même
                    qu'il répondrait à un idéal</p>
                <p> théorique au-dessus de toute discussion, - ce qui du reste n'est pas exact,
                    s'agissant d'une question fort discutée, - le système du juge unique n'a pas
                    trouvé la nation disposée à le recevoir avec confiance. C'est là, au sentiment
                    de la commission, la raison fondamentale des hostilités rencontrées et du vœu
                    unanime en faveur du retour du jugement collégial ».</p>
                <p>La commission exprimait en conséquence un « avis favorable à l'urgente abrogation
                    des dispositions législatives qui se référaient à l'institution du juge unique
                    pour le jugement en première instance dans les tribunaux ».</p>
                <p>S'inspirant de cet avis, le gouvernement a saisi le Sénat dès le 20 mai 1914 d'un
                    projet de loi tendant au retour à la législation antérieure.</p>
                <p>(f ((</p>
                <p>(C</p>
                <p>C</p>
                <p>(C « Toute décision de justice, disait l'exposé des motifs, devant plier les
                    volontés opposées des plaideurs sous le joug supérieur de la loi n'a pas
                    seulement besoin d'être au-dessus de tout soupçon de partialité ou d'erreur mais
                    doit s'imposer à leur confiance au moyen de la force morale de la plus haute
                    autorité. Et pour eux, cette autorité résulte davantage du jugement collectif de
                    plusieurs que du jugement d'un seul, notamment</p>
                <p> parce que la sentence collégiale représente le fruit d'une discussion éclairée
                    qui corrige et contrôle les impressions individuelles, met à contribution les
                    connaissances et le jugement de chacun, rend ainsi plus difficile le soupçon
                    d'influences illégitimes, et accroît dans l'opinion publique la confiance que
                    l'ordre judiciaire a l'autorité et la force de maintenir inviolé pour tous et
                    envers tous son prestige et l'autorité souveraine de la loi. »</p>
                <p>Le projet, voté par le Sénat dans sa séance du 3 juillet 1914, par la Chambre le
                    8 décembre, est devenu la loi du 24 décembre 1914, n° 1404. (Gazz. UFF, du 9
                    juin 1915) </p>
                <pb n="423"/>
                <p> dont l'article 1" a édicté de nouveau le principe que les tribunaux jugent au
                    nombre de trois votants, et dont l'article 11 a abrogé les articles 4, 9, 18, 19
                    de la loi du 19 décembre 1912, n° 1311, ainsi que le décret royal du 27 août
                    1913, n° 1015 et a remis en vigueur les dispositions du Code de procédure
                    civile, du Code de commerce et des autres lois qui avaient été abrogées par
                    cette loi.</p>
                <p>Ainsi a succombé en ITALIE, sous le poids de la réprobation publique, après une
                    année à peine d'application effective, le système du juge unique dont le projet
                    de M. Viviani veut faire le pivot de la nouvelle organisation judiciaire. </p>
                <pb n="424"/>
                <p/>
                <p>DE LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE AU MAROC</p>
                <p>Par M. Étienne HÉRON DE VILLEFOSSE, Docteur en droit.</p>
                <p>Le traité du 30 mars 1912, approuvé par la loi du 15 juillet 1912 et promulgué le
                    20 juillet suivant (1), a, comme on sait, établi au Maroc le protectorat
                    français (2). Le pays s'ouvrait ainsi à la civilisation. Fidèle à sa mission de
                    vigilance et de progrès, la France devait, à la suite des changements politiques
                    intervenus dans l'Empire CHÉRIFIEN, le doter d'une législation nouvelle.</p>
                <p>Avant tout, il fallait organiser la justice française au Maroc en fixant les
                    règles de nature à assurer son fonctionnement. C'est dans une Commission
                    constituée à Paris au ministère des Affaires étrangères, sous la présidence de
                    M. Louis RENAULT, que la réforme a été élaborée (3). On est parvenu par ce moyen
                    à édifier une œuvre législative du plus haut intérêt dont l'Office de
                    législation étrangère et de droit international institué au Ministère de la
                    Justice a entrepris la publication (4). "</p>
                <p>La législation intellectuelle a pris trop d'importance parmi les sociétés
                    modernes pour ne pas entrer dans le plan des réformes à opérer. On a donc eu
                    à,introduire au Maroc les principes tutélaires destinés à sauvegarder les
                    intérêts de la propriété littéraire et artistique ainsi que ceux de la propriété
                    industrielle.</p>
                <p>Tel a été l'objet de deux dahirs du 23 juin 1916.</p>
                <p>Les travaux préparatoires ont eu plusieurs sources. lls ont abouti en dernière
                    analyse à un double avant-projet que M. Léon ADAM, conseiller à la Cour d'Appel
                    de RABAT, a présenté au Comité de législation marocaine. C'est à ce magistrat
                    que revient à vrai dire le principal mérite de l'œuvre législative sur la
                    matière.</p>
                <note place="bottom">(1) Annuaire de législ. française, 1913, p. 254 et s. (Notice
                    de M. Rolland). n (2) ROUARD DE CARD. Traités et accords concernant le
                    protectorat de la France au MAROC, un vol. grand in-8°, Pedone et Gamber. -
                    Rapport général sur la situation du protectorat du Maroc au 31 juillet 1914
                    dressé sous la direction de M. le général LYAUTEY, ltabat, 1916. (3) V. les
                    rapports insérés dans CLUNET, 1913, p 1174 à 1502.</note>
                <note place="bottom">(4) Codes et lois en vigueur dans le protectorat français du
                    MAROC, t. I, PARIS, imprimerie nationale, 1914. La préface magistrale de M.
                    Renault expose comment le pouvoir législatif s'exerce au Maroc sous la forme de
                    « dahirs » (décrets) rendus par le sultan sur l'initiative du gouvernement t
                    rançais.</note>
                <pb n="425"/>
                <p>* PREMIÈRE PARTIE</p>
                <p>PROPRIÉTÉ LITTÉRAIRE ET ARTISTIQUE</p>
                <p>I</p>
                <p>Travaux préparatoires.</p>
                <p>L'élaboration d'une loi sur les droits d'auteur au Maroc est due à l'initiative
                    du Syndicat pour la protection de la propriété intellectuelle à Paris qui
                    écrivit au ministère des Affaires étrangères afin d'appeler son attention sur la
                    question. Le 11 février 1914, il lui fut répondu par le ministère que sa lettre
                    avait été transmise au Commissaire résident général au Maroc. M. A.</p>
                <p>TAILLEFER, secrétaire général du SYNDICAT, reçut alors la mission de préparer un
                    avant-projet de loi qui fut examiné par le Syndicat dans sa séance du 2 avril
                    1914.</p>
                <p>Aussi bien, l'opportunité de légiférer sur la matière ne pouvait pas être
                    contestée. Un article publié sous le titre La propriété littéraire au Maroc dans
                    le Progrès Marocain de Casablanca (numéro du 28 février 1914) signalait des
                    habitudes de piraterie littéraire trop facilement prises par certains journaux
                    et se terminait par ces conclusions : « Puisque le Maroc tend à se civiliser,
                    nous faisons des vœux pour que la loi qui protège les œuvres littéraires soit
                    étendue au Protectorat. » « En outre des publications de presse, écrivait M.
                    Albert Vaunois (Le Droit d'Auteur de BERNE, 15 juillet 1914, p.99), les
                    spectacles cinématographiques (1), a-t-on dit, propageront, sans tarder, au
                    travers de l'Empire chérifien, leur pacifique invasion. La littérature, même la
                    plus vulgaire, est recevable, autant qu'un commerce quelconque, à faire
                    respecter ses intérêts légitimes. Du reste, l'importation des œuvres littéraires
                    et musicales de toute nature</p>
                <p>(1) V. E. POTU. La protection internationale des œuvres cinématographiques
                    d'après la convention de Berne revisée à Berlin en 1908, PARIS,</p>
                <p>Gauthier-VILLARS, 1912, et du même auteur : Études dans CLUNET (1913, p. 43 et
                    s., 1914, p. 1402), et Note au DALLOZ, 1912, 2, 393. - A.TAILLEFER.</p>
                <p>Note au SIREY, 1910, 2, 257. - JEAN MARCHAIs. Du cinématographe dans ses rapports
                    avec le droit d'auteur, p. 47 et s., thèse pour le doctorat, PARIS,</p>
                <p>Giard et BRIÈRE, 1912. - </p>
                <pb n="426"/>
                <p> s'accroîtra rapidement sur les territoires soumis aux influences française et
                    espagnole. »</p>
                <p>Les idées françaises sur le droit d'auteur ont déjà pénétré dans deux pays de
                    civilisation musulmane, l'Égypte et la Tunisie.</p>
                <p>En ÉGYPTE, la protection qui lui est accordée se rattache à l'introduction de la
                    juridiction mixte : l'article 34 du titre I du règlement d'organisation
                    judiciaire du 28 juin 1875, et l'article 11 du Code civil publié la même année,
                    autorisent les magistrats « en cas de silence, d'insuffisance et d'obscurité de
                    la loi, à se conformer aux principes du droit naturel et aux règles de l'équité
                    ». En l'absence de textes spéciaux, il s'est formé une jurisprudence analogue à
                    celle qui en France s'est établie sur la base de la loi du 19 juillet 1793 (1).
                    - En TUNISIE, a été promulguée le 15 juin 1889, une loi sur la propriété
                    littéraire et artistique, assez sommaire mais complète, qui, dans ses onze
                    articles (2), est à peu près une adaptation de la loi française augmentée par
                    quelques précisions de détail.</p>
                <p>Lorsqu'on rechercha le modèle à choisir pour le MAROC, on se préoccupa de savoir
                    si l'on devait se contenter, comme en TUNISIE, d'une loi très simple, en
                    laissant à la jurisprudence un vaste champ d'action. La majorité des membres du
                    Syndicat de la propriété intellectuelle, jointe aux représentants de
                    l'Association littéraire et artistique internationale, n'a pas été de cet avis.
                    « Elle a pensé, dit M. A. VAUNOIS, loc. cit., qu'il fallait saisir l'occasion
                    et, traitant le Maroc comme un terrain d'expériences, chercher à faire passer
                    dans les faits le projet de loi-type accepté par le Congrès international de
                    Paris en 1900 (3). Aussi bien, ce projet est réduit aux points sur lesquels une
                    entente internationale avait alors semblé possible. » Il a été, bien entendu,
                    tenu compte des données postérieures à 1900 : lois françaises de 1902</p>
                <p>(sur les sculpteurs et dessinateurs d'ornement) et de 1909 (sur les dessins et
                    modèles). C'est cette combinaison de la loi-type de 1900 avec les dernières lois
                    françaises et aussi (à cause de la coexistence au Maroc des zones de la France
                    et de l'Espagne) avec la loi espagnole (4) qui a servi de base à
                    l'avant-pro-</p>
                <note place="bottom">(1) CLUNET, 1897, p. 944 à 963 (Étude de M. Privat).</note>
                <note place="bottom">(2) Revue algérienne et tunisienne, 1889, p. 117.</note>
                <note place="bottom">(3) Congrès intern. de la propriété littéraire et artistique
                    organisé par l'Association litt. et artist., 22e session, PARIS, 16-21 juillet
                    1900 (Bulletin de l'Assoc.)- Le Droit d'AUTEUR, 15 août 1900, p. 105.</note>
                <note place="bottom">(4) On sait que la loi espagnole du 10 janvier 1879 (art. 6),
                    très libérale -</note>
                <pb n="427"/>
                <p> jet rédigé par le Syndicat de la propriété intellectuelle.</p>
                <p>En 1914, fut aussi préparé par M. MACK, en vue de protéger le droit d'auteur au
                    MAROC, un projet en dix articles. Nous regrettons de ne pouvoir entrer ici dans
                    le détail de cet intéressant projet qui s'inspire des doctrines les plus
                    récentes et tend à réaliser les conceptions nouvelles admises par les lois
                    étrangères (1). Mais l'attention doit surtout se porter sur celles de ses
                    dispositions qui proposent la création d'un système de domaine public payant (V.
                    infra, p.437). -</p>
                <p>Mis en face des problèmes qui, en matière de propriété littéraire et artistique,
                    se posent désormais devant tout législateur, les auteurs des travaux
                    préparatoires ont vu naturellement s'élargir l'horizon qui s'offrait à eux. Dans
                    son rapport sur le projet de dahir, notre distingué collègue, M. Léon ADAM, a
                    condensé le fruit de leurs investigations et de leurs efforts en y ajoutant
                    celui de ses études personnelles. L'importance des principes engagés a conduit
                    les collaborateurs à réaliser une œuvre d'ensemble aussi complète et aussi
                    avancée que possible.</p>
                <p>D'autres plus autorisés que nous diront si elle peut constituer une loi-modèle
                    (2). -</p>
                <p> - L'exposé des motifs rédigé par M. Adam à l'appui de l'avantprojet du dahir
                    (novembre 1914) est ainsi conçu : « En provoquant la préparation d'un projet de
                    loi sur la propriété intellectuelle, le Comité de Législation a poursuivi un
                    double but :</p>
                <p>Doter le Maroc d'une législation qui, jusqu'à présent, lui fait défaut, et lui
                    permettre d'adhérer tant à l'Union internationale pour la protection des œuvres
                    littéraires et artistiques qu'à la Convention internationale de BERNE, revisée à
                    Berlin le l3 novembre 1908(3).</p>
                <p>L'adhésion à l'Union internationale devait naturellement prendre la première
                    place dans la préparation du projet de loi, puisque la Convensur ce point,
                    prolonge le droit de l'auteur au profit de ses héritiers pendant 80 ans après
                    son décès. Ce délai a été admis par les art. 3 et s. de l'avantprojet du
                    Syndicat.</p>
                <note place="bottom">(1) Un certain nombre de ses règles sont notamment empruntées à
                    la loi espagnole. PLUSIEURS, dont celles des articles 6 à 10, sont à peu près
                    conformes au texte de la loi tunisienne. (2) Le numéro du Droit d'AUTEUR, du 15
                    novembre 1916, p. 132, annonce une prochaine étude sur cette loi. -</note>
                <note place="bottom">(3) UNION INTERNATIONALE pour la protection des œuvres
                    littéraires et artistiques. Actes de la Conférence réunie à Berlin du 14 octobre
                    au 14 novembre 1908 (un volume in-8, BERNE, Bureau de l'Union intern. litt. et
                    artist., 1909). Ce volume contient le rapport de M. L. RENAULT, qui est un
                    véritable exposé des motifs de la Convention. ,r </note>
                <pb n="428"/>
                <p>tion internationale de 1908 pose à l'adhésion des États d'importantes conditions
                    auxquelles ceux-ci doivent satisfaire par les lois nationales(l).</p>
                <p>Cette Convention a donc servi de base et de cadre à l'établissement de
                    l'avant-projet, présenté aujourd'hui au Comité de Législation. Il a paru
                    nécessaire, pour mieux atteindre le but proposé, de suivre le plus près possible
                    et même de reproduire le texte de certaines dispositions de la Convention
                    internationale. Aussi bien, la rédaction de la Convention a-t-elle été l'œuvre
                    mûrement réfléchie et discutée des plus éminents jurisconsultes qui ont
                    représenté les États adhérents à la Conférence de Berlin de l908; il eût été
                    téméraire autant qu'inutile de ne pas suivre des guides aussi compétents et
                    autorisés.</p>
                <p>Cette direction ne devait cependant pas être exclusive. S'agissant de fixer la
                    loi d'un État et de donner à ses prescriptions les garanties et les sanctions
                    qui lui conviennent, il était intéressant de consulter les lois nationales des
                    principaux États adhérents à l'Union internationale.</p>
                <p>Ont été particulièrement étudiées les lois promulguées depuis l'établissement de
                    cette Union et surtout depuis la Conférence de 1908(2), qui</p>
                <p>(1) La Convention a été promulguée en France par décret du 2 septembre 1910
                    (Annuaire de législ. française, 1910, p. 165, Notice de M. Georges Maillard). -
                    Adde notamment : A. TAILLEFER. Revision de la Convention de BERNE, examen du
                    texte voté par la Conférence de Berlin (rapport pré senté au Syndicat pour la
                    protection de la propriété intellectuelle, à la séance du 14 janvier 1909); -
                    CLUNET, année 1909, p. 661 et 954 (article de M. J. Dubois); - MARTIN. La
                    Conférence de BERLIN, thèse pour le doctorat, TOULOUSE, 1909; - P. WAUWERMANs.
                    La Convention de Berne (revisée à Berlin) pour la protection des œuvres littér.
                    et artist., Bruxelles et LEIPZIG, 1910, in-4°; - A. PETIT. Étude sur la
                    Convention de Berlin de 1908 pour la protection aes œuvres littér. et artist.
                    (Le point de vue littéraire), thèse pour le doctorat, PARIS, impr. JARDIN, 1911.
                    - VAUNOIs. Protection internationale des œuvres littér. et artist. d'après la
                    Convention d'Union de Berne revisée, etc.; 2° édit., 1912; - E. POTU. La
                    Convention de Berne pour la protection des œuvres littér. et artist., revisée à
                    Berlin le 13 nov. 1908, et le protocole additionnel de Berne du 20 mars 1914
                    (Extrait des Annales du droit commercial), avec bibliographie et documentation
                    très complètes, PARIS, A. ROUSSEAU, 1914. - V. aussi les articles publiés par le
                    Droit d'AUTEUR, années 1908 et suiv, et le Répertoire alphabét. de La propriété
                    artistique et littéraire par LÉON POINSARD, p. 291 et 312</p>
                <p>(PARIS, Pichon et Durand-AUZIAS, 1910).</p>
                <p>(2) VOICI, à cet égard, l'énumération, par ordre chronologique, des lois
                    étrangères citées par M. ADAM, à l'appui de son rapport, et qui se trouvent
                    reproduites à leurs dates respectives dans la collection des Annuaires de notre
                    Société. - 1910. Turquie. Loi du 6 mai 1910, sur la propriété littéraire.</p>
                <p>Norvège. Loi du 25 juillet 1910, modifiant la législation sur les droits des
                    auteurs et des artistes. Argentine (Rép.). Loi du 16 sept. 1910, sur la
                    propriété scientifique, littéraire et artistique. - 1911. Russie. Loi du 15 mars
                    1911, annexant au Code criminel nouveau certaines règles relatives aux atteintes
                    au droit d'auteur. Loi du 20 mars 1911, sur le droit d'auteur.</p>
                <p>Danemark. Loi du 13 mai 1911, concernant le droit exclusif sur les travaux -- </p>
                <pb n="429"/>
                <p>→- 429 - --a non seulement modifié mais, on peut le dire, presque définitivement
                    arrêté la loi internationale adoptée dans les deux premières Conférences de
                    Berne (l886) et de Paris (l896)(l).</p>
                <p>ENFIN, il n'était pas inutile de donner comme base à la préparation de
                    l'avant-projet l'examen des propositions de loi émanant, en FRANCE, soit du
                    PARLEMENT, soit des Assotiations savantes et des auteurs les plus compétents
                    (2), et de rapprocher de ces éléments de travail les lois françaises existantes
                    sur cette intéressante matière (3). » photographiques.Grande-Bretagne. Loi du 16
                    décembre 1911, sur le droit de reproduction. - 1912. Pays-Bas. Loi du 23
                    septembre 1912, édictant un nouveau règlement du droit d'auteur (V. Du droit des
                    auteurs dans la nouvelle législation hollandaise, et de ses effets
                    internationaux, par M. Paul VERSCHAVE, maître de conférences à la Faculté libre
                    de droit de Lille.</p>
                <p>CLUNET, 1914, p. 73 et 462).</p>
                <p>(1) V. notamment : Lois françaises et étrangères sur la propriété littéraire et
                    artistique, recueillies par MM. CH. LYON-CAEN et PAUL DELALAIN</p>
                <p>(2 vol. et supplément), t. II, p. 219; notre BULLETIN, 1890, p. 292 (Rapport de
                    M. A. Darras), et 1897, p. 94 et s., 129 et s. (Étude de M. G. Huard);</p>
                <p>Annuaire de législ. française, 1897, p. 98, Notice de M. L. Renault.</p>
                <p>(2) Le Rapport de M. Adam est accompagné de 8 documents annexes, qui ont été
                    consultés et qui sont les suivants : I Convention de Berne revisée du 13
                    novembre 1908 (Dépôt des ratifications. .. 9 juin 1910, mise en vigueur.</p>
                <p>9 sept. 1910). - II. Proposition de loi relative à la propriété littéraire et
                    artistique présentée par M. PHILIPON, député (Chambre des députés, séance du 21
                    novembre 1889, annexe 68). - III. Proposition de loi ayant pour objet de
                    compléter la loi du 14 juillet 1866 sur la propriété littéraire (renvoyée à la
                    Commission de l'Enseignement et des Beaux-Arts) présentée à la Chambre par M.
                    AJAM, député, le 31 mai 1907 (exposé des motifs et texte). Établissement d'un
                    droit sur les éditions nouvelles des auteurs, tombées dans le Domaine public. -
                    UV. Projet de la Société des Gens de lettres (1914) : création d'un domaine
                    public payant. - V. Projet de M. MACK, avocat à la Cour d'appel de Paris -VI.
                    Projet du Syndicat pour la protection de la propriété intellectuelle (117,
                    boulevard Saint-GERMAIN, à Paris).–VII. Extraits des 3 lois : italienne (du 18
                    mai 1882, règlement d'exécution du 19 sept.</p>
                <p>1882); fédérale suisse (du 23 avril 1883); anglaise (du 16 décembre 1911).— VIII.
                    Décret tunisien du 15 juin 1889, sur la propriété littéraire et artistique
                    (Journal officiel tunisien du 20 juin 1889). "</p>
                <note place="bottom">(3) Ce rapprochement porte sur les lois françaises ci-après :
                    19 juillet 1793, relative aux droits de propriété des auteurs d'écrits en tout
                    genre, compositeurs de musique, peintres et dessinateurs. - 25 prairial an III,
                    interprétative de la précédente. - 1° germinal an XLII, concernant les droits
                    des propriétaires d'ouvrages posthumes. - 28 mars 1852, sur la contrefaçon, en
                    FRANCE, d'ouvrages étrangers. - 8 avril 1854, sur le droit de propriété garanti
                    aux veuves et aux enfants des auteurs, des compositeurs et des artistes. - 14
                    juillet 1866, relative à la durée des droits des héritiers et ayants cause des
                    auteurs, compositeurs ou artistes. -9 février 1895, sur les fraudes en matière
                    artistique. - 11 mars 1902, étendant aux œuvres de sculpture l'application de la
                    loi des 19-24 juillet 1793, sur la propriété artist. et littér.</note>
                <pb n="430"/>
                <p>-- 430 -</p>
                <p>II</p>
                <p>Examen des articles (1).</p>
                <p>TITRE I</p>
                <p>OBJET DU DAHIR. - OEUVRES PROTÉGÉES.</p>
                <p>ARTICLE 1er. - (Cf. Conv. Intern., art. 1, 5 et 6.)</p>
                <p>De même que l'intitulé du DAHIR, son objet a été pris dans la Convention
                    internationale de 1908. L'expression « œuvres » maintenue à la place du mot «
                    propriété » est apparue plus simple et laissant de côté les interminables et peu
                    utiles discussions sur le principe même, la légitimité et les éléments de ce
                    droit spécial de propriété. -</p>
                <p>La question de la nationalité des auteurs et des œuvres protégées a été résolue
                    depuis plus d'un demi-siècle par la loi française, qui « accordait sans
                    conditions la protection aux œuvres publiées hors de son territoire ». (Rapport
                    de M. L.</p>
                <p>Renault à la Conférence de 1908.ACTES, p. 243). Les articles 5 et 6 de la
                    Convention de 1908 (2) ont consacré ce principe en ce qui concerne les pays
                    adhérents à l'Union Internationale.</p>
                <p>ARTICLES 2 à 7. - (Cf. Conv. Intern., art. 2,3 et 14. SYNDICAT, art. 1).</p>
                <p>La définition des « œuvres protégées » s'imposait dès le début de la loi
                    protectrice ; mais devait-on, pour les fixer, procéder par une énumération ou
                    bien par le moyen d'une formule quelconque?On a adopté le premier parti - (V. à
                    cet égard RENAULT, Actes de la Conférence de 1908, p. 229.)</p>
                <note place="bottom">(1) Le texte des développements qui vont suivre est emprunté
                    aux Références et Observations de M. Adam sur les articles de
                    l'avant-projet.</note>
                <note place="bottom">(2) Ces articles, dit M. Théodore Reinach (Rapport à la
                    CHAMBRE, p. 20), « érigent en principe conventionnel ce qui n'était jusqu'à
                    présent qu'une règle de législation intérieure : l'œuvre publiée dans un pays y
                    est naturalisée par le fait de sa publication. » -- V. Le Droit d'auteur, 1910,
                    p. 59, 76, 93, - </note>
                <pb n="431"/>
                <p>,</p>
                <p>On s'est efforcé de grouper dans une énumération les œuvres dont la protection
                    était soit assurée déjà par la Convention INTERNATIONALE, et par les lois
                    françaises, soit réclamée par les divers projets et propositions actuellement à
                    l'étude en France.</p>
                <p>En ce qui concerne spécialement les « œuvres d'art appliqué à l'industrie », la
                    Convention Internationale (art. 2, % 4) les a protégées seulement « autant que
                    permet de le faire la législation intérieure de chaque pays ». (Sur les systèmes
                    proposés à la Conférence pour cette question V. Rapport Renault. Actes de la
                    Conférence de 1908, p. 233.) -</p>
                <p> « Nous avons rétabli dans l'avant-projet, dit M. ADAM, le text proposé par la
                    délégation française en 1908, et dont le principe a fait ses preuves avec la loi
                    française du 11 mars 1902, étendant aux œuvres de sculpture l'application de la
                    loi du 19-24 juillet 1793 » (1). - -</p>
                <p>Les œuvres d'art appliqué à l'industrie bénéficieront, en outre, des dispositions
                    du Dahir pour la protection de la propriété industrielle.Une réserve à cet égard
                    a été insérée dans l'article 5 de l'avant-projet.</p>
                <p>TITRE II</p>
                <p>DROITS DES AUTEURS.</p>
                <p>CHAPITRE Ier. - Définition, étendue.</p>
                <p>ARTICLES 8 et 9. - (Cf. Conv. Intern., art. 14. SYNDICAT, art. 1.</p>
                <p>Loi Holl. 23 septembre 1912, art. 1er.)</p>
                <p>Il n'est pas inutile de fixer au moins les éléments essentiels d'un droit aussi
                    intéressant que le « droit d'auteur ». La formule du projet Philipon (art. 3) a
                    paru satisfaire au point de vue du droit civil qui devra en être la règle
                    principale. Elle est devenue l'article 8 du DAHIR, -</p>
                <p>Ce que la définition de cet article pouvait avoir de trop général a été précisé
                    dans l'article 9.</p>
                <p>ARTICLE 10. - (Cf. Conv. Intern. art. 9).</p>
                <p>Le dernier alinéa de cet article exclut de la protection « les -</p>
                <note place="bottom">(1) V. Annuaire de législ. française, 1902, p.90(Notice de M.
                    G. Harmand).</note>
                <pb n="432"/>
                <p> nouvelles du jour et les faits divers qui ont le caractère de simples
                    informations ». CEPENDANT, les travaux de la Conférence de 1908 portent la trace
                    d'une préoccupation très légitime à leur sujet. La situation faite à ces
                    nouvelles et faits divers est fixée par le rapport de M. Louis Renault. (Actes
                    de la Conférence de Berlin de 1908, p. 251 et 252.)</p>
                <p>Question de concurrence, et non question de droit d'auteur, telle a été la raison
                    de principe pour laquelle la protection n'a pas été maintenue en faveur des
                    nouvelles et faits divers d'information. Si l'on ajoute la difficulté de fixer
                    les règles étroites et exclusives aussi bien que les moyens de preuve d'une
                    information particulière à tel organe de la Presse sur cet objet souvent si
                    fugitif, on comprendra la sagesse de la solution adoptée à la Conférence de 1908
                    et que le dahir consacre à son tour.</p>
                <p>ARTICLES 11 et 12. - (Cf. Conv. Intern., art. 10. PHILIPON, art. 11.)</p>
                <p>ARTICLE 13 - (Cf. MACK, art. 2, % 2.)</p>
                <p>L'article 13 est emprunté au dernier alinéa de l'article 2 du projet Mack. Cet
                    alinéa porte en note qu'il a pour objet de consacrer expressément le droit moral
                    de l'auteur (1). MAIS, comme il a paru protéger son droit de propriété en
                    entier, dans son principe et dans ses conséquences logiques, il a été reproduit
                    intégralement. -</p>
                <p> -</p>
                <p>ARTICLE 14. -(Cf. Conv. Intern., art. 11.)</p>
                <p>Le deuxième alinéa de cet article est la conséquence de la protection accordée
                    par l'article 3 de l'avant-projet. Le texte de cet alinéa a été reproduit
                    d'après l'article 11 de la Convention Internationale de 1908, mais le rapporteur
                    a jugé bon d'y ajouter la disposition suivante : « A moins de convention
                    contraire, l'autorisation de traduire emporte autorisation de repré-</p>
                <p>Senter » . -</p>
                <p>Cette adjonction lui a été inspirée par la discussion qui s'est produite devant
                    la COMMISSION, à la Conférence Internationale de 1908, à l'occasion de l'article
                    11 de la Conventiou (V. le Rapport Renault. Actes de la Conférence de 1908, p.
                    256 et 257.)</p>
                <note place="bottom">(1) sur ce droit mgral, voir l'étude approfondie donnée par M.
                    E. POTU, Annales de Droit commercial, 1909, p. 211 et s., 293 et s. . </note>
                <pb n="433"/>
                <p/>
                <p>C'est justement pour éviter l'interprétation trop stricte, à laquelle fait
                    allusion M. Louis RENAULT, que le Comité de Législation marocaine a adopté
                    l'adjonction dont le texte est indiqué en tête de cette observation.</p>
                <p>Il y a été d'autant plus autorisé que, parmi les projets ou propositions de lois
                    actuellement à l'étude en FRANCE, l'avantprojet émanant du Syndicat pour la
                    protection de la propriété intellectuelle porte, dans le second alinéa de son
                    article 9 : « La cession des droits appartenant à l'auteur (droit de publier, de
                    représenter. d'exécuter, de traduire, d'illustrer, etc.) doit toujours être
                    interprétée restrictivement ».</p>
                <p>ARTICLES 15 et 16. (Cf. Conv. Intern., art. 12 et 13) (1). « L'article 10 de la
                    Convention de 1886 n'avait pas été modifié à Paris (en 1896); il avait pour but
                    de signaler les reproductions illicites les plus usuelles en dehors des
                    reproductions matérielles ; il ne parlait expressément que des adapt:tions et
                    arrangemments de musique. La Délégation allemande et la Délégation française
                    avaient proposé de mentionner la transformation d'un roman en pièce de théâtre
                    et réciproquement; elles regardaient cela comme renfermant non une innovation,
                    mais une interprétation. La majorité l'admettait bien, mais dut céder à une
                    opposition formelle et se contenter d'une mention dans la déclaration
                    interprétative numéro 3 (2). - La même opposition ne s'est pas reproduite cette
                    année (1908) et il a été possible d'insérer (art. 12, Convention 1908)
                    l'interprétation, avec une légère addition (d'une nouvelle ou d'une poésie ,
                    dans l'article lui-même ».</p>
                <p>(Rapport de la Commission. Actes de la Conférence de 1908, p. 257.) -</p>
                <p>On a vu que, d'après l'article 3 du dahir, les appropriations dont il est
                    question ici, sont protégées comme ouvrages originaux sans préjudice des droits
                    de l'auteur de l'œuvre originale.</p>
                <note place="bottom">(1) Sur l'article 13 de la Convention internationale de 1908,
                    V. le Rapport de M. Théodore REINACH, p. 28 et s. D'après cet article, la France
                    doit reviser sa loi intérieure du 16 mai 1866 sur les instruments de musique
                    mécaniques. Sur le projet législatif à l'étude et les problèmes à résoudre en
                    cette importante matière, V. ALBERT VAUNO1S, Le Droit d'auteur, 1914, p. 96 et
                    s. - Cf. LE BEC. Le Droit d'auteur et la phonographie, thèse pour - le DOCTORAT,
                    PARIS, A. ROUSSEAU, 1911.</note>
                <note place="bottom">(2) V. Annuaire de législ. française, 1897, p. 103. CF, notre
                    BULLETIN, 1897 p. 105. - XLVII. 3) </note>
                <pb n="434"/>
                <p>434 -- -</p>
                <p>ARTICLE 17. - (Cf. PHILIPON, art. 6 et 16. SYNDICAT, art. 5).</p>
                <p>La question de la divisibilité et de l'indivisibilité des œuvres dues à la
                    collaboration de plusieurs auteurs a été présentée d'une façon tout à fait
                    intéressante, par M. Philipon dans son exposé des motifs dont il convient de
                    reproduire ici ce passage : « La collaboration fait naître, au profit de chacun
                    des auteurs, des droits égaux et indivis sur la création commune. En principe,
                    tout auteur peut, soit publier son œuvre, soit, au contraire, la tenir
                    soigneusement cachée. Qu'arrivera-t-il donc si, tandis que l'un des
                    collaborateurs veut publier, l'autre s'y refuse ? Si l'œuvre est facilement
                    divisible, si par exemple il s'agit d'un ouvrage à gravures, d'un dictionnaire,
                    voire même d'un opéra, il n'y a pas de bonne raison pour empêcher l'un des
                    collaborateurs de reprendre dans l'œuvre commune ce qu'il a apporté et d'en
                    faire tel usage que bon lui semble, réserve faite, bien entendu, des droits qui
                    pourraient résulter pour l'autre du contrat primitif. Mais que décider, s'il
                    s'agit, par exemple, d'une pièce de théâtre écrite en collaboration? En vertu de
                    la règle que nul n'est tenu de rester dans l'indivision, va-t-on pouvoir
                    poursuivre la licitation du droit de représentation à l'encontre du
                    collaborateur récalcitrant ? Nous ne l'avons pas pensé, car il ne s'agit pas
                    seulement ici d'un bien dont l'équivalent peut être fourni en argent, mais aussi
                    de la réputation, de l'honneur d'un écrivain, d'une responsabilité pénale à
                    encourir peut-être par le fait de la publication, toutes choses qui ne se
                    peuvent payer. « Mais si, aux mains de l'auteur, la propriété littéraire est,
                    ainsi que le disait avec tant de bonheur le constituant CHAPELIER, la plus
                    personnelle de toutes les propriétés, ce caractère disparaît ou du moins
                    s'atténue considérablement, lorsque le droit de reproduction passe de l'auteur à
                    ses héritiers, et surtout à ses cessionnaires. On se trouve alors en présence
                    d'un droit essentiellement pécuniaire et qui se peut fort bien représenter en
                    argent. AUSSI, avons-nous cru devoir, dans ce cas, revenir au droit commun et
                    permettre, soit au survivant des collaborateurs, soit à ses ayants droit, de
                    poursuivre la licitation de l'œuvre commune à l'encontre des ayants cause du
                    collaborateur prédécédé. » (Philipon. Exposé des motifs, p. 10) « Nous ne
                    suivons cependant pas M. Philipon dans ces dernières conclusions de son exposé,
                    dit M. Adam. Les raisons tirées de la réputation, de l'honneur d'un écrivain,
                    d'une respon- - </p>
                <pb n="435"/>
                <p>-- 435 sabilité pénaie « à encourir » peuvent ètre aussi sensibles aux héritiers
                    et même à certains cessionnaires de l'auteur qu'à cet auteur lui-même. ,</p>
                <p>De plus, le délai pendant lequel M. Philipon fait durer la protection pour les
                    héritiers des auteurs, ne doit-il pas, dans son projet (art. 2) comme dans notre
                    avant-projet (art. 25), commencer à courir seulement à partir du décès du
                    dernier mourant des collaborateurs ? ENFIN, si l'un des collaborateurs décède
                    sans héritiers ni ayants droit, son droit n'accroit-il pas aux collaborateurs
                    survivants ?(mêmes articles)(1).</p>
                <p>Qu'est-ce à dire ? sinon que pendant toute la durée de la protection, la
                    collaboration doit être respectée et qu'il n'est permis de toucher à l'œuvre
                    indivisible commune qu'avec l'accord ou l'autorisation unanime des
                    collaborateurs eux-mêmes, ou de leurs héritiers ou ayants cause.</p>
                <p>Tels sont les motifs qui nous ont conduit à présenter, dans des termes différents
                    de ceux adoptés par M. PHILIPON, l'article 17 de l'avant-projet ».</p>
                <p>CHAPITRE II. - Jouissance et exercice. - Conditions.</p>
                <p>ARTicles 18,19 et 20.- (Cf. Conv. Intern., art. 4. syndicat, art. 2.)</p>
                <p>On a adopté ici le texte de la Convention de 1908 (2) et du projet du Syndicat ne
                    subordonnant jouissance et l'exercice du droit d'auteur à aucune formalité hi
                    condition, et fixant la portée de plusieurs expressions telle que pays
                    d'origine, œuvres publiées, etc.</p>
                <p>La formalité du « dépôt préalable » exigé par la loi française du 19 juillet 1793
                    a été supprimée, sous réserve des dispositions du Dahir sur la PRESSE, ainsi
                    qu'il est dit à l'article 45.</p>
                <note place="bottom">(1) V. LYON-CAEN et DELALAIN, Lois françaises et étrangères sur
                    la propriété littéraire et artistique, t. I, introd., p. XXXVII. -</note>
                <note place="bottom">(2) « L'article 4, clef de voûte de la Convention (V. Le Droit
                    d'auteur, 1910, p. 2 et s.), précise la nature et l'étendue de la protection
                    accordée aux auteurs ressortissant à l'un des pays de l'Union dans les pays
                    autres que le pays d'origine de l'œuvre. » (M. Théodore REINACH, Rapport à la
                    CHAMBRE, p. 18). - </note>
                <pb n="436"/>
                <p/>
                <p>CHAPITRE IIl. - Durée. - Cession et transmission.</p>
                <p>ARTICLES 21 et 22. - (Cf. Conv. Intern., art. 7. Loi Franç.,</p>
                <p>14 juillet 1866, art. 1°. Loi Tunis., 15 juin 1889, art. -1 et 2.)</p>
                <p>Le projet Mack (art. 3) et l'avant-projet du Syndicat (art. 3) portent à 80 ans
                    la durée de la protection ; c'est celle de la loi espagnole. « Nous ne croyons
                    pas cependant, dit le rapporteur, que la raison seule du voisinage de l'Espagne
                    puisse déterminer le choix du délai le plus long, et nous avons maintenu la
                    durée fixée par la Convention lnternationale et par les lois française et
                    tunisienne; ce qui assure, dans une matière aussi vaste, comme limites
                    territoriales d'application, une unité de législation précieuse à tous points de
                    vue. » -</p>
                <p>ARTICLES 23 à 27. - (Cf. Loi franç., 1er Germinal an XIII, art. 1er. Loi franç.,
                    8 juin 1806, art. 12).</p>
                <p>Les articles 23 et 27 inclus contiennent des dispositions spéciales à certaines
                    œuvres, anonymes, posthumes, faites en collaboration, inédites, appartenant à
                    des personnes morales, mémoires et collections.</p>
                <p>Le genre particulier de ces œuvres, les titres également particuliers de leurs
                    propriétaires, commandaient des précisions destinées à éviter les écarts de
                    commentaires et d'application d'une règle trop générale pour des situations
                    aussi différentes.</p>
                <p>A cet égard, les projets (1) et les lois françaises ont fourni des textes qui se
                    justifient par eux-mêmes et ont depuis longtemps, en ce qui concerne les lois
                    françaises, acquis la consécration de l'expérience (2).</p>
                <p>ARTICLE 28.-(Cf. Loi franç. du 5 février 1810, art. 40. Loi russe,</p>
                <p>20 mars 1911, art. 8. Loi anglaise, 16 décembre 1911, art. 5)3).</p>
                <p>On a conservé, dans l'avant-projet, avec le texte de la loi française, le
                    principe de la liberté absolue de cession des</p>
                <p>(1) SYNDICAT, art. 4 et 6; PHILIPON, art. 2, 9, 10.</p>
                <p>2) V. LYON-CAEN et DELALAIN. Ibid., p. XXXVIII et s.; - POINSARD,</p>
                <p>Répertoire, passim.</p>
                <note place="bottom">(3) V. D'ARDENNE DE TIZAC, Nouvelle législation anglaise sur le
                    droit - d'auteur (avec une introduction par M. J. Dubois), collection des codes
                    étrangers. PARIS, PEDONE, 1913, in-8°.</note>
                <pb n="437"/>
                <p>- – 437 droits d'auteur. Ce principe est conforme à la nature même du droit
                    d'auteur définie dans l'article 8 ci-dessus et à la liberté des conventions qui
                    est à la base du Droit actuel et n'est limitée que par l'intérêt des bonnes
                    mœurs et de l'ordre public (Dahir formant Code des obligations et des contrats,
                    art. 2,57 et 62(1). – Code civil français, art. 6, 1598). --</p>
                <p>Toût en reconnaissant le principe de la liberté de cession, plusieurs projets,
                    notamment celui de M. Mack (art. 3,4 et 5)(2) et le projet plus particulier de
                    la Société des auteurs, organisent un système de redevance, connu sous le nom de
                    « Domaine public payant ». Comme ce système intéresse aussi bien les œuvres qui
                    ne font point partie du Domaine public que les œuvres qui y sont tombées, les
                    observations le concernant sont renvoyées au titre III ci-après : application.
                    Domaine public .</p>
                <p>La seule obligation qui a paru s'imposer aux intérêts mêmes des parties
                    contractantes, c'est l'obligation de rédiger par écrit. à peine de nullité, les
                    conventions relatives à la cession des droits d'auteurs. Cette disposition a été
                    insérée dans les deux lois russe et anglaise promulguées en 1911 sur la même
                    matière.</p>
                <p>Les législations qui dispensent les conventions de la forme tangible et
                    ineffaçable de l'écrit, basent cette exception à la règle générale, soit sur la
                    situation d'illettrés des parties, soit sur l'urgence extrême et l'accident
                    imprévu (Code civil français, art. 1326, 1348). Aucun de ces motifs ne saurait
                    s'appliquer aux conventions qui nous occupent.</p>
                <p>ARTICLES 29 et 30. - (Cf. Loi franç., 9 avril 191O. SYNDICAT, art. 9).</p>
                <p>L'article 29 reproduit l'article unique de la loi francaise du 9 avril 1910, aux
                    termes de laquelle l'aliénation d'une œuvre d'art n'entraîne pas, à moins de
                    convention contraire, 1'aliénation du droit de repro luction (3). On y a ajouté
                    le 2e alinéa de l'article 19 du projet PHILIPON, restreignant la portée de cette
                    disposition dans le seul cas d'un intérêt de famille, que la plus élémentaire
                    convenance ordonne de respecter.</p>
                <p>L'article 30 prévoit le cas de la dévolution au profit de l'ÉTAT,</p>
                <p>1) Dahir du 1? août 1913 (Codes et lois en vigueur dans le protectorat - français
                    du Maroc. p. 291, avec introduction par M. Berge. - Rerue algér. tunis. et
                    maroc. de législ. et jurispr., 1914, 3° part., p. 97).</p>
                <p>2) On trouvera en annexe le texte de ces articles.</p>
                <p>13) Annuaire de législ. française, 1910, p. 150 (Notice de M. Chaumat . </p>
                <pb n="438"/>
                <p> d'une succession contenant dans son patrimoine des droits d'auteur. Le droit
                    d'auteur s'éteint, sans préjudice des droits des créanciers et des cessionnaires
                    (Cf. Projet PHILIPON, art. 3, 32).</p>
                <p>TITRE III</p>
                <p>APPLICATION. - DOMAINE PUBLIC</p>
                <p>ARTICLE 31. - (Cf. Conv. lntern., art. 18. PHILIPON, art. 26</p>
                <p>MACK, art. 6. SYNDICAT, art. 2).</p>
                <p>La loi française du 28 mars 1852 a, la première, supprimé toute distinction de
                    nationalité dans la protection des œuvres littéraires et artistiques.</p>
                <p>La Convention de 1908 a consacré le même principe, qui est affirmé dans l'article
                    1er du dahir.</p>
                <p>Ce n'est qu'au moment où les œuvres tombent dans le domaine public, que la
                    protection cesse de les couvrir : et, pour apprécier ce fait, il faut considérer
                    le domaine public du pays d'origine. fixé d'après les dispositions de l'article
                    19, ci-dessus.</p>
                <p>Domaine public payant. Redevances.</p>
                <p> t( Nous devons, dit le rapport de M. ADAM, aborder sous ce chapitre, où les
                    projets que nous n'adoptons pas trouveraient leur place naturelle, la question
                    de la création du Domaine - public payant et des REDEVANCES, réservée à
                    l'occasion de l'article 28 relatif à la cession des droits d'auteur.</p>
                <p>Un vote du Congrès de l'Association littéraire et artistique internationale, tenu
                    à Naples en 1902, avait renouvelé le vœu déjà émis par le Congrès de Turin de
                    1898, « qu'après l'expiration du droit exclusif de l'auteur et de ses héritiers
                    ou ayants cause, il soit établi un domaine public payant ». A la session tenue
                    l'année suivante à Weimar (24-30 septembre 1903)(1), un rapport des plus
                    intéressants fut fait au Congrès par M. Ed. MACK, avocat à la Cour d'appel de
                    Paris (2).</p>
                <p>1) 25 session, Congrès de VVeimar. Bulletin de l'Assoc. litt. et artist. internat
                    . -</p>
                <p>() Rapport sur les moyens pratiques d'organiser le Domaine public payant - en
                    matière de propriété littéraire et artistique, par M. Ed. MACK. avocat à la Cour
                    d'appel de PARIS, PARIS, Marchal et BILLARD, 1904. </p>
                <pb n="439"/>
                <p>-- .</p>
                <p>Origines de la question, rappel des lois françaises antérieures à l'occasion
                    desquelles elle a été déjà soulevée et étudiée, arguments tirés des lois
                    étrangères, exposé des principes qui la commandent, projets et propositions de
                    lois, tout est examiné par l'éminent avocat, avec la conscience et l'autorité
                    que connaissent et apprécient hautement tous ceux qui l'ont approché.</p>
                <p>Aux lois italienne et suisse citées par lui comme exemples, nous devons ajouter
                    la loi récente anglaise du 16 décembre 1911,</p>
                <p>Ces lois stipulent une redevance au profit des auteurs ou de leurs héritiers ou
                    ayants cause ». -</p>
                <p>A la séance de la Chambre des Députés du 31 mai 1907,</p>
                <p>M. AJAM, député, déposa une proposition de loi « ayant pour objet de compléter la
                    loi du 14 juillet 1866, sur la propriété littéraire », en frappant d'un droit
                    (de 10 pour 100) au profit du Trésor public, les éditions nouvelles d'auteurs
                    tombées dans le domaine public (1). - -</p>
                <p>Les projets de la Société des Gens de lettres, et de M. MACK, préconisent la
                    création du « Domaine public payant », sous les formes, variées dans chacun de
                    ces projets, de redevances qui seraient perçues soit « par des Sociétés
                    reconnues d'utilité publique » (projet de la Société des Gens de lettres), soit
                    « par les auteurs ou leurs ayants droit ou par l'intermédiaire de tout
                    mandataire ou d'office par une Caisse officielle, une agence autorisée ou une
                    Société d'intéressés, reconnue à cet effet d'autorité publique » (projet MACK,
                    art. 3)(2).</p>
                <p>Les projets qui viennent d'être indiqués conduiront sans doute à discuter encore
                    en France la question du domaine, public payant qui est, depuis si longtemps,
                    sur notre sol dans le domaine des controverses (3). Quoi qu'il en soit, il n'a
                    point paru possible d'implanter ce régime au Maroc pour les raisons que M. Adam
                    expose en ces termes dans son rapport :</p>
                <p> « Quel que soit le but et le mode d'imposition ou de redevances</p>
                <note place="bottom">(1) V. Revue politique et parlementaire, octobre 1907, p, 5 à
                    24. (2) V. Annexe.</note>
                <note place="bottom">(3) Rapport présenté par M. Vaunois à la Commission nommée pour
                    l'étude des réformes à apporter à la législation sur la propriété littéraire,
                    discussion, observations de M. Mack. Bulletin de la Société d'études
                    législatives, 1908, . p. 51 et s., 14t et s., 217 et s. - Cf. JEAN OSSOLA. Les
                    récents projets de réforme en matière de propriété littéraire, thèse pour le
                    doctorat, Paris. A. ROUSSEAU, 1908, p.84 et s.; Annales de la propriété
                    industrielle, artistique . et littéraire, 1907, I, 277 (étude de M. Ch. Claro).
                    - </note>
                <pb n="440"/>
                <p> envisagés dans les lois étrangères 1) et les projets qui viennent d'être résumés
                    pour l'organisation du « Domaine public payant », cette création n'apparaît pas
                    moins un moyen indirect de modilier ou de prolonger, même pour quelques-uns
                    jusqu'à la perpétuité, la protection du droit d'auteur, elle porte atteinte à la
                    liberté des conventions, - bien des auteurs ou leurs représentants pouvant ne
                    pas trouver à leurs convenances des prescriptions strictement imposées à tout
                    contrat intéressant une cession de droits d'auteur. Elle institue pour la
                    propriété qui nous occupe un système privilégié qui pourrait être également
                    réclamé par la propriété industrielle, ce à quoi personne ne peut songer; et
                    cependant les productions de cette dernière peuvent mériter autant de protection
                    d'un côté, et d'un autre côté elles procèdent des mêmes acquisitions antérieures
                    de l'esprit humain, que les productions littéraires et artistiques. ENFIN, cette
                    création se butte à des difficultés d'exécution de principe et de fait, qui
                    l'ont jusqu'ici fait repousser par les législateurs français. Il est
                    inadmissible, en effet, qu'une loi, émanant de la souveraineté, puisse quant à
                    son exécution, dépendre de l'existence ou du fonctionnement d'un rouage d'ordre
                    différent, - dans l'espèce, d'une Société étrangère à cette souveraineté. SEULE,
                    la souveraineté qui a fait la loi, en doit commander et assurer l'exécution et
                    les sanctions. Que dirons-nous de la recherche des bénéficiaires de ces
                    redevances, du recouvrement des sommes à percevoir. de leur répartition ? -</p>
                <p>Toutes ces choses apparaissent, au contraire, comme appartenant bien plus
                    efficacement à l'initiative et à l'action des seuls intéressés et des Sociétés
                    privées constituées par eux. Vouloir les leur imposer sous forme de loi, c'est,
                    à notre avis, risquer de manquer le but et émousser le principe essentiel de
                    toute loi qui ne doit disposer que dans l'intérêt général et dans un cadre non
                    limité par des préoccupations ou des intérêts privés quelconques. -</p>
                <p>( 1 ) On sait que certains pays étrangers ont récemment introduit dans leurs
                    législations le domaine public payant en ce qui touche les instruments de
                    musique mécaniques. Aux États-UNIS, en ALLEMAGNE, en RUSSIE, en Grande-BRETAGNE,
                    existe le régime de la licence obligatoire qui a pour but d'obvier à la création
                    de monopoles, et en vertu duquel, lorsque l'auteur a concédé à autrui le droit
                    de reproduire mécaniquement son œuvre, toute tierce personne peut se faire
                    concéder par lui le même droit moyennant une juste redevance. - Cf. A. VAUNOIs.
                    Le Droit d'auteur, 1914, p. 96 à 100 ;</p>
                <p>Rapport de M. Théodore Reinach sur la Conv. intern. de 1908, p. 36-37.</p>
                <p>, </p>
                <pb n="441"/>
                <p>-- 441 -</p>
                <p>Remarquons. du reste, que le projet du Syndicat pour la protection de la
                    propriété intellectuelle n'a, dans son texte, aucune - disposition de la nature
                    de celles qui nous occupent. Et cela est juste; n'avons-nous pas, comme preuve
                    irréfutable de l'inutilité d'un alourdissement semblable de la loi, l'admirable
                    fonctionnement des Sociétés privées fondées en France dans le but exact qui a
                    sollicité les projets de, création du « Domaine public payant »? Il nous suffit,
                    pour en être convaincu, de nommer la Société des Gens de LETTRES, la Société des
                    auteurs et compositeurs dramatiques, la Société des auteurs et compositeurs de
                    musique. La loi fixe l'objet de l'étendue de la protection des œuvres
                    littéraires et artistiques; aux sociétés privées appartient le soin de fixer et
                    de répartir les bénéfices matériels de la protection aux auteurs de ces œuvres
                    et de leurs ayants droit. »</p>
                <p>III</p>
                <p>Annexe.</p>
                <p>Articles extraits du projet de M. Mack et relatifs au domaine public payant.</p>
                <p>ARTICLE 3. - Le droit de l'auteur se prolonge pendant 80 ans après son décès, au
                    profit de ses héritiers ou ayants droit(l), d'après les distinctions suivantes :
                    -</p>
                <p>Le droit d'exploitation ne pourra être cédé ou concédé à un tiers, pour la durée
                    ci-après fixée, que sous réserve au profit de l'auteur ou de ses héritiers
                    directs, indépendamment de toute autre stipulation de prix, du paiement d'une
                    redevance qui sera en principe de deux pour cent et ne pourra être réduite
                    contractuellement au-dessous de un pour cent (2).</p>
                <p>Cette redevance, payable annuellement ou à intervalles plus rapprochés sur le
                    chiffre de vente constaté, pour chaque ouvrage, par un compte spécial ouvert par
                    le cessionnaire au profit du ou des cédants, et dont le contrôle sera .. exercé
                    par les intéressés ou en leur nom par toutes voies de droit, sera due sur le
                    produit brut de l'exploitation des ouvrages ou sur le prix fort de chaque
                    reproduction.</p>
                <note place="bottom">(1) Durée du droit d'auteur fixé par la loi espagnole.</note>
                <note place="bottom">(2) Idée se rattachant au principe de l'inaliénabilité
                    effective du droit de l'auteur, tant au point de vue moral qu'au point de vue
                    pécuniaire. reconnu en France par les arrêts réglementaires du Conseil du 30
                    août 1777, et qui a encore aujourd'hui des partisans dans la doctrine (M.
                    Thaller. Revue trimest. de droit civil, 1903, p. 64-65). - La disposition
                    proposée est analogue a celle du projet de loi de HESSE, déposé récemment, qui
                    établit un droit légal de 2 pour 100 sur les ventes publiques d'œuvres
                    d'art.</note>
                <pb n="442"/>
                <p>-</p>
                <p>A défaut d'héritiers directs, la redevance ne sera due aux représentants légaux
                    de l'auteur que dans le cas où elle aura été réservée ou stipulée par l'auteur
                    lui-même disposant à titre gratuit ou stipulant à titre onéreux.</p>
                <p>Elle sera perçue par les auteurs ou leurs ayants droit ou par l'intermédiaire de
                    tout mandataire ou d'office par une Caisse officielle, une agence autorisée ou
                    une Société d'intéressés, reconnue à cet effet d'utilité publique, qui sera
                    qualifiée pour recevoir toutes sommes dues à ce titre qui ne seraient pas
                    versées directement aux ayants droit (l).</p>
                <p>Le fonctionnement de cette Société sera réglé par ses statuts approuvés par le
                    décret de reconnaissance.</p>
                <p>ARTICLE 4. - Le droit d'auteur fera retour aux héritiers légaux de l'auteur, à
                    l'expiration de la vingt-cinquième année qui suivra le décès de ce dernier (2).
                    Les bénéficiaires du droit seront les héritiers universels, tant naturels que
                    testamentaires, que l'auteur aura laissés à son décès, ou les représentants de
                    ces héritiers (3).</p>
                <p>A partir de ce moment, le droit desdits héritiers ou de leurs représentants
                    consistera dans une redevance de cinq pour cent sur le produit brut ou le prix
                    fort des reproductions de toute nature, qui sera perçue à leur profit par
                    l'agence ou la Société à ce qualifiée, organisée de la façon prévue
                    ci-dessus.</p>
                <p>Aucune cession de ce droit ne sera valable pour une période de plus de cinq ans.
                    -</p>
                <p>Pendant ce laps de vingt-cinq ans, les œuvres ainsi protégées pourront être
                    reproduites par tout tiers qui se conformera aux prescriptions ci-dessus
                    établies en ce qui touche le paiement des redevances.</p>
                <p>Pendant les trente dernières années, le même régime sera observé, mais la
                    redevance sera réduite à deux pour cent (4).</p>
                <p>ARTICLE 5. - Toute redevance non réclamée par les ayants droit dans</p>
                <note place="bottom">(1) Ces dispositions et celles des articles suivants concordent
                    avec les divers projets (notamment celui présenté au Congrès de Weimar (1903)
                    par la société des Gens de Lettres) relatifs à l'établissement d'une redevance
                    due aux auteurs ou à leurs héritiers pendant une période soumise, au point de
                    vue de la durée, à des règles qui varient suivant les législations (loi
                    italienne, loi suisse, loi anglaise du 16 décembre 1911) où fonctionne le régime
                    du Domaine public payant</note>
                <note place="bottom">(2) Dispositions empruntées, au point de vue du point de départ
                    et de la durée, aux lois espagnole et anglaise.</note>
                <note place="bottom">(3) Conforme à l'art. 5, al. 2, de la loi anglaise.</note>
                <note place="bottom">(4) Disposition tenant compte de ce que la loi espagnole
                    protège la propriété littéraire et artistique pendant ces trente ans, mais ce,
                    sans assurer aux héritiers réservataires le privilège qu'elle leur confère
                    pendant les vingt-cinq ans précédents.</note>
                <pb n="443"/>
                <p>; l'année de la perception, pendant l'une quelconque des périodes dont il est
                    ci-dessus parlé, sera, par l'agent ou par la Société qui l'aura recouvrée,
                    versée à un fonds spécial dont les revenus seront affectés à des œuvres de
                    bienfaisance ou à des fondations concernant les lettres et les arts (l). lV</p>
                <p>T'exte du Dahir.</p>
                <p>DAHIR DU 23 JUIN 1916 (21 CHAABANE 1334)</p>
                <p> relatif à la protection des œuvres littéraires et artistiques dans la zone
                    française de I'Empire Chérifien (2)</p>
                <p>LOUANGE A DIEU SEUL !</p>
                <p>(Grand Sceau de Moulay Youssef).</p>
                <p>A Nos Serviteurs intègres, les Gouverneurs et Caïds de Notre Empire FORTUNÉ,
                    ainsi qu'à Nos Sujets ;</p>
                <p>Que l'on sache par les présentes, - puisse Dieu Très Haut en illustrer la teneur
                    ! -</p>
                <p>Que Notre Majesté CHÉRIFIENNE,</p>
                <p>A DÉCRÉTÉ CE QUi sUIT : -</p>
                <p>TITRE I</p>
                <p>Objet du Dahir. - CEuvres protégées.</p>
                <p>ARTICLE PREMIER. - Le présent Dahir a pour objet la protection des droits des
                    auteurs, quelle que soit leur nationalité, sur leurs œuvres littéraires et
                    artistiques.</p>
                <p>ART. 2. - L'expression œuvres littéraires et artistiques comprend toute
                    production du domaine littéraire, scientifique ou artistique, quel qu'en soit le
                    mode ou la forme de reproduction, telle que : les livres, brochures et autres
                    écrits; les œuvres dramatiques ou dramatico-musicales, les œuvres
                    chorégraphiques et les pantomimes, dont la mise en scène est fixée par écrit ou
                    autrement; les compositions musicales avec</p>
                <note place="bottom">(1) Disposition empruntée aux projets relatifs au domaine
                    public payant.</note>
                <note place="bottom">(2) Bulletin officiel de l'empire chérifien, protectorat de la
                    République française au MAROC, nº 193, du 3 juillet 1916. - Revue algérienne,
                    tunisienne et marocaine de législation et de jurisprudence. 1916, 3 part., p.
                    345. - Bibliographie de la FRANCE, CHRONIQUE, n° du 1** septembre 1916. </note>
                <pb n="444"/>
                <p>- = ou sans paroles; les œuvres de dessin, de peinture, d'architecture, de
                    sculpture, de gravure et de lithographie ; les illustrations, les cartes
                    géographiques, les plans, croquis et ouvrages plastiques, relatifs à la
                    géographie, à la topographie, à l'architecture ou aux sciences.</p>
                <p>ART. 3. - Sont protégés comme des ouvrages originaux, sans préjudice des droits
                    de l'auteur de l'œuvre originale : les traductions, les adaptations, les
                    arrangements de musique et autres reproductions transformées d'une œuvre
                    littéraire ou artistique, ainsi que les recueils de différentes œuvres. -</p>
                <p>ART. 4. - Sont également protégés :</p>
                <p> l° Les recueils d'œuvres ou de morceaux qui, envisagés isolément, appartiennent
                    au domaine public, mais qui, par leur réunion, constituent une œuvre originale
                    ;</p>
                <p>2° La publication des manuscrits anciens conservés dans les bibliothèques ou les
                    dépôts d'archives publics ou privés, sans que l'auteur de cette publication
                    puisse s'opposer à ce que les mêmes manuscrits soient publiés à nouveau, d'après
                    le texte original ;</p>
                <p>3° Les discours, conférences, plaidoyers, leçons de professeurs, ou toute autre
                    manifestation orale de la pensée ;</p>
                <p>4° Les œuvres qui ont paru dans les journaux et recueils périodiques.</p>
                <p>Les actes officiels des autorités publiques et les décisions judiciaires ne
                    peuvent faire l'objet d'un droit privatif.</p>
                <p>ART. 5. - Les œuvres d'art appliquées à l'industrie, quel que soit leur mérite et
                    quelle que soit leur destination (l), bénéficient de la même protection, sans
                    préjudice des dispositions de Notre Dahir sur la protection de la propriété
                    industrielle.</p>
                <p>ART. 6. - Le présent Dahir s'applique aux œuvres photographiques et aux œuvres
                    obtenues par un procédé analogue à la photographie.</p>
                <p>ART. 7. - Sont protégées comme œuvres littéraires ou artistiques, les productions
                    cinématographiques, lorsque, par les dispositifs de la mise en scène ou les
                    combinaisons des incidents représentés, l'auteur donne à son œuvre un caractère
                    personnel et original.</p>
                <p>Sans préjudice des droits de l'auteur de l'œuvre originale, la reproduction par
                    la cinématographie d'une œuvre littéraire ou artistique est protégée comme une
                    œuvre originale.</p>
                <p>Les dispositions qui précèdent s'appliquent à la reproduction ou production
                    obtenue par tout autre procédé analogue à la cinématographie.</p>
                <note place="bottom">(1) Cette formule a été empruntée à la loi du 11 mars 1902 (loi
                    Soleau) en vue d'écarter les difficultés qui sont nées de la rédaction de l'art.
                    2 § 4 de la Convention internationale de 1908 et qui ont fait que la France et
                    la Tunisie restent liées, en ce qui concerne les œuvres d'art appliqué à
                    l'in-</note>
                <pb n="445"/>
                <p/>
                <p>TITRE II</p>
                <p>Droit des auteurs.</p>
                <p>CHAPITRE l Définition, étendue.</p>
                <p>ART. 8. -- La propriété littéraire et artistique constitue un droit mobilier,
                    cessible et transmissible conformément aux règles du droit civil. -</p>
                <p>ART. 9. - Les auteurs d'œuvres littéraires, scientifiques ou artistiques ont le
                    droit exclusif d'autoriser la publication, la traduction, la reproduction, la
                    représentation publique, ou l'adaptation par un moyen quelconque,
                    cinématographique ou autre, de leurs œuvres.</p>
                <p>ART. l0. - Les romans-feuilletons, les nouvelles et toutes autres œuvres, soit
                    littéraires, soit scientifiques, soit artistiques, quel qu'en soit l'objet,
                    publiés dans les journaux ou recueils périodiques, ne peuvent être reproduits
                    sans le consentement des auteurs.</p>
                <p>A l'exclusion des romans-feuilletons et des nouvelles, tout article de journal
                    peut être reproduit par un autré journal, si la reproduction n'en est pas
                    expressément interdite. TOUTEFOIS, la source doit être indiquée. - -- -</p>
                <p>La protection du présent Dahir ne s'applique pas aux nouvelles du jour et aux
                    faits divers qui ont le caractère de simples informations.</p>
                <p>ART. ll. - La faculté de faire licitement des emprunts à des œuvres littéraires
                    ou artistiques pour des publications destinées à l'enseignement ou ayant un
                    caractère scientifique, ou pour des chrestomathies, est soumise à la seule
                    condition de citer la source de l'emprunt.</p>
                <p>Il en est de même pour les cours et conférences publics.</p>
                <p>ART. 12. - Les discours prononcés dans les assemblées délibérantes, dans les
                    réunions politiques ou aux audiences des tribunaux, pourront être librement
                    publiés dans les comptes rendus des séances et dans les journaux. TOUTEFOIS, à
                    l'auteur seul appartient le droit de les reproduire dans des publications
                    spéciales.</p>
                <p> dustrie, aux stipulations des conventions antérieures de l'Union. - V les
                    rapports adressés en 1910 par M. Théodore Reinach (Chambre des députés, n° 3226)
                    et par M. Couyba (Sénat, n° 312), au sujet de la loi approbative du 28 juin
                    1910, qui a précédé le décret de promulgation du 2 septembre. -</p>
                <p>V. supra les observations sur l'article 5 du Dahir. - </p>
                <pb n="446"/>
                <p>-- 446 -</p>
                <p>ART. l3. - Le droit de retirer les autorisations données est reconnu à l'auteur
                    ou à ses ayants cause. sous le contrôle des tribunaux, si l'œuvre est dénaturée,
                    ou même simplement modifiée, ou reproduite de façon dommageable pour la
                    réputation de l'auteur.</p>
                <p>ART. l4. - Les dispositions du présent Dahir s'appliquent à la représentation
                    publique des œuvres dramatiques ou dramatico-musicales, et à l'exécution des
                    œuvres musicales, que ces œuvres soient publiées OUl INOIl. -</p>
                <p>Les auteurs d'œuvres dramatiques ou dramatico-musicales sont, pendant la durée de
                    leur droit sur l'œuvre originale, protégés contre la représentation publique non
                    autorisée de la traduction de leurs ouvrages.</p>
                <p>A moins de convention contraire, l'autorisation de traduire emporte autorisation
                    de représenter (l .</p>
                <p>Le consentement de l'auteur est nécessaire pour la reproduction d'une œuvre
                    littéraire au moyen d'une lecture publique. -</p>
                <p>Pour jouir de la protection du présent article, les auteurs, en publiant leurs
                    œuvres, ne sont pas tenus d'en interdire la représentation ou l'exécution
                    publiques. -</p>
                <p>ART. l5. - Somt spécialement comprises parmi les reproductions illicites
                    auxquelles s'applique le présent DAHIR, les appropriations indirectes non
                    autorisées d'un ouvrage littéraire ou artistique, telles que adaptations,
                    arrangements de musique, transformations d'un roman, d'une nouvelle ou d'une
                    poésie en pièce de théâtre et réciproquement, etc., lorsqu'elles ne sont que la
                    reproduction de cet ouvrage, dans la même forme ou sous une autre forme, avec
                    des changements, additions ou retranchements non essentiels, et sans présenter
                    le caractère d'une nouvelle œuvre originale.</p>
                <p>ART. l6. - Les auteurs d'œuvres musicales ont le droit exclusif d'autoriser : --
                    - l° L'adaptation de ces œuvres à des instruments servant à les reproduire ; -
                    -</p>
                <p>2° L'exécution publique des mêmes œuvres au moyen de ces instrumentS. -</p>
                <p>ART. l7. - Si l'œuvre résultant de la collaboration de plusieurs auteurs forme un
                    tout indivisible, aucun des co-auteurs ni de leurs héritiers ou ayants cause ne
                    peut exercer isolément son droit de reproduction, d'exécution ou de
                    représentation. A moins de stipulation contraire, ils ont des droits égaux sur
                    l'œuvre commune.</p>
                <p>Le compositeur d'une œuvre lyrique et l'auteur des paroles qui l'accompagnent ont
                    des droits égaux sur elle. Il leur est loisible, sauf</p>
                <note place="bottom">(1) V. l'observation présentée supra sur cette disposition qui
                    est nouvelle</note>
                <pb n="447"/>
                <p> conventions contraires, d'exploiter isolément leur œuvre, mais ils ne peuvent,
                    en aucun cas, traiter de cette œuvre avec un nouveau collabo-</p>
                <p>I'ateur.</p>
                <p>CHAPITRE II</p>
                <p>Jouissance et exercice. - Condlittons ART. l8. - La jouissance et l'exercice des
                    droits des auteurs ne sont subordonnés à aucune formalité; cette jouissance et
                    cet exercice sont indépendants de l'existence de la protection dans le pays
                    d'origine de l'œuvre. Par suite, en dehors des stipulations résultant de la
                    Convention Internationale de Berne revisée de l908, et des Conventions
                    particulières avec les États étrangers, l'étendue de la protection dans la zone
                    française de Notre EMPIRE, ainsi que le droit de recours garanti à l'auteur pour
                    sauvegarder ses droits, seront réglés exclusivement d'après la législation de
                    Notre Empire.</p>
                <p>ART. l9. - Est considéré comme pays d'origine de l'œuvre pour les œuvres non
                    publiées, celui auquel appartient l'auteur; pour les œuvres publiées, celui de
                    la première publication; et, pour les œuvres publiées simultanément dans
                    plusieurs pays, celui d'entre eux dont la législation accorde la durée de
                    protection la plus courte.</p>
                <p>Pour les œuvres publiées simultanément dans un pays étranger à l'Union
                    Internationale pour la protection des œuvres littéraires et artistiques, et dans
                    un pays de l'UNION, c'est ce dernier pays qui est exclusivement considéré comme
                    pays d'origine.</p>
                <p>ART. 20. - Par œuvres publiées, il faut, dans le sens du présent DAHIR, entendre
                    les œuvres éditées. La représentation d'une œuvre dramatique ou
                    dramatico-musicale. l'exécution d'une œuvre musicale, l'exposition d'une œuvre
                    d'art et la construction d'une œuvre d'architecture, ne constituent pas une
                    publication.</p>
                <p>CHAPITRE lII</p>
                <p>Durée. - Cession et transmission.</p>
                <p>ART. 2l. - La durée de la protection accordée par le présent Dahir comprend la
                    vie de l'auteur et cinquante ans après sa mort, au profit de ses héritiers ou
                    ayants cause.</p>
                <p>ART. 22. - Pour les œuvres photographiques et les œuvres obtenues par un procédé
                    analogue à la photographie, pour les œuvres anonymes ou pseudonymes, pour les
                    œuvres posthumes, la durée de protection sera de cinquante ans à partir de la
                    première publication. </p>
                <pb n="448"/>
                <p>ART. 23. - Le droit sur les œuvres anonymes est exercé par l'éditeur. tant que
                    l'auteur véritable ne s'est pas fait connattre.</p>
                <p>Lorsque l'auteur s'est fait connaître avant l'expiration du délai cidessus fixé,
                    la durée du droit se continue pendant la vie de l'auteur et cinquante ans après
                    sa mort.</p>
                <p>Les œuvres qui paraissent sous le nom d'une personne morale sont assimilées aux
                    œuvres anonymes. . -</p>
                <p>ART. 24. - Les propriétaires, par succession ou à tout autre titre, d'une œuvre
                    posthume, ont les mêmes droits que l'auteur, et les dispositions des lois sur la
                    propriété exclusive des auteurs et sur sa durée leur sont applicables ;
                    toutefois, c'est à la charge d'imprimer séparément les œuvres posthumes, et sans
                    les joindre à une nouvelle édition des ouvrages déjà publiés tombés dans le
                    domaine public.</p>
                <p>L'œuvre posthume est celle qui n'a pas été publiée ou exposée publiquement du
                    vivant de son auteur. -</p>
                <p>ART. 25. - Si l'œuvre est due à la collaboration de plusieurs auteurs, le délai
                    de cinquante ans ne commence à courir qu'à partir du décès du dernier mourant
                    des collaborateurs. Si l'un des collaborateurs décède sans héritiers ni ayants
                    droit, son droit accroît aux collaborateurs sur- . vivants.</p>
                <p>ART. 26. - La protection prévue par le présent DAHIR, s'étend pendant 50 ans au
                    profit de quiconque fait éditer une œuvre inédite d'un propriétaire connu ou une
                    œuvre inédite d'un auteur connu, lorsque cette œuvre est tombée dans le domaine
                    public.</p>
                <p>ART. 27. - Le droit de l'État et des COMMUNES, celui des ACADÉMIES, Instituts ou
                    Associations savantes, sur les ouvrages édités en leur nom et par leurs soins,
                    durera cinquante ans à partir de la publication.</p>
                <p>Pour le recueil de Mémoires et, en général, pour tous les écrits formant
                    collection, le délai se calculera à compter de la publication de chaque volume
                    ou livraison.</p>
                <p>ART. 28. - Les auteurs, soit nationaux, soit étrangers, de tout ouvrage imprimé
                    ou gravé, peuvent céder en tout ou en partie leur droit à un imprimeur ou
                    libraire, ou à toute autre personne qui est alors substituée en leurs lieu et
                    place pour eux et leurs héritiers ou ayants cause.</p>
                <p>La même faculté appartiendra aux dits héritiers, ayants cause ou cessionnaire des
                    auteurs. -</p>
                <p>Toute cèssion doit, à peine de nullité, être constatée par écrit.</p>
                <p>ART. 29.- L'aliénation d'une œuvre d'art n'entraîne pas, à moins de convention
                    contraire, l'aliénation du droit de reproduction.</p>
                <p>TOUTEFOIS, le droit de reproduction se trouvera cédé avec l'objet maté- </p>
                <pb n="449"/>
                <p>→- 449 riel, lorsqu'il s'agira du portrait, du buste ou de la statue de
                    l'acquéreur ou d'un membre de sa famille.</p>
                <p>ART. 30. - Lorsque la transmission du droit a lieu au profit de l'ETAT, par voie
                    de succession, le droit exclusif s'éteint, sans préjudice des droits des
                    créanciers et de l'exécution des traités de cession qui a pu être consentie par
                    l'auteur ou ses ayants cause.</p>
                <p>TITRE III</p>
                <p>Domaine public. - Application.</p>
                <p>ART. 3l. -- Le présent Dahir s'applique à toutes les œuvres qui. au moment de son
                    entrée en vigueur, ne sont pas encore tombées dans le domaine public de leur
                    pays d'origine, par l'expiration de la durée de la protection.</p>
                <p>TITRE IV</p>
                <p>Infractions et pénalités. - Procédure et compétence CHAPITRE I</p>
                <p>Infractions et pénalités.</p>
                <p>ART. 32. - Seront punis d'un emprisonnement d'un an au moins et de cinq ans au
                    plus et d'une amende de l00 P. H. à l.l00 P. H. au plus : - •</p>
                <p> l° Ceux qui auront apposé ou fait apposer frauduleusement un nom usurpé sur une
                    des œuvres protégées par le présent Dahir ; -</p>
                <p>2 Ceux qui, sur les mêmes œuvres, auront frauduleusement et dans le but de
                    tromper l'acheteur sur la personnalité de l'auteur, imité sa signature ou le
                    signe adopté par lui ; -</p>
                <p>3 Ceux qui auront contrefait les mêmes œuvres.</p>
                <p>ART. 33. - Les mêmes peines seront applicables à toute personne qui aura
                    sciemment recélé, mis en vente ou en circulation les objets revêtus de ces noms,
                    signatures ou signes, ou les œuvres contrefaites.</p>
                <p>ART. 34. - L'application des articles 32 et 33 qui précèdent aura lieu, que les
                    œuvres en question soient ou non tombées dans le domaine public.</p>
                <p>ART. 35. - Toutes les autres infractions aux dispositions du présent Dahir seront
                    punies d'un emprisonnement d'un mois à un an et d'une amende de 50 à 500 P. H.
                    ou de l'une de ces deux peines seulement.</p>
                <fw place="bottom">XLVII. 30</fw>
                <pb n="450"/>
                <p/>
                <p>ART. 36. - L'article 463 du Code pénal français sera applicable aux infractions
                    prévues au présent Dahir.</p>
                <p>ART. 37. - Tous dommages et intérêts pourront être accordés aux auteurs ou à
                    leurs ayants droit. -</p>
                <p>Les objets délictueux seront confisqués et remis au plaignant ou détruits sur son
                    refus de les recevoir. Il en sera de même des planches, moules ou matrices ou
                    autres ustensiles, ayant servi ou destinés à servir spécialement à la
                    fabrication ou à la projection desdits objets.</p>
                <p>Seront également confisquées les recettes perçues à l'occasion de la
                    représentation ou exécution publique non autorisée d'une œuvre protégée par la
                    loi. -</p>
                <p>Les tribunaux et cours pourront ordonner l'affichage des jugements et arrêtés (l)
                    dans les lieux où ils le jugeront convenable, et son (2) insertion intégrale ou
                    par extraits dans un ou plusieurs journaux.</p>
                <p>CHAPITRE II</p>
                <p>Procédure et compétence. - -</p>
                <p>ART. 38. - Les infractions au présent Dahir ne pourront être poursuivies que sur
                    la plainte de la partie lésée, sauf en ce qui concerne les œuvres tombées dans
                    le domaine public; dans ce dernier cas, le Ministère public pourra poursuivre
                    l'affaire. -</p>
                <p>L'assignation délivrée au civil tiendra lieu de plainte. Une fois les poursuites
                    engagées, le désistement de la partie civile demeure sans effet sur l'action
                    publique. -</p>
                <p>ART. 39. - Pour que les auteurs et ouvrages protégés soient, jusqu'à preuve
                    contraire, considérés comme tels et admis, en conséquence, devant les tribunaux
                    à exercer des poursuites contre les délinquants, il suffit que leur nom soit
                    indiqué sur l'ouvrage en la manière usitée.</p>
                <p>Pour les œuvres anonymes ou pseudonymes, l'éditeur dont le nom est indiqué sur
                    l'ouvrage, est fondé à sauvegarder les droits appartetenant à l'auteur. Il est,
                    sans autres preuves, réputé ayant cause de l'auteur anonyme ou pseudonyme.</p>
                <p>ART. 40. - L'auteur, qui a cédé tout ou partie de ses droits, conserve le droit
                    de poursuivre les délinquants, de surveiller les reproductions, traductions,
                    adaptations, etc., de son œuvre, et de s'opposer à toutes modifications faites
                    sans son consentement.</p>
                <p> -,</p>
                <p>ART. 4l. - Les autorités locales donneront, en toute circonstance, leur concours
                    aux auteurs ou à leurs représentants ou à tout fondé de</p>
                <note place="bottom">(1) Lire : arréts. 2) Lire : leur. </note>
                <pb n="451"/>
                <p> pouvoirs pour la constatation et la répression de tout fait attentatoire aux
                    droits garantis par le présent Dahir.</p>
                <p>ART. 42. - Toute œuvre falsifiée ou contrefaite, tous les objets délictueux et
                    les recettes indiqués à l'article 37 qui précède, pourront être saisis par les
                    autorités compétentes, à la requête des auteurs ou de leurs ayants cause. -</p>
                <p>La saisie sera faite dans les formes prescrites par la loi, et en vertu d'une
                    ordonnance rendue par le Juge de Paix du lieu ou de la région où se trouveront
                    les objets et recettes à saisir.</p>
                <p>Les œuvres contrefaites à l'étranger sont prohibées à l'entrée et exclues du
                    transit et de l'entrepôt. Elles peuvent être saisies, en quelque lieu que ce
                    soit.</p>
                <p>ART. 43. - A défaut par le requérant de s'être pourvu, soit par la voie civile,
                    soit par la voie correctionnelle, dans le délai de quinze jours, outre un jour
                    par cinq myriamètres de distance entre le lieu ou se trouvent les objets saisis
                    ou décrits et le domicile du falsificateur, contrefacteur, recéleur,
                    introducteur ou débitant, la saisie ou la description seront nulles de plein
                    droit, sans préjudice des dommages et intérêts qui pourront être réclamés, s'il
                    y a lieu.</p>
                <p>ART. 44. - Les Tribunaux français seront seuls compétents pour connaître de
                    toutes demandes ou contestations, poursuites civiles et correctionnelles,
                    relatives à l'application du présent Dahir.</p>
                <p>TITRE V</p>
                <p>Disposition générale.</p>
                <p>ART. 45. - Il n'est apporté aucune dérogation aux dispositions du Dahir du 27
                    avril 1914 (l° Djoumada II 1332)(l), relatif à l'organisation de la PRESSE,
                    particulièrement à celles concernant l'impression, le dépôt, l'édition, la
                    publication, le colportage et la vente des œuvres de la Presse.</p>
                <p>Fait à RABAT, le 2l Chaabane l334.</p>
                <p>(23 juin 1916)</p>
                <p>Vu pour promulgation et mise à exécution :</p>
                <p>RABAT, le 26 juin 1916.</p>
                <p>Le Commissaire Résident Général,</p>
                <p>LYAUTEY.</p>
                <p>(A suivre.)</p>
                <note place="bottom">(1) Revue alg., tunis. et maroc. de législ. et de jurispr,
                    1914, 3 part, p. 733.</note>
                <pb n="452"/>
                <p/>
                <p>LA LÉGISLATION y (UERRE AU PORTUGAL</p>
                <p>Depuis qure l'Allemagne lui a déclaré la guerre, le Portugal a pris un certain
                    nombre de mesures assez curieuses relatives à la personne et aux biens des
                    étrangers ennemis qu'il nous a paru intéressant de reproduire in extenso en y
                    joignant les dispositions relatives aux interdictions d'émigrer. - Voici le
                    texte des principaux décrets sur ces matières (1) :</p>
                <p>Décher s 2305 ou 30 Mans 1916,</p>
                <p>PROHIBANT, pendant la durée de l'état de guerre, la délivrance d'auto. risations
                    de quitter le PORTUGAL, aux citoyens de plus de seize et de moins de
                    quarante-cinq ans (Diario do GOVERNO, 19 avril 1916).</p>
                <p>ART. 1e. - Pendant la durée de l'état de guerre, aucun citoyen portugais de plus
                    de seize ans et de moins de quarantecinq, ne pourra être autorisé à quitter le
                    territoire de la République et ses possessions pour aller à l'étranger, à moins
                    de justifier de son inaptitude physique à tout service militaire, aux termes du
                    décret du 20 mars 1916, ou, dans des cas exceptionnels, si la délivrance de
                    cette autorisation n'est pas en opposition avec l'intérêt public. -</p>
                <p>2 1er. - Les autorisations prévues par le précédent article seront données par le
                    ministre de la Guerre ou le gouverneur de la colonie, et publiées dans le Diario
                    do Governo ou dans le Boletim official; elles seront soumises à un
                    cautionnement, dans une forme semblable à celle qui a été déterminée par le
                    décret du 29 novembre 1913.</p>
                <p> % 2. - S'il s'agit d'absences habituelles et de peu de durée, de commerçants,
                    ouvriers, travailleurs ruraux ou pêcheurs, le ministre de la Guerre pourra
                    accorder des autorisations, par luimême ou par ses délégués, sans caution, en y
                    subordonnant, néanmoins, les conditions qu'il jugera convenables.</p>
                <p> % 3. - L'autorisation de quitter le continent de la République à destination des
                    îles adjacentes ou des colonies, pourra être accordée à tous les individus
                    auxquels se réfère le présent article, toutes les fois que le ministre de la
                    Guerre reconnaîtra que</p>
                <note place="bottom">(1) Traduction de la Revue de dr. intern. privé, 1916, p, 386
                    et s.</note>
                <pb n="453"/>
                <p> la délivrance de cette autorisation est sans inconvénient pour les services de
                    l'armée. - 4</p>
                <p> % 4. - L'autorisation de sortir des colonies ou des îles adjacentes, à
                    destination du continent de la République, ne pourra être accordée que quand les
                    nécessités militaires l'exigeront.</p>
                <p>ART. 2. - Le citoyen de plus de seize ans et de moins de quarante-cinq, qui sera
                    trouvé à bord d'un navire, ou qui passera la frontière pour sortir du continent
                    de la République, des îles adjacentes ou des colonies, sans l'autorisation
                    prévue par l'article précédent, sera jugé nar les tribunaux militaires et
                    condamné, s'il est militaire, ou s'il est susceptible d'être enrôlé pour le
                    service militaire, à une peine d'emprisonnement militaire d'un à trois ans, s'il
                    n'encourt pas une peine supérieure, et, s'il n'est pas militaire ou susceptible
                    d'être enrôlé pour le service militaire, à un emprisonnement correctionnel et à
                    une amende correspondante.</p>
                <p>ART. 3. - Toute personne, qui favorisera l'émigration clandestine, ou y incitera,
                    et commettra ainsi une infraction aux dispositions du présent.décret, sera jugée
                    par les tribunaux militaires et condamnée à un emprisonnement correctionnel, qui
                    ne sera pas moindre de six mois et à une amende de 1000 à - 2000 milreis.</p>
                <p>ART. 4. - Le présent décret entrera immédiatement en vigueur. -</p>
                <p>ART. 5. - La législation contraire est abrogée.</p>
                <p>DÉCRET Nº 2313 DU 4 AVRIL 1916,</p>
                <p>Réglant le service des passeports, et interdisant l'accès du territoire de la
                    République, aux sujets allemands et à ceux des nations alliées à l'ALLEMAGNE,
                    pendant la durée de l'état de guerre (Diario do GOVERNO, 4 avril 1916).</p>
                <p>ART. 1°. - Pendant la durée de l'état de guerre, l'accès du territoire de la
                    République est interdit aux sujets allemands, et à ceux des nations alliées à
                    l'Allemagne.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Les contrevenants aux dispositions dn présent article seront
                    jugés par les tribunaux militaires et condamnés, sans préjudice des peines plus
                    fortes, qu'ils auraient encourues, à un emprisonnement militaire d'un à trois
                    ans, s'ils sont du sexe masculin, ou à un emprisonnement correctionnel </p>
                <pb n="454"/>
                <p> t d'une durée égale, sans remise possible, et à une amende correspondante s'ils
                    sont du sexe féminin; dans tous les cas, ils seront expulsés du territoire de la
                    République.</p>
                <p>ART. 2. - Les étrangers sujets des autres nations seront admis, sur présentation
                    du passeport des autorités du pays de provenance, ou des agents diplomatiques ou
                    consulaires de la nation à laquelle ils appartiennent, contresigné par les
                    agents diplomatiques ou consulaires portugais, s'il s'en trouve au lieu d'où ils
                    viennent.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Sur le passeport sera collé le portrait du voyageur, avec la
                    signature de ce dernier, et le sceau de l'autorité qui l'a contresigné, apposé
                    au moins en partie sur le portrait.</p>
                <p>ART. 3. - Si le voyageur étranger n'est pas muni de passeport ou ne remplit pas
                    les conditions voulues, le Gouvernement peut l'autoriser à justifier de son
                    identité par une déclaration certifiée de l'agent diplomatique ou consulaire du
                    pays de sa nationalité accrédité au Portugal. En ce cas, le voyageur sera
                    accompagné par un agent de police, depuis le lieu de l'entrée jusqu'au lieu de
                    la déclaration. SI, à cet effet, l'agent est obligé de sortir de la localité,
                    les frais de son transport, aller et retour, et de son entretien seront à la
                    charge du voyageur.</p>
                <p>ART. 4.- Si le voyageur est espagnol, résidant à la frontière, et s'il est connu
                    pour appartenir à la catégorie de ceux qui viennent sur le continent portugais,
                    pour leur commerce habituel ou tout autre métier légal, il pourra lui être donné
                    un sauf-conduit, quand l'autorité administrative du lieu d'entrée jugera son
                    identité dûment établie, et ne croira pas cette permission inopportune. - -</p>
                <p>ART. 5. - Le passeport sera présenté dans les ports, têtes de ligne ferrées et
                    sur les points de la frontière aux agents de police de l'émigration; à défaut de
                    ceux-ci, aux autorités administratives, douanières ou de la garde fiscale et à
                    leurs délégués ou aux autres que le Gouvernement désignera. L'autorité à
                    laquelle le passeport sera présenté y apposera son visa, daté et signé, en
                    mentionnant le lieu où le voyageur a l'intention de s'arrêter, conformément à la
                    déclaration de ce dernier.</p>
                <p>ART. 6. - Si l'étranger voyage en transit, le fonctionnaire qui apposera son
                    visa, exigera de lui la déclaration du temps où il a l'intention de séjourner en
                    territoire portugais; il l'indiquera sur le passeport et il avisera l'autorité
                    compétente pour la sur- </p>
                <pb n="455"/>
                <p> veillance au lieu de sortie, qui vérifiera si la déclaration du voyageur n'est
                    pas mensongère. - -</p>
                <p>ART. 7. - Même si le séjour du voyageur en territoire portugais n'excède pas
                    quarante-huit heures, l'agent qui appose le visa avisera également l'autorité
                    administrative du lieu ou des lieux où le voyageur a l'intention de
                    séjourner.</p>
                <p>ART. 8. - Si le voyageur veut séjourner plus de quarantehuit heures sur le
                    territoire de la République, il devra, dans les premières vingt-quatre heures à
                    dater de son arrivée, se présenter au gouverneur civil, dans les capitales de
                    district et à l'administration du conseil dans les autres pays pour légitimer sa
                    résidence et recevoir le permis nécessaire.</p>
                <p>ART. 9. - Les administrateurs du conseil informeront immédiatement le gouverneur
                    civil compétent du permis octroyé par eux. Les gouverneurs civils les
                    communiqueront sans délai au ministère de l'INTÉRIEUR, de la même manière que
                    ceux qu'ils accordent eux-mêmes.</p>
                <p>ART. 10. - Le permis de séjour n'excédera pas le délai de trente jours, mais ce
                    délai pourra être successivement prorogé.</p>
                <p>Le permis pourra être révoqué en tout temps, quand on le jugera convenable.
                    --</p>
                <p>ART. 11. - Les étrangers résidant sur le territoire portugais, avant la
                    publication du présent décret, seront autorisés à solliciter, dans un délai de
                    huit jours, un permis de séjour qui leur . sera accordé pour un délai mon
                    supérieur à six mois, prorogeable. Ce permis de séjour pourra en tout temps être
                    révoqué.</p>
                <p>ART. 12. - Le Gouvernement est autorisé à interdire l'accès du territoire de la
                    République à tout étranger même présentant des passeports avec toutes les
                    formalités légales, s'il est suspect, ou s'il est l'objet d'une prévention.</p>
                <p>ART. 13. - L'étranger, qui contrevient à l'une des dispositions ci-dessus, sera
                    immédiatement expulsé du territoire national, s'il n'est pas soumis à une autre
                    peine; dans le cas contraire, l'expulsion aura lieu, la peine subie. -</p>
                <p>ART. 14. - Des Portugais des deux sexes, qui veulent se rendre en pays étranger,
                    est exigée la présentation d'un passeport délivré par le gouverneur civil du
                    lieu de leur pays d'origine ou de leur résidence. Sur le passeport sera collé le
                    portrait du voyageur avec sa signature, s'il sait écrire, et sera apposé, au
                    moins en partie, sur le portrait, le sceau blanc du gouverneur civil. </p>
                <pb n="456"/>
                <p>% 1°. -- Le passeport est valable pendant un an, mais chaque fois que le
                    voyageur, pendant ce délai, se rendra en pays étranger, il devra le présenter au
                    gouverneur civil pour être visé, sans quoi le passeport cessera d'être
                    valable.</p>
                <p> % 2. - Avant l'octroi du passeport et de chaque visa, le voyageur fera une
                    déclaration écrite et signée par lui et par un autre à son choix s'il ne sait
                    écrire, du pays ou des pays étrangers où il se dirige, et de la raison et du but
                    de son voyage. Cette déclaration figurera dans les archives du gouverneur civil.
                    % 3. - Le passeport ne sera délivré aux portugais du sexe masculin de plus de
                    seize et moins de quarante-cinq ans, que sur présentation de l'acte établissant
                    qu'ils ont été reconnus inaptes à tout service militaire, aux termes du décret
                    nº 2287 du 20 mars 1916, ou qu'ils ont été autorisés à quitter le territoire par
                    le ministre de la GUERRE, aux termes du décret nº 2305 du 30 mars 1916.</p>
                <p>ART. 15. - Les Portugais résidant à la frontière, et qui avant la publication du
                    présent décret travaillaient déjà habituellement en ESPAGNE, comme ouvriers
                    ruraux ou pêcheurs, ou y allaient pour leur commerce courant, quel que soit leur
                    âge, même non reconnus définitivement inaptes au service militaire une fois leur
                    identité établie, pourront être autorisés à continuer d'aller en ESPAGNE, pour
                    un certain temps, sans passeport, moyennant un sauf-conduit ou laissez-passer
                    délivrés par l'autorité administrative, après avoir obtenu l'autorisation du
                    ministre de la GUERRE, aux termes du décret nº 2305 du 30 mars 1916.</p>
                <p>ART. 16. - Les étrangers non visés à l'article 1er pourront quitter le territoire
                    portugais avec un passeport délivré par les gouverneurs civils ou par les agents
                    diplomatiques ou consulaires de leur nation, mais visés par les gouverneurs
                    civils.</p>
                <p>ART. 17. - Pour l'entrée et la sortie des voyageurs cesse la surveillance exercée
                    jusqu'alors, par les anciens employés des délégations de police, des ports de
                    Lisbonne et de PORTO, supprimées par l'article 12 du décret du 17 juillet 1871,
                    et qui se trouvent adjoints aux gouverneurs civils; ceux qui continuaient depuis
                    lors à faire leur service dans la police répressive de l'émigration, seront
                    toujours payés, comme jusqu'à maintenant, sur les crédits budgétaires du lieu où
                    ils se trouvent.</p>
                <p>ART. 18. - Le présent décret entre immédiatement en vigueur.</p>
                <p>ART. 19. - Toute législation contraire est abrogée. -- </p>
                <pb n="457"/>
                <p/>
                <p>DÉCRET Nº 2350 DU 20 AVRIL 1916,</p>
                <p>Bannissant du territoire continental de la République tous les sujets allemands
                    des deux sexes ct fixant la condition juridique des sujets ennemis (Diario do
                    GOVERNO, 21 avril 1916 .</p>
                <p>(CIIAPITRE PREMIER</p>
                <p>RESTRICTIONS AU DROIT DE RÉSIDENCE.</p>
                <p>ART. 1er. - Tous les sujets allemands des deux sexes sont bannis du territoire
                    continental de la République. Ils devront en sortir par la frontière terrestre,
                    munis du passeport réglementaire, dans un délai de cinq jours, à dater de la
                    publication du présent décret.</p>
                <p> % 1er. - Sont exceptés les Allemands du sexe masculin de plus de seize ans et de
                    moins de quarante-cinq qui seront conduits dans le lieu qui sera désigné par le
                    Gouvernement.</p>
                <p> % 2. - Les individus " visés au paragraphe précédent ont l'autorisation de se
                    faire accompagner par leur femme et leurs enfants mineurs, en prenant à leur
                    charge tous les frais de transport et d'entretien. -</p>
                <p>ART. 2. - Les sujets allemands des deux sexes, résidant actuellement sur le
                    territoire portugais, hors du continent de la République, seront, quel que soit
                    leur âge, conduits dans le lieu désigné par le Gouvernement. -</p>
                <p>ART. 3. - Toutes les personnes indiquées dans les deux paragraphes de l'article
                    1er et de l'article 2 sont sous la surveillance des autorités militaires. -</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Les personnes visées au % 1° de l'article 1" et à l'article
                    2, qui n'auront pas de moyen d'existence seront entretenues par l'État.</p>
                <p>ART. 4. - Pour l'exécution des dispositions des articles précédents, les sujets
                    allemands visés à l'article 1er, % 1er et à l'article 2 devront, dans le délai
                    maximum de vingt-quatre heures, se présenter aux quartiers généraux des
                    divisions ou dans les comandos, s'ils résident au siège de ces quartiers ou
                    comandos ou sinon à l'autorité militaire de la localité la plus voisine.</p>
                <p>ART. 5. - A l'expiration des délais prévus par les articles 1er et 4, les sujets
                    allemands qui seraient rencontrés sur le conti </p>
                <pb n="458"/>
                <p> nent de la République ou hors du lieu désigné par le GOUVERNEMENT, seront
                    arrêtés, jugés par les tribunaux militaires et condamnés, lorsqu'ils ne seront
                    pas passibles d'une peine plus forte. à un emprisonnement militaire de un à
                    trois ans, s'ils sont du sexe masculin, ou à l'emprisonnement correctionnel,
                    pour une égale durée, sans remise possible, et à une amende correspondante,
                    s'ils sont du sexe féminin. A l'expiration de la peine, ils seront, au lieu qui
                    leur sera désigné, soumis au régime prévu à l'article 3. -</p>
                <p>ART. 6. - Le Gouvernement peut appliquer les dispositions des articles précédents
                    aux individus actuellement sans nationalité, mais qui auront été antérieurement
                    allemands, du moment qu'il aura été reconnu que leur liberté de résider sur le
                    territoire portugais présente des inconvénients.</p>
                <p>CHAPITRE II</p>
                <p>CAPACITÉ CIVILE ET RELATIONS COMMERCIALEs.</p>
                <p>ART. 7. - Est prohibé tout commerce direct ou par personnes interposées avec les
                    nationaux de l'État ennemi et avec les personnes domiciliées sur le territoire
                    de cet Etat.</p>
                <p>ART. 8. - Est également prohibé en territoire portugais tout commerce direct ou
                    par personne interposée avec les sujets de l'État ennemi et avec les personnes
                    domiciliées sur le territoire de cet État. -</p>
                <p>ART. 9. - Toute infraction aux dispositions des deux articles précédents sera
                    punie d'une peine de un à deux ans d'emprisonnement correctionnel, sans remise
                    possible et d'une amende correspondante. -</p>
                <p>ART. 10. - Les droits d'importation résultant du traité de commerce avec
                    l'ALLEMAGNE, du 30 novembre 1908 abrogé, restent provisoirement en vigueur dans
                    les rapports avec tous les autres États qui jusqu'alors jouissaient au Portugal
                    du traitement de la nation la plus favorisée, aux termes des conventions
                    respectives. -</p>
                <p>ART. 11. - Les mêmes bénéfices sont accordés aux marchandises de provenance
                    allemande qui, à la date du présent décret, se trouveront dans les dépôts sous
                    la surveillance du fisc, ou en route pour le Portugal et ses possessions, ou
                    encore prêtes à être embarquées en pays alliés ou neutres, dans l'attente de
                    l'au- </p>
                <pb n="459"/>
                <p>torisation de transit régulière, établie par l'existence, au ministère des
                    Affaires étrangères, antérieurement à la déclaration de guerre, de la demande
                    afférente, sauf dans le cas où ces marchandises seraient destinées à des sujets
                    allemands ou assimilés à eux.</p>
                <p>ART. 12. - Est nul de droit, depuis la déclaration de guerre du 9 mars 1916, à
                    dix-huit heures, tout acte juridique passé par des citoyens portugais avec des
                    sujets de l'Etat ennemi ou avec toutes personnes domiciliées sur le territoire
                    de cet ÉTAT, de même que tout acte juridique passé par les ennemis au Portugal.
                    - % 1°. - Cette nullité ne s'étend pas aux actes juridiques concernant la
                    constitution de l'état des personnes, sauf qu'est interdit en tout cas, à dater
                    du présent décret, tout mariage entre portugais et ennemis.</p>
                <p> % 2. - Sont également maintenues la disposition de biens par donation ou par
                    testament et l'acquisition des moyens de subsistance indispensables aux besoins
                    quotidiens. TOUTEFOIS, les biens transmis par donation ou par testament sont
                    soumis au régime du séquestre et de l'administration prescrit par les articles
                    17 et suivants, jusqu'à la fin du délai fixé dans le traité de paix; de même que
                    la donation ou le testament ne pourront faire obstacle à l'affectation qui
                    pourra être donnée à ces biens dans ledit traité. - -</p>
                <p>ART. 13. - Pendant l'état de guerre et de la même manière sera déclarée nulle
                    l'exécution au profit de sujets ennemis ou de personnes domiciliées dans l'État
                    ennemi, de tous actes ou contrats passés avant le commencement des
                    hostilités.</p>
                <p>ART. 14. - Les actes ou contrats passés par ou avec des sujets ennemis ou des
                    personnes domiciliées sur le territoire de l'État ennemi, dans les quarante
                    jours précédant la déclaration de guerre, sont présumés de mauvaise foi et
                    peuvent être rescindés à la requête du ministère public, aux termes des articles
                    256 et 257 du Code de procédure commerciale.</p>
                <p>ART. 15. - Aucun sujet ennemi ne pourra par lui-même intenter d'action, être cité
                    en justice, ou suivre une action déjà intentée devant les tribunaux portugais.
                    Les actions pendantes pourront seulement être reprises directement avec eux, une
                    fois la guerre terminée, tous les délais judiciaires à cet effet seront
                    considérés comme suspendus. -</p>
                <p> % 1er. - Cette disposition ne fait pas obstacle à ce que les </p>
                <pb n="460"/>
                <p> administrateurs séquestres, dont il est question au chapitre suivant, puissent
                    ester en justice pour la défense du patrimoine des sujets ennemis, ou pour
                    l'exécution de leurs obligations, soit dans de nouvelles instances, soit dans
                    les procédures déjà pendantes. % 2. - La responsabilité criminelle des ennemis
                    est soumise au droit commun, sans préjudice de toutes dispositions spéciales
                    applicables.</p>
                <p>ART. 16. - Aux sujets ennemis sont assimilés aux effets du présent décret : a)
                    Les personnes morales qui doivent être considérées comme nationaux de l'État
                    ennemi ;</p>
                <p> b) Les succursales ayant leur siège en territoire ennemi, quelle que soit la
                    nationalité des sociétés qu'elles représentent; c) Les sociétés en nom
                    collectif, en commandite ou par actions, et en général toutes les sociétés de
                    personnes comprenant des sujets ennemis, agissant soit au PORTUGAL, soit en pays
                    étranger.</p>
                <p>CIIAPITRE III sÉQUESTRE ET ADMINISTRATION DES BIENS .</p>
                <p> - ART. 17. - Les biens mobiliers et immobiliers, appartenant à des sujets
                    ennemis et se trouvant sur le territoire portugais seront mis sous séquestre et
                    administrés conformément aux dispositions des articles suivants :</p>
                <p>ART. 18. - Les biens prévus à l'article précédent, à quelque - titre qu'ils
                    soient possédés, détenus, occupés ou administrés par des particuliers seront
                    inventoriés au tribunal de commerce compétent à la requête du ministère
                    public.</p>
                <p>ART. 19. - Pour faciliter l'inventaire, et sans préjudice de cette formalité, il
                    devra être adressé au ministère public, dans le délai de quinze jours, une
                    déclaration écrite desdits biens, par tous ceux qui, à quelque titre que ce
                    soit, les possèdent, détiennent, occupent ou interviennent dans leur
                    administration.</p>
                <p>La déclaration de leurs dettes est également obligatoire pour les débiteurs des
                    sujets ennemis, quel que soit l'acte constitutif de ces créances. S'agissant
                    d'une société, cette obligation incombe aux associés, gérants, administrateurs
                    en fonctions ou directeurs en exercice. -</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Le défaut ou l'insuffisance de décla- </p>
                <pb n="461"/>
                <p>- ration sera puni d'une peine correctionnelle de six mois à trois ans et d'une
                    amende de 100 à 1000 milreis, ou de l'une de ces deux peines seulement, suivant
                    les circonstances.</p>
                <p>ART. 20. - L'obligation de déclarer les biens incombe également, sous la même
                    peine, aux individus qui les auraient acquis immédiatement de sujets ennemis,
                    depuis le quarantième jour précédant la déclaration de guerre, même s'ils les
                    avaient déjà transmis à des tiers. - -</p>
                <p> % 1er. - Si la déclaration n'a pas été faite ou est insuffisante, les
                    responsables encourront la perte des biens ou de leur valeur au profit de
                    l'assistance publique. % 2. - En cas d'absence desdits responsables, le
                    ministère public requerra l'inventaire des biens comme s'ils appartenaient à des
                    sujets ennemis.</p>
                <p>ART. 21. - Une fois dûment inventoriés, les biens seront confiés à un
                    administrateur séquestre qui les conservera sous sa garde et qui devra faire
                    tous les actes d'administration nécessaires à la conservation desdits biens.
                    -</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Tout l'argent inventorié, ou qui sera réalisé, les titres de
                    crédit et les objets précieux seront déposés à la Caisse générale des dépôts, au
                    nom et à la requête de l'administrateur séquestre, toujours avec l'indication de
                    leur prove-</p>
                <p>IL8LILCG,</p>
                <p>ART. 22. - Les dispositions des articles précédents sont applicables à tous les
                    intérêts que les sujets ennemis peuvent avoir dans des sociétés ou entreprises
                    existant en territoire portugais.</p>
                <p>ART. 23. - Les administrateurs séquestres seront nommés par le tribunal de
                    commerce sur la proposition du ministère public; ils fourniront le cautionnement
                    qui [leur sera demandé et ils auront les attributions prévues par les articles
                    198, % 1°, 230,</p>
                <p>231, 232 et 234 du Code de procédure commerciale, dans la partie qui leur est
                    applicable, outre celles qui résultent du présent décret et qui leur sont
                    confiées.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Les administrateurs séquestres pourront être autorisés par
                    le tribunal à fournir aux propriétaires des biens et, sur le revenu de ceux-ci,
                    ce qui sera strictement indispensable pour les nourrir, à condition que les
                    bénéficiaires résident en territoire portugais ou sur le territoire d'un État
                    allié ou neutre et n'aient pas d'autres biens.</p>
                <p>ART. 24. - Les administrateurs séquestres dépendront nonseulement du tribunal
                    compétent, mais ceux du continent et des </p>
                <pb n="462"/>
                <p>îles adjacentes du ministère des FINANCES, ceux des colonies, du gouverneur de
                    celles-ci. Il appartiendra à ces autorités de surveiller tout ce qui concerne
                    l'administration des sociétés, entreprises ou établissements, appartenant, en
                    totalité ou en partie, à des sujets ennemis et de décider individuellement si
                    chaque société, entreprise ou établissement doit continuer son exploitation, et
                    à quelles conditions, ou s'il y a lieu de procéder à sa liquidation.</p>
                <p>ART. 25. - Les coupons et les titres de la dette publique, quelle que soit leur
                    nature, de même que les titres émis par les corps administratifs ou par les
                    entreprises soumises à la surveillance ou à l'action de l'ÉTAT, se trouvant sur
                    le territoire portugais, seront soumis au régime établi par les articles
                    précédents, quand ils appartiendront à des sujets ennemis.</p>
                <p>ART. 26. - L'administrateur séquestre recevra, pour son travail, ou pour celui de
                    tous ses auxiliaires une rémunération fixée par le tribunal, qui ne sera jamais
                    supérieure à 5 00 de la recette liquide recouvrée.</p>
                <p>ART. 27. - Les actes judiciaires relatifs à l'inventaire, au séquestre et à
                    l'administration des biens sont gratuits et affranchis du sceau.</p>
                <p>ART. 28. - Est suspendu, pendant l'état de guerre, l'exercice des droits des
                    porteurs allemands de titres de compagnies portugaises, en ce qui concerne
                    l'administration desdites compagnies. Ces droits seront exercés dès maintenant
                    et durant cette période par le gouvernement portugais.</p>
                <p>CHAPITRE Iv RÉGIME DES NAVIRES ENNEMIS ET DE LEUR CARGAISON.</p>
                <p>ART. 29. - Tous les navires de commerce allemands, mouillés dans les eaux
                    portugaises au jour de la déclaration de guerre, qui, par leur construction,
                    leur armement, les dispositions ou l'arrangement intérieur, paraîtront
                    susceptibles d'être transformés en navires de guerre, seront capturés et comfiés
                    au tribunal des prises qui statuera sur leur affectation définitive.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - La vérification des conditions indiquant que les navires
                    marchands ennemis sont susceptibles d'être transformés en navires de guerre sera
                    faite dans le plus bref délai par des commissions techniques nommées par le </p>
                <pb n="463"/>
                <p>-ministre de la Marine ou par le gouverneur de la colonie compétent, assistées de
                    l'autorité maritime locale. Pour la vérification dans les colonies, il suffira
                    d'un ordre télégraphique du GOUVERNEMENT, émanant du ministre compétent.</p>
                <p>ART. 30. - Les autres navires ennemis seront réquisitionnés, suivant les termes
                    du décret nº 2299, du 23 février 1916, à l'exception des nºs 2 et 5 et des % 1er
                    et 2 de l'article 5 qui, en vertu de la déclaration de guerre, cessent de leur
                    être applicables.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Le fait de la réquisition n'empêchera pas l'exercice par le
                    gouvernement portugais, des droits légitimes qui lui appartiennent par
                    représailles contre les actes de l'ennemi, ou en raison de modifications dans
                    l'état de guerre relativement au Portugal.</p>
                <p>ART. 31. - Les marchandises ennemies, trouvées à bord des navires visés par les
                    articles précédents, ou déchargées de ceux-ci, seront mises sous séquestre et
                    restituées sans indemnité à la fin de la guérre. Elles pourront, toutefois, être
                    réquisitionnées aux termes de la loi nº 480 du 7 février 1916 et du décret no
                    2253 du 4 mars de la même année. Les marchandises sujettes à détérioration, et
                    dont le prix et la conservation paraissent difficiles, pourront être vendues aux
                    enchères publiques, par l'intermédiaire des douanes, aux termes de l'article 240
                    du décret-loi n° 1 du 27 mai 1911, et le produit liquide en sera déposé à la
                    Caisse générale des dépôts avec indication de provenance. % 1er. - Sont
                    considérées comme marchandises ennemies celles dont le propriétaire est national
                    d'un État ennemi. % 2. - Sont assimilés aux sujets allemands les individus
                    domiciliés en territoire allemand et les sociétés visées à l'article 16.</p>
                <p>ART. 32. - Sera ordonnée la remise des marchandises appartenant à des alliés ou à
                    des neutres, trouvées à bord desdits navires ou déchargées de ceux-ci, avec ou
                    sans caution, par le procureur de la République du district judiciaire
                    compétent, sauf toujours le droit pour le Gouvernement de les réquisitionner
                    moyennant indemnité. La remise sera demandée au magistrat dans un délai de
                    trente jours, sans préjudice de la prorogation autorisée par le ministre des
                    Finances dans certains cas, après GX8LII10Il .</p>
                <p> % 1". - La caution sera toujours exigée quand le propriétaire ne présentera pas
                    le connaissement dans les conditions </p>
                <pb n="464"/>
                <p> présentes, avec application des dispositions du % 2de l'article 478 du décret du
                    31 janvier 1889.</p>
                <p>2 2. - La décision du procureur de la République sera communiquée au ministre des
                    Finances et l'ordre de remise, s'il existe, sera donné à l'intéressé et
                    remplacera à toutes fins pour les douanes ou les autres autorités le
                    connaissement régulier.</p>
                <p>ART. 33. - Si le caractère neutre ou ami de la marchandise trouvée à bord d'un
                    navire ennemi ou déchargée de ce navire, n'est pas clairement établi, ou si on
                    ne sait quel en est le propriétaire, la marchandise sera présumée ennemie. -</p>
                <p>ART. 34. - Seront décidées par le tribunal des PRISES, et suivant la procédure
                    fixée à ce tribunal, toutes les difficultés pouvant se produire sur la
                    nationalité, le séquestre et la remise des marchandises visées aux articles
                    précédents.</p>
                <p>ART 35. - Les tribunaux de commerce sont compétents pour l'instruction et le
                    jugement des affaires de prises dans les termes de l'article 179 du Code de
                    procédure commerciale.</p>
                <p>2 1er. - Le jugement sera toujours prononcé par le tribunal de commerce de
                    LISBONNE, quand même l'instruction avait été faite par les tribunaux de commerce
                    des colonies. z 2. - La procédure aura lieu dans la forme sommaire, aux termes
                    du décret nº 3, du 29 mai 1907, et le juge instructeur, qu'il soit ou non de
                    LISBONNE, devra faire expédier la procédure dans les vingt-quatre heures,
                    suivant l'article 10, dudit décret.</p>
                <p> z 3. - Il n'y aura ni frais ni sceau dans ces procédures.</p>
                <p>ART. 36. - Devant les tribunaux des prises, l'Etat sera représenté par le
                    ministère public, et la partie intéressée, qu'elle soit ennemie, ou personne
                    morale assimilée à un ennemi, soit par l'administrateur séquestre nommé s'il
                    s'agit de marchandises, soit par l'avocat désigné par le juge, s'il s'agit de
                    navires.</p>
                <p>4</p>
                <p>CHAPITRE V</p>
                <p>PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE ET COMMERCIALE.</p>
                <p>ART. 37. - Pendant la guerre, aucun sujet ennemi ne pourra au Portugal obtenir ou
                    transmettre valablement la concession de toute espèce de propriété industrielle.
                    - --</p>
                <p>ART. 38. - Il sera interdit, pendant la même période, aux sujets ennemis,
                    d'exploiter une nouvelle industrie ou invention, </p>
                <pb n="465"/>
                <p> pour laquelle il aura été accordé un brevet ; sera de même prohibé l'emploi de
                    toute marque industrielle ou commerciale enregistrée ou simplement reconnue
                    avant la déclaration de guerre. -</p>
                <p>ART. 39. - Si l'invention, la nouvelle industrie ou la marque sont reconnues
                    d'intérêt public, le Gouvernement pourra les utiliser directement ou par
                    l'intermédiaire de quelque association compétente ou les faire exploiter par
                    l'administrateur séquestre, s'il y en a un.</p>
                <p>ART. 40. - La période d'état de guerre ne sera pas comptée dans les délais
                    relatifs à l'acquisition, au renouvellement ou à la perte de toute sorte de
                    propriété industrielle, concernant les sujets ennemis.</p>
                <p>CIIAPITIRE V I</p>
                <p>DISPOSITIONS GÉNÉRALEs.</p>
                <p>ART. 41. - Pour la solution de toutes les difficultés d'un caractère
                    international qui pourraient se présenter dans l'application des dispositions du
                    présent décret, les ministères compétents, les procureurs de la République et
                    les agents du : public près les tribunaux de commerce consulteront le ministère
                    des Affaires étrangères dont les avis seront donnés après examen des procédures.
                    -</p>
                <p>ART. 42. - Tous les fonctionnaires compétents pour l'exécution des dispositions
                    du présent décret, devront apporter dans cette exécution le plus de zèle et de
                    soin, toute faute ou négligence sera considérée comme une grave infraction
                    disciplinaire, et il leur sera fait application, suivant les cas, des pénalités
                    prévues par les nºs 5 à 10 de l'article 6 du règlement disciplinaire du 22
                    février 1913, et de celles qui correspondent aux fonc tions. -</p>
                <p>ART. 43. - Le présent décret entrera immédiatement en vigueur.</p>
                <p>ART. 44. - Les dispositions contraires sont abrogées.</p>
                <p>XLVII - 31 , </p>
                <pb n="466"/>
                <p>-- 466 -</p>
                <p>DÉCRET Nº 2355 DU 23 AVRIL 1916,</p>
                <p>Réglementant quelques dispositions du décret du 20 avril 1916</p>
                <p>(Diario do GOVERNO, 23 avril 1916).</p>
                <p>ART. 1er. - Sont bannis du territoire portugais, aux termes des articles 1er et 5
                    du décret du 20 avril 1916, nº 2350, les sujets des pays alliés de l'ALLENAGNE,
                    des deux sexes et de tout âge.</p>
                <p>ART. 2. - Ne jouissent pas de la qualité de citoyen portugais, à dater de la
                    déclaration de guerre, l'individu né au PORTUGAL, de père allemand, sauf
                    décision du GOUVERNEMENT, publiée dans le Diario do Governo.</p>
                <p>ART. 3. - Sont annulées les naturalisations accordées à des sujets de l'Allemagne
                    ou des pays alliés à elle, avant la date de la déclaration de guerre.</p>
                <p>ART. 4. - Le Gouvernement est autorisé à expulser du territoire portugais les
                    individus visés aux deux articles précédents et même ceux qui descendent
                    d'ALLEMANDS, bien qu'ayant juridiquement une autre nationalité, y compris la
                    nationalité portugaise, lorsque leur résidence au Portugal paraîtra présenter
                    des inconvénients. -</p>
                <p>ART. 5. - Ne seront pas considérés comme Allemands les nationaux
                    d'Alsace-Lorraine recommandés par le gouvernement français à la protection du
                    gouvernement portugais.</p>
                <p>ART. 6. - L'autorisation de résider accordée aux individus visés aux quatre
                    articles précédents et à l'article 6 du décret nº 2350 est toujours précaire,
                    limitée à certains points du territoire et soumise à la surveillance des
                    autorités; elle ne pourra être accordée que sur avis préalable favorable du
                    ministère des Affaires étrangères.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Le défaut de présentation et de demande de permission de
                    résidence dans le délai de cinq jours emporte expulsion immédiate aux termes des
                    articles 1er et 5 du décret nº 2350.</p>
                <p>ART. 7. - Le ministre des Affaires étrangères prendra les mesures nécessaires
                    pour faire quitter le territoire portugais dans les vingt heures qui suivront le
                    28 avril 1916, à tous les sujets allemands et de nations alliées à l'ALLEMAGNE,
                    qui, à dater de la publication du décret n° 2350, exerceraient encore des
                    fonctions consulaires au service des nations alliées et amies. </p>
                <pb n="467"/>
                <p/>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - Le même jour et à la même heure - expirera, rigoureusement,
                    surtout le continent de la République, le délai auquel se réfère l'article 1er
                    dudit décret.</p>
                <p>ART. 8. - Le Gouvernement pourra aussi, durant l'état de guerre, et aux termes
                    des articles 13 et 26 de la loi du 20 juillet 1912, expulser du territoire
                    portugais ou seulement du continent de la République, ou de l'une des îles
                    adjacentes, ou d'une colonie quelconque, les individus des deux sexes, étrangers
                    ou portugais, qui seraient favorables aux ennemis et par suite nuiraient à la
                    défense nationale. -</p>
                <p>ART. 9. - La prohibition du mariage entre portugais et ennemis à laquelle se
                    réfère l'article 12, % 1er du décret nº 2350 ne s'étend pas à ceux qui ont
                    actuellement des enfants naturels qu'ils veulent légitimer par le mariage.</p>
                <p>ART. 10. - Les dispositions des articles 8 et 16, alinéas c) dudit décret ne
                    s'opposent pas à ce que le ministère des Finances autorise ou ordonne la
                    continuation de l'exploitation des sociétés, entreprises ou établissements
                    appartenant, en totalité ou en partie, à des sujets ennemis, s'il y a un intérêt
                    public en cause et à condition d'observer les précautions nécessaires pour que
                    le résuitat de l'exploitation, pour la part appartenant aux sujets ennemis, soit
                    sous le régime des articles 17 et suivants dudit décret.</p>
                <p>ART. 11. - Les sociétés ou entreprises collectives, auxquelles se réfère
                    l'article précédent seront considérées comme dissoutes de droit, lorsque le
                    ministère des Finances aura ordonné leur liquidation, à laquelle il sera procédé
                    dans les termes du Code de procédure commerciale, avec les sceaux et les frais
                    conformes au droit commun ; le ministère public devra intervenir toujours au nom
                    de l'ÉTAT, tandis que l'administrateur séquestre représentera le sujet ennemi. -
                    / ART. 12. - Dans chaque arrondissement, il sera procédé sans retard aux actes
                    d'inventaire, de séquestre et d'administration des biens des sujets ennemis
                    suivant la forme prescrite par le décret nº 2350 et aux conditions suivantes
                    :</p>
                <p>ART. 13. - Toute demande d'inventaire, qu'elle se fonde sur la déclaration de
                    biens et de créances, ou sur des informations ou renseignements parvenus à la
                    connaissance du ministère public, sera transmise au tribunal de commerce de
                    nouvelle classe et sans subir le rôle de l'audience, il sera établi à cet effet
                    un registre spécial à Lisbonne et à Porto. </p>
                <pb n="468"/>
                <p>% 1er. - Il sera nommé immédiatement un administrateur séquestre qui devra
                    assister à l'inventaire quand cela lui sera possible. -</p>
                <p>2 2. - Si le sujet ennemi a des biens dans plus d'une circonscription, il sera
                    nommé un administrateur séquestre et l'inventaire aura lieu dans chacune
                    d'elles; mais l'administration générale sera dirigée par le séquestre de
                    l'établissement principal, s'il y en a un, ou par celui qui sera désigné par le
                    ministre des Finances. -</p>
                <p> % 3. - L'inventaire sera dressé par le tribunal de commerce, et, à Lisbonne et
                    PORTO, par les tribunaux civils et des districts criminels, sur requête de
                    celui-ci; les juges et délégués pourront se remplacer muâellement et aux juges
                    commerciaux pourront être substitués les jurés de tout rang. Il sera également
                    permis aux greffiers de se faire remplacer, en cas d'affluence dans le service,
                    par leurs adjoints ou employés, mais toujours sous la responsabilité des
                    titulaires.</p>
                <p> % 4. - Les juges - des inventaires nommeront librement les experts, et pourront
                    requérir les fonctionnaires de l'État qui leur paraîtront compétents. -</p>
                <p> % 5. - Les inventaires terminés, le ministre des Finances autorisera les
                    administrateurs séquestres à rémunérer les experts non fonctionnaires sur le
                    revenu des biens, dans la mesure que le ministre fixera proportionnellement au
                    travail accompli et en portant principalement son attention sur la perfection et
                    la rapidité du service. - % 6. - Le cautionnement de l'administrateur séquestre
                    sera proposé par le ministère public et fixé par le juge président du tribunal
                    de commerce et fourni par voie d'hypothèque, dépôt ou caution; il pourra, en
                    tout temps, être réduit ou augmenté suivant les circonstances. - - % 7. - Le
                    cautionnement fourni, les biens seront remis au séquestre qui pourra être
                    révoqué par le juge président du tribunal de commerce et sans formalités
                    spéciales, soit à la requête du ministère public, soit sur la demande du
                    ministre des FINANCES, sans préjudice des responsabilités encourues. % 8. - Tous
                    les actes judiciaires et ceux qui en seront la conséquence seront passés avec la
                    plus grande rapidité et les formules les plus simples; les tribunaux pourront
                    ordonner ou demander toutes les enquêtes et diligences, convoquer, faire citer </p>
                <pb n="469"/>
                <p> ou assigner par voie de dépêches, télégrammes, ou par téléphone.</p>
                <p>ART. 14. - Pour une plus prompte liquidation des biens des sujets ennemis mis
                    sous séquestre, aux termes des articles 17 à 27 du décret nº 2350, le ministre
                    des Finances pourra donner des instructions au ministère public pour qu'il fasse
                    vendre aux enchères publiques les biens sujets à détérioration, ou dont la garde
                    et la conservation seraient difficiles et dispendieuses, et le produit liquidé
                    en sera déposé à la Caisse générale des dépôts avec indication de
                    provenance.</p>
                <p>ART. 15. - Les propriétaires des marchandises auxquels se réfère l'article 32
                    dudit décret nº 2350, fourniront également caution pour le fret et les avaries
                    quand il y aura lieu.</p>
                <p>ART. 16. - Encourra la peine d'emprisonnement correctionnel d'un an à trois ans,
                    sans remise possible, et l'amende correspondante, celui qui entravera
                    l'exécution du présent décret et du décret nº 2350 et aidera frauduleusement,
                    par acte ou omission, un sujet ennemi à détourner des valeurs dont il ne devait
                    pas disposer ou à désobéir aux prescriptions de l'autorité.</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - S'il y a eu subornation, la peine ne sera pas inférieure à
                    deux années.</p>
                <p>ART. 17. - Les contestations qui surgiraient dans l'application du présent décret
                    et du décret nº 2350, seront résolues - suivant les cas par le conseil des
                    ministres, ou, suivant les cas, par les ministres de l'INTÉRIEUR, de la JUSTICE,
                    des FINANCES, des Affaires étrangères ou de la GUERRE, par décisions,
                    circulaires et " dépêches.</p>
                <p>ART. 18. - Le présent décret entrera immédiatement en vigueur et les dispositions
                    contraires sont abrogées. --</p>
                <p>DÉCRET Nº 2366 DU 4 MAI 1916,</p>
                <p>Autorisant la prorogation du délai pour l'inventaire des biens auquel se réfère
                    le décret n° 2350 sur le bannissement du Portugal des sujets allemands, créant
                    l'intendance des biens ennemis et réglementant sa constitution et son
                    fonctionnement (Diario do GOVERNO,</p>
                <p>4 mai 1916).</p>
                <p>ARr. 1. - Le ministre des Finances pourra, à la requête des intéressés, par une
                    décision publiée dans le Diario do Go- </p>
                <pb n="470"/>
                <p> verno, proroger le délai auquel se réfère l'article 19 du décret n° 2350, du 20
                    avril 1916, quand de graves circonstances l'exigeront.</p>
                <p>ART. 2. - Tant que durera la situation déterminée par l'état de guerre, il y aura
                    au ministère des FINANCES, directement subordonnée au ministre, l'Intendance des
                    biens des ennemis, corps collectif constitué par un nombre variable de membres
                    non inférieur à cinq, qui sera chargée :</p>
                <p>1º De surveiller l'administration des biens inventoriés sur le continent de la
                    République et dans les îles adjacentes, en vertu des décrets nºs 2350 et 2355,
                    du 20 et du 23 avril 1916, suivant les instructions reçues du ministre ;</p>
                <p>2º De donner des renseignements et son avis sur toutes les · affaires qui lui
                    seraient soumises ; -</p>
                <p>3 D'établir les comptes des administrateurs séquestres toutes les fois qu'elle le
                    jugera nécessaire, et pour le moins, de trois en trois mois, de liquider les
                    responsabilités qui les concernent ;</p>
                <p>4º De donner des instructions aux procureurs de la République, aux secrétaires
                    des tribunaux de commerce et aux administrateurs séquestres ;</p>
                <p>5º D'exercer pour ce qui est applicable, les attributions des curateurs fiscaux,
                    aux termes de i'article 235 du Code de procédure commerciale et des dispositions
                    analogues ;</p>
                <p>6º De provoquer la liquidation des biens des ennemis toutes les fois qu'il n'en
                    résultera pas d'inconvénient ; -</p>
                <p>7° ET, en général, d'exercer par délégation du ministre, directement et au nom de
                    celui-ci, toutes les attributions appartenant au ministère des Finances par les
                    décrets nºs 2350 et 2355 et les autres fonctions relatives aux biens des sujets
                    ennemis. % 1er - L'Intendance organisera son régime intérieur, établira les
                    règles de son fontionnement et de son secrétariat, et fixera celles que devront
                    observer les administrateurs séquestres pour mieux remplir leurs fonctions.
                    -</p>
                <p> % 2. - L'Intendance pourra correspondre, officiellement et gratuitement avec les
                    autorités, associations, services, fonctionnaires et même avec les particuliers,
                    par la poste et par le télégraphe.</p>
                <p>ART. 3. - Les membres de l'Intendance seront choisis par le ministre des
                    FINANCES, par arrêté, parmi les personnes qu'il - jugera compétentes et
                    exerceront gratuitement leurs fonctions, sans préjudice du remboursement des
                    dépenses qu'ils auront </p>
                <pb n="471"/>
                <p> faites et dont seront respectivement tenues les administrations.</p>
                <p>ART.4. - L'Intendance aura sous sa direction un secrétariat, qui sera chargé de
                    l'expédition des affaires qui le concernent, de la suite à donner aux
                    procédures, de la comptabilité des registres prévus par le règlement intérieur
                    et des autres services à leur charge.</p>
                <p>Ce magistrat sera dirigé par un fonctionnaire du ministère des FINANCES, choisi,
                    s'il est possible, parmi ceux qui sont en disponibilité; il aura le nombre
                    d'employés qui sera jugé nécessaire, détachés des différents ministères et
                    choisis de préférence, dans la même catégorie de disponibles.</p>
                <p>L'Intendance demandera aussi au commandement de la police civique les gardes et
                    agents qui seront indispensables pour les fonctions de garçons de bureau, les
                    choisira parmi ceux qui ont un service modéré. -</p>
                <p>ART. 5. - L'opposition à l'inventaire des biens des sujets ennemis, fait en
                    exécution des décrets nos 2350 et 2355, pourra être portée devant le juge
                    président du tribunal par les intéressés sur simple requête, accompagnée de tous
                    les documents établissant les faits et droits allégués, dans un délai de cinq
                    jours, à dater du commencement de l'inventaire ou de la date du présent décret,
                    suivant les circonstances. % 1er. - Si le juge, le ministère public entendu,
                    estime l'opposition fondée, il rendra aussitôt une décision ordonnant que - les
                    biens soient exclus de l'inventaire et remis à leurs propriétaires respectifs.
                    Contre cette décision il y aura un recours (aggravo) devant la COUR, avec effet
                    suspensif.</p>
                <p> % 2. - Si le juge estime que l'opposition contre sa décision n'est pas fondée,
                    il n'y aura pas de recours; mais les intéressés pourront invoquer des exceptions
                    suivant les termes des articles 916 et suivants du Code de procédure civile,
                    dans la partie qui est applicable, elles seront présentées dans un délai de dix
                    jours, à dater de la décision qui déboutera de l'opposition. Il en sera donné
                    acte à la suite du procès-verbal de l'inventaire. % 3. - Contre l'inventaire les
                    tiers pourront également former opposition ou faire valoir des exceptions,
                    suivant la procédure indiquée dans le présent article et dans ses paragraphes,
                    et dans les articles 922 et suivants du Code de procédure civile, pour la partie
                    qui est applicable. -</p>
                <p>24. - Avant de faire valoir les exceptions auxquelles se réfèrent les % 2 et 3 du
                    présent article, il n'est pas nécessaire </p>
                <pb n="472"/>
                <p> d'avoir formé opposition préalablement sur simple requête.</p>
                <p>2 5. - En cas d'incidents sur opposition ou sur exceptions, il y aura lieu aux
                    procédures, frais et droits de sceau suivant les règles générales.</p>
                <p>ART. 6. - Pour les procédures relatives au séquestre, à l'administration et à la
                    liquidation des biens ennemis et à tous lés jugements préparatoires et
                    incidents, aussi bien que les actes des tribunaux qui les concernent, il n'y
                    aura pas lieu à l'intervention du jury.</p>
                <p>ART. 7. - Les administrateurs séquestres enverront chaque mois à l'Intendance une
                    copie des comptes remis au tribunal, aux termes de l'article 234 du Code de
                    procédure commerciale.</p>
                <p>ART. 8. - Les administrateurs séquestres rendront les comptes de leur gestion
                    directement au ministère des Finances par l'intermédiaire de l'Intendance. -
                    -</p>
                <p>ART. 9. - Les secrétaires du tribunal de commerce remettront à l'Intendance des
                    copies des inventaires des biens qu'ils administrent, à mesure qu'ils seront
                    terminés.</p>
                <p>ART. 10. - Le présent décret entrera immédiatement en vigueur et les dispositions
                    en sens contraire sont abrogées.</p>
                <p>DÉCRET Nº 634 DU 9 MAI 1916,</p>
                <p>Sur la perte de la nationalité portugaise par les descendants d'allemnands,
                    etc.</p>
                <p>ART. 1.- Les individus qui perdent la qualité de citoyen portugais en vertu des
                    dispositions des articles 2 et 3 du décret n° 2355 du 23 avril 1916, sont
                    assimilés aux sujets ennemis, en ce qui concerne la capacité et le régime des
                    biens et doivent quitter le territoire national dans le délai de cinq jours, à
                    la date de la publication du présent décret, sous peine d'encourir les sanctions
                    prévues à l'article 5 du décret nº 2350 du 20 avril 1916.</p>
                <p>ART. 2. - Sont exceptés des dispositions de l'article précédent les individus
                    qui, avant la déclaration de guerre, étaient fonctionnaires de l'État ou de
                    corps administratifs ou ceux qui, à cette date, faisaient ou avaient fait un
                    service militaire effectif dans l'armée de terre ou de mer.</p>
                <p>ART. 3. - Pourront rester en PORTUGAL, avec l'autorisation du GOUVERNEMENT, les
                    veuves, divorcées ou célibataires de natio- </p>
                <pb n="473"/>
                <p> nalité allemande ou assimilée qui ont des fils militaires, dans les conditions
                    de l'article précédent.</p>
                <p>ART. 4. - Si les militaires se trouvant dans les conditions cidessus, veulent
                    abandonner le service, ils peuvent le faire, dans le délai de dix jours, mais
                    dans ce cas, ils seront considérés comme sujets ennemis et conduits dans le lieu
                    désigné par le Gouvernement aux termes des % 1er et 2 de l'article 1er du décret
                    ne 2350.</p>
                <p>ART. 5. - Les personnes mentionnées aux articles 2 et 3 du présent décret, et à
                    l'article 6 du décret nº 2350, qui ont été autorisées à rester au PORTUGAL,
                    jouissent de la capacité civile et peuvent ester en justice, mais ne pourront
                    exercer aucun commerce, ni industrie, ni l'enseignement particulier ou
                    domestique.</p>
                <p>PARAGRAPHE uNIQUE. - Quiconque enfreindra les dispositions du présent article,
                    sera justiciable des tribunaux militaires et passible d'une peine de prison
                    correctionnelle, jusqu'à six mois et d'une amende correspondante, et à
                    l'expiration de la peine sera expulsé du territoire portugais.</p>
                <p>ART. 6. - Les applications des articles précédents concernant soit des
                    autorisations, soit des restrictions prises par le Gouvernement doivent être
                    motivées et publiées au Diario dogo-</p>
                <p>1)er)O.</p>
                <p>ART. 7. - Les habitants du territoire portugais, qui ont des ascendants allemands
                    jusqu'au troisième degré inclusivement, sont soumis aux prescriptions des
                    articles 4 et 6 du décret nº 2355, mais le Gouvernement peut les autoriser à
                    résider au PORTUGAL, quand il reconnaît qu'il n'en résultera pas
                    d'inconvénients. - - - -</p>
                <p>PARAGRAPHE UNIQUE. - En ce cas, ne s'appliquent pas aux personnes mentionnées à,
                    cet article les dispositions restrictives des articles 7 et s. du décret nº
                    2350.</p>
                <p>ART. 8. - Les mineurs susceptibles d'être bannis peuvent être autorisés à vivre
                    au Portugal jusqu'à l'âge de seize ans, sous les conditions que le Gouvernement
                    établira, s'ils ne sont pas à même de rejoindre leurs parents à l'étranger.</p>
                <p>ART.9. - Le Gouvernement est autorisé à prendre au bénéfice des nationaux des
                    territoires réclamés par l'Italie et la RUSSIE, les mesures adoptées en faveur
                    des Alsaciens et des Lorrains par l'article 5 du décret nº 2355.</p>
                <p>ART. 10. - Le présent décret entrera immédiatement en vigueur; toutes les
                    dispositions contraires sont abrogées. </p>
            </div>
            <pb n="474"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>FRANCE.</p>
                <p>Liste des principales lois et principaux décrets publiés.</p>
                <p>(Mai-Octobre 1916) - 6 mai. - Loi autorisant le Gouvernement à prohiber l'entrée
                    des marchandises étrangères ou à augmenter les droits de douane (J. OFF, ll
                    mai).</p>
                <p>7 mai. - Décret relatif à l'expédition gratuite des paquets postaux militaires
                    pour les familles belgés réfugiées en France et pour les familles comptant
                    plusieurs mobilisés (J. OFF, 9 mai). l l mai. - Décret relatif à l'augmentation
                    des conseils de revision permanents établis dans les arrondissements maritimes
                    (J. Off., 13 mai). l l mai. - Décret prohibant l'importation des alcools (J.
                    OFF, l4 mai).</p>
                <p> l l mai. - Décret prohibant l'importation de diverses marchandises (J. Off., l4
                    mai).</p>
                <p> l3 mai. - Décret portant taxation du sucre (J. Off., 15 mai). l5 mai. - Décret
                    modifiant les décrets des 15 novembre l9l2 et l9 octobre l9l5 concernant le
                    corps des administrateurs coloniaux (J. Off., 20 mai).</p>
                <p> l8 mai. - Décret portant institution d'un comité pour aider à la reconstitution
                    des régions envahies ou atteintes par les faits de guerre (J. OFF, 20 mai). l8
                    mai. - Décret relatif à la taxation des avoines (J. Off., 2l mai). l8 mai. -
                    Décret règlant les conditions d'application des articles 2 à 6 de la loi du 24
                    avril l9l6 sur le recrutement de l'intendance militaire pendant la durée des
                    hostilités (J. OFF, 29 mai). l9 mai. - Décret portant prorogation des contrats
                    d'assurance, de capitalisation et d'épargne (J. OFF, 22 mai).</p>
                <p>20 mai. - Loi ayant pour objet : l° la régularisation du décret du l l décembre
                    l9l4 relatif à l'ajournement des élections des délégués à la sécurité des
                    ouvriers mineurs ; 2° l'ajournement des élections des </p>
                <pb n="475"/>
                <p> membres des conseils d'administration, des sociétés de secours des ouvriers
                    mineurs (J. OFF, 2l mai).</p>
                <p>25 mai. - Loi portant modification de l'article l8 de loi du 25 mars l9l4
                    relative à la création d'un corps d'ingénieurs militaires et de corps d'agents
                    et de sous-agents militaires des poudres (J. OFF,</p>
                <p>28 mai). -</p>
                <p>25 mai. - Loi sur le recrutement des sous-agents techniques des poudres pendant
                    la durée des hostilités (J. OFF, 28 mai).</p>
                <p>30 mai. - Décret fixant les conditions d'application de la loi du 28 février l9l6
                    concernant les mandats postaux adressés aux troupes françaises de terre et de
                    mer en Orient (J. Off., l° juin).</p>
                <p>30 mai. - Loi relative aux œuvres qui font appel à la générosité publique (J.
                    Off., 2 et 3 juin).</p>
                <p>3l mai. - Loi portant restriction du droit d'émission de valeurs mobilières
                    pendant la durée de la guerre (J. OFF, l° juin).</p>
                <p>3l mai. - Décret déterminant les émoluments des greffiers de justice de paix et
                    des greffiers des tribunaux civils pour l'établissement des certificats, actes
                    de notoriété et toutes autres pièces relatives à la loi des retraites ouvrières
                    et paysannes (J. Off., 6 juin). l° juin. - Loi relative à la reconstitution des
                    registres des actes de l'état civil détruits par suite d'évènements de guerre
                    (J. Off., 2 et 3 juin). -</p>
                <p>5 juin. - Décret modifiant le paragraphe 3 de l'article 6 du décret du l5
                    novembre l912 réorganisant le corps des administrateurs coloniaux (J. Off., 8
                    juin). -</p>
                <p>8 juin. - Décret rétablissant aux armées le recours en revision contre les
                    condamnations à mort prononcées par les conseils de guerre aux armées (J. Off.,
                    9 juin). -</p>
                <p>9 juin. - Loi ayant pour objet d'avancer l'heure légale (J. OFF, l l juin).</p>
                <p>9 juin. - Décret rendant applicables aux baux qui doivent prendre fin ou
                    commencer à courir dans la période du l° septembre 1916 au 3l janvier 1917, les
                    dispositions des décrets des l9 septembre, l9 octobre, l l décembre 19l4, des ll
                    mars, 3 juillet, 24 novembre 1915 et 2 mars l9l5 (J. OFF, l7 juin).</p>
                <p> l0 juin. - Décret fixant l'application de la loi du 9 juin l916 ayant pour objet
                    d'avancer l'heure légale (J. Off., ll juin). l0 juin. - Loi modifiant la loi du
                    25 juillet 1891 relative au mont-depiété de Paris (J. Off., 12, 13, 14 juin). -
                    1 l7 juin. - Décret relatif à la reprise des délais en matière de purge
                    d'hypothèques légales et de surenchère du sixième (J. OFF, l8 juin). -</p>
                <p>19 juin. - Décret relatif à l'application de la loi sur le recrutement de
                    l'intendance militaire (J. Off., 3 juill.). </p>
                <pb n="476"/>
                <p/>
                <p>2l juin. - Décret relatif à la prorogation des échéances et au retrait des dépôts
                    espèces (J. OFF, 24 juin).</p>
                <p>23 juin. - Loi accordant à tous les mobilisés la gratuité pour la réexpédition à
                    leur famille ou à leur correspondant, pendant les mois de juin et de novembre,
                    de linge et sous-vêtements par paquets postaux d'un kilogramme au maximum (J.
                    OFF, 24 juin).</p>
                <p>24 juin. - Décret précisant les conditions d'application de la loi accordant à
                    tous les mobilisés la gratuité pour la réexpédition à leur famille ou à leur
                    correspondant, pendant les mois de juin et de novembre, de linge et
                    sous-vêtements par paquets postaux d'un kilogramme au maximum (J. Off., 25
                    juin).</p>
                <p>24 juin. - Décret levant la prohibition édictée par décret du l l mai l9l6 sur
                    les alcools et liqueurs et modifiant les droits d'entrée sur ces marchandises
                    (J. OFF, 26 juin). -</p>
                <p>24 juin. - Décret levant la prohibition édictée par, décret du l l mai l9l6 sur
                    les voitures automobiles et modifiant les droits d'entrée sur ces objets (J.
                    OFF, 26 juin). ,</p>
                <p>24 juin. - Décret complétant l'article 8 du décret du 4 juin 1910 modifié par le
                    décret du 31 mars 19l5 relatif au recrutement, à l'avan- - cement et à la
                    discipline du personnel de l'administration centrale du ministère des travaux
                    publics (J. Off., 9 juill.).</p>
                <p>27 juin. - Décret relatif à l'application de la loi du 25 avril l9l6 complétant
                    la loi du l6 octobre l9l5 concernant le ravitaillement de la population civile
                    en blé et en farine (J. Off., 28 juin).</p>
                <p>28 juin. - Décret relatif à la prorogation des délais en matière de loyers (J.
                    OFF, 30 juin).</p>
                <p>29 juin. - Décret portant suspension en Algérie des procédures d'exécution et des
                    effets des clauses contractuelles de déchéance en matière musulmane (J. Off., 7
                    juil.).</p>
                <p>30 juin. - Loi portant : l° ouverture, sur l'exercice 1916, des crédits
                    provisoires applicables au troisième trimestre de l9l6; 2° autorisation de
                    percevoir, pendant la même période les impôts et revenus publics (J. Off., l°
                    juill.).</p>
                <p>30 juin. - Décret relatif à l'application de la loi du 20 avril 1916 sur la
                    taxation des denrées et substances (J. OFF, 4 juill.). l° juillet. - Loi
                    concernant : l° l'établissement d'une contribution extraordinaire sur les
                    bénéfices exceptionnels ou supplémentaires réalisés pendant la guerre; 2°
                    certaines mesures fiscales relatives à la législation des patentes (J. Off., 2
                    juill.). l° juillet. - Décrets modifiant le décret du l3 décembre l9l2 relatif
                    aux cadres, aux traitements, au recrutement et à l'avancement du personnel de
                    l'administration centrale du ministère de l'agriculture (J. OFF,</p>
                <p>27 juill.).</p>
                <p>2 juillet. - Loi sur la police maritime (J. OFF, 4 juill.).</p>
                <p>4 juillet. - Décret instituant à l'administration des postes et des télé- </p>
                <pb n="477"/>
                <p> graphes un service d'études et de recherches techniques (J. Off.,</p>
                <p>5 juill.). -</p>
                <p>5 juillet. - Décret modifiant pour l'année 1916, dans l'intérêt des officiers
                    inaptes et des militaires retraités ou réformés, les règles de recrutement des
                    rédacteurs et des commis d'administration à l'adminis-</p>
                <p>, tration centrale du ministère de la guerre (J. OFF, l0 juill.).</p>
                <p>7 juillet. - Décret abrogeant les décrets des 6 novembre l9l4, 23 octobre l9l5 et
                    l2 avril 1916 relatifs à l'application des règles de la déclaration navale de
                    Londres du 26 février l909 (J. OFF, 8 juill.).</p>
                <p>7 juillet. - Loi tendant à allouer une indemnité aux greffiers et commis
                    greffiers intérimaires pendant la durée de la guerre (J. Off., l5 et l6 juill.).
                    l0 juillet. - Décret relatif aux écoles normales supérieures d'enseignement
                    primaire et au certificat d'aptitude au professorat des écoles primaires
                    supérieures (J. OFF, 23 juill.).</p>
                <p> - l2 juillet. - Loi concernant l'importation, le commerce, la détention et
                    l'usage des substances vénéneuses, notamment l'opium, la morphine et la cocaïne
                    (J. OFF, l4 juill.).</p>
                <p> l2 juillet. - Décret fixant la condition du fonctionnement de la commission
                    supérieure instituée pour l'établissement d'une contribution extraordinaire sur
                    les bénéfices exceptionnels ou supplémentaires réalisés pendant la guerre (J.
                    OFF, l5 et l6 juill). l4 juillet. - Décret portant règlement d'administration
                    publique et relatif aux emplois réservés par la loi du l7 avril l9l6, dans des
                    conditions spéciales, aux militaires et marins réformés n° l ou retraités par
                    suite d'infirmités résultant de blessures reçues ou de maladies contractées
                    devant l'ennemi au cours de la guerre actuelle (J. OFF, l8 juill.). l8 juillet.
                    - Décret portant prorogation des contrats d'assurance, de capitalisation et
                    d'épargne (J. Off., 2l juill.).</p>
                <p> l8 juillet. - Décret portant règlement d'administration publique et relatif au
                    recrutement du corps de l'intendance militaire des troupes coloniales pendant la
                    durée de la guerre (J. Off., 22 juill.). -</p>
                <p>23 juillet. - Loi relative à l'extension de la compétence à fin de poursuite des
                    crimes ou délits en territoire envahi (J. Off., 25 juill.).</p>
                <p>23 juillet. - Loi tendant à faciliter le mariage des enfants dont les ascendants
                    sont demeurés en territoire envahi (J. OFF, 25 juill.).</p>
                <p>25 juillet. - Décret modifiant le décret du 20 mars l9l6 mettant fin aux
                    prorogations en ce qui concerne les sommes dues à raison d'effets de commerce,
                    de fourniture de marchandises, d'avances, de dépôts espèces et soldes créditeurs
                    de comptes courants, payables ou remboursables en Algérie (J. OFF, 26
                    juill.).</p>
                <p>25 juillet. - Décret modifiant l'article l° du décret du 19 octobre 1913 relatif
                    à la réorganisation du service de l'inspection générale des monuments
                    historiques (J. Off., 5 août).</p>
                <p>27 juillet. - Loi portant abrogation de l'article 3 du décret du </p>
                <pb n="478"/>
                <p> l" mars l852, concernant la mise à la retraite des magistrats (J. Off.,</p>
                <p>29 juill.). - -</p>
                <p>27 juillet. - Décrets modifiant : 1° le décret du l2 mai 1912 relatif aux
                    conditions de travail, de recrutement, d'avancement et de discipline du
                    personnel ouvrier immatriculé des arsenaux et établissements de la marine ; 2°
                    le décret du l8 mai l9l2 relatif au statut des ouvriers et ouvrières auxiliaires
                    embauchés dans les arsenaux et établissements de la marine (J. Off., 30
                    juill.).</p>
                <p>28 juillet. - Décret prohibant la sortie de divers produits (J. Off.,</p>
                <p>29 juill.).</p>
                <p>28 juillet. - Décret portant règlement d'administration publique pour l'exécution
                    de la loi du l8 décembre 1915 sur les sociétés coopératives ouvrières de
                    production et le crédit au travail (J. Off., 30 juill.).</p>
                <p>29 juillet - Loi relative à la taxation et à la réquisition des céréales (J. Off.
                    30 juill.). -</p>
                <p>29 juillet. - Loi relative aux contributions directes et aux taxes y assimilées
                    de l'exercice l9l7 (J. Off., 30 juillet).</p>
                <p>29 juillet. - Loi relative à l'exonération des droits de timbre et
                    d'enregistrement pour les marchés administratifs ayant exclusivement pour objet
                    l'approvisionnement de la population en vivres ou en moyens de chauffage (J.
                    OFF, 30 juill.).</p>
                <p>29 juillet. - Loi portant nomination dans les corps de la marine des élèves de
                    l'école polytechnique en l9l4 (J. OFF, 3l juill.).</p>
                <p>29 juillet. - Loi concernant les conditions d'avancement, en temps de guerre, des
                    officiers de marine occupant des emplois spéciaux à terre (J. Off., 3l juill.).
                    -</p>
                <p>29 juillet. - Loi modifiant l'article 4 de la loi du 20 juillet l895 sur les
                    caisses d'épargne et l'article 6 de la loi du l2 avril 1906 sur les habitations
                    à bon marché (J. OFF, 3l juill.).</p>
                <p>29 juillet - Décret complétant l'article 29 de l'ordonnance du l5 janvier 1826
                    relative à la magistrature (J. OFF, 3l juill.).</p>
                <p>3l juillet. - Loi protégeant les bénéficiaires des polices d'assurance sur la
                    vie, à ordre et au porteur, des bons de capitalisation et d'épargne dont les
                    titres ont été égarés, détruits ou volés par le fait ou à l'occasion de la
                    guerre (J. Off., l° août). l° août. - Loi modifiant l'article l2 de la loi du l9
                    avril l906 et l'article l5 de la loi du 7 avril l902 sur la marine marchande (J.
                    Off.,</p>
                <p>3 août).</p>
                <p>2 août. - Décret prohibant la sortie du talc (J. OFF,4 août).</p>
                <p>3 août. - Décret relatif à la taxation du son (J. Off., 4 août). -</p>
                <p>3 août. - Décret fixant les délais supplémentaires accordés aux contribuables
                    empêchés de souscrire, en temps utile, la déclaration relative à la contribution
                    extraordinaire sur les bénéfices exceptionnels ou supplémentaires réalisés
                    pendant la guerre (J. Off., 5 août).</p>
                <p>5 août. - Loi tendant à assurer le recrutement des sages femmes et •. </p>
                <pb n="479"/>
                <p>à supprimer la 2 classe pour les herboristes et les sages-femmes (J. Off., 6
                    août).</p>
                <p>5 août. - Loi relative à la réhabilitation des faillis qui ont fait l'objet d'une
                    citation à l'ordre de l'unité militaire à laquelle ils appartiennent (J. Off., 6
                    août). -</p>
                <p>5 août. - Loi tendant à compléter l'article 20 de la loi du 24 juillet 1889 sur
                    les enfants maltraités ou moralement abandonnés (J. Off.,</p>
                <p>8 août).</p>
                <p>7 août. - Décret prohibant la sortie ainsi que la réexportation en suite
                    d'entrepôt, de transit et de transbordement des tabacs de toute espèce (J. OFF,
                    9 août).</p>
                <p> ll août. - Décret prohibant divers produits à la sortie des colonies et pays de
                    protectorat autres que la Tunisie et le Maroc (J. OFF, 16 et l7 août). - - l l
                    août. - Décret modifiant le décret du 28 janvier l916 instituant des franchises
                    et des taux spéciaux d'affranchissement pour les avis et communications
                    concernant l'impôt sur le revenu et rendant applicables les dispositions dudit
                    décret aux envois de même nature se rapportant à la contribution extraordinaire
                    sur les bénéfices de guerre (J. Off., 22 août). -</p>
                <p>23 août. - Décret prohibant le tabac à la sortie des colonies et pays de
                    protectorat autres que la Tunisie et le Maroc (J. Off., 28 août).</p>
                <p>2 septembre. - Décret instituant le comité technique des postes et des
                    télégraphes (J. Off., 8 sept.). -</p>
                <p>2 septembre. - Décret réorganisant l'inspection générale des postes et des
                    télégraphes (J. Off., 8 sept.).</p>
                <p>7 septembre. - Décret relatif au recrutement des indigènes algériens (J. Off., l
                    l sept.).</p>
                <p> l4 septembre. - Décret concernant l'importation, le commerce, la détention et
                    l'usage des substances vénéneuses, notamment de l'opium, la morphine et la
                    cocaïne (J. OFF, l9 sept.).</p>
                <p> l5 septembre. - Loi concernant l'émission d'un emprunt en rentes 5 p. 100 (J.
                    Off., l6 sept.).</p>
                <p> l5 septembre. - Décret relatif à l'organisation centrale du ministère des
                    finances (J. OFF, l" oct.).</p>
                <p> l6 septembre.- Décret prohibant la sortie de divers produits (J. Off., l7
                    sept.).</p>
                <p> l6 septembre. - Décret prohibant l'importation en France et en Algérie du brome
                    liquide d'origine ou de provenance étrangère (J. OFF, l7 sept.).</p>
                <p> l8 septembre. - Décret relatif aux œuvres de guerre qui font appel à la
                    générosité publique (J. OFF, 24 sept.).</p>
                <p> l9 septembre. - Décret relatif à la prorogation des échéances et du retrait des
                    dépôts-espèces (J. OFF, 20 sept.).</p>
                <p>2l septembre. - Loi modifiant les articles 2 et 8 et complétant les </p>
                <pb n="480"/>
                <p> dispositions transitoires de la loi du l4 juillet 1908, concernant les pensions
                    de la caisse des invalides de la marine (J. Off., 22 sept.).</p>
                <p>2l septembre. - Loi complétant et modifiant les articles 2 et l l de la loi du l4
                    juillet l908 relative aux pensions sur la caisse des invalides de la marine,
                    l'article 5 de la loi de finances du 26 juin 1909 et l'article 38 . de la loi de
                    finances du 28 décembre 1908, et établissant le régime des pensions des
                    inspecteurs de la navigation maritime et des officiers et maîtres de port (J.
                    Off., 22 sept.).</p>
                <p>23 septembre. - Décret supprimant la clause de sauvegarde pour le remboursement
                    des sommes déposées aux caisses d'épargne (J. Off.,</p>
                <p>24 sept.). -</p>
                <p>26 septembre. - Décret fixant les cadres et les traitements des professeurs
                    titulaires des facultés et des écoles supérieures de pharmacie des universités
                    des départements (J. Off., 26 sept.). -</p>
                <p>27 septembre. - Décret relatifà l'application de la loi du 28 avril l9l6
                    accordant une allocation journalière aux victimes civiles de la guerre (J. OFF,
                    4 oct.)</p>
                <p>28 septembre. - Loi portant : l° ouverture - sur l'exercice l9l6 des crédits
                    provisoires applicables au 4° trimestre de l9l6; 2° autorisation de percevoir
                    pendant la même période les impôts et revenus publics (J. OFF, 29 sept.).</p>
                <p>28 septembre. - Décret prohibant l'importation en France et en ALGÉRIE, sous un
                    régime douanier quelconque de diverses marchandises d'origine ou de provenance
                    étrangère (J. OFF, 29 sept.).</p>
                <p>28 septembre. - Décret relatif à la prorogation des délais en matière de loyers
                    (J. Off., 30 sept.). . -</p>
                <p>28 septembre. - Décret relatif à la nomination à l'emploi de médecin de 2° classe
                    auxiliaire de la marine des médecins de 3° classe auxiliaires (J. Off., l°
                    oct.). -</p>
                <p>28 septembre. - Décret relatif au recrutement et à l'instruction du corps des
                    administrateurs de l'inscription maritime (J. OFF, 5 oct.).</p>
                <p>29 septembre. - Loi étendant aux descendants des originaires des communes de
                    plein exercice du Sénégal les dispositions de la loi militaire du 19 octobre
                    1915 (J. OFF, l° oct.).</p>
                <p>30 septembre. - Décret portant taxation de la vente en gros du sucre (J. OFF, l°r
                    oct.). -</p>
                <p>30 septembre. - Loi créant l'emploi d'adjudant indigène pour les militaires
                    indigènes des unités de tirailleurs et de spahis de l'Afrique du Nord (J. OFF, 2
                    oct.).</p>
                <p>3 octobre. - Décret prohibant la sortie des soies et soieries (J. Off.,</p>
                <p>5 oct.).</p>
                <p>4 octobre. - Loi complétant l'article 2 de la loi du 6 février 1915 autorisant,
                    en cas d'interruption des communications, la modification temporaire : l° du
                    ressort territorial du siège des cours et tribunaux ; 2° des </p>
                <pb n="481"/>
                <p> conditions de lieu exigées pour l'accomplissement de certains actes en matière
                    civile et commerciale (J. Off., 6 oct.).</p>
                <p>4 octobre. - Loi relative au fonctionnement des cours d'appel et des tribunaux de
                    première instance pendant la durée de la guerre (J. Off..</p>
                <p>6 oct.).</p>
                <p>6 octobre. - Loi sur la mise en culture des terres abandonnées et l'organisation
                    du travail agricole pendant la guerre (J. ( f., 8 oct.).</p>
                <p>7 octobre. - Décret relatif au payement des intérêts de cautionnements inscrits
                    au nom d'officiers, publics ou ministériels qui ont cessé leurs fonctions (J.
                    OFF, l8 oct.).</p>
                <p>9 octobre. - Décret portant amélioration de la situation matérielle de . certains
                    militaires de la gendarmerie de complément et des gendarmes auxiliaires (J. OFF,
                    l4 oct.). l0 octobre. - Loi relative à la résiliation des contrats d'assurances
                    dont les titulaires sont morts à l'ennemi ou décédés à la suite de blessures ou
                    maladies contractées au service (J. Off., l4 oct.). l0 octobre. - Décret relatif
                    à la reprise des délais dans les circonscriptions énumérées par le décret du 2l
                    décembre l9l4 (J. Off., l3 oct.). ,</p>
                <p> l0 octobre. - Décret relatif à l'organisation de l'inspection générale des
                    bâtiments civils et des palais nationaux (J. OFF, l7 oct.). l2 octobre. - Décret
                    prohibant l'importation en France et en ALGÉRIE, de la lie de vin et du tartre
                    brut (J. Off., l3 oct.). l2 octobre. - Décret modifiant le décret du 25 août
                    l9l3 portant règlement sur le service intérieur des corps de troupes
                    d'infanterie, cavalerie, artillerie et du train des équipages militaires (J.
                    OFF, l8 oct.). l7 octobre. - Décret portant approbation et publication de l'acte
                    rectificatif au texte de la convention postale franco-marocaine du l" octobre
                    l9l3, signé à Paris le 4 mai l9l6 et à Rabat le 28 mai de la même année (J.
                    Off., l9 oct.). -l7 octobre. - Décret relatif à l'application de la loi du ier
                    août 1916 modifiant l'article l2 de la loi du l9 avril l9l6 et l'article l5 de
                    la loi du 7 avril 1902 sur la marine marchande (J. Off., 22 oct.).</p>
                <p>18 octobre. - Décret relatif à la constitution de l'inspection générale du crédit
                    et des associations agricoles subventionnées (J. Off.</p>
                <p>23 oct.). -</p>
                <p>20 octobre. - Décret étendant aux sous-lieutenants de réserve et de territoriale
                    les conditions d'avancement des sous-lieutenants de l'active (J. Off., 24 oct ).
                    a</p>
                <p> 23 octobre. - Décret modifiant le décret du 23 avril 19l5, relatif à
                    l'application de la loi du 8 avril 19l5 instituant une Croix de guerre (J. Off.,
                    2 et 3 nov.).</p>
                <p>24 octobre. - Loi prorogeant pour une durée de six ans la loi du XLVII . - 32 </p>
                <pb n="482"/>
                <p/>
                <p>9 avril l9l0 accordant des encouragements à la culture du lin et du chanvre (J.
                    Off., 27 oct.).</p>
                <p>25 octobre. - Décret modifiant le décret du 7 mai 1908 relatif à l'avancement du
                    personnel du cadre auxiliaire de l'intendance (J. OFF,</p>
                <p>3l oct.). -</p>
                <p>26 octobre. - Loi sur le placement des fonds appartenant aux caisses de retraites
                    ouvrières situées en pays envahis (J. OFF, 27 oct.).</p>
                <p>26 octobre. - Décret prohibant la sortie de divers produits (J. Off.</p>
                <p>27 oct.). -</p>
                <p>27 octobre. - Décret modifiant le décret du l3 février l908 sur le recrutement et
                    l'avancement des magistrats (J. OFF, 28 oct). ..</p>
                <p>28 octobre. - Loi complétant l'article 904 du Code civil touchant la capacité
                    testamentaire des mineurs (J. OFF, 3l oct.).</p>
                <p>30 octobre. - Loi sur la taxation des beurres, des fromages et des tourteaux
                    alimentaires (J. Off., 3l oct.). - |</p>
                <p> 3l octobre. - Décret portant, que, pendant la durée de la guerre, le
                    Gouvernement prend les mesures nécessaires pour assurer la continuité des
                    exploitations dont l'arrêt est de nature à compromettre la défense nationale (J.
                    OFF, l° nov.). lIenri LAVOLLÉE. </p>
                <pb n="483"/>
                <p>----- ------- --</p>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>L'invasion du Grand-Duché de Luxembourg en Août l9l4, par M. le comte F. de
                        Jehay. PARIS, PERRIN, 1916; 62 p. in-12.</p>
                    <p>Nous sommes aujourd'hui fixés sur la façon dont l'Allemagne s'est comportée
                        vis-à-vis de la Belgique. Nous savons aussi pour quelles raisons elle a
                        violé son territoire : la vallée de la Meuse était le plus court chemin pour
                        arriver rapidement à Paris. Nous ne devons pas oublier non plus que
                        l'occupation d'un autre territoire neutre, qui marqua le début des
                        hostilités, fut le premier acte par lequel l'Allemagne manifesta son mépris
                        des traités.</p>
                    <p>La brochure que nous signalons ici est l'œuvre d'un diplomate très averti, le
                        comte Frédéric de Jehay qui était ministre de Belgique à Luxembourg au
                        moment de l'entrée des troupes allemandes dans le Grand-Duché et dont la
                        présence fut tolérée pendant quelques jours après l'expulsion du
                        représentant de la France. Les détails précis qu'il nous donne sur les
                        événements qui se produisirent alors somt d'un poignant intérêt.</p>
                    <p>M. de Jehay nous fait sentir à quel point les idées des Allemands sont
                        inconciliables avec le droit international tel que nous le concevons.</p>
                    <p>Il montre aussi, en s'appuyant sur des faits peu connus, quelles furent les
                        conséquences de l'emprise économique de l'ALLEMAGNE, et comment le
                        gouvernement impérial préparait pour un avenir plus ou moins éloigné, mais
                        inévitable, l'annexion politique.</p>
                    <p>Au fond la thèse de l'Allemagne c'est la thèse d'après laquelle un mauvais
                        coup est excusable lorsqu'il y a nécessité d'agir avec promptitude. M. de
                        Jehay a reproduit en appendice le texte de deux proclamations qu'il sera
                        plus d'une fois utile de relire, celle que le gouvernement luxembourgeois a
                        affichée sur les murs de la ville le 2 août 1914 et celle du général
                        commandant le 6° corps d'armée prussien, proclamation qui avait été imprimée
                        à Coblentz « avant l'ouverture des hostilités ». --</p>
                    <p>Georges BLONDEL.</p>
                    <p>1 </p>
                    <pb n="484"/>
                    <p>-</p>
                    <p>La Belgique et les juristes allemands, par M. Charles de VISSCHER, professeur
                        à la Faculté de droit de l'Université de GAND, préface de M. van den HEUVEL,
                        ministre d'ETAT, etc. - l vol. in-18; Payot et Cie;</p>
                    <p>Lausanne et Paris ; l9l6. - Prix : 2 fr. 50.</p>
                    <p>L'ALLEMAGNE, en envahissant la Belgique au mépris de traités qu'elle avait
                        signés, pensait qu'une victoire prompte et complète lui permettrait, grâce
                        au prestige dont elle serait entourée, de faire excuser cette violation des
                        engagements contractés; elle comptait, du reste, que le Gouvernement belge,
                        après avoir protesté pour la forme, laisserait le champ libre à ses soldats.
                        L'événement a déjoué ces calculs. Les Belges ont bravement fait leur devoir
                        et ont défendu leur territoire dans la mesure de leurs forces. D'autre part,
                        la guerre n'a pas donné les résultats décisifs qu'attendait l'envahisseur;
                        elle traîne en longueur. AUSSI, Guillaume II, se rendant compte de la
                        réprobation universelle dont sa conduite a été l'objet, a-t-il éprouvé le
                        besoin de tenter une justification auprès du monde civilisé. Il a fait appel
                        à ses fidèles juristes, qui, à qui mieux mieux, se sont évertués à découvrir
                        des arguments propres à légitimer ses actes. Des brochures, des articles en
                        grand nombre ont été publiés dans ce but.Ce sont ces publications que, M. de
                        Visscher s'est proposé de réfuter. Il l'a fait dans un petit livre où,
                        déployant une dialectique serrée, il ferme la bouche aux porte-paroles du
                        Kaiser.</p>
                    <p>Ceux-ci avaient cru, d'abord, devoir invoquer en faveur de leur maître
                        l'excuse de la légitime défense, prétendant que la France méditait une
                        agression par la Belgique et qu'il fallait prendre les devants.</p>
                    <p>Cette thèse ayant été peu goûtée par les neutres, ils l'ont abandonnée pour
                        mettre en avant la nécessité pour l'armée allemande de triompher coûte que
                        coûte, même au prix de la violation des règles du droit international : «
                        Not hennt kein Gebot », ont-ils dit. On voit sans peine à quelles
                        monstrueuses conséquences peut conduire une pareille doctrine.</p>
                    <p>ENFIN, les avocats de l'Empire germanique ont changé de tactique.</p>
                    <p>Les uns ont soutenu que la garantie de l'intégrité et de l'inviolabilité du
                        territoire belge, formulée par les Préliminaires de la paix du 26 juin 1831,
                        ne figurant pas dans les traités définitifs de l839 qui ont assuré la
                        neutralisation de la BELGIQUE, l'Allemagne n'était pas tenue de respecter
                        une intégrité dont elle ne s'était pas portée garante. D'autres ont été plus
                        loin encore. Ils se sont efforcés de démontrer que les obligations
                        contractées en l839 l'ayant été par la Prusse seule, l'entrée de celle-ci
                        dans la Confédération de l'Allemagne du Nord en l867 et dans l'Empire
                        allemand en 187l avait eu pour effet de les frapper de caducité. -</p>
                    <p>M. de Visscher fait justice de toutes ces arguties. Les contradictions qu'il
                        observe dans l'argumentation des juristes allemands, leurs changements
                        successifs d'attitude lui paraissent être une preuve incontes- - - </p>
                    <pb n="485"/>
                    <p> table de l'embarras qu'ils éprouvent à excuser ce qui est inexcusable, à
                        justifier ce qui est injustifiable.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN. -- -</p>
                    <p>Régions de FRANCE, par Jean HENNESSY, Georges Crès et CIE, l 16, boulevard
                        Saint-GERMAIN, PARIS, l9ll-1916. -</p>
                    <p>M. Hennessy estime que notre système administratif et représentatif doit être
                        modifié pour être adapté aux conditions économiques de notre temps et,
                        partant de cette pensée, il propose une loi tendant à la création de
                        conseils économiques régionaux. (Piojet du 29 février 1916.)</p>
                    <p>Les questions sur la solution desquelles est appuyée la proposition de loi,
                        sont les suivantes :</p>
                    <p>Convient-il de créer des circonscriptions administratives nouvelles plus
                        étendues que les départements, afin de satisfaire aux besoins économiques
                        nouveaux ? - -</p>
                    <p>Convient-il de constituer des assemblées régionales et d'organiser le
                        suffrage universel de telle façon que ces assemblées soient composées par
                        les représentants des grandes catégories professionnelles et renfermant des
                        hommes compétents dans toutes branches de l'activité sociale ?</p>
                    <p>C'est tout un programme administratif nouveau que propose l'auteur, - et il
                        l'a développé avec beaucoup de précision et des détails techniques du plus
                        haut intérêt, dans tous les discours qu'il a réunis dans son volume.</p>
                    <p>La vie provinciale d'autrefois, comme le disait en février 1914</p>
                    <p>M. TRIAL, était enfermée dans un étroit horizon de clochers; le localisme
                        était sa règle. Nous proclamons au contraire, la nécessité d'une concen- "
                        tration économique et d'une solidarité de plus en plus étroite entre les
                        diverses régions. - Peut-on établir une représentation professionnelle
                        véritable, ou, si dans l'état actuel des esprits, elle paraît difficile à
                        réaliser, doit-on se contenter de faciliter l'accession de l'assemblée
                        régionale à des hommes ayant, outre leurs conceptions politiques, des
                        qualités professionnelles reconnues et admises à y siéger à la fois à cause
                        de ces conceptions et de ces qualités. Dans tous les cas, il semble que
                        l'évolution économique condamne les départements, désormais trop petits, à
                        disparaître. Les intérêts des habitants les débondent de toutes parts et
                        par-dessus leurs limites, des groupements se forment. « La région se
                        composera de toutes les villes, de tous les territoires qui ont besoin les
                        uns des autres, qui se complètent, se coordonnent autour de leur capitale,
                        distributrice de l'initiative centre des relations avec le dehors. La région
                        sera un organisme vivant. »</p>
                    <p>Le but est d'agrandir le cadre administratif. La France doit rester une et il
                        ne peut exister des tribunaux spéciaux ou des lois différentes dans telle ou
                        telle région. </p>
                    <pb n="486"/>
                    <p/>
                    <p>Mais dans chaque région, les Assemblées devront avoir des pouvoirs
                        identiques, et si, une fois constituées, elles veulent obtenir du
                        gouvernement des pouvoirs plus étendus, il faudra qu'elles obtiennent toutes
                        ensemble cet accroissement de pouvoir.</p>
                    <p>ACTUELLEMENT, la centralisation des voies ferrées de FRANCE, par exemple,
                        paralyse le développement du pays tout entier, détournant la circulation
                        vers PARIS, empêchant les grands courants européens de continuer directement
                        vers les côtes de l'Atlantique et celles de la Manche.</p>
                    <p>Il y a nécessité absolue de lutter contre cette centralisation; plus le
                        mouvement régionaliste se développera, plus la vie économique provinciale
                        prendra d'extension, mieux on prendra contact avec les grandes
                        transformations économiques mondiales qu'il faut suivre pour augmenter la
                        production de la France. - -</p>
                    <p>Paris a centralisé toute la force. Cette ville qui demeure le cœur de la
                        France et semble vouloir mesurer goutte à goutte le sang à tout le pays,
                        jouit d'une plus grande autonomie que les départements.</p>
                    <p>OR, il n'existe pas d'harmonie entre la vie économique et la vie
                        administrative; les intérêts généraux des populations provinciales dépassent
                        tous les jours le cadre départemental et c'est pour cela qu'il faut créer de
                        nouvelles et plus grandes circonscriptions administratives.</p>
                    <p>C'est un plan de réformes audacieuses qui nous est présenté, c'est tout un
                        changement dans notre vieille organisation. -</p>
                    <p>Même notre fonctionnarisme est entièrement remanié, ce qui donnera aux
                        discussions du projet de loi une acuité toute particulière! bans cet ordre
                        d'idées, il semble qu'une objection très sérieuse doive être opposée au plan
                        général de M. J. Hennessy. Son projet nécessite la création de beaucoup
                        d'organes nouveaux et de membres qui, quoique régionaux, seront quand même
                        des fonctionnaires. N'y aurait-il pas lieu d'étudier dans les remaniements
                        proposés la création, pour les nouveaux élus, de postes non rétribués et
                        l'augmentation des attributions des fonctionnaires actuellement pourvus sans
                        pour cela augmenter leurs traitements !</p>
                    <p>Tel qu'il est présenté, le projet de l'auteur est très séduisant, et ceux qui
                        liront avec attention son livre y trouveront, même s'ils sont hostiles à
                        l'idée émise, de nombreuses indications de réformes nécessaires exposées par
                        un orateur qui a la parfaite connaissance de son sujet et sait en convaincre
                        ses auditeurs et ses lecteurs. -*-</p>
                    <p>Au point de vue législatif, il semble intéressant de terminer ce compte rendu
                        par cette opinion de l'auteur.</p>
                    <p> « Le monde politique et administratif, les juristes sont demeurés trop
                        longtemps fermés à cette compréhension de la répercussion que les lois
                        économiques doivent avoir sur l'administration du pays; ils n'ont pas
                        suffisamment médité la phrase de Vidal de la Biache : soumises comme toutes
                        choses, aux lois de l'évolution, les divisions régionales se défont </p>
                    <pb n="487"/>
                    <p>et se recréent suivant les changements qui se produisent dans les générations
                        des hommes. -</p>
                    <p>Jamais les hommes d'État ne s'attacheront assez à étudier les lois
                        économiques pour comprendre leurs répercussions matérielles, morales et
                        sociales et pouvoir en conséquence modifier les méthodes de gouvernement,
                        les institutions des pays ou leurs lois. »</p>
                    <p>Albert TROULLIER.</p>
                    <p>Contre la dépopulation de la France. - Une loi nécessaire, par R. Lépine ;
                        chez Félix ALCAN, l08, boulevard HAUSSMANN, PARIS, l9l6.</p>
                    <p>L'auteur traite en quelques pages, une question depuis longtemps angoissante,
                        et qui à l'heure actuelle inquiète le pays tout entier. Il rappelle les
                        intéressantes études d'Armand GAUTIER, de Paul Leroy-REAULIEU, du docteur
                        Bertillon. -</p>
                    <p>Modification des lois successorales. - Avantages pécuniaires aux familles
                        nombreuses. - Impôts sur les inféconds.</p>
                    <p>Chez nous, où l'initiative individuelle s'efface volontiers devant celle de
                        la loi, pourquoi, demande l'auteur, ne pas insérer, comme le demande M. :
                        docteur BERTILLON, un principe dans un texte législatif, à savoir que « tout
                        homme a le devoir de contribuer à la perpétuité de sa patrie, exactement
                        comme il a le devoir de la défendre. » La lecture de cette brochure donne le
                        désir d'étudier les ouvrages remarquables qui ont mis en relief cette
                        question et l'on pense aux phrases suggestives qu'écrivait le docteur
                        Bertillon dans le dernier bulletin de l'Alliance nationale pour
                        l'accroissement de la population française : « Il est très dangereux de dire
                        aux mères qu'elles doivent donner des enfants à la France afi de lui donner
                        des soldats pour la guerre . .. .. .. .. . . .. . . .. . .. .</p>
                    <p>Ce n'est pas ce que nous exigeons d'elles. Il faut des enfants à la FRANCE,
                        il lui en faut beaucoup : mais ce n'est pas pour les envoyer au combat :
                        c'est, au contraire, pour qu'il n'y ait plus de guerre.</p>
                    <p>Albert TROULLIER.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Entre saint Denis et saint Georges. - Esquisse de trois civilisations ;par
                        Ford Madox HUEFFER, librairie Payot et Cº, 1916. (Traduit de l'anglais par
                        Butts.)</p>
                    <p>Ce livre a été, dès son apparition, analysé par des écrivains français - qui
                        ont avec une plume autorisée exposé le plan et le mérite très spécial qui
                        lui ont valu un succès mérité. - </p>
                    <pb n="488"/>
                    <p/>
                    <p>L'auteur, dans son premier chapitre, cherche à montrer et déclare même qu'il
                        arrive à prouver que les peuples de l'Allemagne et l'Etat prussien sont
                        beaucoup plus belliqueux que n'importe quel autre peuple et quel autre État
                        de l'Europe occidentale. Sans doute, dit-il, les Allemands ont leurs vertus,
                        mais ce ne sont pas celles des Anglais.</p>
                    <p>Sans doute les Anglais ont leurs vices, mais ce ne sont point des vices
                        allemands. . -</p>
                    <p>Nous sommes en guerre, à l'heure actuelle, parce que depuis la plus haute
                        antiquité jusqu'à nos jours, la doctrine d'État de l'Allemagne a été qu'il
                        vaut la peine de faire la guerre, et parce que le devoir du genre humain est
                        de prouver à l'Allemand que la paix rapporte plus que la guerre.</p>
                    <p> - Les Anglais sont en général relativement dans le vrai, bien qu'ils y
                        arrivent en tâtonnant plutôt qu'à dessein et par un effort conscient. La
                        France est toujours exactement dans le vrai, conformément à ses aspirations,
                        et elle choisit rigoureusement le mot propre. Il n'y a que l'Allemagne qui
                        soit toujours dans le faux. Il n'y a que l'Allemagne qui accepte toujours et
                        avec une inévitable voracité toute phrase boursouflée.</p>
                    <p>Dans sa dernière partie, l'auteur qui a étudié avec soin toutes les théories
                        allemandes sur la guerre, donne un ensemble de citations particulièrement
                        suggestives en indiquant leurs sources exactes. « Une saine politique basée
                        sur la guerre ne devrait pas s'occuper des plaintes du commerce et de
                        l'industrie.</p>
                    <p> « La puissance du vainqueur, voilà ce qui fait et détermine le droit et
                        c'est en reconnaissant ce principe que la guerre peut prendre fin et la paix
                        revenir. »</p>
                    <p>La lecture de ce livre révèle Mes études d'observation de l'auteur qui a
                        passé de longues années en Allemagne et en France et qui a pu ainsi analyser
                        avec une véritable originalité le caractère des FRANÇAIS, des Anglais et des
                        Allemands.</p>
                    <p>Albert TROULLIER.</p>
                    <p>The journal of the Society of Comparative LEGISLATION, new series, n° XXXVI.
                        - John MURRAY, LONDRES, juillet 1916.</p>
                    <p>Dans son 36 volume, la Société de législation comparée de Londres commence la
                        publication des travaux communs entre elle et la Société de législation
                        comparée de Paris. Le premier article en effet, consacré à Maître Edouard
                        CLUNET, a été écrit par le Professeur Louis Renault.</p>
                    <p>Les dix-neuf autres études embrassent un champ extrêmement varié.</p>
                    <p>Six sont relatives à des questions de droit anglais : Messieurs E. J.
                        TREVELYAN, J. CHRISTIE, W. Wright et D. H. Pettitt traitent des Public
                        Trustees dans l'INDE, la Nouvelle-Zélande, l'Australie et l'Angleterre ; -- </p>
                    <pb n="489"/>
                    <p>-</p>
                    <p>M. G. S. Holmested s'occupe de la Procédure au Canada ; M. A. Berriedale
                        KEITH, des Constitutions de l'Inde et du Canada ; M. Donald MACKINUON, de la
                        Codification dans l'État de Victoria; M. G. Glover ALEXANDER, de la loi de
                        1915 sur les Indictments; M. John MACDONELL, de la Codification des lois
                        commerciales de l'Empire Britannique. " En droit comparé, nous relevons deux
                        contributions, l'une de M. W.</p>
                    <p>J. Barnard BYLES, sur les Dettes de jeu, et l'autre de M. Duncan Campbell Lee
                        sur le Vote des absents. Les États-Unis sont représentés par des travaux de
                        M. Walter George-Smith sur les Moyens de rendre uniformes les lois de chaque
                        ÉTAT, et de M. Courtney KENNY, sur l'Enseignement pratique du Droit par
                        l'étude des dossiers.</p>
                    <p>Nous citerons également les articles de MM. N. Reason Pyke et C. J.</p>
                    <p>Colombos sur les Tribunaux de prises, H. J. Randall sur Sir John FORTESCUE,
                        W. Blake ODGERS, sur le Contrat social de J.-J. ROUSSEAU,</p>
                    <p>Edward MANSON, sur les CINÉMATOGRAPHES, A. HEYKING, sur les CONSULS,</p>
                    <p>A. GRAY, sur les Sociétés secrètes de Sierra-LEONE, Courtenay ILBERT, sur le
                        Droit juif d'après la BIBLE, J. CASTBERG, sur la Protection des mères et des
                        enfants en Norvège. -</p>
                    <p>C. SANSAs. \ SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                    <p>Publication de la Section historique du grand état-major allemand. -
                        (Kriegsbrauch im Landkriege). Les lois de la guerre contimentale, traduction
                        et notes par M. Paul CARPENTIER, avocat au barreau de LILLE, etc. - l v.
                        in-18; PARIS, Payot et CIE, l916. - Prix : 3fr.50.</p>
                    <p>La guerre effroyable que l'Allemagne a déchaînée, il y a un peu plus de deux
                        ans, et qui met aux prises la plupart des nations européennes, donne un
                        renouveau d'actualité à la publication de la section historique du grand
                        état-major allemand. Aussi ne saurait-on trop féliciter .</p>
                    <p>M. Paul Carpentier de l'heureuse inspiration qu'il a eue de donner une
                        seconde édition de l'exçellente traduction française qu'il en a publiée en
                        l904.</p>
                    <p>Le manuel allemand est instructif à plus d'un titre. Il nous montre,
                        notamment, comment nos féroces ennemis comprennent le rôle, l'action et les
                        droits de l'armée. Il nous met à même de leur appliquer, à notre tour, le
                        cas échéant, les règles qu'ils ont posées et qu'ils n'ont que trop
                        exactement suivies.</p>
                    <p>M. Paul Carpentier a inséré en tête du volume le texte du règlement
                        concernant les lois et coutumes de la guerre, annexé à la Convention de La
                        Haye du 29 juillet l899. Il l'a fait, sans aucun doute, pour opposer ce
                        texte à la publication du grand état-major et pour faire </p>
                    <pb n="490"/>
                    <p> ressortir la mauvaise foi allemande. Il est impossible, en effet, de renier
                        avec plus de cynisme la signature qu'on a donnée.</p>
                    <p>Du reste, la pratique, au cours de la campagne actuelle, a dépassé la
                        théorie. Nombre de principes admis par le Kriegsbrauch ont été transgressés
                        sur l'ordre ou avec l'assentiment des autorités supérieures ennemies.
                        Assassinat de prisonniers, massacre d'habitants paisibles, de femmes et
                        d'enfants, pillage et incendie de propriété privée, bombardement de villes
                        ouvertes,jet de gaz asphyxiants, etc., l'armée allemande aura tout fait,
                        aura commis tous les crimes. L'humanité, la justice, la courtoisie, la
                        pitié, le droit ne sont pour elle que de vains mots. La guerre ainsi faite
                        n'est plus la guerre, il faut en convenir; c'est une ruée de cannibales, qui
                        ravale les belligérants au niveau des peuplades sauvages les plus dénuées de
                        civilisation.</p>
                    <p>La lutte durera-t-elle longtemps encore? Hélas ! il faut s'y atténdre.</p>
                    <p>Quand on songe à la facilité avec laquelle l'Allemagne se soustrait à ses
                        engagements les plus formels, on s'explique'que les Alliés refusent de
                        parler de paix, tant qu'il restera des forces vives à cette nation de proie
                        ; on ne se fie plus à sa parole, et l'on considère comme une nécessité de la
                        réduire, en fait, auparavant, à une situation telle que, de longtemps, elle
                        ne puisse rien entreprendre au mépris des traités qu'elle aura signés.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Une enquéte en ALLEMAGNE, par C. Ibañez de IBERO, Membre correspondant de
                        l'Académie des Sciences morales et politiques de MADRID,</p>
                    <p>Ingénieur civil, Docteur ès lettres de l'Université de Paris. - Société
                        Générale d'Éditions illustrées (Pierre Lafitte). Un vol. in-18 de 319 p.</p>
                    <p>L'enquête à laquelle s'est livré l'éminent écrivain espagnol Mr. C. lba- ñez
                        de lbero appuyée de nombreux documents d'une incontestable authenticité
                        fournira une matière précieuse aux historiens qui, dans l'avenir, tenteront
                        d'exposer notamment l'état de l'opinion allemande durant l'année qui a suivi
                        la déclaration de guerre. Mais ce volume est aussi de nature à exciter au
                        plus haut degré l'intérêt d'un très grand nombre de lecteurs curieux d'être
                        renseignés sur l'énigme de la mentalité de nos ennemis. Car l'auteur nous
                        fait pénétrer avec lui dans les milieux les plus divers : chez les chefs des
                        grands partis politiques, libéraux, conservateurs, socialistes ; dans le
                        Cabinet des plus hauts fonctionnaires de l'Empire et de plusieurs Ministres
                        d'État; chez les plus notables professeurs de droit et d'histoire des
                        Universités et aussi chez les personnages les mieux qualifiés pour refléter
                        et exprimer le sentiment des classes moyennes et du peuple. Les
                        conversations auxquelles on nous fait assister nous montrent de la façon la
                        plus sincère et sans déguisement le rôle, l'attitude et les aspirations des
                        partis. Comment en - </p>
                    <pb n="491"/>
                    <p>→- 491 l9l5, les Allemands envisageaient la durée de le guérre et son issue,
                        comment les Intellectuels prétendaient justifier les atteintes portées au
                        droit international par les armées impériales. L'enquête porte, en outre,
                        sur la situation économique et financière de l'Empire et sur les
                        conséquences du blocus qu'à l'évidence l'Allemagne n'avait ni envisagé ni
                        prévu. -</p>
                    <p>De cette investigation conduite en toute loyauté par l'une des rares
                        personnes en mesure de s'y livrer avec l'autorité et la compétence
                        nécessaires, l'auteur a cru pouvoir conclure au triomphe de la race latine
                        sur les nations de proie. Il affirme, du moins, en avoir rapporté la
                        conviction profonde. Ces conclusions sont confirmées par Maurice Barrès qui
                        a écrit avec talent la préface de cet ouvrage où s'affirme en maints
                        endroits l'ardente sympathie de l'auteur pour la France et pour la cause
                        dont elle s'est fait le champion. -</p>
                    <p>D. HASSELOT.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>The provisional criminal Code of the Republic of China translated by T. T.
                        Yuen and Tackuen.S. K. LOH, l br., l0l p.</p>
                    <p>La traduction du Code pénal chinois de l912 que viennent de publier en
                        anglais MM. Yuen et Tachuen S. K. Loh constitue un travail des . plus
                        intéressants et de nature à mettre fin à bien des erreurs très répandues sur
                        la situation actuelle de la civilisation chinoise.</p>
                    <p>L'ensemble est conçu d'après les dernières données de la science pénale des
                        États à civilisation chrétienne.</p>
                    <p>La partie générale comprend les art. l à l00.</p>
                    <p>Les peines prévues par l'art. 37 sont celles qui sont admises en EUROPE, la
                        peine capitale devant, art. 38, s'exécuter par strangulation dans
                        l'intérieur de la prison.</p>
                    <p>Les art. 63 et s. contiennent les dispositions correspondant à la loi
                        Bérenger française; le sursis ne peut être accordé, pour ne mentionner que
                        les conditions n'existant pas en droit français, que si le délinquant a une
                        résidence, et une occupation précises et que si un de ses parents ou amis
                        prend la responsabilité de le guider èt de le surveiller pendant la période
                        de sursis.</p>
                    <p>Les art. 66 et s. traitent de la libération conditionnelle ; les art. l9 et
                        s. de la récidive et les art. 23 et s. du cumul des peines.</p>
                    <p>La partie générale se termine par quatre articles de définitions.</p>
                    <p>Les art. l0l à 40l, consacrés à la détermination des infractions punissables,
                        s'inspirent eux aussi des doctrines européennes.</p>
                    <p>Certaines dispositions spéciales telles que la répression des grèves, art.
                        224, les détails sur les infractions contre la religion et les morts, </p>
                    <pb n="492"/>
                    <p> aru. 257 et s., les pénalités relatives à l'usage et au commerce de l'opium,
                        art. 266 et s. et la manière dont l'adultère est envisagé, art. 289 et 6 de
                        l'amendement promulgué le 24 décembre 19l4, portent la marque de la
                        situation spéciale de la Chine. -</p>
                    <p>Tout en faisant état de la condition particulière de la CHINE, les rédacteurs
                        du Code ont inséré dans leur œuvre .. une série de dispositions excellentes;
                        le recel est considéré comme un délit distinct, art.397, et de nombreux
                        articles, art. 296 à 310, sont consacrés aux corruptions et pollutions de
                        l'eau potable et aux infractions contre la santé publique.</p>
                    <p>MAIS, quelle que soit la valeur du Code pénal chinois, on ne doit pas en
                        conclure que la Chine doive, de suite, cesser d'être un pays de juridiction.
                        -</p>
                    <p>Les lois valent d'abord par leur teneur, mais aussi et peut-être surtout par
                        la manière dont elles sont appliquées et l'esprit de ceux qui les mettent en
                        Oeuvre .</p>
                    <p>A cet égard, bien des réserves doivent encore être faites.</p>
                    <p>CEPENDANT, le Code pénal chinois ne fait pas mention de la situation spéciale
                        qu'ont en Chine les Européens et les sujets des Etats-Unis.</p>
                    <p>L'art. 2 déclare la loi pénale chinoise applicable à toutes les infractions
                        commises soit en territoire chinois, soit à bord d'un bâtiment chinois et,
                        complétant les principes de la solution du conflit des lois pénales, les
                        art. 3 et 5 soumettent à la loi pénale chinoise les auteurs de certains
                        faits même s'ils sont étrangers et ont agi à l'étranger, tandis que l'art. 4
                        limite l'effet extra-territorial de la loi pénale chinoise pour certains
                        autres faits aux seuls Chinois. ll est à noter que la loi pénale chinoise ne
                        se déclare jamais applicable simplement comme loi du pays de refuge et que.
                        art. 6, le fait qu'une décision a été rendue à l'étranger n'empêche jamais
                        de nouvelles poursuites en Chine; il y a seulement lieu, le cas échéant, à
                        imputation ou diminution de peines.</p>
                    <p>M. TRAVERs.</p>
                    <p>La procédure civile au Maroc. - Commentaire pratique, avec formules, du Dahir
                        sur la procédure civile, par M. Maurice GENTIL, conseiller à la Cour d'appel
                        du MAROC, avec une préface de M. S. BERGE, premier président de la Cour
                        d'appel du Maroc. - l vol. in-8°; Bordeaux ; CADORET, l9l6. - Prix : 5
                        francs.</p>
                    <p>On ignore généralement, en FRANCE, comment fonctionne la justice dans la zone
                        française du Protectorat du Maroc. Il serait à souhaiter, cependant, que la
                        procédure franco-marocaine fût mieux connue, car on se rendrait compte, en
                        l'étudiant, des améliorations et des simplifications que pourrait recevoir
                        la vieille procédure de la métropole, pour le plus grand bien des
                        justiciables.</p>
                    <p>L'organisation judiciaire qui a remplacé, au MAROC, les juridictions </p>
                    <pb n="493"/>
                    <p> consulaires présente cette particularité qu'elle ne comporte ni avoués, ni
                        huissiers. Ce ne sont pas des officiers ministériels, mandataires des
                        parties, qui font et signifient les actes de la procédure ; ce sont des
                        fonctionnaires, désignés sous le nom de secrétaires-greffiers et de commis
                        de secrétariat, qui agissent sous la direction et le contrôle des magistratS
                        . -</p>
                    <p>Devant les tribunaux de paix, la procédure est orale; elle est écrite devant
                        les juridictions supérieures. Les plaideurs ont le choix de soutenir
                        eux-mêmes leurs intérêts ou de se faire représenter par un avocat.</p>
                    <p>Pour pouvoir prendre le titre et exercer la profession d'avocat, il faut être
                        inscrit au tableau ou être admis au stage auprès d'un des tribunaux de
                        première instance du Maroc. Quiconque s'attribue indûment la qualité
                        d'avocat est passible d'un emprisonnement de six mois à deux ans et d'une
                        amende de 500 à 3 000 francs. Cette sage mesure est édictée pour que les
                        agents d'affaires ne puissent pas, comme ils le font impunément en FRANCE,
                        se dire avocats et tromper ainsi le public sur leur véritable situation.</p>
                    <p>D'ailleurs, si les personnes engagées dans un procès sont autorisées à
                        recourir à ces auxiliaires, elles ne sont pas forcées de faire appel à leur
                        concours, d'où, pour elles, la nécessité de connaître, si elles veulent se
                        suffire à elles-mêmes, les règles du Dahir sur la procédure civile. A ce
                        point de vue, le commentaire de M. le conseiller Maurice Gentil rendra
                        certainement les plus grands services. Son ouvrage est rédigé d'une façon
                        simple et claire, qui en rendra la lecture facile, même aux personnes
                        dépourvues de connaissances juridiques. Le commentaire proprement dit est
                        complété par un formulaire, qui constituera pour les plaideurs et pour les
                        secrétaires-greffiers, un guide précieux.</p>
                    <p>Il est précédé par une courte préface, dans laquelle M. le premier président
                        Berge a su indiquer en quelques lignes, avec sa lucidité habituelle, les
                        caractères les plus saillants de la procédure inaugurée au Maroc sous ses
                        auspices.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>D'Athènes à Constantinople ( La situation politique en Orient), par C. Ibañez
                        de IBERO, membre correspondant de l'Académie des Sciences morales et
                        politiques de MADRID, docteur ès-lettres de l'Université de Paris (l).</p>
                    <note place="bottom">(1) L'abondance des matières nous oblige à renvoyer au
                        prochain Bulletin le compte rendu de ce très intéressant volume.</note>
                </div>
                <pb n="494"/>
                <div type="item">
                    <head>NÉCROLOGIE</head>
                    <p>PAUL LEROY - BEAULIEU</p>
                    <p>Bien que les circonstances aient fait renvoyer à plus tard les notices
                        nécrologiques que nous avons la pieuse coutume d'accorder à nos membres
                        défunts, il ne nous semble pas que nous puissions attendre pour saluer la
                        mémoire du membre très éminent qui vient de nous être ènlevé par la mort. M.
                        Paul Leroy-</p>
                    <p>Beaulieu était membre de notre société dès son début (1869) et il avait été
                        son président pendant les années 1907 et 1908.</p>
                    <p>Les commencements de M. Paul Leroy-Beaulieu avaient été heureux; lauréat de
                        l'Académie des sciences morales et politiques à vingt-trois ans, professeur
                        à l'École libre des sciences politiques à vingt-neuf, membre de l'Académie
                        des sciences morales à trente-cinq, professeur au Collège de France à
                        trentesept, il avait atteint presque dès ses débuts un rang et des honneurs
                        qui sont pour bien des hommes, même des hommes éminents, le couronnement de
                        leur carrière. Il n'y trouva pourtant qu'une plus forte sollicitation à
                        poursuivre l'incessant travail qui a rempli jusqu'au bout sa vie qui a été
                        de soixante-treize ans.</p>
                    <p>On peut la qualifier en disant qu'elle a été surtout une vie laborieuse.
                        -</p>
                    <p>Tout en faisant assidûment son cours au Collège de FRANCE, en donnant chaque
                        semaine un article initial à l'Economiste français qu'il avait fondé en
                        1872, des articles encore au Jourmal des Débats et à la Revue des Deux
                        MONDES, il a marqué son passage par des livres qui resteront; l'un d'eux est
                        un véritable ouvrage doctrinal, c'est son Traité d'économie politique. Et ce
                        qu'il faut admirer est que ces travaux si divers - il a traité du travail
                        des femmes, de la colonisation, des valeurs financières, du socialisme,
                        etc., - avaient tous une valeur originale qui en faisait apprécier la
                        lecture même par les hommes habitués à ces sortes d'études et qui, ce
                        semble, n'auraient pas dû trouver à y apprendre.On y rencontrait des vues
                        profondes qui éclairaient l'avenir. C'était le fruit non seulement de la
                        solidité et de la justesse de son esprit, mais aussi et plus encore
                        peut-être du soin l </p>
                    <pb n="495"/>
                    <p> qu'il avait de se tenir au courant de tout ce qui survenait dans ' le monde
                        économique et dans notre pays et au dehors, car il avait pour règle de
                        former ses jugements par l'observation des faits et non en se renfermant
                        dans des théories abstraites. Les éditions de ses ouvrages se succédaient et
                        il ne manquait jamais de tenir compte dans ces éditions nouvelles de ce qui
                        était survenu depuis et non seulement pour rajeunir les chiffres, - mais
                        pour rectifier ce qui aurait eu besoin de l'être. Ce labeur immense a été
                        continué jusqu'au bout, son dernier article de l'Economiste français a paru
                        le jour même de sa mort. Il s'était fait seulement suppléer au Collège de
                        France l'année précédente à la suite de la mort de son fils tué à l'ennemi
                        et qu'il avait destiné à lui succéder dans le journal qui était son œuvre de
                        prédilection. Cette mort avait été la ruine de sa principale espérance.</p>
                    <p>Et toutefois un si grand coup n'avait que diminué son travail sans l'arrêter.
                        -</p>
                    <p>On comprend que sa réputation ait été grande au dehors comme dans notre pays
                        et on ne peut s'étonner de ce qu'écrivait dernièrement un Américain : «
                        Comment ! M. Leroy-Beaulieu vient de mourir?Je le croyais mort depuis
                        longtemps; je n'imaginais pas qu'un vivant pût avoir une telle réputation et
                        d'aussi longue date. »</p>
                    <p>M. Leroy-Beaulieu encore qu'il fût surtout économiste nous appartenait
                        cependant à plus d'un titre. Un de ses premiers travaux a pour objet : De
                        l'administration locale en France et en Angleterre; c'est bien de la
                        législation comparée. Dans son discours initial comme président de notre
                        société, il rappelait comment « il m'advint sortant presque de l'Ecole de
                        droit, mais étant lié avec M. Edouard LABOULAYE, de participer à la création
                        de la société de législation comparée.</p>
                    <p> « La destinée a voulu que je ne fusse pas juriste, mais je n'ai jamais
                        cessé, au cours de ces presque quarante années, de suivre de loin les
                        précieux travaux de votre société. S'il ne me fut pas donné d'assister à vos
                        séances et à vos instructifs débats, du moins je parcourais vos bulletins,
                        je recevais et je consultais vos annuaires, je me rendais compte des
                        services inévaluables que votre féconde activité rend à tous ceux qui
                        s'occupent des choses de la Cité et des affaires publiques.</p>
                    <p> « Le lien intellectuel et moral qui nous rattachait à vous ne s'est jamais
                        détendu. »</p>
                    <p>D'autre part, l'Economiste français bien que consacré en prin- </p>
                    <pb n="496"/>
                    <p> cipe aux seules matières économiques, publiait à l'occasion des articles sur
                        tel ou tel point de la législation et même de la jurisprudence, puisque
                        c'est la jurisprudence qui donne aux lois leur véritable sens pratique. -
                        --</p>
                    <p>AJOUTONS, pour terminer, que M. Leroy-Beaulieu n'a pas eu pour lui seulement
                        cette vaste capacité d'esprit qui lui permettait d'embrasser tant de
                        questions diverses et qui lui a valu la juste admiration de ses
                        contemporains tant Français qu'étrangers, il a eu, et c'est plus peut-être,
                        le mérite et l'honneur de défendre jusqu'à la fin sans variation comme sans
                        faiblesse la cause de la liberté privée, le droit que doivent avoir les
                        citoyens de disposer d'eux-mêmes et de leur propriété. Il s'est montré
                        jusqu'au bout l'adversaire déclaré du socialisme d'Etat. de cette doctrine
                        qui veut faire intervenir partout le pouvoir public, dans les conventions
                        des particuliers, comme dans l'ensemble de leur vie privée.</p>
                    <p>Jamais on ne l'a entendu tenir un langage trop ordinaire aujourd'hui : «
                        Cette doctrine a pour elle le succès, les applaudissements d'une foule peu
                        instruite, mais qui est le nombre, elle dirige la conduite des Parlements
                        dans la plupart des pays, pourquoi ne pas s'incliner devant une force aussi
                        manifeste ?</p>
                    <p>Agir autrement n'est-ce pas aller contre son époque et n'être pas de son
                        temps ? » Il a préféré défendre une cause qu'il croyait juste quoique
                        délaissée contre une autre qu'il estimait funeste à la prospérité matérielle
                        du pays et plus encore à la dignité de ses citoyens. -- -</p>
                    <p>Qu'il soit permis à l'un de ses plus humbles collaborateurs de rappeler ce
                        titre d'honneur qui ne doit pas disparaître dans l'éclat du reste et de le
                        proposer à l'imitation des jeunes gens qui entrant dans la carrière voudront
                        se proposer l'exemple d'un vie si bien et si honorablement remplie.</p>
                    <p>HUBERT-VALLEROUx.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
