<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2019-03-28">March 28, 2019</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp1&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150114"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.1 (1869-72).</title></ref>
                    <date when="1870-04-01">April 1870</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3 (1870)</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 3. —-*▼**! 18»©.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>Séance du 10 mars 1870.</head>
                <p>Présidence de M. REVEHCHON, vice-vrésident.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président donne lecture de la liste des nouveaux membres qui ont été
                        admis par le Conseil de direction.</p>
                    <p>Membres résidant à Paris.</p>
                    <p>MM. PATÀILLE, avocat, 3, rue Chabannais.</p>
                    <p>GODARD, avocat, 26, rue de Fleurus.</p>
                    <p>Mottet. docteur en médecine, directeur de la Maison de santé, 161, rue de
                        Charonne.</p>
                    <p>DEBROU, avocat, 20, rue Jacob.</p>
                    <p>Membre résidant en province.</p>
                    <p>M. Bernet-ROLLANDE, substitut du procureur impérial à Saint-</p>
                    <p>Flour.</p>
                    <p>Membre correspondant.</p>
                    <p>M. VIIXARD, secrétaire général de l'American social science association, 13,
                        Pemberton square, Boston (Massachusetts),</p>
                    <p>Amérique. lï. 7</p>
                    <pb n="94"/>
                    <p>M. Vainberg adresse à la SOCIÉTÉ, dans les termes suivants, une communication
                        sur la profession d'avocat en Prusse:</p>
                    <p>I.</p>
                    <p>Je viens, MESSIEURS, vous entretenir de la profession d'avocat en ALLEMAGNE,
                        et particulièrement en Prusse.</p>
                    <p>La difficulté qu'il y a à bien exposer ce sujet provient de l'organisation
                        même de ce pays.</p>
                    <p>Tandis que, dans une partie de l'ALLEMAGNE, l'avocat n'est qu'un employé,
                        nommé par le gouvernement et rémunéré par ses clients d'après un tarif
                        particulier, il est dans le reste du pays, où le Code Napoléon a pénétré,
                        dans une position relativement indépendante.</p>
                    <p>Je serai donc force de faire connaître l'état général de la profession sans
                        entrer dans les petites particularités qui la caractérisent selon les lieux
                        où elle s'exerce.</p>
                    <p>Il est généralement admis, et nous ne discuterons pas ce point, qu'aucun
                        état, aucune profession n'est plus étroitement liée à la constitution
                        politique d'un pays que la profession d'avocat. Il en est des avocats comme
                        des femmes : plus un pays est libre et civilisé, plus il répond aux
                        exigences de la société moderne, plus les femmes y sont respectées, plus les
                        avocats y sont influents dans l'ordre social. On peut mesurer à celte
                        influence la capacité politique d'une nation.</p>
                    <p>En CHINE, ce sont les vagabonds et les charlatans qui, seuls, font profession
                        de défendre leurs concitoyens dans les procès soumis au jugement des
                        mandarins. L'avocat y reçoit le bambou dès qu'il se charge d'un* mauvaise
                        cause.</p>
                    <p>En ASIE, la profession d'avocat est médiocrement estimée et peu recherchée.
                        C'est facile à expliquer: dans ces ÉTATS, il n'y a pas de droit privé, et le
                        droit public n'y a par conséquent qu'une existence très-précaire : tout
                        dépend de la volonté plus ou moins capricieuse du fonctionnaire. Les
                        conditions essentielles de la profession d'avocat, le talent, le savoir et
                        l'indépendance du caractère, y sont remplacées par la malhonnêteté et
                        l'incapacité.</p>
                    <p>Dans les pays qui ont passé par les fécondes épreuves de la révolution, la
                        profession se présente sous un tout autre aspect. La protection de chaque
                        individu étant le principal objet de la justice, la défense des droits de
                        chacun forme la préoccupation dominante de la société. Les hommes qui se
                        dévouent à l'étude du droit y seront toujours les plus influents et les plus
                        aptes à reconnaître quels sont les progrès réclamés par les nécessités
                        sociales.</p>
                    <pb n="95"/>
                    <p>s~ 95 — L'histoire des nations nous montre les avocats s'intéréssant partout
                        et toujours au développement des libertés légales et au progrès des
                        institutions de leur pays. De tout temps, et plus que toute autre classe de
                        la société, ils ont travaillé à améliorer la condition humaine. L'histoire
                        nous apprend encore que le développement des institutions sociales est en
                        rapport direct avec la science juridique et la pratique légale des avocats,,
                        Plus ils ottt le sentiment de la justice, plus ils sont indépendants) plus
                        ils mettent d'ardeur dans l'accomplissement de leur devoir, plus ils sentent
                        l'importance de leur rôle où ils puisent le courage dé défendre l'opprimé et
                        la noble ambition de protéger le droit contre la force brutale et
                        l'arbitraire, — qu'ils viennent deB despotes ou des démagogues, — plus aussi
                        le bien-être de la sociéié progresse, plus les sentiments des hommes
                        s'ennoblissent. Quelle que soit la civilisation d'un pays, quel que soit le
                        mobile de son gouvernement, le degré de la liberté d'un peuple dépendra
                        toujours de la justice, et de la défense de ses droits. OR, l'exercice de la
                        justice et la défense du droit sont naturellement contrôlés et pratiqués par
                        les avocats.</p>
                    <p>Leur profession est, pour ainsi dire, la colonhe qui soutient tout l'édifice
                        social, c'est sur elle que repose la garantie du droit public et du droit
                        privé. L'avocat est la loi vivante; il est l'intermédiaire entre le droit
                        positif et le citoyen, et c'est â lui qu'incombe la tâche de faire
                        comprendre les grandes vérités juridiques aux esprits même les plus
                        médiocres. Sa position le met a même d'apprécier mieux qu'un autre ce que
                        les nécessités de la vie moderne réclament en fait de modifications à
                        introduire dans les lois, quelque grand d'ailleurs que soit son respect pour
                        elles.</p>
                    <p>Tels furent les avocats de l'antiquité: ils ne défendaient pas seulement les
                        droits privés de l'individu, ils analysaient aussi et discutaient les
                        questions importantes du droit public. Ils étaient, dans toute l'acoeption
                        du mot, lés Véritables amis du peuple.</p>
                    <p>Il en est de même des avocats anglais, américains et français. En FRANCE,
                        déjà de trèB-bonne heure, les avocats se distinguaient de la noblesse par le
                        titre de chevaliers es lois, — en défendant les droits du peuple. Leur
                        profession était si considérée qu'on n'hésitait pas à nommer conseillers au
                        Parlement les avocats les plus distingués.</p>
                    <p>Les avocats au Parlement étaient placés au même rang que les nobles* Ceux qui
                        avaient exercé un certain temps auprès des Parlements de PARIS, de Lyon et
                        du DAUPHINÉ, recevaient de véritables titres de noblesse*</p>
                    <p>Devant DUMOULIN, Montmorency était forcé d'incliner son sabre</p>
                    <pb n="96"/>
                    <p>— % — victorieux. Guy-FOUCAUD, du barreau d'AIX, porta, sous le nom de
                        Clément IV, la tiare papale. Partout l'avocat français était le défenseur de
                        la liberté du peuple. C'est lui qui, devant les PARLEMENTS, osait soutenir
                        les droits de la nation en lutte avec les prérogatives royales. Les avocats
                        formaient la seule classe capable de se faire respecter même des despotes
                        les plus absolus.</p>
                    <p>L'ALLEMAGNE, malheureusement, fait exception à cette règle générale. Là,
                        aucune profession n'a un passé plus obscur que celle d'avocat. On ne trouve,
                        dans l'histoire de ce pays, aucune trace de l'influence des avocats sur la
                        chose publique, non plusque de l'organisation juridique de la société. Et
                        pourtant, dans aucun pays peut- être la question juridique n'a donné lieu à
                        tant de controverses et de discussions. On peut dire sans exagération qu'en
                        Allemagne il y avait hostilité entre le peuple et les hommes de loi. Les
                        échevins, les puristes populaires, voulaient conserver le droit national
                        avec ses particularités, les autres — les docteurs (doctores), séduits par
                        la logique du droit romain, voulaient à toute force imposer aux premiers un
                        droit étranger. De là l'exclusion du peuple du mouvement de ses
                        institutions; de là la formation d'une caste qui vivait isolée du peuple et
                        n'en pouvait par conséquent pas connaître les nécessités; de là aussi
                        l'abandon complet du droit germanique qui n'a repris faveur que dans ces
                        derniers temps; de là encore la subordination forcée du droit national aux
                        formes du droit romain, quoiqu'elles fussent l'expression du caractère et
                        des mœurs d'un autre peuple; de là enfin cet amalgame et cette confusion des
                        lois dans les pays allemands.</p>
                    <p>II.</p>
                    <p>Depuis des siècles, la noblesse, le clergé et les fonctionnaires ont
                        travaillé de concert en Allemagne pour faire du droit privé et du droit
                        public leur bien patrimonial au lieu d'en faire le patrimoine commun du
                        peuple. Dans un intérêt despotique, et par un sentiment étroit de
                        bureaucratie, on imposa aux Allemands un droit étranger écrit en langue
                        étrangère, s'écartant complètement du caractère et des mœurs du peuple
                        allemand. Tandis que l'idée de l'association est dominante dans le droit
                        germanique, où l'individu n'est considéré que comme un membre d'une
                        communauté, d'une corporation, d'une famille, l'invidualisme, au contraire,
                        est l'idée fondamentale du droit romain qui prend l'individu dans sa sphère
                        restreinte et l'enferme dans un cercle juridique étroit.</p>
                    <p>Le peuple lutta d'abord énergiquement contre l'établissement du</p>
                    <pb n="97"/>
                    <p>droit étranger, mais il finit par succomber dans la lutte, et avec lui ses
                        libertés.</p>
                    <p>Par-ci par-là quelques efforts furent encore inutilement tentes pour sauver
                        le droit et l'esprit national. AINSI, dans le projet de réforme de l'empire,
                        de HEILBRONN, une disposition principale édictait qu'aucun doctor a ne
                        pourrait être admis dans les conseils • d'un prince, ni siéger, parler ou
                        agir dans une instance de « justice. »</p>
                    <p>Mais toutes ces tentatives échouèrent. On rendit peu à peu le peuple étranger
                        à son droit et l'on étouffa en lui la conscience juridique pour mieux le
                        dominer et l'assujettir. Ce système avait pour conséquence naturelle
                        l'ignorance. La partie condamnée ne pouvait ni comprendre ni s'expliquer
                        pourquoi elle succombait, comment elle avait tort. Elle ne pouvait pas dire,
                        et d'ailleurs elle n'osait pas croire, que le juge fût injuste à son égard,
                        tant le despotisme avait rendu le peuple servile. Elle reportait toute sa
                        méfiance et toute sa haine sur son avocat et sur celui de son adversaire.
                        Elle leur attribuait toutes ses fautes, tous ses malheurs, et la gent
                        bureaucratique s'empressa d'augmenter sa méfiance par tous les moyens.</p>
                    <p>Dans ce but, et comme pour donner force de loi à cette aversion du peuple
                        vis-à-vis des avocats, il sortit des bureaux nombre d'ordonnances, d'édits
                        et de discours qui en rendaient témoignage, et, toutes les fois que les
                        avocats allemands demandaient à sortir de cette fausse situation pour
                        prendre le rang qui convient à leur rôle de défenseurs publics, il leur
                        était répondu: « vous n'avez « pas le droit de réclamer l'amélioration de
                        votre sort ni plus de a considération pour votre profession, car il vous
                        manque la con- « fiance générale, première condition de la défense publique.
                        » Et les avocats étaient bien forcés de se rendre, car ils avaient à la fois
                        contre eux le pouvoir souverain, et le peuple qu'une bureaucratie jalouse
                        aveuglait à dessein. *</p>
                    <p>A ces considérations, il faut ajouter qu'il est dans la nature humaine de
                        regarder comme un ennemi l'avocat de son adversaire.</p>
                    <p>Si une partie gagne son procès, rien d'étonnant à cela: elle était d'avance
                        bien convaincue de son bon droit. Si elle le perd, elle le doit seulement à
                        l'incapacité et au manque d'honnêteté de son avocat, ou mieux encore à la
                        malignité et aux intrigues frauduleuses de l'avocat adverse.</p>
                    <p>Vous savez mieux que moi, MESSIEURS, que c'est le raisonnement ournalier de
                        notre bourgeois Jacques BONHOMME, et le Michel allemand ne pense pas
                        différemment.</p>
                    <p>Mais tandis que dans le procès du bourgeois français, JOURDAN,</p>
                    <pb n="98"/>
                    <p>Duval ou LAMBERT, une large publicité permet de contrôler minutieusement tous
                        les actes de l'adversaire et des juges, le Michel allemand est réduit à se
                        contenter d'une décision obscure, rendue après une délibération secrète et
                        consacrant des lois inconnues pour lui. Rien ne lui prouve que son droit a
                        été respecté, que son affaire a été examinée à fond. En ALLEMAGNE, tout se
                        fait mystérieusement. La publicité des actes et des débats, qui est une
                        conséquence naturelle delà procédure orale, n'existe pas dans ce grand pays.
                        Cette absence de contrôle et l'intervention constante d'une bureaucratie
                        bornée expliquent les griefs du Michel allemand contre ces malheuroux
                        avocats, seules personnes à qui il pût s'en prendre et que es soupçons
                        pussent atteindre.</p>
                    <p>La bureaucratie allemande no se contenta pas de créer aux avocats cette
                        fâcheuse situation, elle alla jusqu'à leur créer des entraves dans
                        l'exercioe de leur profession. Tandis qu'aucune loi n'empêchait un
                        commerçant ou un ouvrier d'exercer son commerce ou son industrie partout et
                        comme bon lui semblait, la profession d'avocat n'était même pas reconnue et
                        garantie par la loi.</p>
                    <p>L'avocat dépendait du caprice de l'administration qui lui accordait une
                        existence tolérée et lui mesurait pour ainsi dire la vie. A présent encore,
                        un avocat ne peut pas s'établir en Prusse de son seul et propre mouvement;
                        le gouvernement lui désigne son domicile, et dès que le malheureux parait
                        exercer une influence politique quelconque sur ses concitoyens, on le menace
                        de le déplacer et de le renvoyer dans un autre département. Sa clientèle,
                        fruit d'un long travail et de nombreuses années, peut être arbitrairement
                        dispersée au gré d'une administration jalouse.</p>
                    <p>Ce que dit, à ce sujet, le docteur Hecker n'est pas moins attristant que vrai
                        : « Il est incontestable, dit-il, qu'on aurait mis en « pleine lumière et
                        livré à la publicité de nombreuses atrocités a résultant de la procédure
                        inquisîtoriale, de véritables crimes i• commis par la justice et de
                        honteuses félonies, si les juges ou les o administrateurs coupables
                        n'avaient pas mis le glaive de leur « puissance disciplinaire sur la gorge
                        du défenseur public qu'ils « empêchaient ainsi de remplir sa mission, car
                        dans le pêle-mêle « de notre juridiction doctrinaire rien n'était plus
                        facile aux mac gistrats que de l'accuser de s'être chargé d'un procès
                        injuste, et, « grâce à cette ascusation, de le suspendre de ses fonctions.
                        »</p>
                    <p>Le proverbe bien connu « qu'il y a des :uges à Berlin » aurait donc provoqué
                        moins d'enthousiasme en France si l'on avait ajouté « mais il n'y a pas
                        d'avocats, » et chacun alors aurait su à quoi s'en
                        tenir.<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="99"/>
                    <p/>
                    <p>A mon avis, il ne peut y avoir de vrais juges que là où il y a une classe
                        indépendante qui les surveille et qui les contrôle. La profession libre
                        d'avocat est le complément nécessaire de tout tribunal honnête et
                        impartial.</p>
                    <p>En effet, quelle confiance peut-on avoir dans la décision d'un tribunal que
                        personne ne contrôle et dont les fautes ne sont pas déférées à la censure de
                        l'opinion publique? L'avocat allemand n'étant pas le défenseur du peuple,
                        mais un employé subalterne dans la hiérarchie administrative, ne pouvait ni
                        ne devait dénoncer les actes du juge, son supérieur.</p>
                    <p>En cet état des choses, il est aisé de comprendre que l'avocat n'inspirait
                        aucune confiance à ses concitoyens. On le considérait simplement comme un
                        mal nécessaire imposé par le gouvernement.</p>
                    <p>Pour prouver que cette manière de voir n'avait rien d'exagéré, il suffit de
                        citer un livre qui a paru vers la fin du siècle dernier, juste au moment où
                        en France l'humanité faisait un si grand pas. Cet ouvrage avait pour titre :
                        « Examen de la question de savoir si la suppression de la profession
                        d'avocat est utile ou nuisible à la chose publique. » — 17H0.</p>
                    <p>Avant ce traité, un autre avait paru, signé d'un certain Jo. Uli.</p>
                    <p>CRAMER, sous ce titre: « Les avocats doivent-ils être tolérés dans l'État?» —
                        Dit», an advocati in republica sint toleranii. — Leips., 1736.</p>
                    <p>Et ne croyez pas, MESSIEURS, que cet auteur fût un naïf, qui émettait une
                        opinion individuelle en contradiction avec celle de ses concitoyens. Non!
                        Cramer ne fait que proclamer ce que tout le monde pensait autour de lui.
                        L'avocat allemand était la bête noire des honnêtes gens; sa profession était
                        synonyme de perturbateur, et, chose plus étonnante encore! ces idées se sont
                        conservées presque sans atténuation jusqu'à nos jours. Il est donc tout
                        naturel que la suppression de la profession d'avocat soit encore considérée
                        par la bureaucratie allemande comme un avantage pour l'État.</p>
                    <p>Un écrivain spirituel écrivait ceci en 1841 dans un opuscule « Die Aufgabe
                        des ADVOCATENSTANDES, » sur la vocation de l'avocat: « Les autorités
                        diverses du pays ne voient généralement dans les 'i avocats que des
                        perturbateurs incommodes, dont l'activité doit « être étroitement limitée,
                        et qu'il faut surveiller avec la plus « grande attention dans l'usage de
                        leurs plus petits privilèges. « Les autorités, continue le même auteur,
                        croient que les germes « principaux (je traduis littéralement) du mouvement
                        révolution- « naire sont déposés parmi les avocats, et que, si le
                        gouvernement « veut l'ordre public et la pnix du ponple, il doit employer
                        ses efforts</p>
                    <pb n="100"/>
                    <p>« plutôt h arrêter le développement de leur profession qu'à le favon riser.
                        »</p>
                    <p>Ces derniers mots. MESSIEURS, suffisent, je crois, à peindre le caractère du
                        peuple allemand. Vous le voyez, par là, c'est le gouvernement qui forme
                        l'opinion du peuple; ce n'est pas le peuple qui exerce son influence sur la
                        marche du gouvernement, et s'il a le malheur d'avoir son opinion à lui, il
                        finit par subir le massacre de BADE, ou par reconnaître son impuissance, et
                        demande humblement son pardon.</p>
                    <p>0"and Frédéric-Guillaume IV a dit : « Jamais une feuille de papier
                        n'interviendra entre moi et mon peuple, » il savait très-bien que le peuple
                        prussien, nanti de ce papier, n'en laisserait pas moins conduire ses
                        affaires par son gouvernement tout paternel, et que, si jamais ce peuple
                        osait contredire son doux gouvernement, il reviendrait tôt ou tard
                        s'agenouiller, comme un bon enfant, au pied du trône, et solliciter sa
                        grâce.</p>
                    <p>Ces vérités, MESSIEURS, n'ont fait que recevoir une nouvelle confirmation
                        dans les derniers événements.</p>
                    <p>Tandis qu'en France la profession d'avocat est le plus sûr moyen d'arriver
                        aux dignités supérieures et jusqu'à la Sella minisfprialù, tandis qu'ici
                        nous voyons qu'un seul discours bien senti et bien prononcé peut valoir à un
                        jeune avocat une double élection de représentant du peuple, en Prusse nous
                        voyons les plus grandes entraves s'opposer à ce qu'un représentant du peuple
                        devienne avocat. C'est là qu'on est forcé de lire, dans un journal qui jouit
                        d'une très-haute autorité, une phrase comme celle-ci : « TI n'y a pas de mal
                        à ce « qu'un jeune homme, après avoir subi ses examens de sortie de «
                        l'Université ainsi que l'examen de référendaire, mette son activité « au
                        service d'un emploi indépendant; mais il est indigne d'un a préteur, qui a
                        siégé dix ans, ou plus encore, sur la chaise cnrule « (sella curulis), d'en
                        descendre tout à coup pour concourir avec « les plus jeunes assesseurs pour
                        la marmite (c'est-à-dire pour une « place d'avocat). »</p>
                    <p>(Cette phrase a été imprimée dans la Preustische Gerichtszcitvny en l'an de
                        grâce 1861.)</p>
                    <p>III.</p>
                    <p>Permettez-moi, maitenant, messieurs, de vous retracer en peu de mots les
                        diverses phases de la vie juridique en Prusse.</p>
                    <p>L'étudiant, qui a suivi pendant trois ans les différents cours d'une
                        UNIVERSITÉ, subit son premier examen professionnel qu'on appelle</p>
                    <pb n="101"/>
                    <p>Atcultator. Cela fait, il obtient le droit d'exercer gratuitement dans les
                        divers tribunaux du pays. Après un travail pratique de deux ans, deux ans et
                        demi, il subit un autre examen. Cette fois, il obtient le titre de
                        référendaire et doit exercer toujours gratuitement pendant trois ans pour
                        pouvoir passer son troisième et dernier examen d'assesseur, après quoi il
                        peut demander un emploi d'avocat.</p>
                    <p>AINSI, vous voyez que pour arriver à être nommé avocat il faut faire des
                        études sérieuses et un stage gratuit de cinq à sept ans.</p>
                    <p>Mais ce qui est encore plus triste, c'est que le simple assesseur est obligé
                        d'attendre cinq ans, quelquefois même huit ans, pour être nommé avocat, car
                        ces places sont peu nombreuses, et quoiqu'elles ne soient pas données au
                        concours, elles sont toujours occupées.</p>
                    <p>Il faut donc qu'un jeune homme attende pendant environ dix ou douze ans pour
                        être nommé avocat. Et cependant, chose remarquable, malgré la triste
                        condition de ces gens de loi, les places d'avocat sont toujours encombrées
                        et les emplois vacants assaillis de demandes. Il est même arrivé en Prusse
                        ce qui n'est peut-être amais arrivé dans un autre pays : pendant les trente
                        premières années de se siècle, et même en 1858, l'encombrement des hommes de
                        loi était tel que le ministre de la justice et de l'instruction publique
                        s'adressait directement aux pères de famille et aux tuteurs pour les engager
                        à détourner leurs enfants ou leurs pupilles de l'étude du droit, s'ils
                        n'avaient pas dans leur fortune personnelle les moyens de vivre au moins
                        pendant dix ans après la fin de leurs études juridiques.</p>
                    <p>Un semblable régime ne pouvait produire qu'une situation anormale : le talent
                        réduit à sacrifier sa vocation quand il était sans fortune.</p>
                    <p>La carrière des lois ne pouvant s'ouvrir à l'assiduité et à la capacité, il
                        arriva qu'en 1849, lorsqu'une réforme judiciaire fut tentée en PRUSSE, il ne
                        se trouva pas assez d'assesseurs pour remplir les fonctions de juges et
                        d'avocats.</p>
                    <p>IV.</p>
                    <p>Il est impossible, MESSIEURS, de traiter ce sujet sans parler de l'ouvrage du
                        professeur GNEIST, qui s'y rapporte. Vous n'ignorez pas que c'est un des
                        hommes du continent qui ont le plus approfondi la législation anglaise. Son
                        livre sur le self-government restera toujours comme une des publications les
                        plus remarquables de la littérature juridique. Un long séjour en Angleterre
                        lui a fait connaître intimement les mœurs anglaises. Aussi est-il l'un des
                        plus</p>
                    <pb n="102"/>
                    <p>fervents admirateurs des institutions de la Grande BRETAGNE, en même temps
                        que le champion déclaré de la libre profession d'avocat en Prusse. Son
                        ouvrage, bien digne de lui, porte le titre suivant. a Frei ADVOCATUR, Die
                        este Porderung aller Justiz reform in Preussen. » La libre profession
                        d'avocat, première nécessité de toutes les réformes judiciaires en PRUSSE,
                        par le docteur Gneist. BERLIN, 1867 (chez Springer).</p>
                    <p>Ce travail, sans exagération, est un petit chef-d'œuvre. M. GNEIST, comme je
                        l'ai déjà dit, est professeur à l'Université'de Berlin. Il y fait des cours
                        sur presque toutes les matières du droit. Il est en , même temps député, et
                        l'un des plus grands orateurs de la CHAMBRE, prussienne. Il y a donc un
                        double intérêt à connaître l'opinion, sur la situation juridique de la
                        PRUSSE, d'un homme qui est à la fois l'un des plus habiles politiques de ce
                        pays et l'un de ses savants les plus renommés.</p>
                    <p>Ce travail, brochure d'une centaine de pages, contient l'examen critique de
                        l'état judiciaire de la Prusse et l'indication de plusieurs réformes à y
                        introduire, M. Gneist débute naturellement, comme tout ALLEMAND, par
                        l'historique de la profession d'avocat en Prusse.</p>
                    <p>Il montre que les Assistenzraetbe de jadis (conseillers d'assistance),
                        quoique disparus un instant de la hiérarchie depuis leur création, n'ont pas
                        encore cessé d'exister. Leur titre seul était aboli, la chose en elle-même
                        restait. Dès l'origine, l'avocat prussien était déjà isolé et localisé,
                        tandis que les charges judiciaires formaient un tout homogène. Les juges
                        considéraient l'avocat comme un simple assistant, une personne secondaire,
                        et par conséquent, dans l'ordre hiérarchique, comme un employé sulbaterne.
                        Le plus grand nombre définissait la profession d'avocat, une charge ou
                        fonction publique assermentée, et qu'on peut obtenir du gouvernement après
                        l'épreuve d'un examen.</p>
                    <p>M. Gneist explique ensuite avec précision comment la procédure écrite était,
                        d'autre part, une entrave au libre exercice de la profession d'avocat. Cette
                        procédure imprimait aux affaires une marche lente, secrète, et faisait une
                        trop large part à la chicane. Le peuple et la bureaucratie voyaient
                        également dans les avocats le principal obstacle à une meilleure
                        distribution de la justice. On ignorait, ou plutôt on refusait de
                        reconnaître la véritable cause de cette situation.</p>
                    <p>Le peuple était trop asservi pour se permettre d'accuser les autorités, et la
                        bureaucratie ne demandait pas mieux que de rejeter ses torts sur les
                        avocats, dépositaires journaliers de l'honneur et de la fortune du
                        citoyen.</p>
                    <p>L'absence d'une procédure orale et publique était certainement</p>
                    <pb n="103"/>
                    <p>le grand vice de eette organisation judiciaire. La publicité est ici, comme
                        en bien d'autres choses, l'atmosphère sans laquelle rien ne peut vivre et se
                        développer. Par elle, l'avocat se fait connaître; c'est . elle qui fait son
                        éducation juridique; elle lui facilite l'indépendance et fait de lui le
                        contrôleur des pouvoirs du juge, tandis que, dans la procédure écrite, tout
                        est soumis à une lecture fatigante, tout est théorique et hérissé de
                        nomenclatures étrangères, dont la jurisprudence allemande fourmille, mais
                        que le client ne saurait ni comprendre ni vérifier, ce qui en rend le
                        contrôle impossible.</p>
                    <p>La profession d'avocat, je vous l'ai déjà dit, était également discréditée
                        aux yeux du peuple et de certaines autorités. Frédéric le GRAND, qui tentait
                        une réforme judiciaire, édieta, le li avril 1780, une ordonnance relative à
                        la profession d'avocat. Les. premiers mots de cet édit sont peu flatteurs
                        pour le barreau. Il débute ainsi: « Les parties ne doivent pas être
                        entendues par les juges en leurs « plaintes et réclamations ; elles doivent
                        se faire représenter par des « avocats loués (gedungene). Ceux-ci ont
                        intérêt à traîner les procès "en longueur et à les multiplier, car leur
                        profit et leur bien-être « dépend de cette procédure. Or le juge ne voit pas
                        les actes avant « que l'avocat ait obscurci, embrouillé, ou incomplètement
                        exposé n les faits dans ses mémoires. Aussi arrive-t-il tout naturellement «
                        que le juge perd de vue le point de départ, se prononce à la suite « de
                        démonstrations qui fraudent la loi, et, une fois engagé dans la « fausse
                        voie, finit souvent par rendre un jugement injuste et con- « traire à sa
                        conscience etc. »</p>
                    <p>Sous l'influence de ces considérations et d'autres, Frédéric le GRAND, pour
                        remédier au mal, est d'avis de conserver la profession d'avocat, mais, à
                        l'avenir, les défenseurs devront être pris parmi les référendaires qui se
                        seront le plus distingués par leur habileté et leur intelligence et qu'il
                        convient de rémunérer d'une manière fixe. Dans ce but, tous les honoraires
                        des avocats seront versés dans une caisse commune. Le travail de ces
                        référendaires, qu'il appelle conseillers d'assistance(/tsm/er.iraeMe),
                        consiste dans l'étude et l'analyse des faits; ils sont les aides du
                        magistrat. Les travaux préparatoires du Corpus juris frideridanum donnent
                        encore une peinture plus saisissante de l'honnêteté et du caractère de
                        l'avocat.</p>
                    <p>Ce qui fait de lui un simple subalterne du juge, c'est que son rôle se borne
                        à étudier les faits et à les exposer tous d'une manière complète au
                        tribunal, sans s'arrêter au préjudice qu'une pareille façon d'agir entraine
                        pour son client. Ce système est développé dans les quatre parties de la
                        procédure de 1181. Quant aux faits, l'avocat n'es que le subalterne du juge;
                        quant à la question de droit.</p>
                    <pb n="104"/>
                    <p>il est l'assistant de la partie (bristand). Les avocats n'étant que les
                        serviteurs de la vérité, ne doivent ni embrouiller les procès, ni les
                        traîner arbitrairement en longueur, sous peine de dégradation,
                        d'emprisonnement et de reclusion comme les parjures.</p>
                    <p>L'institution des conseillers assistants dura peu d'années. Elle fut
                        remplacée par celle des commissaires de justice (ju&amp;tizcomissarien).</p>
                    <p>Cette nouvelle organisation, quoique plus libérale que la précédente, ne
                        faisait pas moins de l'avocat un simple employé du gouvernement. Mais elle
                        avait l'avantage de donner à la partie toute liberté dans le choix de son
                        défenseur et à l'avocat la faculté de se faire rémunérer par son client, au
                        lieu de recourir à la caisse commune.</p>
                    <p>Tout le reste du système était conservé, moins les dénominations.</p>
                    <p>L'avocat restait comme précédemment le subalterne du magistrat, n'avait
                        auprès de lui qu'au rang de conseiller de deuxième ordre, et n'était en
                        définitive qu'un fonctionnaire de l'ÉTAT, assermenté et nommé par le
                        ministre de la justice, qui lui assignait son domicile dans telle ou telle
                        localité.</p>
                    <p>En PRUSSE, les avocats sont soumis à une surveillance très- étendue du
                        ministère de la justice, qui peut les destituer d'un moment à l'autre pour
                        une multitude de raisons. Qu'ils aient seulement émis une proposition
                        contraire au sens apparent de la loi, et leur destitution est possible.</p>
                    <p>La loi qui voulait qu'un employé ne pût être destitué qu'en vertu d'un
                        jugement, ne s'étendait pas aux commissaires de justice, c'est- à-dire aux
                        avocats. On poussait même si loin le mépris de leur profession que, pour
                        dégrader un magistrat, on en faisait un avocat.</p>
                    <p>L'élément vital du barreau, l'indépendance, lui faisait entièrement défaut.
                        On accusait les défenseurs d'apathie et d'inactivité, et pourtant, comme les
                        revenus des commissaires de justice étaient de beaucoup supérieurs aux
                        modiques appointements des juges, ceuxci ne craignaient pas de descendre de
                        leur siège et d'échanger leurs fonctions contre celles de défenseur,
                        conduite qui était considérée par les autorités administratives comme un
                        acte d'insubordination.</p>
                    <p>Voulant mettre un terme à ces inconvénients, une circulaire du 28 septembre
                        1801 défendit aux magistrats investis d'une haute fonction de s'en démettre
                        d ans l'intérêt de leur bien-être et pour continuer à s'occuper des procès
                        comme commissaires de justice.</p>
                    <p>Dans la statistique du personnel de la justice, que nous fournit M. GNEIST,
                        nous voyons que le nombre des juges y figure pour les trois quarts, et les
                        avocats pour un quart seulement, proportion qui, d'après le savant
                        professeur, a survécu à toutes les réformes, ou du moins n'a été presque pas
                        altérée par elles.</p>
                    <pb n="105"/>
                    <p>En 1863, en FRANCE, nous comptions 18,889 avocats, avoués, ou notaires,
                        c'est-à-dire un homme de loi sur 1,970 habitants.</p>
                    <p>En 1867. en PRUSSE, on ne comptaitque 1,356 avocats et 6 notaires,
                        c'est-à-dire un homme de loi sur 12,000 habitants.</p>
                    <p>Et si l'on tient compte de cette observation faite par M. GNEISL, au sujet de
                        la FRANCE, que si « le césarisme aime les avocats, les avocats n'aiment pas.
                        le césarisme, » l'écart entre les deux pays est encore plus sensible.</p>
                    <p>V.</p>
                    <p>Les grandes réformes de 1848-49 n'ont pas non plus grandement modifié la
                        position des avocats. On s'est contenté de changer le titre de commissaire
                        de justice en celui de défenseur du droit (Rechtsanteâlte) et d'étendre
                        leurs attributions dans la nouvelle procédure. On a même essayé de les
                        grouper en corporation, et l'on a créé à cet effet un conseil ou jury
                        d'honneur pour ces défenseurs du droit, mais leur situation n'a pas cessé
                        d'être asservie et humiliée. L'avocat a continué d'être considéré comme un
                        employé de l'ÉTAT, comme un subalterne du juge. Cette profession étant à la
                        discrétion du pouvoir, subissait la loi naturelle et languissait sous la
                        multiplicité des demandes qu'elle rendait nécessaires. Cependant le
                        gouvernement, malgré le grand nombre des aspirants à cette fonction ei
                        malgré l'accroissement de la population, ne se gênait pas pour réduire le
                        nombre des défenseurs qui, de 1,258 descendit bientôt à 1,153.</p>
                    <p>Il est bien entendu que ce chiffre s'applique exclusivement aux provinces qui
                        ne sont pas régies par le Code Napoléon. Dans ces contrées privilégiées,
                        tout candidat ayant subi son dernier examen d'assesseur peut être nommé
                        avocat : c'est son droit. Il doit toutetefois, comme je l'ai dit plus haut,
                        faire un stage de six à huit ans pour le roi de Prusse. »</p>
                    <p>S'il est vrai que la triste situation des avocats prussiens n'est qu'une
                        conséquence de l'organisation judiciaire de la PRUSSE, si leur dépendance
                        tient uniquement à la jalousie dont ils sont l'objet de la part de
                        l'administration, si l'on ne récrimine contre eux que pour les discréditer
                        aux yeux du public, il n'en faut pas moins reconnaître qu'en Prusse l'avocat
                        n'a jamais sérieusement tenté de secouer son joug et de conquérir le rang
                        qui convient à sa profession dans l'ordre social. Cette indifférence lui a
                        valu bien des reproches, et il n'a fallu rien moins que des circonstances
                        extérieures pour en triompher.</p>
                    <pb n="106"/>
                    <p/>
                    <p>Lorsqu'en 1861 les avocats prussiehs se solit réunis pour former une
                        association générale, plusieurs d'entre eux se sont prononcés contre
                        l'indépendance de leur profession vis-à-vis de l'ÉTAT, line faible majorité
                        s'est cependant prononcée formellement en faveur de Cette indépendance, mais
                        elle l'entourait de tant de réserves qu'elle eût été bien plus apparente que
                        réelle. On ne pouvait pas, il est vrai, s'attendre à ce qu'ils abandonnent
                        eux-mêmes la protection du gouvernement pour courir les chances incertaines
                        de la concurrence. Un grand nombre d'entre eux jouissait d'une aisance qui
                        ne leur laissait que peu de chose à désirer; leur vie matérielle était
                        assurée; les accusations lancées contre eux se faisaient de plus en plus
                        rares, et d'ailleurs l'esprit général de la corporation était opposé à
                        l'abandon de la tiuelle gouvernementale.</p>
                    <p>Néanmoins, il faut avouer bien haut que, depuis 1861, les avocats prussiens
                        ont réalisé un notable progrès. Hécemment encore, le 7 juin 1867, ils se
                        sont prononcés pour la liberté complète de leur profession. Malheureusement
                        leur influence ne peut pas s'exercer directement sur la législation du
                        pays.</p>
                    <p>L'absence des libertés politiques faisait généralement désirer la liberté de
                        leur profession. AUSSI, de divers côtés, on fit des tentatives pour la
                        conquérir. Plusieurs fois elle a été demandée â la chambre prussienne, et
                        quoique toujours ajournée pour être mêlée à la question générale de la
                        réorganisation judiciaire et de la refonte des CODES, elle a pour elle
                        l'opinion publique, grâce aux discussions éclairées dont elle a été l'objet,
                        et sa cause serait déjà gagnée sans l'entêtement et l'opiniâtreté du
                        ministre de la justice.</p>
                    <p>Elle a aussi été réclamée par beaucoup d'asscsseURS, mais seulement d'une
                        manière incidente. Ceci prouve en tous cas qu'elle gagne du terrain, même
                        parmi les juges. Enfin elle A été déclarée nécessaire par la quatrième
                        réunion des juristes (Juristentag) à Mayence.</p>
                    <p>Il importe de remarquer que celle assemblée, composée de tous les
                        jurisconsultes de l'ALLEMAGNE, a résolu la question dans des termes
                        très-favorables qui sont : 1° la profession d'avocat doit être, sans
                        distinction de juridiction et de causes, rendue accessible â tous ceux qui
                        ont fait les études de droit; 2° la profession d'avoué ne doit pas être
                        séparée de celle d'avocat.</p>
                    <p>Je crois donc pouvoir dire sans témérité que cette question est désormais une
                        question vitale pour le peuple allemand. L'Autriche elle-même en a subi le
                        contre-coup: en 1868, elle a décrété la l'berté de la profession d'avocat.
                        Sans doute, pour l'exercer, il faut faire, à l'exemple du patriarche JACOB,
                        un stage de sept ans. Sans</p>
                    <pb n="107"/>
                    <p>doute aussi, le candidat, au lieu d'obtenir la main si désirée de RACHEL,
                        n'obtient souvent que celle de LIA, mais le principe est admis. L'avocat
                        n'est plus, dans ce pays, le subalterne du magistrat, il a son indépendance
                        et le sentiment de la dignité de sa position.</p>
                    <p>La fâcheuse situation du barreau, en PRUSSE, dure encore;</p>
                    <p>M. Gneist l'attribue aux vices de la juridiction. Toute faculté de
                        développement el de progrès lui est enlevée, parce que tout est à la merci
                        d'une bureaucratie organisée de telle facon que tous ses membres sont comme
                        les rouages d'une même machine. La séparation de l'administration et de la
                        justice rend le juriste trop exclusif; la connaissance du droit public n'est
                        pour lui qu'un accessoire. Les jeunes juristes sont déjà de très-bonne heure
                        formés à devenir ce qu'on appelle en Prusse (comme en France) des hommes
                        pratiques, tournés uniquement vers la procédure et les principes essentiels
                        du Code. Le reste est pour eux pure théorie et superfluité.</p>
                    <p>Un autre vice de l'organisation judiciaire résulte de ce que l'arbitraire
                        préside à la formation des commissions judiciaires dont la composition n'est
                        pas réglée par un loxie de loi, et qui réunissent, au gré du ministre qui
                        les nomme, tantôt trois, tantôt cinq ou sept membres, auxquels, en cas de
                        besoin, on adjoint des substituts et des juges-suppléants. On comprend
                        l'incertitude que crée cette organisation.</p>
                    <p>Sans aller plus loin, nous nous contenterons de rappeler que, bien avant la
                        distinction faite par un homme d'Ktat français entre l'opinion et les actes,
                        le tribunal supérieur de Berlin avait distingué enlre l'opinion et
                        l'expression de l'opinion (Aûsserungen), et grâce à cette ingénieuse
                        subtilité que lui fournissait l'article 81 de la constitution prussienne du
                        31 janvier 1850, avait supprimé la liberté de la parole à la chambre et
                        condamné un représentant du peuple pour un discours prononcé dans cette
                        haute assemblée. Ce qui intéresse dans cette affaire, ce n'est pas seulement
                        la décision du tribunal supérieur, mais la procédure qui l'a précédée.</p>
                    <p>Les tribunaux de première et de deuxième instance se déclarent incompétents
                        pour juger et condamner un député à raison d'un discours par lui prononcé à
                        la chambre. Le ministre fait appel par l'organe du procureur royal qu'on
                        nomme, en PRUSSE, procureur d'État (Staatsanvalt) devant la Cour suprême de
                        Berlin; mais craignant encore un acquittement, il adjoint aux juges
                        composant la commission de jugement un certain nombre de juges suppléants,
                        et grâce à cette précaution, le représentant du peuple est à la fois déclaré
                        coupable et responsable à raison de son discours au Parlement. s</p>
                    <pb n="108"/>
                    <p>Vous voyez. MESSIEURS, que cette invention de juges suppléants est appelée à
                        rendre bien des services.</p>
                    <p>Quant à l'indépendance des magistrats, elle est absolument illusoire. Tout ce
                        que peut espérer un juriste prussien, sans protection, c'est de devenir juge
                        de première instance (kreisrichter) aux appointements de 600 à 1,100
                        thalers, c'est-à-dire de 2,250 à 4,125 francs, car les places plus élevées
                        sont données par le ministre de la justice, non pas à l'ancienneté ni au
                        mérite, mais seulement à la faveur, au caractère particulier de l'opinion
                        politique, etc.</p>
                    <p>Le magistrat doit donc renoncer à avoir des convictions personnelles et
                        tâcher avant tout de plaire à son ministre pour obtenir de l'avancement.</p>
                    <p>La même chose se passe pour les avocats. Leur profession étant un emploi, il
                        est tout naturel que cet emploi soit entre les mains du ministre qui en
                        dispose à son gré. Pendant très-longtemps, on a fait valoir, pour obtenir
                        ces emplois, les besoins de sa famille, sa gêne pécuniaire. AINSI, dès qu'un
                        magistrat ne pouvait plus, avec ses appointements, suffire aux nécessités de
                        sa maison, il avait des chances d'être nommé avocat: — une sorte de jus
                        trium liberorum dans une forme moderne, comme dit M. Gneist.</p>
                    <p>Mais cette considération elle-même a maintenant disparu, et l'on en est
                        revenu à cette règle générale de ne tenir compte que des protections et des
                        opinions.</p>
                    <p>Pour démontrer que la liberté de la profession d'avocat est une des
                        nécessités les plus urgentes de la réforme judiciaire, M. Gneist entre dans
                        un ordre d'idées que nous ne pourrions pas concevoir en France. Il démontre
                        d'abord que cette profession n'est ni un métier ni un emploi, mais une
                        vocation libre qui ne doit pas être soumise à la magistrature ni faire corps
                        avec elle. Pour que la corporation des avocats puisse résister à la
                        prépondérance des juges, il faut qu'elle soit organisée d'une manière
                        indépendante, o L'avocat, dit à peu près cet écrivain, doit être libre,
                        indépendant, a et n'avoir à subir aucune surveillance de la part des
                        magistrats. »</p>
                    <p>Mais ce qui est étonnant, c'est que M. Gneist admet facilement que l'État
                        fixe une taxe pour les affaires confiées aux avocats.</p>
                    <p>On voit par là que M. Gneist lui-même n'a pas pu se soustraire entièrement à
                        l'influence de la bureaucratie prussienne. Ses quinze ans de pratique
                        judiciaire en PRUSSE, dont il se vante, n'ont pu s'oublier dans de longues
                        et consciencieuses études; et tout admirateur qu'il soit de la constitution
                        anglaise, il subit néanmoins l'influence pernicieuse de son pays.</p>
                    <pb n="109"/>
                    <p/>
                    <p>M. Gneist s'exprime, en somme, d'une manière assez vague et fort indécise, à
                        peu près dans ces termes: a La taxe, dit-il, peut se a justifier par cette
                        raison que le client considère comme un « impôt ou une charge la
                        rémunération qu'il doit à un avocat « pour la défense de ses intérêts;
                        d'ailleurs l'usage de la taxe « appliquée aux médecins démontre qu'elle est
                        compatible avec la « dignité de la profession. » « Au surplus, ajoute-t-il,
                        la taxe ne doit exister que d'une manière « accessoire, c'est-à-dire pour le
                        cas où il n'y aurait pas de con- « vention relative aux honoraires, ou bien
                        quand il y aurait à ce « sujet une contestation entre l'avocat et son
                        client. »</p>
                    <p>Le seul fait de taxer son travail est déjà une atteinte à l'honneur et à la
                        dignité de l'avocat, car c'est le reconnaître incapable de mériter la
                        confiance de ses clients. En effet, l'État ne fait que dire par là, en
                        d'autres termes: « Puisque l'avocat cherche toujours à « exploiter sa
                        clientèle, moi — État — dans ma bienveillance illi- « mitée pour mes sujets,
                        j'arrêterai cette exploitation et je fixerai « le chiffre de sa
                        rémunération. »</p>
                    <p>En outre, et c'est une considération tout aussi grave, la taxe paralyse le
                        zèle de l'avocat. Puisqu'il est assuré d'avoir un prix fixe pour son
                        travail, il n'a pas d'intérêt à se donner beaucoup de peine et à faire un
                        travail très-approfondi. Le bon et le mauvais travail étant tarifés au même
                        prix, tous les bienfaits d'une libre concurrence s'évanouissent. Quant à
                        l'objection tirée de l'exploitation du client par l'avocat, elle tombe
                        d'elle-même. Sans doute on ne doit pas permettre que les avocats prennent
                        une part du gain du procès et qu'ils deviennent ainsi parties au procès,
                        parce qu'alors ils s'y feraient la part du lion, et qu'il convient qu'étant
                        les représentants des parties, ils sachent se placer au-dessus d'elles.</p>
                    <p>Il est également certain que les avocats ne doivent pas s'abaisser à faire de
                        leur état un vil trafic aux dépens d'autrui et n'avoir d'autre but que de
                        s'enrichir.</p>
                    <p>VI.</p>
                    <p>La profession d'avocat étant, comme l'a dit d'AGUESSEAU, — « aussi « ancienne
                        que la magistrature, aussi noble que la vertu, aussi « nécessaire que la
                        justice, » M. GNEIST, pour arriver à fonder la liberté indispensable à cette
                        profession, soutient, dans l'intérêt de la PRUSSE, les quatre thèses que
                        voici:</p>
                    <p>1° Que le public a droit à l'assistance de tous les avocats, sans 11. 8</p>
                    <pb n="110"/>
                    <p>aucune sorte d'exclusion, et que l'État n'a pas le droit de traiter cette
                        profession comme un monopole local;</p>
                    <p>2» Que la monopolisation des avocats est une entrave considérable au progrès
                        de la liberté légale et au développement constitutionnel de l'État autant
                        que de la commune;</p>
                    <p>3» Que cette monopolisation corrompt tout le personnel de la justice, met
                        chacun dans une fausse position, et exerce une fâcheuse influence sur les
                        employés de l'administration;</p>
                    <p>4* Qu'une première et indispensable réforme, la liberté de la profession
                        d'avocat, doit précéder la codification de la procédure civile et criminelle
                        et la mise en ordre des lois existantes qui n'a pas encore été faite jusqu'à
                        ce jour. M. Gneist expose encore, avec l'évidence d'une démonstration
                        mathématique, d'autres conséquences déplorables des entraves qui sont mises
                        à l'exercice de la profession d'avocat en Prusse.</p>
                    <p>AINSI, à BERLIN, on compte, pour 59 avocats plaidants, de 300 à 400 avocats
                        consultants clandestins dont les noms sont obscurs, inconnus, et qui
                        n'offrent aucune espèce de garantie.</p>
                    <p>Une autre conséquence de l'absence de liberté pour l'exercice de la
                        profession d'avocat, en PRUSSE, c'est que les procès s'y multiplient
                        considérablement, ce qui rend nécessaire un nombre de 11,500 employés
                        environ, dans les bureaux de l'administration.</p>
                    <p>En ANGLETERRE, sur 100,042 procès qui ont été introduits devant les tribunaux
                        en 1864, les trois quarts ont été réglés à l'amiable.</p>
                    <p>Le dernier quart se composait de 27,034 procès, sur lesquels 3,519 furent
                        renvoyés devant un jury civil et desquels la moitié fut l'objet d'un retrait
                        pur et simple ou d'un arrangement. Cela vient de ce que dans ce pays,
                        l'avocat est indépendant, cherche à maintenir intacte son honorabilité, et
                        se garderait bien, par suite, de conseiller à ses clients des procès trop
                        périlleux. Les procès s'arrangent à l'amiable au moyen de la correspondance
                        que les avocats entretiennent entre eux et qui occupe jusqu'à 16,60o
                        law-clerks et 1172 law-stationers.</p>
                    <p>En PRUSSE, les employés de la justice sont à la charge de l'ÉTAT, tandis que
                        dans les pays où la liberté de la profession existe, ils sont à la charge
                        des avocats.</p>
                    <p>En France même, les procès diminuent, si l'on tient compte de l'accroissement
                        dela population.</p>
                    <p>M. Gneist expose ensuite, avec la verve et l'esprit qui lui sont propres, les
                        changements qu'introduirait dans la constitution de l'État et dans
                        l'organisation de tout le personnel judiciaire le libre exercice de la
                        profession d'avocat. Il réfute les objections qu'on pourrait élever contre
                        l'indépendance du barreau, discute la question de la</p>
                    <pb n="111"/>
                    <p>— m — séparation des fonctions d'avoué, d'avocat et de notaire qui sont
                        encore réunies dans la même personne, et termine son travail par plusieurs
                        propositions relatives à la réforme judiciaire en général;</p>
                    <p>Il est certain, MESSIEURS, que la fausse situation des avocats n'est pas le
                        seul mal dont souffre la justice prussienne; il faut même reconnaître avec
                        M. LASKER, qui est à la fois député et candidat pour la profession d'avocat,
                        « que si la liberté de la profession peut remé-* dier à bien des maux, elle
                        ne saurait les détruire tous.» — « Le temps est venu, dit-il, où le citoyen
                        et le laïque doivent être consultés sur toutes sortes de sentences, où le
                        nombre des juges doit être restreint et leurs appointements augmentés. On
                        doit former de véritables commissions; le principe de la persécution exercée
                        par des organes indépendants de l'administration doit être écarté; la
                        défense doit être libre et complète, et l'étendue de la juridiction doit
                        être développée pour que l'administration apprenne à s'incliner devant la
                        justice. Tout fonctionnaire doit savoir qu'il ne sera pas favorisé par les
                        procureurs et par les juges lorsque ses supérieurs viendront le recommander.
                        Je ne dis point par quelle réforme il faut commencer. Si le nouveau ministre
                        de la justice voulait prendre en considération l'ensemble de ces réformes,
                        nous l'aiderions sans tenir compte des opinions politiques, qui sont ou
                        doivent toujours être séparées du domaine législatif. » "Vous voyez par cet
                        exposé, MESSIEURS, que vos frères in rumine jurisfirudentiœ, de l'autre côté
                        du RHIN, sont réellement en souffrance. Nous avons ici, à ce point de vue,
                        une existence plus facile.</p>
                    <p>Il est donc de notre devoir, puisque la science est solidaire, de leur venir
                        en aide et de mettre à leur disposition l'expérience que nous avons acquise
                        en cette matière.</p>
                    <p>M. Beckeb rappelle que d'après une ordonnance de Frédéric-</p>
                    <p>Guillaume I", quand un avocat aura la témérité de présenter au roi une
                        pétition pour un de ses grenadiers, il sera pendu en compagnie d'un
                        chien.</p>
                    <p>Sur l'interpellation de M. HENDLÉ, M. Vainberg déclare que la réunion des
                        deux professions d'avocat et d'avoué est bien vue de tous en ALLEMAGNE,
                        particulièrement des avocats et des jurisconsultes. Les avocats sont même
                        notaires, et ce cumul n'entraîne aucun inconvénient.</p>
                    <p>M. Lehmann pense que ce sont les mœurs prussiennes, et non les lois, qui
                        expliquent la fâcheuse situation des avocats en</p>
                    <!-- The following page contains an image.-->
                    <pb n="112"/>
                    <p>Prusse. Dans le reste de l'Allemagne ils sont très-considérés, quoiqu'ils ne
                        soient pas plus indépendants qu'en Prusse. A l'inverse, il y a des pays où
                        la profession d'avocat est libre, et où les avocats méritent très-peu
                        d'égards.</p>
                    <p>M. Becker croit que la liberté de la profession d'avocat est toujours bonne,
                        et n'offre que des avantages. Il en est ainsi en Amérique. Les avocats y
                        sont hommes d'affaires, rédacteurs de contrats, sans que cette situation
                        nuise à leur considération. Sur dix-huit présidents de la République, treize
                        ont été avocats. Le Sénat et le Congrès sont composés presque exclusivement
                        d'avocats: et les hommes politiques qui ont occupé les plus hautes fonctions
                        se font un honneur de retourner au barreau dès que la durée de ces fonctions
                        est expirée.</p>
                    <p>M. Emile QUÉTAND, avocat à la Cour impériale, rend compte à la Société dans
                        les termes suivants d'un ouvrage de M. Puglisi sur le droit commercial
                        italien:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Le bureau de la Société de législation comparée a bien voulu me charger de
                        vous rendre compte d'un ouvrage publié, en 1868, par M. Carnazza Puglisi. Ce
                        livre a pour titre : le Droit commercial suivant le Code de commerce du
                        royaume d'Italie. C'est à son œuvre même que l'auteur a dû sa nomination
                        comme professeur de droit à l'Université de Catane. Deux volumes sont
                        consacrés à l'explication du livre premier du Code de commerce italien; la
                        loi est placée sous les yeux du lecteur avec clarté, avec précision. En nous
                        initiant aux principes de la législation commerciale du royaume d'ITALIE, M.
                        Puglisi a eu la pensée de comparer cette loi nouvelle, non pas seulement
                        avec celles qui l'ont précédée, mais avec les lois commerciales des
                        différents États de l'Europe; il a examiné les Codes allemand, espagnol,
                        portugais, il a comparé les dispositions de ces Codes à celles de la
                        législation française; ce livre offre un intérêt véritable aux
                        jurisconsultes qui s'occupent de droit comparé. Notre Société de législation
                        approuvera, j'en suis persuadé, l'ouvrage du savant professeur. Il était
                        important pour le royaume italien, en voie de formation, de créer une
                        législation unique destinée à remplacer les lois ayant régi jusqu'alors les
                        divers États de la péninsule; le 25 juin 1865, le Code de commerce fut
                        promulgué et devint exécutoire le 1" janvier suivant. Le PIÉMONT, après
                        avoir com-</p>
                    <pb n="113"/>
                    <p>battu pour l'indépendance de l'ITALIE, ne voulut pas imposer ses lois aux
                        pays annexés; aussi un remaniement complet de la législation eut-il lieu. Le
                        Code nouveau n'est autre chose que le Gode de commerce des États sardes,
                        perfectionné, modifié par la loi du 14 avril 1853 sur la lettre de change et
                        les billets à ordre, par la loi du 8 août 1854 sur les intermédiaires et les
                        courtiers de commerce, par les lois d'exception pour les affaires
                        commerciales des Deux-SICILES, enfin par les dispositions contenues dans les
                        Codes de plusieurs pays étrangers. L'auteur, dans un exposé succint, passe
                        en revue les lois commerciales des temps anciens, du moyen âge et des temps
                        modernes, puis il cite les noms des auteurs qui ont publié des traités et
                        nous fait connaître les pays qui, de nos jours, n'ont point encore de Code
                        de commerce:</p>
                    <p>L'Empire d'Autriche dont les diverses provinces sont réglées en partie par le
                        Code commercial allemand, par le Code français et en partie par le Code
                        hongrois; l'Angleterre dont le droit se compose d'vs et coutumes, qui ont
                        acquis force de lois. Les lois anglaises, dit l'auteur, peuvent se réduire
                        aux suivantes:</p>
                    <p>Loi d'Henri VIII sur les banqueroutes (1513);</p>
                    <p>Loi de Guillaume III sur la lettre de change (1698);</p>
                    <p>Lois sur la navigation (1651-1060);</p>
                    <p>Loi de 1854 sur le droit maritime se composant de 508 articles, et enfin la
                        loi de 1862, etc.</p>
                    <p>Puis il nous cite le droit commercial des États-Unis d'Amérique dont la base
                        principale est la commun low d'Angleterre; les vingt-deux cantons suisses,
                        ajoute-t-il, n'ont pas de législation uniforme.</p>
                    <p>Je ne parlerai pas des autres nations privées d'une législation commerciale,
                        ce court exposé suffit pour montrer la méthode qui a présidé au travail de
                        M. Puglisi; on y trouve des renseignements utiles, c'est un abrégé du droit
                        commercial ou des usages de tous les pays.</p>
                    <p>Après avoir fait connaître l'introduction de l'ouvrage de M. PUGLISI, je dois
                        dire que le nouveau Code de commerce d'Italie se compose de quatre
                        livres:</p>
                    <p>Le premier intitulé du commerce en général;</p>
                    <p>Le second, du droit maritime;</p>
                    <p>Le troisième, des faillites et banqueroutes;</p>
                    <p>Le quatrième, de la compétence et de la contrainte 'par corps en matière
                        commerciale.</p>
                    <p>Les deux premiers volumes de l'ouvrage de M. PUGLISI, dont je viens vous
                        rendre compte, comprennent seulement le premier livre du Code de commerce
                        italien; dans ce livre, j'ai l'intention</p>
                    <pb n="114"/>
                    <p>de vous signaler quelques-unes des différences qui existent entre la
                        législation italienne et la législation française; j'ai commencé par
                        traduire 283 articles dont j'ai annoté les principaux. Le livre premier du
                        Code se compose de 9 titres; le titre des Contrats commerciaux en général
                        est inconnu dans notre droit; quant au gage, il n'est l'objet d'une
                        disposition spéciale que depuis la loi des 23-29 mai 1863, intitulée du gage
                        et des commissionnaires.</p>
                    <p>Le Code français livre 1", comprend 8 titres; l'un d'eux concernant la
                        séparation de biens, fait partie, dans le droit italien, des dispositions
                        relatives aux commerçants (titre 1"; les art. il, 12, 13, 14 correspondent
                        aux art. 67, 68, 69, 65 du Code français). Le titre V,</p>
                    <p>Des Contrats commerciaux en général, règle ces contrats de même que le titre
                        des contrats ou obligations conventionnelles est la loi de notre droit
                        civil. L'art. 1" de notre Code de commerce se borne à définir les
                        commerçants ; la loi italienne, au contraire, définit et les commerçants et
                        les actes de commerce de manière à trancher les difficultés soulevées sur
                        certains points de notre loi demeurés obscurs et ressortissant de la
                        jurisprudence plutôt que de la doctrine et du texte de la loi. Le Code
                        français dit simplement : « Sont commerçants ceux qui exercent des actes de
                        commerce et en font leur profession habituelle. » Tel est identiquement
                        l'article 1" du Code italien; de plus l'article 2 énumère les actes de
                        commerce; 17 paragraphes y sont consacrés. L'historique de cet article nous
                        apprend que l'énumération des actes de commerce est plus étendue que celle
                        du Code Charles-ALBERT, du Code français et de plusieurs autres Codes;
                        cependant c'est là une simple énonciation, le législateur n'ayant pas songé
                        à limiter ces actes. Ces dispositions, dans notre droit, font partie du
                        livre IV sur la com|iétence des tribunaux de commerce (liv. IV, lit. II,
                        Cod. de com, fr.)</p>
                    <p>Les contrats commerciaux sont réglés (art. 69, tit. V) par les lois et les
                        usages particuliers au commerce et par le Code civil. Plusieurs articles
                        spéciaux nous apprennent que, dans les obligations commerciales, les
                        codébiteurs sont présumés responsables tn solidum, quand même c'est un
                        non-commerçant qui garantit une obligation.</p>
                    <p>Ces contrats se prouvent par acte public ou sous seings-privés, par les notes
                        des courtiers signées par les parties, par des factures acceptées, par la
                        correspondance, les livres de commerce, les livres des courtiers, les moyens
                        admis par les lois civiles et aussi par témoins toutes les fois que
                        l'autorité judiciaire croit devoir admettre ce mode de preuve. La somme
                        jusqu'à concurrence de laquelle on peut entendre des témoins est, par le
                        texte de l'article 92, laissée à la discrétion des juges ; c'est une
                        exception à ce principe que la preuve</p>
                    <pb n="115"/>
                    <p>testimoniale ne peut être admise lorsque l'intérêt en jeu est de plus de 500
                        livres.</p>
                    <p>L'article 17 de notre Code permet seulement au juge de déférer le serment à
                        l'autre partie si la partie, aux livres de laquelle on offre d'ajouter foi,
                        refuse de les communiquer. L'article 109 du même Code laisse aux juges la
                        faculté d'entendre des témoins de même qu'en Italie (art. 92), ce mode de
                        preuve est admis pour les contrats commerciaux en général. Le titre du Gage
                        n'existait pas dans netre Code de commerce »vant la loi des 23-29 mai 1863,
                        sur le gage et les commissionnaires (tit. VI); les règles de ce contrat
                        n'étaient déterminées que par le Code Napoléon (tit. XVII, du NANTISSEMENT,
                        ch. 1", art, 2053 à 2085; Droit civil italien, tit. XIX du GAGE, art. 1878 à
                        1891). L'article 1890 du Code civil italien renvoie aux lois et règlements
                        particuliers pour ce qui concerne les matières commerciales et les
                        établissements autorisés à faire des prêts sur gage. Au Code de commerce, 9
                        articles sont consacrés au titre du Gage. Ce contrat, lorsque sa valeur
                        excède 500 livres, doit être rédigé par écrit, et la dette peut être prouvée
                        par tous les moyens admis par les lois commerciales, tandis que, dans le
                        Code Napoléon (liv. III, tit. XVII, art. 2074), la rédaction par écrit et
                        l'enregistrement sont obligatoires en matière civile, toutes les fois que la
                        valeur dépasse 150 francs. La loi de 1863 sur le gage commercial n'exige
                        point un contrat écrit et la preuve peut avoir lieu par tous les moyens
                        admis en matière de commerce.</p>
                    <p>Si un litre nouveau a été introduit dans la législation italienne, la
                        contrainte par corps a été maintenue (liv. IV, tit. 2). Rechercher la cause
                        de ce fait, c'est remonter au droit romain qui a si longtemps régi le
                        PIÉMONT, puisqu'en 1837 le Code civil a remplacé les lois romaines modifiées
                        par les royales constitutions, puisque le Code de commerce est devenu une
                        législation unique à partir de l'année 1842. A ROME, le débiteur insolvable
                        subissait la magna capitis diminutio et l'homme libre entrait dans une
                        condition nouvelle, était YESCLAVE, la chose du créancier, perdait sa
                        personnalité, était effacé de la liste du cens et pouvait même être chargé
                        de fers et mis en prison. Ce principe, atténué en raison de la civilisation
                        moderne,, ne reste pas moins écrit dans la loi sous une forme différente. Le
                        débiteur est une personne civile, mais il est arrêté, mis en prison, et
                        subit ainsi une peine corporelle sans avoir commis un délit, et alors qu'il
                        n'a pu acquitter une dette provenant d'une obligation commerciale; il ne
                        serait point passible de la même peine s'il avait fait un contrat civil.
                        Moralement le principe est le même, la conséquence seule est d'une nature
                        différente. Peut-être, en ITALIE, cette</p>
                    <pb n="116"/>
                    <p>pénalité a-t-elle sa raison d'être pendant quelque temps encore.</p>
                    <p>Assurément le Parlement de cette nation libérale supprimera la contrainte par
                        corps dans un temps plus ou moins rapproché. En FRANCE, les membres du Corps
                        législatif viennent de prendre cette décision, et tout le monde en a été
                        satisfpit. Mieux vaut restreindre les transactions et donner une plus grande
                        extension à la liberté individuelle.</p>
                    <p>Au sujet de la compétence des tribunaux, il y a une différence notable entre
                        notre droit commerciaT et le droit italien. D'après le Code de procédure,
                        toutes les actions personnelles, civiles ou commerciales, relatives aux
                        biens meubles dont la valeur ne dépasse pas 30 livres, sont de la compétence
                        des corteiliateurs. Les préteurs, magistrats qui ont des fonctions à peu
                        près semblables à celles de nos juges de paix, sont chargés de juger toutes
                        les actions civiles et commerciales dont la valeur ne dépasse pas 1,5C0
                        livres, sauf les dispositions de la loi concernant les affaires soumises aux
                        ionciliateurs.</p>
                    <p>AINSI, d'une part, les conciliateurs connaissent des actions dont la valeur
                        ne dépasse pas 30 livres, et si les parties veulent se concilier, le
                        procès-verbal de conciliation est exécutoire vis-à vis des personnes qui
                        sont parties au procès.</p>
                    <p>Lorsqu'il s'agit d'une somme ou d'une valeur excédant 30 livres ou
                        indéterminée, l'acte de conciliation vaut comme acte sous seings prives
                        reconnu en justice.</p>
                    <p>D'autre part les préteurs jugent les affaires en litige lorsque la somme ou
                        valeur n'excède pas 1,500 francs (art. 71 C. pr.).</p>
                    <p>Les tribunaux de commerce connaissent des autres affaires (art. 8o-639).</p>
                    <p>En matière commerciale, les délais d'appel sont de trente jours tant pour les
                        sentences émanées de préteurs que pour celles rendues par les tribunaux de
                        commerce. Ce délai est suspensif (art. 485-1") à moins que l'exécution
                        provisoire n'ait été ordonnée. Notre article 639 attribue à la juridiction,
                        en dernier ressort, des tribunaux de commerce les affaires jugées en Italie
                        par les préteurs; les délais d'appel sont de deux mois (art. 645) au lieu de
                        trente fours.</p>
                    <p>Les tribunaux de commerce jugent en appel (art. 85-2') toutes les
                        contestations résolues en première instance par les préleurs ou par des
                        arbitres dans les limites de la compétence de ces derniers juges. Les Cours
                        d'appel connaissent des contestations résolues par les tribunaux de commerce
                        (art. 87). Les tribunaux civils peuvent, comme dans notre pays, faire les
                        fonctions de tribunaux de commerce; les mêmes règles sur la compétence leur
                        sont applicables</p>
                    <pb n="117"/>
                    <p>(art. 81-2" C. pr. civ. it.; art. 640 C. com. fr.). Les tribunaux se
                        composent de présidents, de juges et de juges suppléants, choisis parmi les
                        commerçants, et nommés par le roi sur la proposition des chambres de
                        commerce. Dans les localités où les besoins du service l'exigent, on peut
                        nommer président de ce tribunal un magistrat ou un avocat remplissant les
                        conditions voulues pour être président ou vice-président d'un tribunal civil
                        (art. 55 à 57 de Tord. jud.). Lorsque le président ou le vice-président du
                        tribunal de commerce est un magistrat, il a droit au rang, aux appointements
                        et aux honneurs rendus aux présidents et vice-présidents des tribunaux
                        civils. C'est là une décentralisation judiciaire que d'enlever aux tribunaux
                        de commerce les contestations relatives à des sommes en valeurs au-dessous
                        de 1,500 francs et de donner cette extension à la compétence des tribunaux
                        inférieurs. La justice est rendue ainsi d'une manière plus facile, sans
                        déplacement pour les intéressés, sans frais considérables.</p>
                    <p>Cette organisation, comme vous le voyez, diffère de la nôtre au point de vue
                        de la composition des tribunaux et au point de vue de la compétence.
                        L'extension de la juridiction du préteur aux affaires commerciales, n'est-ce
                        pas une innovation utile? N'est-ce pas le moyen d'obtenir plus rapidement la
                        solution des différends commerciaux? La Société de législation appréciera
                        les avantages de cette institution et examinera si elle présente des
                        inconvénients.</p>
                    <p>Je pourrais vous citer beaucoup d'autres exemples concernant la différence
                        des lois de commerce des deux nations alliées. Si l'on cherche quelles
                        conditions sont imposées à la femme mariée pour exercer le commerce, on voit
                        qu'il lui faut avant tout le consentement exprès ou lucite de son mari.
                        L'autorisation tacite est présumée lorsque la femme exerce publiquement et
                        notoirement cette profession; toutefois la révocation de l'autorisation doit
                        résulter d'une déclaration faite par le mari, enregistrée au greffe et
                        affichée dans la salle du tribunal de commerce.</p>
                    <p>Chose curieuse, l'autorisation même tacite doit être expressément
                        révoquée!</p>
                    <p>Le Code italien tranche une question très-controversée dans notre droit. On a
                        argué du mot consentement pour soutenir que cette autorisation peut être
                        expresse ou tacite; mais, en FRANCE, la loi est muette sur ce point.
                        Plusieurs auteurs ^prétendent que les tribunaux n'ont pas la faculté
                        d'autoriser la femme mariée à faire le commerce; le consentement du mari est
                        seul nécessaire (PARDESSUS,</p>
                    <p>BRAVARD, MOLINIER, Demolombe et Ducaurroy). Cet argument de texte n'a pas eu
                        l'unanimité des suffrages. MARCADÉ, Delamarrc et</p>
                    <pb n="118"/>
                    <p>— U8 — LEPOITEVIN, par exemple, attribuent aux tribunaux le droit de
                        remplacer l'autorisation maritale par celle de la justice. Il faut le dire,
                        la doctrine et la jurisprudence sont divisées, et c'est vraiment heureux de
                        voir le Code italien donner une définition plus exacte et plus claire. La
                        femme mariée étant considérée comme mineure quant à ses actes, je
                        rappellerai, à ce sujet, certaines dispositions relatives, à l'autorisation
                        donnée aux mineurs commerçants. C'est devant le préleur que le mineur, âgé
                        de dix-huit ans, est habilité à exercer le commerce. Le Code civil ne permet
                        pas, du reste, l'émancipation avant l'Age de dix-huit ans révolus; il y a
                        donc une seule classe de mineurs émancipés. En FRANCE, au contraire, il y a
                        deux classes de mineurs : les uns, âgés de quinze ans, sont émancipés
                        purement et simplement; les autres, âgés de dix-huit révolus, sont émancipés
                        et habilités à exercer le commerce. Ce système paraît moins rationnel, il
                        est peut-être préférable de n'émanciper que des mineurs capables de devenir
                        commerçants.</p>
                    <p>A propos des agents de change qui ont qualité pour servir d'intermédiaires
                        dans les affaires de BOURSE, la loi exige qu'ils soient d'une parfaite
                        honorabilité; je ne laisserai point passer sous silence, puisque le sujet
                        m'y amène naturellement, l'arrêt du conseil du 24 septembre 1721 portant
                        l'établissement d'une Bourse à Paris (art. 21); « Les agents de change
                        seront tous de la religion catholique, « apostolique et romaine, et Français
                        et régnicoles au moins natura- « USÉS, ayant atteint l'âge de vingt-cinq ans
                        accomplis, et d'une « réputation sans tache. »</p>
                    <p>Un homme ne peut-il pas être honnête, avoir une réputation parfaite quelle
                        que soit sa religion? Il y a deux cents ans à peine, tel était l'esprit de
                        libéralisme et de liberté!</p>
                    <p>Permettez-moi, en terminant, de vous parler de la lettre de voiture et des
                        billets à ordre en denrées. D'après la loi, la lettre de voiture peut être à
                        ordre ou au porteur; elle participe aux mêmes avantages que le
                        connaissement. Ce fait mérite d'être remarqué parce que c'est un moyen de
                        plus d'étendre le crédit et de faciliter les négociations que de mettre en
                        circulation cette valeur d'une nouvelle espèce.</p>
                    <p>Un autre genre de valeur ne nous est pas connu : le billet à ordre en
                        denrées; une section tout entière du chapitre II des Billets à ordre lui est
                        consacrée (sect. n). L'origine de cette loi vient des lois d'exception pour
                        les affaires de commerce de l'ancien royaume des Deux-SICILES, révisées et
                        maintenues comme un élément de crédit indispensable surtout dans certaines
                        provinces. La loi nous apprend</p>
                    <pb n="119"/>
                    <p>— m — que ces billets peuvent être tirés sur une personne et payables chez
                        une autre personne; c'est faciliter aux commerçants les moyens de prendre
                        livraison des marchandises qui ne seraient pas dans les magasins de
                        l'accepteur du billet, mais qui se trouveraient soit chez un
                        commissionnaire, soit dans un entrepôt public, une douane ou à bord d'un
                        navire. Les marchandises faisant l'objet du billet sont livrées sur le vu de
                        l'acceptation du billet en denrées et contre la remise du connaissement ou
                        de la lettre de voiture. Les commerçants ont donc la liberté de mettre en
                        circulation des billets payables en denrées moyennant des conditions
                        déterminées; lorsqu'il ne s'agit pas de denrées, mais de marchandises de
                        toute espèce, ils ont la faculté de les écouler en battant pour ainsi dire
                        monnaie et de les passer à l'ordre d'un tiers au moyen de la lettre de
                        voiture ou du connaissement. C'est là un gage pour le créancier qui s'en
                        sert en opérant pour son compte une datio in solutum et acquitte, à son
                        tour, ses dettes sans donner d'espèces ou de valeurs payables en monnaie
                        d'or ou d'argent. Cet élément de crédit offre, il me semble, de l'intérêt au
                        point de vue commercial, au point de vue économique.</p>
                    <p>M. le Président annonce que M. le docteur Lunier fait hommage à la Société
                        d'une brochure sur l'augmentation progressive du chiffre des aliénés et sur
                        ses causes.</p>
                    <p>M. le docteur Dally demande à dire quelques mots de la question de la peine
                        de mort. Il est partisan de la peine de mort; il croit que dans un moment où
                        l'abolition de cette peine est réclamée avec insistance, et même avec
                        quelque fracas, il serait urgent de rechercher quels résultats donnent les
                        exécutions capitales dans les pays étrangers. M, Dally croit que cette
                        recherche ne viendrait pas à l'appui de l'abolition de la peine de mort. La
                        Société de Législation comparée a dans sou sein tous les éléments
                        nécessaires pour faire cette enquête d'une manière aussi impartiale que
                        complète. M. le docteur Dally demande qu'une commission soit nommée à cet
                        effet.</p>
                    <p>M. le Président répond qu'une communication étendue sur la peine de mort doit
                        avoir lieu à l'une des prochaines séances, et qu'il convient d'ajourner à ce
                        moment la proposition de M. Dally.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures.</p>
                </div>
                <pb n="120"/>
                <div type="subsection">
                    <head>Annexe à ta seance du 10 mars 1870.</head>
                    <p>Traduction par M. Emile QUÉTAND, avocat à la Cour iruooriolu do Paris.</p>
                    <p>TITRE IX.</p>
                    <p>CHAPITRE H.</p>
                    <p>UES BILLETS A ORDRE.</p>
                    <p>SECTION I".</p>
                    <p>DES BILLETS A ORDRE PAYABLES EN DENIERS.</p>
                    <p>272. — Le billet à ordre peut être souscrit par des commerçants ou par des
                        non-commerçants (1), sauf la distinction contenue dans le n* 7 de l'article
                        2 et dans le n» 2 de l'article 3.</p>
                    <p>273. — Le billet à ordre est daté et il doit énoncer:</p>
                    <p>La somme à payer en toutes lettres (2);</p>
                    <p>Le nom et le-prénom de celui à l'ordre de qui il est souscrit;</p>
                    <p>L'époque à laquelle le payement doit s'efFectuer;</p>
                    <p>La valeur qui a été fournie en espèces, en marchandises, en compte ou de
                        toute autre manière.</p>
                    <p>274. — Sont applicables aux billets à ordre tous les dispositions relatives
                        aux lettres de change, concernant:</p>
                    <p>L'échéance;</p>
                    <p>L'endossement;</p>
                    <p>L'obligation solidaire;</p>
                    <p>L'aval;</p>
                    <p>Le payement;</p>
                    <p>Le payement par intervention;</p>
                    <p>Le protêt; . Les devoirs et les droits du porteur;</p>
                    <p>Le rechange et les intérêts;</p>
                    <p>(I; Le billet à ordre souscrit par des non-commerçants n'est considéré comme
                        acte de commerce que quand 11 y a une couse commerciale, ou qu'il s'agit de
                        l'aval ou de l'endossement d'un billet de commerce. — Le billet souscrit par
                        des commer- çants n'est pas commercial s'il exprime une cause différente.
                        fj) Addition de ces mots : en toutes lettres, à l'article 188 du Code de
                        commerce.</p>
                    <pb n="121"/>
                    <p>Sans préjudice des dispositions du n° 2 de l'article 3 et du n* 3 de
                        l'article 727.</p>
                    <p>SECTION H.</p>
                    <p>DES BILLETS A ORDRE PAYABLES EN DENRÉES (1).</p>
                    <p>275. — Les billets à ordre en denrées doivent contenir:</p>
                    <p>La date;</p>
                    <p>La qualité et la quantité de la denrée à consigner;</p>
                    <p>Le nom et le prénom de la personne à l'ordre de laquelle la consignation doit
                        être faite.</p>
                    <p>Le nom, le prénom et la résidence de la personne à l'ordre de laquelle il est
                        souscrit;</p>
                    <p>L'époque à laquelle la consignation doit être faite;</p>
                    <p>La valeur connue dans les lettres de change.</p>
                    <p>276. — Les dispositions relatives aux lettres de change qui, d'après
                        l'article 274, sont communes aux billets à ordre en espèces s'appliquent
                        aussi aux billets à ordre en denrées.</p>
                    <p>277. — Les billets en denrées peuvent être tirés sur une personne et payables
                        chez une autre personne (2).</p>
                    <p>Ils peuvent être tirés par ordre et pour le compte d'un tiers.</p>
                    <p>278. — Les billets en denrées ne peuvent être tirées pour un temps illimité,
                        mais seulement pour un temps déterminé.</p>
                    <p>Quand il y a convention contraire, le billet est réputé simple obligation,
                        encore qu'il soit souscrit par des commerçants.</p>
                    <p>279. — Lorsque le terme fixé dans le billet est échu, le porteur a le droit
                        de le faire exécuter au moyen du transport de la denrée par terre ou par
                        eau, et au moyen du transport dans d'autres magasins au lieu d'entrepôt.</p>
                    <p>Il peut, pour son compte et à ses risques et périls, garder la marchandise
                        passé l'époque indiquée dans le billet, dans les magasins ou lieux
                        d'entrepôt où elle se trouve, pourvu que cela soit eonforme aux usages de la
                        localité.</p>
                    <note place="bottom">(1) Lois d'exception concernant les affaires de commerce
                        des Deux-Siciles relatives aux règlements sur les denrées. Ces lois ont été
                        révisées par les rédacteur* du nouveau Code de commerce italien.</note>
                    <note place="bottom">(2) C'est une facilité accordée à celui sur qui le billet à
                        ordre est tiré, parce que les marchandises peuvent ne pas être dans ses
                        magasins et se trouver dans ceux d'un commissionnaire, ou dans un entrepôt
                        public, en douane ou même a bord d'un navire. Elles tont livrées dans ce cas
                        sur le vu de l'acceptation du billet en dtnrin et centre remise du
                        connaissement ou de la lettre de voiture.</note>
                    <pb n="122"/>
                    <p>— m — 280. — Le porteur du billet en denrées qui ne prend pas soin, à
                        l'époque de l'échéance, de réclamer l'exécution, conserve ses droits contre
                        l'accepteur seulement : le tireur et les endosseurs sont libérés.</p>
                    <p>281. — L'estimation du prix de la denrée non consignée est réglée, quant à
                        l'indemnité et au remboursement, selon le cours de la place du lieu où la
                        consignation devait être effectuée et n'a pas été effectuée, et à l'époque
                        de la demande qui en est faite par le porteur du billet dans le délai
                        convenu.</p>
                    <p>CHAPITRE m. • DE LA PRESCRIPTION.</p>
                    <p>282. — Les actions relatives aux lettres de change et aux billets à ordre,
                        qui ne sont pas de simples obligations, se prescrivent par cinq ans à
                        compter du jour du protêt, et s'il n'y a pas eu de protêt, à compter du jour
                        de l'échéance (1).'</p>
                    <p>La prescription n'est interrompue que quand il y a eu une reconnaissance de
                        la dette par écrit séparé ou parune demande judiciaire non périmée.</p>
                    <p>Néanmoins celui à qui cette prescription a été opposée, peut se prévaloir des
                        dispositions de l'article 2142 du Code civil (2).</p>
                    <p>283. — La prescription énoncée dans l'article précédent court même contre les
                        militaires en activité de service en temps de guerre, et contre les mineurs
                        non émancipés et les interdits, sauf leur recours contre leur tuteur
                        (3).</p>
                    <note place="bottom">(1) Ces mots à compter de l'échéance existaient dan9 le
                        Code de commerce sarde.</note>
                    <note place="bottom">(2) L'article 189 du Code de commerce français ne contient
                        pas cette disposition. Le§ 2 de l'article 189 du Code de commerce français
                        est supprimé comme faisant double emploi avec l'article 2142 du Code civil
                        italien. D'après cet article, le serment peut être déféré au tuteur pour
                        certifier que les mineurs ont connaissance de Yexlinclion de la
                        dette.</note>
                    <note place="bottom">(3) L'article 283 du Code do commerce Itnlien est un
                        article nouveau, il n'existait pas au titre de la Prescription commerciale,
                        ni dans l'article 188 du Code de commerce français, ni dans l'article 204 du
                        Code de commerce sarde.</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="123"/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>Séance du 26 mars 1870.</head>
                <p>Présidence de M. GREFFIER, vice-président.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président donne lecture de la liste des nouveaux membres qui ont été
                        admis par le Conseil de direction. • Membres résidant à Paris.</p>
                    <p>MM. PINGDET, notaire, 8, rue des Pyramides.</p>
                    <p>Ernest PICARD, député au Corps législatif, 217, rue Saint-</p>
                    <p>Honoré.</p>
                    <p>Membres résidant en province.</p>
                    <p>MM. Paul GARROULEAU, directeur de la Revue judiciaire des Cours impériales, à
                        Montpellier.</p>
                    <p>Maurice DAIGUZON, juge au tribunal de Châteauroux (Indre).</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. DEBACQ, avocat à la Cour impériale, adresse à la SOCIÉTÉ, dans les termes
                        suivants, une communication sur le principe de la juridiction
                        commerciale:</p>
                    <p>La Société a été créée pour étudier plus particulièrement les législations
                        étrangères, mais elle n'a pas entendu s'interdire d'examiner de temps en
                        temps la loi qui régit son propre pays, d'en signaler les parties faibles,
                        de rechercher les modifications dont cette loi est susceptible, et de
                        contribuer dans la limite de ses forces à les réaliser.</p>
                    <p>Je vous demande donc la permission de vous entretenir des réformes que la
                        juridiction commerciale en France me parait impérieusement réclamer.</p>
                    <p>L'étude de ces réformes est à l'ordre du jour. A l'étranger, partout où il
                        existe des tribunaux de commerce, cette juridiction a dans ces derniers
                        temps été l'objet de critiques nombreuses. En Italie elle est sérieusement
                        menacée et il n'est point téméraire d'affirmer que, de l'autre coté des
                        ALPES, les publicistes les plus autorisés</p>
                    <pb n="124"/>
                    <p>— 1:24 — sont d'accord pour condamner le principe même d'une juridiction
                        spéciale statuant sur les différents entre commerçants.</p>
                    <p>Et cependant, incontestablement, l'Italie est un des pays d'Europe où les
                        tribunaux de commerce sont le plus sainement organisés.</p>
                    <p>Le Code de commerce de Charles ALBERT, abrogé et remplacé ces temps derniers
                        par un Code nouveau, est resté en vigueur en celle de ses parties qui avait
                        trait à la juridiction consulaire. Ce Code contient sur la composition des
                        tribunaux appelés à juger les affaires commerciales des dispositions qu'il
                        importe de noter.</p>
                    <p>Après avoir disposé que les tribunaux dans le ressort desquels n'existe pas
                        de tribunal spécial de commerce, connaîtront du contentieux commercial, il
                        édicté que lorsque les affaires présenteront une importance considérable, ou
                        des questions de métier, de pratique ou d'usages commerciaux, le tribunal
                        pourra appeler à intervenir à l'audience, et à prendre part à ses
                        délibérations et à sa décision, deux commerçants notables de la ville
                        choisis sur une liste renouvelée tous les deux ans, affichée dans la salle
                        d'audience et approuvée par le garde des sceaux.</p>
                    <p>Les tribunaux spéciaux de commerce sont composés de commer- çants nommés par
                        le roi, et dont les fonctions sont gratuites. Mais il y a auprès de chaque
                        tribunal un jurisconsulte qui, en qualité de conseil du tribunal, assiste
                        aux audiences et aux délibérés. Ce jurisconsulte donne son avis, par écrit
                        ou oralement selon les cas, sur les questions de droit qui lui sont soumises
                        par le tribunal. Il peut, d'office et sans attendre la réquisition du
                        président, formuler de vive voix son opinion lorsque les juges passent au
                        vote. Il aide le tribunal à rédiger ses jugements et seconde le président
                        dans la surveillance du greffe.</p>
                    <p>Malgré les avantages incontestables de cette organisation particulière des
                        critiques très-vives ont été formulées en Italie contre les tribunaux de
                        commerce. En réponse, les défenseurs les plus dévoués de cette juridiction
                        se bornent, ou peu s'en faut, à faire remarquer que les tribunaux de
                        commerce ne coûtent rien à l'ÉTAT, qu'ils rapportent au contraire, que si on
                        supprimait les juges commerçants il faudrait, en beaucoup d'endroits, les
                        remplacer par des magistrats que l'État serait obligé d'appointer. (Voir
                        mercuriale du procureur général de Turin pour l'année 1869.) Cet argument
                        passe pour avoir auprès des chambres italiennes un grand poids. Si la loi à
                        l'étude sur l'organisation judiciaire en Italie épargne les tribunaux de
                        commerce, ce sera surtout par économie.</p>
                    <p>En Espagne les tribunaux de commerce avaient beaucoup d'analogie avec les
                        tribunaux du même ordre en France. Un décret du</p>
                    <pb n="125"/>
                    <p>gouvernement provisoire du 6 octobre 1868 les a purement et simplement
                        supprimés. De ce décret les Cortis onl fait une loi. Les tribunaux spéciaux
                        de commerce ont donc en Espagne cessé d'exister.</p>
                    <p>Les affaires commerciales sont déférées aux juridictions de l'ordre civil.
                        Elles sont instruites et jugées conformément aux lois de la procédure
                        civile. Toutefois le Code de commerce continue d'être en vigueur en tout ce
                        qui n'est pas procédure et les tribunaux civils jugeant commercialement
                        doivent en appliquer les dispositions diverses à l'exclusion de la loi
                        civile proprement dite. Il ne parait pas que l'Espagne se trouve mal de ce
                        régime nouveau et que les affaires commerciales soient plus mal jugées pour
                        être soumises à des magistrats civils instruits et capables. Suppression
                        d'une infinité de questions de compétence, qu'avait en Espagne comme en
                        France fait naître la division des affaires en affaires commerciales
                        soumises à une juridiction spéciale, et affaires civiles déférées aux juges
                        de droit commun : partant, diminution du nombre des procès et rapidité plus
                        grande dans la solution définitive des litiges : décisions plus juridiques
                        sans être moins libérales, voilà quels semblent avoir été jusqu'à ce jour
                        les plus clairs résultats de la mesure décisive décrétée par le gouvernement
                        provisoire et adoptée par lesCortès. L'organisation judiciaire de l'autre
                        côté des Pyrénées laisse cependant quelque peu à désirer, et s'il était \rai
                        que l'attribution aux tribunaux civils du contentieux commercial pût
                        présenter des inconvénient;, ces inconvénients devaient surtout se produire
                        en Espagne où le jury est absolument inconnu même au criminel, où les
                        audiences territoriales (Cour d'appel) comprennent seules plusieurs
                        magistrats, alors que les tribunaux de paix et de première instance sont
                        composés d'un juge unique nommé par le ministre de la justice parmi les
                        avocats ayant quatre années de pratique.</p>
                    <p>Malgré ces imperfections de l'organisation judiciaire, la suppression des
                        tribunaux de commerce en Espagne parait n'avoir excité de regrets que parmi
                        les juges de commerce en exercice, ceux qui aspiraient à le devenir et les
                        agents subalternes qui exerçaient à côté d'eux.</p>
                    <p>Chez nous le Sénat a été saisi d'un grand nombre de pétitions demandant les
                        unes le maintien, les autres la réorganisation sur des bases nouvelles de
                        lajuridiction commerciale.</p>
                    <p>Il y a là un mouvement d'opinion dont il importe de tenir compte.</p>
                    <p>La Société de législation pourrait, sans trop sortir du cercle de ses études
                        ordinaires, rechercher ce qu'il peut y avoir de fondé dans ces polémiques,
                        en contrôler les données diverses. C'est à cette tâche que nous la convions.
                        Quant à nous, nous estimons que la</p>
                    <fw place="bottom">II. 9</fw>
                    <pb n="126"/>
                    <p>. saule manière de réformer la juridiction commerciale, cestdek supprimer
                        franchement. Les tribunaux de commerce, aujourd'hui, sont un anachronisme.
                        C'est l'opinion de tous ceux qui veulent» donner la peine d'étudier de près
                        les prmcipes, l'organisation et les pratiques ordinaires de la justice
                        consulaire.</p>
                    <p>Nous n'avons point à faire ici l'histoire des tribunaux de commerce. Nous
                        nous bornerons à rappeler qu'au moment où ils ont ê\i créés, ces tribunaux
                        avaient un caractère exclusivement disciplinaire, que si à la longue ce
                        caractère s'était modifié quelque peu, il est cependant certain qu'avanM789,
                        aucune affaire sérieuse n'avait jamais été soumise aux juges consuls, dont
                        l'action et la compétence n'avaient malgré les défaillances des justices do
                        droit commun, aucune importance réelle.</p>
                    <p>La révolution ne toucha pas aux juridictions commerciales, issues au moins en
                        apparence, du choix librement exprimé des commer- çants.</p>
                    <p>L'Empire les maintint et les réorganisa en 1808, mais pour quels motifs? Les
                        travaux préparatoires, l'esprit du Gode de commerce de LOCRÉ, les
                        observations des cours d'appel et de la Cour de cassation sont fort nets sur
                        ce point. Les tribunaux de commerce ont été conservés:</p>
                    <p>1° Parce que les affaires à eux déférées étaient san6 importance et ne
                        présentaient pas en général de difficultés sérieuses.</p>
                    <p>2° Parce que l'on pensait que les litiges soumis à la juridiction commerciale
                        devaient être par leur nature même aisément jugés par des commerçants.</p>
                    <p>3° Parce que l'absence de toute procédure, l'absence surtout de tous
                        intermédiaires entre les parties et le juge permettait à celui-ci déjuger
                        sans frais et avec grande rapidité les litiges dont il était saÙ4.</p>
                    <p>Telles furent les seules raisons qui firent au commencement de ce siècle
                        maintenir l'institution des tribunaux de commerce-</p>
                    <p>Depuis cette époque l'organisation de ces tribunaux n'a point été modifiée;
                        aujourd'hui comme il y a soixante ans, aucune condition d'aptitude ou de
                        savoir n'a été imposée aux candidats qui se présentent au choix des
                        notables. Comme il y a soixante ans les tribunaux de commerce sont composés
                        de gens étrangers à la science du droit, et qui le plus souvent se font
                        gloire de leur ignorance à ce point de vue- Leur personnel se recrute
                        surtout parmi les commer- çants de second ordre.</p>
                    <p>SEULEMENT, si les juges n'ont pas changé, le contentieux commercial s'est
                        modifié profondément. Sous l'influence de circonstance* qu'il n'est pas
                        besoin de rappeler ici, et que tout le monde connaît,</p>
                    <pb n="127"/>
                    <p>— m — les affaires commerciales ont pris un développement inouï. De
                        nombreuses sociétés anonymes et en commandite ont appelé à elles les
                        capitaux du pays tout entier. Et par suite les procès les plus,
                        intéressants, les plus compliqués, les plus graves dans leurs conséquences
                        ont afflué devant les tribunaux de commerce. La prodigieuse augmentation du
                        mouvement commercial en France a eu pour résultat une augmentation
                        proportionnelle du nombre des faillites. Les questions de société, de
                        change, d'assurances, les questions de faillites ont remplacé devant les
                        juges consulaires, les petits procès qui, comme le disait en 1806 la Cour de
                        cassation, n'exigeaient chez ceux qui devaient les juger, que des
                        connaissances communes à tous les hommes. On peut affirmer sans crainte
                        d'être contredit que les affaires soumises aujourd'hui en premier ressort
                        aux tribunaux de commerce l'emportent de beaucoup en gravité, en importance,
                        en difficultés de toute sorte sur les affaires qui ressortissent aux
                        tribunaux civils; qu'elles présentent à juger non point comme autrefois de
                        simples questions de fait, mais le plus souvent des points de droit que des
                        gens étrangers à l'étude du droit ne sont pas capables de comprendre et de
                        résoudre. Aussi sauf de très-rares exceptions, dans quelques tribunaux comme
                        ceux tle Marseille et du Havre par exemple, les juges de commerce malgré
                        leur bonne volonté ne se sont-ils point trouvés à la hauteur de leur tâche
                        nouvelle.</p>
                    <p>L'expérience commerciale n'a pu, chez eux, suppléer au défaut absolu de
                        science juridique. La connaissance pratique que le magistrat consulaire
                        pouvait posséder d'une partie déterminée, n'avait jamais été pour le
                        justiciable une garantie sérieuse. Lorsque l'affaire à juger se rattachait
                        intimement au commerce habituel du juge, il y avait à craindre que des
                        considérations d'intérêt personnel ne prissent dans l'esprit du magistrat
                        une place assez grande pour fausser ses décisions. Dans le cas contraire
                        l'expérience commerciale du juge cessait de présenter aucune utilité pour le
                        plaideur; et devenait même un danger pour lui, car sans pouvoir espérer
                        d'être jugé conformément au droit, il courait grand risque de l'être d'après
                        les règles d'un métier qui n'était pas le sien. A plus forte raison a-t-elle
                        cessé d'avoir aucune importance lorsque le cercle des affaires soumises aux
                        tribunaux de commerce s'est élargi, et que les questions de métier ont fait
                        place à des questions de principes et d'intérêt général.</p>
                    <p>Il faut reconnaître, à la losange des tribunaux de commerce, qu'ils se sont
                        rendu eux-mêmes parfaitement comptede leur insuffisance, qu'ils ont compris
                        que pour faire un magistrat sérieux, il ne suffi-</p>
                    <pb n="128"/>
                    <p>sait pas, comme disait Claude HENRYS, a de savoir pour les choses les plus
                        communes combien en valait 1 'aune.»Mais tels ont été les moyens par eux
                        employés pour parer à leurs défaillances, les pratiques auxquelles ils ont
                        eu recours, qu'ils ont en réalité signé leur abdication.</p>
                    <p>Nous ne dirons rien de l'institution des agréés évidemment contraire
                        cependant au vœu du législateur. Rien des syndics de faillite, constitués à
                        Paris en corporation, et moins les représentants des créanciers que les
                        auxiliaires du juge qui serait, sans 1 intervention d'hommes intelligents et
                        instruits comme le sont d habitude les syndics, exposé à remplir
                        très-imparfaitement son rôle. Et cependant les choses en sont à ce point
                        qu'en fait les juges commissaires surveillent moins la gestion des syndics,
                        que les syndics ne préparent le travail des juges commissaires.</p>
                    <p>Mais à côté des agréés, à côté des syndics, il est une autre classe d'agents
                        auxquels les tribunaux de commerce ont pris la funeste coutume de déléguer
                        les parties les plus importantes de leur mission légale. Nous voulons parler
                        des arbitres rapporteurs. De Paris l'habitude de renvoyer les affaires
                        devant arbitres s'est étendue à toute la FRANCE, les arbitres dans quelques
                        villes importantes sont constitués en corps sous la surveillance des
                        tribunaux de commerce.</p>
                    <p>Ailleurs la chose existe sans le nom; on renvoie devant un agréé, devant un
                        commerçant notable.</p>
                    <p>Ces arbitres sont aujourd'hui les véritables juges du commerce.</p>
                    <p>Dès qu'un litige présente une difficulté quelconque, un point de droit à
                        décider, un point de fait à vérifier, les tribunaux se dessaisissent. La
                        décision n'intervient que quand l'arbitre a donnéson avis, les renvois
                        devant arbitres, du consentement des parties avant plaidoiries, d'office par
                        le juge après observations à l'audience peuvent être considérés comme de
                        règle ; à Paris où le chiffre annuel des affaires pouvant donner lieu à
                        débat contradictoire sérieux s'élève à 6,000 environ (c'est à peu de chose
                        près le nombre des affaires contradictoires en premier ressort) le chiffre
                        des renvois devant arbitres ou chambres syndicales dépasse 5,500. Le nombre
                        des affaires jugées directement par le tribunal est donc absolument
                        illusoire.</p>
                    <p>Le premier inconvénient de pareils agissements c'est d'augmenter d'une façon
                        notable la durée du procès. Il en est d'autres plus graves. Les arbitres
                        parfaitementétrangers àla magistrature consulaire, sans autre caractère que
                        celui de délégués du tribunal, sont avisés par les parties de leur
                        nomination; jour est par eux indiqué; rendez-vous pris en leur cabinet.
                        L'affaire est plaidée devant eux par les parties ou leurs mandataires. Après
                        débat, l'arbitre rédige son</p>
                    <pb n="129"/>
                    <p>rapport et le dépose au greffe. Le rapport se termine par un projet de
                        jugement que l'arbitre propose au tribunal. Les comptes de justice civile
                        qui semblent ignorer ce mode de procéder des tribunaux de commerce, sont
                        naturellement muets sur le point de savoir combien de fois ce projet de
                        jugement est adopté par le tribunal et combien de fois repoussé.</p>
                    <p>L'arbitre est payé directement par les parties, il se garde, et il a raison,
                        de déposerson rapport avant d'avoir reçu ses honoraires. Cette situation
                        singulière de l'arbitre à l'égard du plaideur est, du moin* d'aucuns le
                        prétendent, très-dangereuse pour la partie la moins fortunée ou la moins
                        généreuse. Nous voulons que l'imputation soit mal fondée. Mais en somme
                        quelque honorable que soit l'arbitre il ne peut, aux yeux du justiciable,
                        présenter autant de garantie que le juge, indépendant par la position qu'il
                        occupe, devant à ses fonctions autant qu'à lui même de se montrer toujours
                        impartial.</p>
                    <p>En vain voudrait-on assimiler l'arbitre et l'expert nommé en certains cas par
                        les tribunaux civils. L'assimilation est inexacte.</p>
                    <p>L'expert n'est appelé à donner son avis que sur un point spécial de la
                        contestation, sur la question purement matérielle. Sa mission se borne à une
                        constatation, d'étendue plus ou moins considérable, mais à une constatation
                        seulement. Le fond de l'affaire est soumis à l'examen personnel du juge.
                        Bien différent est le rôle de l'arbitre dont le rapport est un exposé
                        approfondi de la contestation, des moyens respectifs des parties, une
                        appréciation des droits et prétentions des plaideurs en cause aussi bien en
                        fait qu'en droit.</p>
                    <p>Pourexcuser ce perpétuel renvoi devantlesarbitres ou les chambres syndicales
                        les partisans des tribunaux de commerce invoquent la nécessité. COMMENT,
                        disent-ils, un tribunal de commerce pourrait-il, sans courir risques de se
                        tromper, trancher des affaires qui n'ont été précédées d'aucune instruction
                        écrite, ou qui soulèventdes questions spéciales? Mais invoquer aux pratiques
                        habituelles des juridictions commerciales une telle excuse, c'est prononcer
                        la condamnalion sans appel des tribunaux de commerce. Pourquoi donc
                        maintenir ces juridictions si les magistrats qui les composent sont
                        incapables déjuger eux-mêmes les litiges qu'on leur soumet? A quoi bon un
                        tribunal spécial si les affaires spéciales qui lui arrivent ne peuvent être
                        résolues qu'avec l'aide, qu'avec le concours de tierces personnes auxquelles
                        un tribunal non spécial pourrait avoir aussi facilement recours? Que si la
                        procédure peut-être un peu trop compliquée des tribunaux ciuls est remplacée
                        devant les juridictions commerciales par des agissements aussi déplorables
                        que le renvoi devant e quelqu'un, » que si les frais d'avoué sont remplacés
                        par les frais d'arbi-</p>
                    <pb n="130"/>
                    <p>très ou d'agréés plus coûteux, et moins légitimes, si le» jugements ne sont
                        pas plus rapidement rendus, quel argument reste-t-il donc aux défenseurs des
                        tribunaux de commerce pour justifier l'existence de leurs clients?</p>
                    <p>Rien que le caractère électif-des juges de commerce et leur impartialité bien
                        connue.</p>
                    <p>Nous n'avons pas à discuter ici le point de savoir si l'élection du juge par
                        le justiciable est bonne ou mauvaise.</p>
                    <p>Avec nos tribunaux de commerce d'aujourd'hui la question ne peut pas même se
                        poser. Tant qu'il y aura des listes de notabilités il ne sera point exact de
                        dire que les commerçants sontjugés par leurs pairs. Les petits commerçants
                        non appelés à voter et partant non représentés fournissent cependant les
                        19/20 des affaires jugées par les tribunaux de commerce en dernier
                        ressort.</p>
                    <p>Nous n'hésitons pas d'ailleurs à affirmer que l'élection du tribunal par les
                        justiciables, sans conditions d'éligibilité, est une chose détestable.
                        L'élection est une preuve de la popularité de l'élu, ou plutôt de
                        l'impopularité de ceux qui ont été écartés, voilà tout. L'élection n'est
                        jamais une preuve de savoir, encore moins d expérience.</p>
                    <p>Et cette expérience à défaut d'autres qualités est indispensable à la bonne
                        administration de la justice. Le juge élu, obligé au bout de quelques années
                        de descendre de son siège, abandonne ses fonctions au moment où il devient
                        plus capable de les remplir. Si l'élection à vie rend le droit de l'électeur
                        illusoire, l'élection à temps ne peut composer un tribunal que d'hommes
                        inexpérimentés.</p>
                    <p>Quant à l'impartialité du juge de commerce, nous voulons la croire entière.
                        Théoriquement nous sommes convaincus qu'autant que magistrat au monde, le
                        magistrat commerçant possède cette qualité maîtresse; mais son impartialité
                        est mise souvent par la nature même des affaires dont il connaît, à bien
                        terrible épreuve. Est-il besoin de faire remarquer combien il est délicat
                        pour un armateur de juger une question de délaissement ou de rapatriement;
                        pour un industriel une affaire de transport par chemin de fer? La parfaite
                        honorabilité du juge peut à peine en pareil cas le mettre à l'abri des
                        soupçons qu'inspire aux j isticiables la constitution même du tribunal. Et
                        tout juge suspect est un mauvais juge.</p>
                    <p>Ainsi à quelque point de vue que l'on se place la jur diction consulaire
                        prête le flanc aux critiques les plus vives et, nous le croyons, les mieux
                        fondées. Avec leur organisation actuelle les tribunaux de commerce ne
                        peuvent subsister.</p>
                    <p>Mais comment remplacer ces tribunaux?</p>
                    <p>Parmi les combinaisons proposées par les publicistes deux seule-</p>
                    <pb n="131"/>
                    <p>ment nous paraissent valoir qu'on s'en occupe,l'attribution du contentieux
                        commercial aux tribunaux civils ou la création d'un jury spécial siégeant
                        sous la présidence et avec l'assistance d'un magistrat directeur.</p>
                    <p>La prpmière de ces combinaisons pourrait être facilement mise en
                        pratique.</p>
                    <p>Si l'on excep'ePARIS, MARSEILLE, Lyon et LILLE, peut-être Bordeaux et ROUEN,
                        le personnel actuel des tribunaux de première instance pourrait, sans
                        augmentation notable, suffire à l'augmentation de travail que créenit le
                        renvoi des affaires commerciales devant la juridiction civile. Dans beaucoup
                        d'arrondissements les procès de commerce ajoutés aux procès civils
                        fourniraient à peine aux tribunaux une occupation normale. C'est cp qui
                        résulte des comptes de justice civile et des rapports des présidents des
                        tribunaux de commerce. Les jugements par défaut forment l'immense majorité
                        des décisions commerciales. Les affaires contradictoires sansdébat
                        viennentensuite. Les procès pouvant donner lieu A des discusssions
                        sérieuses, importants sans doute par rapport aux affaires civiles du même
                        ordre, s'élèvent à un chiffre proportionnellement peu considérable. A Paris
                        même c'est à peine si depuis sept années, les affaires contradictoires
                        donnant lieu à débat et susceptibles d'appel, arrivent, nous l'avons déjà
                        dit tout à l'heure, à (1000, et cependant le total des affaires inscrites
                        oscille entre 70 et 80000 par an. Lyon ne fournit guère que 700 affaires
                        contradictoires en premier ressort, Bordeaux 350,</p>
                    <p>Lille 220. Avec quelques magistrats de supplément les tribunaux civils de ces
                        3 villes assureraient le service des affaires commerciales.</p>
                    <p>Avec une audience de plus par semaine, ou 3 par quinzaine, les tribunaux de
                        première instance, de Toulouse qui fournit 150 affaires commerciales
                        contradictoires en premier ressort,</p>
                    <p>De Nimes qui en fournit 117</p>
                    <p>Beims. . 100</p>
                    <p>Saint-Étienne 85</p>
                    <p>Mulhouse 84</p>
                    <p>Caen. 72</p>
                    <p>Dijon 70</p>
                    <p>Orléans 55</p>
                    <p>Montpellier 57</p>
                    <p>Clermont 52</p>
                    <p>Saint-Quentin 37</p>
                    <p>Suffiraient facilement à leur nouvelle tâche.</p>
                    <pb n="132"/>
                    <p>Les tribunaux de HOCHEFORT, de DIEPPE, de Saint-MALO, ne pourraient-ils pas
                        juger avec leurs allaires civiles les 28, les 17, les 13 affaires
                        contradictoires en premier ressort qui forment le contingent des tribunaux
                        de commerce de leurs arrondissements? Le tribunal de la Rochelle ne
                        pourrait-il prendre à sa charge les 2 affaires contradictoires en premier
                        ressort du tribunal de commerce séant à Saint-Martin de Ré?</p>
                    <p>Quant au service des faillites, les tribunaux de première instance, sauf
                        peut-être celui de la Seine où les faillites sont exceptionnellement
                        nombreuses, pourraient également s'en charger. La Feine inférieure fournit
                        une moyenne de300 faillites par an, les Bouchesdu-Rhône 110, le NORD, 100,
                        Seine-et-Oise 120, etc., c'est-à-dire par chaque tribunal un chiffre moyen
                        fort peu élevé.</p>
                    <p>Les justiciables ne pourraient se plaindre de cette modification.</p>
                    <p>Sur les questions spéciales les juges civils pourraient toujours, s'ils le
                        jugeaient à propos, ordonner des expertises ou se faire délivrer des
                        parères. Ils feraient, a ce point de vue, ce que font aujourd'hui les
                        tribunaux de commerce. Lorsque le fait qui donne lieu à'a difficulté aurait
                        été vérifié ils pourraient statuer en droit : le justiciable aurait ainsi à
                        côté de l'homme spécial qui formulerait un avis, le jurisconsulte qui
                        jugerait; c'est à-dire une garantie qui aujourd'hui lui fait complètement
                        défaut.</p>
                    <p>Ajoutez que les juges civils, plus souvent saisis d'affaires commerciales,
                        apprendraient à les mieux connaître, qu'à côté des connaissances juridiques
                        les connaissances pratiques ne tarderaient pas à venir; les cours impériales
                        ne jugent-elles pas, à la satisfaction générale, les appels des tribunaux de
                        commerce? Et les tribunaux civils, jugeant commercialement, ne fournissent
                        ils pas un nombre d'infirmations inférieur à celui que donnent les tribunaux
                        spéciaux de commerce ? Objectcra-t-on la durée des procédures et
                        l'augmentation des frais de justice pour le plaideur? Sur le premier point
                        il suffit d'examiner les comptes de justice civile pour être pleinement
                        rassuré. Les affaires sommaires sont de vantiez tribunaux civils, et sauf de
                        très-rares exceptions pour les tribunaux surchargés, lesquels sont en
                        très-petit nombre, jugées avec une grande rapidité. Les frais d'avoués? mais
                        il serait facile d'autoriser les parties à comparaître en personne à
                        l'audience en matière commerciale. Les frais d'agréés, d'arbitres, etc.,
                        dépassent d'ailleurs de beaucoup les frais de procédure en matière sommaire,
                        lesquels ont l'inapréciable avantage de pouvoir être taxés.</p>
                    <p>L'attribution aux tribunaux civils des affaires commerciales pour-</p>
                    <pb n="133"/>
                    <p>rait donc se faire sans difficultés et pour le plus grand avantage des
                        justiciables.</p>
                    <p>L'institution d'un jury spécial vaudrait peut-être mieux encore.</p>
                    <p>Nous n'avons point a agiter ici la grande question du jury en matière civile;
                        en thèse générale nous sommes peu favorable au jury. Mais en matière
                        commerciale nous l'admettrions cependant.</p>
                    <p>Nous y verrions le moyen de concilier l'intervention des commerçants dans les
                        affaires qui les concernent plus particulièrement, et les nécessités de la
                        justice qui. d'après nous, exigent impérieusement la présence, dans tout
                        corps chargé déjuger, de gens qui ont lait une étude spéciale du droit de
                        leur pays. Les jurés spéciaux nommés au scrutin par les commerçants de
                        chaque arrondissement, en nombre décuple de celui des jugés aux tribunaux de
                        c mmerce actuels, compteraient parmi eux des individus appartenant à tous
                        les genres de commerce ou d'industrie. Le recours aux experts ou aux
                        arbitres cesserait d'être nécessaire. Les jurés consultés sur le point de
                        fait seulement laisseraient au magistrat directeur le soin de prononcer sur
                        les questions de droit que pourrait soulever leur Verdict.</p>
                    <p>Telles sont les pensées que nous a suggéré l'étude attentive des .pratiques
                        de la juridiction consulaire en France. L'attribution des affaires
                        commerciales aux tribunaux d'arrondissement ou à un jury spécial nous paraît
                        impérieusement commandée par le bien de la justice.</p>
                    <p>Sans doute les tribunaux de commerce spéciaux trouveront des défenseurs. Il
                        n'est pas d'abus, si criant qu'il soit, qui ne profite à quelqu'un ou à
                        quelques-uns. Bien peu d'hommes ont l'esprit assez fortement trempé pour
                        reconnaître les vices d'une institution dont ils vivent, qui donne
                        satisfaction à leur vanité ou à leurs besoins.</p>
                    <p>Trop de gens en FRANCE, nous ne parlons pas, bien entendu, des justiciables,
                        ne doivent qu'aux tribunaux de commerce la place qu'ils ont dans la société,
                        pour laisser attaquer cette institution sans mol dire. Ils accuseront ce
                        qu'il leur plaira appeler l'inexpérience de leurs adversaires. Ils
                        refuseront à ceux-ci toute compétence, récuseront leurs témoignages. Ils se
                        défendront avec d'autant plus d'amertume que la critique aura frappé plus
                        juste et sera moins facile à réfuter. Lorsqu'on 17'JO l'assemblée nationale
                        réorganisa la justice en FRANCE, ce fut de la part des titulaires des
                        juridictions détruites et des agents subalternes qui pullulaient à leur
                        ombre un cri de colère et de malédiction. Les plus humbles des « officiers »
                        attachés aux plus infimes des juridictions s'écrièrent que c'en était fait
                        de lajustice en France. On voit bien, disaient-ils, en parlant des Tronchet
                        et des plus éminents des membres de l'assemblée, que ces</p>
                    <pb n="134"/>
                    <p>gens-là n'ont point l'expérience des choses dont ils parlent; ce sont des
                        ignorants. Si comme nous ils connaissaient les avantages de ces prétendus
                        abus qu'ils veulent supprimer, et qui sont pour nous les plus légitimes, les
                        meilleures des institutions, ils n'auraient point Oié y porter la main.</p>
                    <p>L'expérience a prouvé que les ignorants avaient raison Contre leurs
                        adversaires prétendus expérimentés.</p>
                    <p>Nous sommes convaincus qu'il en sera des tribunaux de commerce comme des
                        juridictions supprimées par la révolution.</p>
                    <p>Après quelques jours de controverses, les justiciables comprendront que les
                        juges consuls avaient fait leur temps, qu'ils n'étaient et ne pouvaient être
                        à la hauteur de la mission qui leur avait été donnée il y a trois quarts de
                        siècle; quel'intérêt de la justice exigeait qu'ils disparussent.</p>
                    <p>En l'état nous avons pensé que la question de la réforme des tribunaux de
                        commerce valait qu'on s'y arrêtât, et nous n'avons point hésité à la
                        soumettre aux méditations et aux études des membres de la Société de
                        législation.</p>
                    <p>M. DET,aloge fait observer qu'il y a dans la communication que la Société
                        vient d'entendre des inexactitudes de fait qu'il peut être important de
                        relever. Ainsi l'institution des arbitrésrapporteurs, très-développée à
                        PARIS, est loin d'exister auprès de tous lés tribunaux de commerce de
                        France. Â LILLE, par exemple, les arbitres-rapporteurs sont de simples
                        experts. Il y aurait aussi quelques erreurs de chiffres à redresser.</p>
                    <p>M. Deracq répond qu'il a surtout entendu provoquer une discussion et des
                        études sur une question qui lui a paru digne d'intérêt. Les renseignements
                        qu'il a pu recueillir et lea chiffres qu'il a indiqués peuvent être
                        inexacts, bien qu'il ait tout lieu de croire le contraire. Il les maintient
                        jusqu'à nouvel ordre. Mais ce qu'il demande avant tout, c'est qu'il y ait un
                        contrôle et un examen approfondi. Il n'a pas eu d'autre but en faisant sa
                        communication.</p>
                    <p>M. Dufour fait remarquer que la question se posé presque exclusivement sur
                        les arbitres-rapporteurs et l'opportunité de leur maintien, et que les
                        parties sont à cet égard complices de la pratique des tribunaux de commerce,
                        puisque le renvoi devant des arbitres-rapporteurs n'est jamais prononcé
                        "avant débats que sur la demande et du consentement de toutes les parties en
                        cause. Il</p>
                    <pb n="135"/>
                    <p>ajoute que l'intervention de ces arbitres est indispensable, parce qu'ils
                        remplacent la procédure écrite, qui n'existe pas en matière commerciale, et
                        qu'il est bien difficile d'assimiler les affaires commerciales aux affaires
                        civiles, leur nature étant beaucoup trop différente pour qu'on leur impose,
                        soit la même procédure, soit les mêmes juges.</p>
                    <p>M. le Président pense que la discussion s'écarte un peu du but que se propose
                        la Société de Législation comparée. La Société ne s'occupe de la législation
                        française que pour la rapprocher des législations étrangères, et n'a pas
                        pour mission de rechercher quelles réformes pourraient être apportées à
                        notre organisation française en l'envisageant exclusivement. Peut-être
                        conviendraitil de nommer une commission pour examiner quels sont, en cette
                        matière de la juridiction commerciale, les principes appliqués hors de
                        notre_ pays. La question ainsi posée ne sortirait pas de l'ordre naturel des
                        travaux de la SOCIÉTÉ, et pourrait présenter un véritable intérêt.</p>
                    <p>Cette proposition est adoptée.</p>
                    <p>M. DIETZ, avocat à la Cour impériale, fait connaître à la SOCIÉTÉ, dans les
                        termes suivants,les principales dispositions des nouvelles lois allemandes
                        sur les associations coopératives:</p>
                    <p>De toutes les assemblées délibérantes que l'Allemagne possède en ce moment,
                        et elle en possède un certain nombre, celle qui a fait le plus de besogne
                        dans les dernières années est sans aucun doute le Parlement de la
                        Confédération du Nord. Dans le domaine politique et dans le domaine
                        militaire, la liberté d'action de cette assemblée était quelque peu gênée,
                        parce qu'elle trouvait devant elle un chancelier fédéral que vous connaissez
                        bien, fort jaloux de ses propres attributions, et assez énergique pour ne
                        pas les laisser entanier.</p>
                    <p>Arrêtée de ce côté, l'assemblée dont je vous parle a reporté toute son
                        activité sur le terrain des réformes économiques. Et sur ce point, il y
                        avait fort à faire. Une foule de règlements, de lois, d'usages, de
                        traditions consacrées par une longue pratique entravaient en Allemagne cette
                        liberté d'aller et de venir, de s'établir, d'acheter et de vendre, sans
                        laquelle aucun développement commercial n'est possible à notre époque. Les
                        uns de ces règlements remontaient à la féodalité; d'autres avaient été
                        inventés par l'imagination féconde des petits gouvernements, paternellement
                        despotiques, du xvii* et du xvin* siècle. En trois ans, le Parlement fédéral
                        a déblayé</p>
                    <pb n="136"/>
                    <p>tout cela. Lois qui interdisaient de s'établir hors de sa commune d'origine,
                        lois qui subordonnaient le droit de mariage à une condition de cens, lois
                        usuraires, contrainte par corps, restriction du droit de coalition, jurandes
                        et maîtrises, tout cela a été balayé de 18G7 à 1870. En même temps qu'il
                        supprimait les règles vieillies, le Parlement s'occupait d'en créer de
                        nouvelles pour les intérêts nouveaux, que notre époque a fait naître, et qui
                        réclament leur place dans la loi. C'est à cet ordre d idées que se rattache
                        la législation des sociétés coopératives, dont je désire vous
                        entretenir.</p>
                    <p>Je ne me sers pas sans quelque scrupule de ce mot de sociétés coopératives;
                        il a deux torts : celui de ne pas présenter à l'esprit une idée bien nette,
                        et celui de ne pas traduire fidèlement les termes de la loi allemande. Vous
                        savez que nos législateurs de 1867, eux aussi, n'ont pas voulu de cette
                        expression assez vague, et ont préféré celle de sociétés à capital variable,
                        qui l'est encore plus. On n'a jamais réussi, du reste, à préciser dans une
                        définition rigoureuse la nature propre de ces associations ouvrières, dont
                        le développement est un des grands faits économiques de notre temps. Sans
                        doute on peut remarquer que ces associations ont pour butde supprimer, au
                        moyen de la réunion des individus, les prélèvements que certains
                        intermédiaires viennent l'aire sur le salaire du travailleur : prélèvement
                        du marchand en détail; prélèvement du capitaliste prêteur; prélèvement du
                        boutiquier qui emmagasine et offre aux acheteurs les objets fabriqués; mais
                        ce n'est pas là une définition complète, et je. crois que nous ferons mieux
                        de renoncer à en chercher une. La loi allemande ne s'en est guère préoccupé.
                        Elle est intitulée: loi concernant la position légale des genossmuchii/lrn.
                        Le mot de genossenschaft indique un lieu plus intime, plus fraternel, plus
                        cordial, que notre mot d'association, ou que le mot allemand de
                        yesellschnfi, qui veut dire simple société.— Voici la traduction de
                        l'article premier: « Les sociétés ayant un nombre de membres variable, et
                        tendant à favoriser le crédit, les acquisitions ou la bonne économie
                        domestique de leurs membres au moyen d'affaires faites au nom commun,
                        notamment: « Les associations d'avances et de crédit; « Les associations
                        pour l'achat de matières premières ou l'emmagasinage; « Les associations
                        pour la fabrication d"objets, et la vente dans l'intérêt commun des objets
                        fabriqués; « Les associations pour l'achat en commun et en gros des matières
                        nécessaires à la vie, et la revente en détail aux associés;</p>
                    <pb n="137"/>
                    <p>« Les associations ayant pour but de procurer des logements àleurs membres,
                        acquièrent les droits d'associations enregistrées, droits que détermine la
                        présente loi, sous les conditions suivantes. »</p>
                    <p>Vous le voyez, on énumère là dedans beaucoup plus qu'on ne définit; mais
                        comme on ne prétend pas prévoir toutes les formes nouvelles que l'avenir
                        pourra produire, on déclare que l'énumération n'est pas limitative. C'est ce
                        qui a été formellement affirmé dans la discussion.</p>
                    <p>La loi est très-longue. Elle a soixante treize articles; et la société
                        s'épouvanterait si j'annonçais l'intention de lui en faire subir la lecture.
                        Le meilleur moyen de se retrouver au milieu de ces nombreuses dispositions,
                        c'est de savoir dans quelles circonstances la loi fédérale a été faite, à
                        quelles tendances elle a répondu, quels besoins elle est venue
                        satisfaire.</p>
                    <p>Entre toutes les formes que la coopération peut revêtir, c'est, vous le
                        savez, l'association de crédit qui s'est le plus développée de l'autre côté
                        du Rhin. Pourquoi et comment? c'est ce que vous me dispenserez de
                        rechercher. Le récit des nobles efforts de M. Schulze-</p>
                    <p>DELITSCH, de la lutte qu'il a eu à soutenir contre l'administration de la
                        Prusse et le socialisme de M. LASALLE, coalisés contre lui, le tableau de la
                        rapide extension des banques populaires, tout cela a été déjà fait en
                        FRANCE, et si bien fait qu'il n'y a pas à y revenir. On comptait en 1868,
                        dans toute l'ALLEMAGNE, 1158 associations de crédit, 555 de consommation,
                        236 d'autres espèces: en tout 2349 sociétés coopératives. Les banques
                        populaires ont, outre le mécanisme propre de chaque association, une
                        organisation commune admirablement centralisée; 768 d'entre elles sont
                        réparties en vingt-six unions locales, et chacune de ces vingt-six unions
                        envoie des délégués à une diète centrale annuelle, qui se réunit à Berlin.
                        Une agence centrale permanente, à la tête de laquelle se trouve M.
                        Schulze-DELITSCH, veille aux intérêts de toutes les associations, leur donne
                        des directions et des conseils, fait entendre leurs griefs dans la presse,
                        en justice et dans le Parlement. Cette agence publie un journal
                        hebdomadaire, simple feuille d'apparence très-modeste, qui sert de lien
                        entre les associations affiliées, et va porter jusqu'aux extrémités de
                        l'Allemagne les encouragements, les avis de bonne administration, les
                        consultations sur les difficultés juridiques, les détails statistiques, les
                        saines doctrines d'économie sociale. On n'y prononce pas un mot de
                        politique. Songez à cette organisation, messieurs, et vous comprendrez sans
                        peine comment les associations allemandes ont pu se rendre compte de leurs
                        besoins, les for-</p>
                    <pb n="138"/>
                    <p>a-.'«m» langage précis, les porter devant les Chambres légistor,\*'*. *l
                        mettre celles-ci en mesure d'y satisfaire. tViiiianl celte période de quinze
                        ans, qui va de 1850 à I? veille de jtrautte guerre de 1866, deux tendances
                        s'étaient manifestées, deux booins s'étaient produits au sein des
                        associations. Elles visaient à acquérir l'existence légale; elles visaient à
                        restreindre les effets de la solidarité.</p>
                    <p>La loi ne les connaissait pas. Comme elles ne rentraient dans aucun des types
                        connus de sociétés, que d'énormes différences les séparaient tant de
                        l'anonymat que de la commandite, et d'assez fortes nuances de la société en
                        nom collectif, elles n'avaient pas de place dans les codes. Le gouvernement,
                        qui ne les aimait guère, avait prétendu à l'origine les soumettre à la
                        nécessité de l'autorisation préalable. Elles avaient résisté, lutté, plaidé
                        et triomphé, Les tribunaux avaient reconnu leur indépendance, mais aussi
                        leur avaient refusé toute individualité propre. Elles ne pouvaient ni
                        acquérir, ni posséder, ni comparaître en justice en leur nom. C'était une
                        situation précaire et dangereuse, par laquelle les associations de
                        résistance anglaises ont aussi passé, et que nos associations à nous ont peu
                        connue. Tous les billets à ordre et toutes les lettres de change que la
                        banque populaire se faisait souscrire par ceux de ses membres auxquels elle
                        avançait des fonds, il fallait les mettre sous le nom d'un caissier; ce
                        caissier pouvait être infidèle, et alors tout recours civil contre lui
                        faisait défaut. Ce régime de détours et de subterfuges devait sembler plus
                        intolérable à mesure que les associations prenaient plus d'importance, et
                        les associations devaient être impatientes d'en sortir en se faisant
                        reconnaître par la loi comme des corps doués d'une capacité propre. C'était
                        là la première réforme qu'elles sollicitaient du législateur.</p>
                    <p>Une solidarité absolue, rigoureuse, avait été inscrite à l'origine dans les
                        statuts des associations. Tout créancier de l'association pouvait, à sa
                        guise, sans autre forme de procès, s'adresser à un quelconque des membres,
                        et lui réclamer le montant intégral de la dette commune. C'était très-dur;
                        mais c'était indispensable.</p>
                    <p>Kappelez-vous dans quel but on s'associait. Il 6'agissait de procurer à
                        l'ouvrier un crédit que, réduit à ses propres forces, il n'aurait pas
                        trouvé, ou n'aurait trouvé qu'à des conditions très-onéreuses.</p>
                    <p>Quelle garantie l'association pouvait-elle offrir aux capitalistes dont elle
                        sollicitait les avances? Elle n'avait ni gage à constituer, ni hypothèque à
                        fournir; elle n'avait pas même de capital social : les premières mises de
                        fonds de enaque membre étaient de 2 ou 3 fr.</p>
                    <p>Elle ne pouvait donc présenter qu'une sorte de garantie: la
                        solida-<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="139"/>
                    <p>rité : c'est-à-dire une responsabilité complète de chacun pour tous les
                        engagements sociaux. On rassurait ainsi le prêteur, parce que le danger de
                        l'insolvabilité, si menaçant quand il s agit d un débiteur unique,
                        s'évanouit quand on a cent ou deux cents débiteurs, dont chacun s'est obligé
                        à tout payer. Vous voyez que la solidarité fut, à l'origine, une vraie
                        nécessité de position pour les associations naissantes. Elle produisit
                        d'excellents résultats. D'abord elle fit trouver des prêteurs : mais surtout
                        elle créa aux banques populaires un personnel de membres admirablement
                        recrutés. Vous comprenez bien qu'on n'entre pas dans une association
                        pareille, où demain on peut se voir forcé de sacrifier toute sa fortune pour
                        le payement d'une dette commune, sans bien vérifier avec qui on s'associe;
                        et que d'autre part l association n'admet pas un nouveau membre sans avoir
                        contrôlé soigneusement sa capacité, son activité, la régularité de sa
                        conduite. On avait un intérêt énorme à ne pas s'adjoindre des paresseux ou
                        des dissipateurs, contre lesquels on n'aurait qu'un recours illusoire si
                        l'on était forcé de payer une dette sociale. De là un choix très-minutieux.
                        C'était l'élite des classes ouvrières qui composait les associations, et
                        c'était cette composition excellente, résultat indirect de la solidarité ;
                        beaucoup plus encore que le fait même de la solidarité, qui inspirait
                        confiance aux capitalistes.</p>
                    <p>Mais cet état de choses ne pouvait durer: le succès de l'œuvre devait
                        inévitablement en changer le caractère. Avec le personnel que vous savez,
                        avec une administration ssge et économe, les associations ne pouvaient
                        manquer de prospérer. L'argent vint à la caisse. On put faire dos réserves
                        en retenant sur los dividendes une assez forte fraction. Les associés
                        complétèrent leurs versements.</p>
                    <p>Un capital social se forma ainsi, distinct de la fortune propre de chacun des
                        associés. On se mit alors à étendre le cercle des affaires.</p>
                    <p>Au lieu d'emprunter et de prêter, on se lança dans toutes sortes d'opérations
                        de banque. On fit des escomptes, on reçut des dépôts et des épargnes, on
                        ouvrit quelquefois des comptes-courants à des personnes non-associées. En
                        même temps le nombre des membres grandissait par l'attrait naturel que le
                        succès de l'entreprise devait exercer sur les petites bourses. Les recrues
                        nouvelles venaient souvent de la classe ouvrière, mais souvent aussi des
                        rangs des boutiquiers, de la basse bourgeoisie. PUIS, des différences de
                        fortune se produisaient entre les membres : les uns s'enrichissaient,
                        d'autres restaient stationnaires ou tombaient dans la pauvreté, par l'effet
                        d'une administration imprudente ou d'accidents. Tout cela ne pouvait manquer
                        d'arriver. Tout cela devait avoir, sur cette solidarité dont nous examinons
                        l'histoire, une influence que vous compren-</p>
                    <pb n="140"/>
                    <p>drez sans peine. A mesure que se forme un capital social, existant à part de
                        la fortune propre des associés, la responsabilité collective et solidaire
                        devient moins nécessaire, puisque l'association a une garantie réelle à
                        offrir aux capitalistes. — A mesure que les affaires s'étendent et que leur
                        sphère s'agrandit, il y a une tendance naturelle à passer de la société de
                        personnes à la société de capitaux: c'est une vérité bien reconnue, et dont
                        notre siècle a mille fois donné la preuve. — A mesure que le nombre
                        d'associés s'accroît, il devient plus difficile d'exercer sur la capacité et
                        la moralité de tous le contrôle dont je vous parlais, et qui est une
                        conséquence naturelle de la solidarité en mfme temps qu'un préservatit
                        contre les dangers qu'elle entraine. — Enfin à mesure que des différences
                        notables s'accusent entre les situations de fortune des divers membres, la
                        responsabilité de chacun pour tous cesse d'être une charge égale pour toutes
                        les épaules, et menace les riches bien plus que les pauvres. Ainsi la
                        solidarité, indispensable et juste au début, devient par le succès même de
                        l'entreprise, et moins nécessaire, et plus dangereuse. On vise à en adoucir
                        les effets, à la refouler au second plan comme ressource extrême, comme
                        dernier recours, et à placer en première ligne, pour répondre des dettes
                        sociales, un capital formé de parts ou d'actions. Les associations
                        allemandes avaient, de 1850 à 1865, suivi la pente que je viens d'essayer de
                        vous décrire : et voilà comment, au moment même où elles sollicitaient de la
                        loi la consécration légale de leur existence, elles demandaient aussi que la
                        solidarité de leurs membres, absolue à l'origine, fût corrigée et atténuée
                        dans le régime nouveau où elles allaient entrer.</p>
                    <p>Un projet de loi sur les associations avait été présenté en Prusse dès 1863:
                        mais la politique et la guerre en avaient distrait les esprits. On n'eut le
                        loisir de revenir à cette tâche qu'en 1867, et cela sur l'initiative de M.
                        Schulze-DELITSCH, l'infatigable représentant des banques populaires. La loi
                        prussienne a été rendue le 27 mars 1867.</p>
                    <p>Elle n'a pas vécu longtemps. Comme elle n'était applicable qu'aux provinces
                        de la PRUSSE, et non à tout le territoire de la Confédération du NORD, on la
                        remplaça, dès l'année suivante, par une loi fédérale, promulguée le 4
                        juillet 1868. Cette dernière reproduit presque textuellement la loi
                        prussienne, sa devancière; elle y ajoute néanmoins certaines dispositions
                        dont je vous parlerai tout à 1 heure.</p>
                    <p>Elle est longue et assez compliquée. Elle s'occupe, en cinq sections: de
                        l'établissement des associations, — des relations des associés entre eux et
                        avec les tiers, — de la direction de la société et de l'assemblée générale,
                        — de la dissolution, — de la liquidation. Le meil-</p>
                    <pb n="141"/>
                    <p>leur moyen de vous en faire connaître les dispositions principales, c'est, je
                        crois, de les grouper autour des deux idées que je vous ai signalées :
                        consécration de l'existence légale, et organisation de la responsabilité
                        solidaire des membres.</p>
                    <p>C'est l'article li qui pose le principe: « L'association enregistrée peut,
                        sous sa raison sociale, acquérir des droits et contracter des obligations,
                        exercer les droits de propriété et autres droits réels, demander et défendre
                        en justice. » —La loi offre donc une faculté, et n'impose pas une
                        obligation. Rien n'empêche les associations de rester ce qu'elles étaient
                        avant 1867, de vivre en dehors de la loi : elles le peuvent si elles le
                        veulent. Que si elles désirent sortir de ce régime, et acquérir la vie
                        légale, on leur en offre le moyen, mais en leur imposant certaines
                        conditions. Ces conditions occupent un grand nombre d'articles. — Conditions
                        de publicité d'abord. 11 faut un contrat de société écrit, contenant
                        nécessairement certaines clauses que l'article 3 énumère; une raison sociale
                        indiquant le but de l'association et contenant les mots : association
                        enregistrée.</p>
                    <p>Il faut que le contrat de société soit transcrit sur un registre spécial
                        ouvert au greffe du tribunal, et public : que les journaux publient un
                        extrait des statuts : que les noms des directeurs soient inscrits dans le
                        registre. PUIS, comme il s'agit d'associations dont le personnel et le
                        capital subissent des variations continuelles, le public doit être
                        périodiquement informé de ces oscillations. Tous les trois mois, un rapport
                        écrit, indiquant les entrées et les sorties d'associés, doit être remis au
                        tribunal. Tous les ans, on doit lui transmettre la liste complète des
                        membres. Tous les ans aussi, le bilan de l'association doit être publié. Ce
                        sont là de sages précautions, que notre loi française a eu le tort de
                        négliger. Elle prescrit bien des règles de publicité à l'origine, mais cela
                        fait, elle abandonne l'association à elle-même, et la dispense d'informer le
                        public des alternatives d'accroissement et de diminution que subit son
                        capital.—Conditions d'ordre public ensuite. Il y a dans la loi un article 27
                        et un article 35 que le gouvernement, toujours méfiant à l'égard de ces
                        associations dont il avait en vain cherché à contrarier les progrès, a tenu
                        à faire insérer. Les directeurs seront spécialement responsables si
                        l'association s'occupe d'autres objets que ceux qu'indique l'article
                        premier. Ces termes assez vagues ont déjà soulevé une difficulté, au
                        commencement de cette année. On s'est demandé si une banque populaire avait
                        ou non le droit de prendre part à une souscription, faite en faveur
                        d'ouvriers mineurs qu'une ligue de patrons avait mis sur le pavé.Il est fort
                        probable que d'autres contestations du même genre se produiront souvent. Le
                        gouvernement peut</p>
                    <fw place="bottom">II. 10</fw>
                    <pb n="142"/>
                    <p>provoquer aussi la dissolution de l'association quand elle s'occupe
                        d'affaires publiques; mais provoquer seulement : ce sont les tribunaux qui
                        prononcent. — Enfin il y a des conditions d'organisation, celles-là peu
                        nombreuses et peu strictes. Les associations peuvent se constituer comme
                        elles veulent, limiter ou faire varier leur capital comme elles l'entendent:
                        créer des actions au porteur si cela leur fait plaisir : tout ce qu'on exige
                        d'elles, c'est qu'elles aient une direction, composée d'un ou de plusieurs
                        membres, chargée de représenter l'association vis-à-vis du tribunal et
                        vis-à-vis des tiers. A cela près, liberté complète. Cet affranchissement
                        n'offre pas de dangers, puisque les inconvénients qu'il pourrait offrir sont
                        corrigés, et par la large publicité, que je viens de vous faire connaître,
                        et par la solidarité, dont nous avons à parler maintenant.</p>
                    <p>C'est l'article 12 qui pose ce second principe: a Au cas où l'actif social ne
                        suffit pas à payer les créanciers de l'association, les associés répondent
                        du surplus solidairement, sur toute leur fortune, et sans pouvoir invoquer
                        le bénéfice de division. Cette responsabilité solidaire ne peut être
                        invoquée par les créanciers que si, en cas de faillite, les conditions de
                        l'article 51 sont remplies, ou si la déclaration de faillite ne peut pas
                        avoir lieu. Celui qui entre dans une association répond comme les autres
                        membres de toutes les obligations sociales, même contractées avant son
                        entrée. Toute convention contraire est sans effet à l'égard des tiers. Les
                        femmes qui entrent dans une association ne peuvent, en ce qui touche les
                        obligations subies par suite de celte entrée, invoquer les privilèges
                        accordés aux fômmes par les législations locales; » ces derniers mots ont
                        une allusion au sénatus-consulte VELLEÏEN, qui n'est pour nous qu'un
                        souvenir plus ou moins affaibli de l'École de droit, mais qui est encore en
                        vigueur sur plusieurs points de l'Allemagne. Voici ce qui se dégage de
                        l'article 12. Il y a un capital social, qui répond en première ligne de
                        toutes les obligations de l'association. Ce capital comprend ordinairement
                        deux parts : un fond de réserve qui n'appartient en propre à personne, et
                        sur lequel les membres sortants ne peuvent rien réclamer : puis les parts
                        d'associés, qui ne sont pas nécessairement égales, que l'associé sortant
                        peut retirer après un certain délai, qui servent de base pour la répartition
                        proportionnelle des bénéfices. C'est ce capital ainsi formé qui payera les
                        dettes.</p>
                    <p>Quant à la solidarité, nous avons vu plus haut qu'il y a bien des manières de
                        l'entendre, et plusieurs nuances possibles, suivant qu'elle est plus
                        rigoureuse ou plus douce. Permettre à tout créancier social de s'en prendre,
                        de prime abord, à celui des associés</p>
                    <pb n="143"/>
                    <p>qu'il lui plaît de choisir : voilà la forme la plus dure, la solidarité
                        parfaite, celle qui à l'origine des associations avait rendu de si grands
                        services. — Exiger qu'avant d'attaquer un associé individuellement, le
                        créancier s'adressât d'abord à l'association, et cherchât à se faire payer
                        par elle, c'était un premier tempérament, dont l'effet était d'attribuer à
                        l'associé le rôle d'une caution, l'association étant l'obligé principal. On
                        pouvait aller plus loin dans cette voie.</p>
                    <p>On pouvait exiger, avant de donner ouverture à l'action solidaire, que le
                        créancier eût fait constater judiciairement l'insolvabilité de son débiteur
                        principal, et cela en faisant déclarer la faillite ou ordonner la
                        liquidation de l'association. C'est ce qu'avait fait la loi prussienne de
                        1867. Mais il y avait moyen de pousser plus loin encore dans cette voie de
                        restrictions apportées à la solidarité.</p>
                    <p>Forcer le créancier d'attendre qu'il y ait eu faillite déclarée ou
                        liquidation ouverte pour autoriser son action solidaire, c'est déjà beaucoup
                        : mais le forcer d'attendre que la faillite soit close ou la liquidation
                        terminée, et ne lui donner de recours que pour ce qui reste de sa créance,
                        le dividende déduit, c'est protéger bien plus encore l'associé solidairement
                        responsable. Les opérations d'une faillite sont souvent fort longues : elles
                        peuvent durer deux ou trois ans : le droit d'action du créancier sera tout
                        ce temps suspendu.</p>
                    <p>Ce nouveau degré de restriction, la loi de 1868 l'a franchi. Vous voyez dans
                        quel lointain vaporeux elle rejette la solidarité, que les systèmes
                        antérieurs s'étaient contentés de refouler au second plan.</p>
                    <p>Ce n'est pas tout encore. Supposons l'association en faillite, et le capital
                        social insufQsant pour solder le passif. Des que la faillite sera close, tel
                        créancier s'adressera à un des associés, et le contraindra de payer le tout.
                        Cet associé aura un recours contre les autres, mais un recours divisé : il
                        aura donc, pour peu que l'association ait contenu 300 membres, 299
                        réclamations à faire, et s'il se trouve des insolvables dans le nombre, des
                        répartitions subsidiaires à opérer. Cela fera des frais, qui mangeront la
                        somme dûe.</p>
                    <p>Pourquoi ne pas prévenir toutes ces complications? pourquoi ne pas profiter
                        du répit que l'on a pendant les opérations de la faillite, tandis que le
                        recours solidaire ne peut pas encore être exercé, pour réunir par les
                        contributions des associés la somme nécessaire pour désintéresser les
                        créanciers? De cette idée est sortie toute une série de dispositions, qui
                        forment les articles 52 5 59 de la loi de 1868, et qui ne se trouvaient pas
                        dans celle de 1867. Une fois qu'il est démontré que l'avoir social ne suffit
                        pas pour payer les dettes, mais à un moment où les créanciers ne peuvent pas
                        encore agir contre les associés pris individuellement, le conseil de
                        direction</p>
                    <pb n="144"/>
                    <p>forme un tableau, où il indique quelle somme chaque associé doit payer pour
                        couvrir le déficit. Ce tableau est publié, soumis à la discussion et aux
                        critiques. Puis on le présente au tribunal, qui l'examine et le déclare
                        exécutoire. Le Conseil de direction est chargé de faire rentrer les parts
                        contributives ainsi fixées, et de présenter des tableaux de sous-répartition
                        s'il se trouve des insolvables. Toute cette procédure se passe à l'intérieur
                        de l'association.</p>
                    <p>Mais vous voyez le résultat. Au moment où, la faillite étant close, le
                        créancier va pouvoir exercer son action, la caisse commune a réuni les
                        fondsqui manquaient : elle paye, et la solidarité ne trouve même pas à
                        s'exercer.</p>
                    <p>Telle est, dans ses dispositions principales, la loi fédérale de 1868,
                        demandée, inspirée et presque dictée par les associations pour lesquelles
                        elle était faite. Elle consacre et elle satisfait ces deux tendances que
                        nous avons indiquées. Elle donne l'existence légale, moyennant certaines
                        conditions, à des corps qui en étaient dépourvus auparavant. Elle traduit
                        avec netteté ce mouvement qui s'était produit dans le sein des associations
                        de 1860 et 1865, et qui . les transformait de sociétés de personnes en
                        simples sociétés de capitaux. Elle conserve toutefois la solidarité comme
                        une garantie nécessaire, mais une solidarité tellement atténuée et réduite
                        qu'elle ne peut plus guère, ni rassurer un capitaliste, ni effrayer un
                        associé.</p>
                    <p>Telle qu'elle est, la loi de 1868 parait avoir contenté tout le monde, et les
                        autres pays de l'Allemagne se mettent en mesure de la copier. La Bavière a
                        pris les devants, et dans sa loi du 29 avril 1869 elle a reproduit
                        textuellement les dispositions qui viennent d'être analysées. Elle a pensé
                        seulement que la solidarité, affaiblie comme vous savez, pouvait sans
                        inconvénient être mise de côté.</p>
                    <p>Après les articles de la loi fédérale, qui forment un titre premier, la loi
                        bavaroise comprend un titre deuxième, où se trouvent les articles 70 à 80.
                        Ces articles permettent aux associations de limiter la responsabilité
                        pécuniaire de leurs membres au montant de leurs parts sociales, c'est-à-dire
                        d'adopter l'anonymat pur et simple. Il y a seulement, pour les associations
                        de cette espèce, des conditions de publicité un peu plus rigoureuses. Tous
                        les imprimés, les lettres, les factures, doivent porter, à la suite de la
                        raison sociale, les mots : association à responsabilité limitée.</p>
                    <p>Le grand-duché de Bade vient à son tour d'adopter la loi fédérale en la
                        reproduisant presque littéralement. La seule différence un peu notable entre
                        la loi badoise et celle qui lui a servi de modèle, c'est que le gouvernement
                        de Carlsruhe a jugé moins nécessaire que n'avait fait le gouvernement de
                        BERLIN, de s'armer de garantie*</p>
                    <pb n="145"/>
                    <p>répressives contre les associations. Les articles 27 et 35, que nous avons
                        examinés tout à l'heure, sont beaucoup moins rigoureux dans la loi de Bade
                        que dans celle de la confédération.</p>
                    <p>En AUTRICHE, un projet de loi conçu dans le même esprit a été, il y a deux
                        ans environ, présenté aux chambres législatives. On n'en entend plus parler
                        en ce moment. Les associations, assez nombreuses dans ce pays, surtout en
                        BOHÈME, y sont soumises à la tutelle administrative, dont les banques
                        populaires du Nord avaient réussi dès l'origine à s'affranchir. Comme elles
                        ne sont pas comprises dans l'organisation savamment centralisée des
                        associations du reste de l'ALLEMAGNE, leurs vœux sont plus lent* à se
                        manifester, et elles ont moins de prise sur les assemblées délibérantes, qui
                        du reste, si on en juge par quelques votes récents du Reichsrath viennois,
                        ne paraissent pas leur porter une très-vive sympathie.</p>
                    <p>Si vous jetez un coup d'œil sur notre loi du 24 juillet 1867, vous verrez
                        qu'à la différence du Parlement de la confédération du nord, nos chambres
                        n'ont pas réglementé cette matière des sociétés coopératives avec un plan
                        bien nettement arrêté, llya eu, dans la préparation des articles qui forment
                        aujourd'hui le titre IV de cette loi, d'assez longs tâtonnements. On avait,
                        dans un premier système adopté par le conseil d'ÉTAT, établi des
                        dispositions qui auraient été exclusivement réservées aux sociétés de
                        coopération. Là-dessus, on fit une enquête : on entendit les gérants des
                        principales associations.</p>
                    <p>TOUS, d'un commun accord, demandèrent qu'on ne fît pas pour eux une
                        législation spéciale et des mesures de privilège ; ils voulaient qu'on
                        aplanit les obstacles qui gênaient l'établissement des sociétés
                        coopératives, mais qu'on les aplanit pour tout le monde, et non pas
                        seulement pour elles. ALORS, le gouvernement présente un second projet, plus
                        général que le premier. On n'y trouve plus ce mot de société de coopération,
                        qui blessait les susceptibilités honorables des classes ouvrières en leur
                        faisant croire qu'on leur créait des privilèges. Le second projet définit
                        les associations par leur but et la nature de leurs opérations, comme la loi
                        fédérale dont nous avons parlé : il leur laisse d'ailleurs une très-grande
                        liberté. Le second projet ainsi formulé est présenté au Corps Législatif. Là
                        il subit un nouveau remaniement. La commission supprime cette indication du
                        but des associations, qui se trouvait dans le projet : elle se contente de
                        permettre à toute société de se constituer en société à capital variable.
                        Puis elle soumet cette faculté à l'accomplissement de certaines conditions.
                        Ainsi la société à capital variable sera soumise,</p>
                    <p>V à toutes les règles des sociétés à capital fixe ; 2° à certaines règles
                        spéciales. Et ces règles spéciales sont assez restrictives. On fixe au</p>
                    <pb n="146"/>
                    <p>— m — capital social un maximum de 200,000 fr., pour empêcher de véritables
                        sociétés financières de se déguiser sous le masque de sociétés à capital
                        variable; louable intention, mais qui aboutit à créer une gêne pour les
                        associations coopératives. Dès 1868, une association se forme à LYON, et le
                        gouvernement lui avance 300,000 fr. pour entrer en affaires : preuve assez
                        manifeste de l'inefficacité de la limitation prescrite par la loi. Autres
                        conditions, les actions seront de 50 fr. chacune au minimum :1a société ne
                        sera constituée qu'après versement du dixième du capital souscrit; le
                        capital social peut varier, mais ne doit jamais descendre au-dessous du
                        dixième. Toutes ces règles peuvent être assez embarrassantes à un moment
                        donné.</p>
                    <p>En tous cas, elles ont été mal accueillies des ouvriers, qui avaient demandé
                        dans l'enquête le simple droit commun, et auxquels on présentait, malgré
                        l'apparente généralité du titre, une législation fai te exprès pour eux,
                        hérissée de restrictions, et qui soulève à chaque mot des incertitudes ou
                        des questions controversées. Vous avez pu remarquer aussi que les
                        restrictions de notre loi de 1867 sont d'une tout autre nature que celles de
                        la loi allemande. Quoique celle-ci ait soixante-treize articles, qu'elle
                        semble tout réglementer, avec la plus soigneuse minutie, et qu'on l'ait
                        représentée dans notre discussion législative de 1867 comme comprimant à
                        l'excès la liberté d'action des sociétés coopératives ; elle ne contient
                        cependant aucune limitation du capital, du montant de chaque action, aucune
                        prescription de versement obligatoire, aucune règle impérative, soit sur le
                        mode de transmission des actions ou des parts, soit sur le point minimum
                        au-dessous duquel le capital social ne doit pas descendre dans ses
                        oscillations. La solidarité, qui est imposée par la loi fédérale, compense
                        tout cela sans doute, jusqu'à un certain point: mais je vous rappelle que la
                        loi Bavaroise permet aux associations de s'affranchir de cette charge, fort
                        allégée d'ailleurs, comme vous l'avez pu voir, même dans les pays qui sont
                        au Nord du Mein.</p>
                    <p>Je ne pousserai pas plus loin ce parallèle entre la législation allemande et
                        le nôtre. Vous pourrez, aussi bien que moi, compléter ce qui y manque, et
                        tirer les conclusions qui s'en peuvent déduire.</p>
                    <p>Mon seul objet était de mettre les deux législations en présence l'une de
                        l'autre, en insistant de préférence sur celle qui vous est le moins
                        connue.</p>
                    <p>M. Jozon communique à la Société quelques renseignements qu'il a reçus sur
                        les sociétés coopératives des États-Unis d'Amérique. La coopération est
                        toute récente en AMÉRIQUE, mais elle y</p>
                    <pb n="147"/>
                    <p>a fait, depuis quatre ou cinq ans, de grands progrès. Parmi les obstacles
                        qu'elle a eu à surmonter, il faut citer en première ligne l'imperfection de
                        la législation américaine en matière de sociétés civiles ou commerciales.
                        Cette législation, comme il y a peu de temps encore la législation anglaise,
                        est très-peu libérale en ce qui concerne le fonctionnement et la
                        personnalité morale des associations constituées dans un but de lucre et de
                        gain. Elle les soumet à des conditions telles que dans la plupart des ÉTATS,
                        les associations coopératives n'auraient pu s'établir et subsister si elles
                        n'avaient obtenu, grâce à l'esprit libéral des pouvoirs publics, certaines
                        modifications législatives propres à assurer leur existence. Encore
                        restent-elles assujetties, même dans les États ou elles sont le plus
                        favorisées, à une foule de restrictions gênantes et vexatoires. La situation
                        légale des sociétés coopératives américaines est donc en général bien
                        inférieure à celle dont jouissent ces mêmes sociétés en EUROPE, et beaucoup
                        d'entre ces dernières, sinon toutes, se dissoudraient, s'il leur fallait
                        passer par les exigences imposées aux premières. Les Américains au
                        contraire, tout en protestant contre ces exigences, les subissent et
                        s'accommodent tant bien que mal du sort qui leur est fait, cherchant à en
                        tirer le meilleur parti possible avec ce sens pratique et positif qui les
                        distingue. Ceci prouve une fois de plus que, pour progresser et parvenir au
                        but cherché, les hommes sont beaucoup, les institutions et les lois peu de
                        chose.</p>
                    <p>M. BERTRAND, avocat, fait remarquer qu'en Amérique les sociétés coopératives
                        de consommation et de production sont peu nombreuses et peu prospères. Les
                        besoins que des sociétés pareilles ont pour but de satisfaire n'existent pas
                        encore en Amérique. Mais une nécessité inhérente au travail actuel de la
                        race américaine, la colonisation d'un immense territoire, a développé dans
                        une proportion extraordinaire cette application du principe coopératif qui
                        consiste à faciliter l'achat d'une maison et d'un jardin d'habitation. La
                        homestead lato américaine favorise de tout son pouvoir la création d'un
                        refuge, d'un abri sûr pour la famille du pionnier qui travaille, dans les
                        solitudes du Far WEST, à étendre l'influence et à accroître la richesse de
                        son pays. L'immeuble constitué en homestead est insaisissable et à l'abri de
                        toute poursuite de la part des créanciers. Aussi la loi a-t-elle li-</p>
                    <pb n="148"/>
                    <p>mité sa valeur à 5,000 dollars, et exigé qu'il fût la résidence effective de
                        la famille. Les célibataires peuvent constituer un homestead quand ils
                        prennent soin d'une sœur ou d'enfants mineurs. Mais dans ce cas le homeslead
                        ne peut dépasser 1,000 dollars (1). C'est à l'achat et à la construction de
                        ces homestead que les sociétés coopératives dites homestead associations se
                        sont consacrées (2).</p>
                    <p>M. Vawbehg pense que le mot d'association traduit mal le mot allemand de
                        Genossenschaft; que le mot de compagnie conviendrait mieux. Genoss veut dire
                        compagnon. Ces termes correspondent à certaines institutions de la vieille
                        société germanique, où des corporations d'hommes étaient investies sur des
                        immeubles de droits moitié réels et moitié personnels. Aujourd'hui que les
                        institutions de cette nature ont disparu, il devient difficile de donner des
                        termes qui s'y appliquaient une traduction bien exacte.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
                    <note place="bottom">(t) VOIR, pour plus de détails, Report of ihe commissionner
                        of thc gênerai land office, 1RG7, WASHINGTON, p. 22.</note>
                    <note place="bottom">(2) Voir FRIGNET, Histoire de l'association commerciale, p.
                        379-380.</note>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">Paris. — Imprimerie Cusset et C, 26, rue Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
