<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp38&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822951">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.37-38 1908-09.</title></ref>
                    <date when="1909-04-01">Avril-Mai 1909</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 38</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4-5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 5. — Avril-Mai 1909.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi -->
                </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>séance du 24 mars I!I09. — Membres nouveaux. — Ouvrages olTcrls à la Société. —
                    Observations de M. L. Adam. — Communication &lt;lo M. A. NAST, sur les syndicats
                    agricoles. — Note sur les tribunaux pour enfants et la liberté surveillée, par
                    M. E. Julhiet.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section des langues du Midi et de l'Orient. -</p>
                <p>Section de la langue française. — Section de la langue anglaise. — Sec lion des
                    langues du Nord.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p>
                <p>Mouvement législatif. — Cuba. — Grande-Bretagne et Irlande. — Norvège. —
                    Saint-Marin.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Les inventeurs aux États-Unis et en FRANCE, par M.
                    Cl. Couhin; M. F. DAQUIN. — Dreplul comercial; vol. III : Leyilc spécial si
                    dreptul maritim (t. I"), par M. G. Maniu; M. F. Daguin. — Traité élémentaire de
                    législation industrielle. Les lois ouvrières, par M. P. Pic; M. A. de Lavergne.
                    — Essai sur les emprunts d'États et la protection des droits de porteurs de
                    fonds d'État étrangers, par M. A. Wuariu; M. A. Caler. — Le droit privé
                    international et sa nature juridique, par M. Popovilieff; M. A. Caleb. — La
                    convention de la Haye relative au divorce et à la séparation de corps, par M. M.
                    Travers;</p>
                <p>M. F. Daouin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 24 MARS I90U.</head>
                <p>Présidence de M. Ernest CARTIER, président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p>
                <fw place="bottom">XL. 20</fw>
                <pb n="278"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M le Président donne lecture de la liste des membres nouveaux admis dans la
                        Société par le Conseil de direction:</p>
                    <p>MM. Hasselot (D.), tradiicteur-juré prt-s la Cour d'appel, 9, place de la
                        Bourse (Paris);</p>
                    <p>Lacoin (Gaston), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du Pré-aux-</p>
                    <p>Clercs (Paris);</p>
                    <p>RAISON, sous-inspecteur de l'enregistrement, 10, quai de RICHEMONT, à Rennes
                        (Ille-et-Vilaino).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        la Société.</p>
                    <p>La convention de la Haye relative au divorce et à la séparation de corps;
                        vol. in-8", offert par l'auteur, M. Travers.</p>
                    <p>IJANDECTES, contenant l'histoire du Droit romain et de la législation de
                        JUSTINIEN, par P. von Wetter; tome I; vol. in-8", offert par l'éditeur, la
                        Librairie générale de droit et de jurisprudence.'</p>
                    <p>1" Lu [nationalité dans les principaux États du globe; vol. in-8»;</p>
                    <p>2" Du contrat d'assurances terrestres, d'après la loi fédérale suisse et les
                        autres législations les })lus récentes de l'Europe; volume et brochure
                        in-S", offerts par l'auteur, M. Ernest Leur.</p>
                    <p>1° Tratado gênerai de los actos de comercio; 2 vol. in-8";</p>
                    <p>2" La prendade las naves en la legislaciôn Venezolana; hypoleca naval; i vol.
                        in-8", offert par l'auteur, M. N. Luis Pérez. i" L'enseignement économique
                        et social dans les Ecoles techniques k l'étranger et en FRANCE, avec un plan
                        de réformes;</p>
                    <p>2" La mission sociale des élèves des Écoles techniques à l'ètranyer et en
                        FRANCE, avec un. programme d'action:</p>
                    <p>2 volumes ia-18, offerts par l'auteur, M. Maurice Bellom.</p>
                    <p>L'éducation économique du peuple allemand; vol. in-8", offert par l'auteur,
                        M. Georges Blondel.</p>
                    <p>Tancredi Canonico ; broch. in-8", offerte par l'auteur, M. Emilio Brusa.</p>
                    <pb n="279"/>
                    <p>Gcsetz zum Schutz der Warenbezèicknungen vom 12 Mai 1894, von Dr. G. S.
                        Freund und J. Magnus; vol. in-12, otTert par l'un des auteurs, M.
                        Freund.</p>
                    <p>Manual de derecho mercantil, vol. II; vol. in-8", offert par l'auteur, M.
                        Lorenzo Benito.</p>
                    <p>Annali délia facolla di giurisprudenza, 1906, fasc. 1-2; vol. in-8", offert
                        par l'Université de Pérouse.</p>
                    <p>Les associations charitables de la province de. Québec; brocli. in-8°,
                        offerte par l'auteur, M. Léon Lallemand.</p>
                    <p>La crise en Portugal et les élections d'avril 1908; broch. in-8", offerte par
                        l'auteur, M. Angel Marvaud.</p>
                    <p>Scheurcr-Keslner; broch. in-8°, offerte par les éditeurs,</p>
                    <p>MM. Berger-Levrault et (X</p>
                    <p>Le contrat de travail en Hollande (loi du 13 juillet 1906); broch. in-8",
                        offerte par l'auteur, M. Ch. Collard.</p>
                    <p>Cours de droit forestier, tome II, fasc. 1; vol. in-8°, offert par l'auteur,
                        M. Charles Guyot.</p>
                    <p>La Repùblica de Cuba en la xegunda conferencia inlernacional de la Paz; El
                        ILAYA, 1907; 2 vol. in-8", offerts par M. de Bustamante.</p>
                    <p>El Côdigo pénal conforme a la doctrina establecida por el Tribunal supremo,
                        tome I; vol. in-8", offert par l'auteur, M. Juan Antonio Hidalgo Garcia.</p>
                    <p>Codigos de comercio espanoles y exlranjeros, y leyes modificativas y
                        completivas, tome I; vol. in-8", offert par les auteurs, D. Faustino Alvarez
                        del MONZANO, D. Adolfo Bonilla et D. Emilio Minana.</p>
                    <p>Jagdordnung vom 15 Juli 1907 nebst Ausfùhrungsanweisung des preussischen
                        Slaatsministerium vom 29 Juli 1907; broch. in-8", offerte par l'auteur, M.
                        Neumann.</p>
                    <p>Emigrazionc e colonie, vol. III, parte 2, Argentina; vol. in-8", offert par
                        S. E. le Directeur de l'Office du Travail du royaume d'Italie.</p>
                    <p>Enquête sur le travail à domicile da)is l'industrie de la lingerie; 1 vol.
                        in-8", offert par M. le Directeur du travail.</p>
                    <pb n="280"/>
                    <p>Bulletin du Comité des travaux historiques et scientifiques.</p>
                    <p>Section des sciences économiques et sociales. Congrès de 1907 à Montpellier;
                        vol. in-8°, offert par M. le Ministre de l'instruction publique.</p>
                    <p>The John Grerar Library annual report for 1908; broch., in-8". offerte par la
                        John Grerar Library.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Léon ADAM, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne lecture d'une Note sur
                        l'application de la loi FRANÇAISE DU 13 JUILLET 1007, RELATIVE AU LIBRE
                        SALAIRE</p>
                    <p>DE LA FEMME MARIÉE ET A LA CONTRIBUTION DES ÉPOUX</p>
                    <p>AUX CHARGES DU MÉNAGE.</p>
                    <p>La question toute spéciale, que nous avons été appelé à examiner et que nous
                        nous proposons d'exposer ici, a trait au droit d'administration et de
                        disposition, accordé à la femme mariée par l'article 1er de la loi du 13
                        juillet 1907.</p>
                    <p>Rappelons tout d'abord le texte de cet article : « Article 1er. « — Sous tous
                        les régimes, et à peine de nullité de toute clause « contraire portée au
                        contrat de mariage, la femme a, sur les &lt; produits de son travail
                        personnel et les économies en prove- « nant, les mêmes droits
                        d'administration que l'article 1419 du « Code civil donne à la femme séparée
                        de biens (1). « Elle peut en faire emploi en acquisitions de valeurs mobi- «
                        liôres ou immobilières. « Elle peut, sans l'autorisation de son mari,
                        aliéner, à titre « onéreux, les biens ainsi acquis. « La validité des actes
                        faits par la femme sera subordonnée à « la seule justitication, faite par un
                        acte de notoriété ou par tout « autre moyen mentionné dans la convention,
                        qu'elle exerce « personnellement une profession distincte de celle de son
                        mari; «t la responsabilité des tiers, avec lesquels elle a traité en leur «
                        fournissant cette justification, n'est pas engagée.</p>
                    <note place="bottom">(1) Gode civil, article 1449 : o La femme séparée soit de
                        corps et de biens, o soil de biens seulement, en reprend la libre
                        administration. « Elle peut disposer de son bien et l'aliéner. « Elle ne
                        peut aliéner ses immeubles sans le consentement de son mari, « ou sans être
                        autorisée en justice à son refus. »</note>
                    <pb n="281"/>
                    <p>« Les dispositions qui précèdent ne sont pas applicables aux « gains
                        résultant du travail commun des deux époux. »</p>
                    <p>La femme mariée peut donc dépenser et économiser, faire emploi et disposer,
                        sans le contrôle de son mari, de ses gains personnels, dans la limite, bien
                        entendu, des besoins du ménage.</p>
                    <p>Telle est la loi; ses dispositions sont nettes et précises, et les tiers ne
                        peuvent exiger d'elle que la justification « qu'elle exerce personnellement
                        une profession distincte de celle de son mari ».</p>
                    <p>La preuve de la consistance et de la provenance des biens réservés n'est
                        prévue, par l'article 4 de la loi, qu'en cas de contestation, « tant
                        vis-à-vis de son mari que vis-à-vis des tiers ».</p>
                    <p>Il semble qu'aucun obstacle ne saurait s'opposer aux actes d'emploi et de
                        disposition permis à la femme mariée, dans les limites fixées ainsi
                        nettemen^par le législateur.</p>
                    <p>La réalité est loin de répondre à cette prévision.</p>
                    <p>VOICI, en effet, ce qui nous a été révélé, dans une espèce d'un caractère
                        absolument général, et confirmé par une enquête poursuivie auprès des
                        administrations et des autorités compétentes:</p>
                    <p>Une femme mariée, se présentant avec toutes les justifications prévues par
                        l'article 1er de la loi du 13 juillet 1907, s'est vu refuser, aux guichets
                        d'une banque de PARIS, son ordre d'achat pour une obligation de chemin de
                        for. Le directeur de la banque a déclaré ne pouvoir prendre aucun ordre
                        venant d'elle, sans l'autorisation de son mari. AJOUTONS, pour bien montrer
                        l'importance du refus, qu'il émanait de l'une des agences de nos principaux
                        établissements de crédit de PARIS, tels que le Crédit LYONNAIS, le Comptoir
                        d'Escompte de PARIS, la Société Générale. On comprendra notre réserve,
                        puisqu'il s'agit d'examiner la question de principe ainsi soulevée.</p>
                    <p>La vérification très précise d'une pareille situation de fait s'imposait.
                        Elle nous a été facilitée par l'accueil le plus ouvert que nous avons trouvé
                        dans les établissemente de crédit de PARIS, chez un agent de change et au
                        bureau des transferts du Ministère des finances.</p>
                    <p>Voici les résultats de notre enquête:</p>
                    <p>1° Établissements de crédit.</p>
                    <p>Aucune opération ne peut être faite par une femme mariée,</p>
                    <pb n="282"/>
                    <p>sans l'autorisation de son mari : ouverture de compte, achat ou vente de
                        valeurs. La loi du 13 juillet 11(07 n'existe à leurs yeux qu'avec la
                        préoccupation constante d'une contestation toujours possible du mari :
                        l'article 4 les hypnotise et anéantit pour eux les dispositions de l'article
                        l'r. Ils veulent sauvegarder leur responsabilité, à tout événement, et en
                        toute hypothèse, même à venir. Au surplus, ils sont des particuliers, des
                        personnes libres et maîtres de leurs affaires, seuls juges des opérations
                        qu'il leur convient d'accepter. Pour eux, en un mot, leurs règlements
                        particuliers priment la loi générale.</p>
                    <p>La femme mariée peut, toutefois, faire des opérations dans ces
                        établissements, sans que l'intervention du mari se manifeste à chacune
                        d'elles, mais l'autorisation maritale aura d'avance ratifié les actes de la
                        femme. AINSI, un compte courant peut être ouvert au nom du mari, pour lequel
                        compte celui-ci donnera à sa femme un pouvoir général de gérer et
                        administrer : la femme déposera et retirera les fonds, achètera ou vendra
                        des valeurs, en toute liberté et sans contrôle..., jusqu'à ce que le mari
                        retire sa procuration. Un compte courant peut être ouvert au nom de la
                        femme, avec l'autorisation maritale : la femme déposera et retirera
                        librement les fonds, elle «achètera des valeurs aussi librement, mais elle
                        ne pourra les vendre, même pour les remplacer par d'autres, sans
                        l'autorisation maritale. ENFIN, quelques valeurs, dites offertes au comptant
                        et à guichet ouvert, pourront être achetées par la femme mariée, sans
                        contrôle aucun ; mais elle ne pourra retirer aucun certificat d'origine les
                        concernant et encore moins les vendre, sans l'autorisation maritale.</p>
                    <p>La loi du 13 juillet 1907 n'est pas exécutée, et cela systématiquement et
                        volontairement, dans les établissements de crédit. ±" Agents de change.</p>
                    <p>Avec les agents de change, nous ne nous préoccupons que des ordres de
                        transfert : achat ou vente de valeurs cotées à la Bourse.</p>
                    <p>L'incapacité de la femme mariée est, pour eux, absolue; et, s'ils se
                        préoccupent de la loi de 1907, c'est pour exiger, non seulement les
                        justifications de l'article l' r. mais l'acceptation par le mari de ces
                        justifications elles-mêmes et son consentement à l'opération sollicitée par
                        son épouse.</p>
                    <p>Il existe cependant un moyen de tourner la difficulté, au moins en apparence
                        : ce serait de faire acheter ou vendre par un tiers, avec cette mention,
                        ajoutée sur le bordereau au nom de Tinter<pb n="283"/>médiaire, « ordre de Madame X'" ». MAIS, que peut valoir cette mention, comme
                        certificat (surtout à l'égard du mari) de l'origine et de la destination de
                        l'opération ainsi faite pour une femme mariée?</p>
                    <p>Le monopole des agents de change donne à leur interprétation de la loi qui
                        nous occupe une gravité particulière : eux seuls peuvent acheter et vendre
                        en Bourse; tout emploi ou remploi en valeurs de Bourse est donc interdit à
                        la femme mariée, sans l'autorisation maritale.</p>
                    <p>3" Trésor. — Rente française.</p>
                    <p>La femme mariée peut acheter tout ce qui lui plaît do Rente française, sans
                        aucun contrôle et sans qu'on lui demande quoi que ce soit de justification
                        au sujet de l'origine des deniers et de sa capacité personnelle : l'État est
                        toujours prêt à recevoir.</p>
                    <p>MAIS, dès qu'il s'agira pour elle de vendre le plus minime titre de RENTE, le
                        Bureau des transferts exigera l'autorisation maritale. Et l'administration
                        de faire remarquer : que la femme mariée a la ressource de la Caisse
                        d'épargne, où elle peut, sans contrôle, déposer et retirer des fonds, pourvu
                        qu'elle ne dépasse pas 1.500 francs en dépôt. CAR, l'emploi en renie
                        s'imposera aussitôt d'office, et l'autorisation maritale sera toujours
                        exigée pour disposer du titre ainsi acquis.</p>
                    <p>Pour le TRÉSOR, la loi de 1907 est aussi lettre morte.</p>
                    <p>De cet antagonisme entre les prescriptions de la loi et son application, il
                        résulte que la femme mariée a toute liberté pour dépenser le produit de sa
                        profession et de son travail personnel; mais, quand elle veut économiser sur
                        ce produit si légitime de ses peines, elle se butte à des obstacles
                        insurmontables.</p>
                    <p>La loi du 13 juillet 1907 est pourtant essentiellement d'ordre public et
                        toute clause contrairé à ses prescriptions est interdite, à peine de
                        nullité. En fait, elle est manifestement paralysée.</p>
                    <p>Faut-il s'arrêter à certaines considérations, invoquer pour essayer de
                        justifier sa non-application, par exemple : que la loi n'a pas été faite
                        pour former des capitalistes, qu'elle n'a pour but que d'aider « l'ouvrière
                        » et d'assurer les « besoins alimentaires du ménage i&gt; contre les
                        dissipations ou simplement l'administration inhabile de certains maris'.'
                        —Ce ne sont là, vraiment.</p>
                    <pb n="284"/>
                    <p>que des prétextes pour échapper à des dispositions législatives conçues pour
                        « protéger toutes les femmes laborieuses sans exception », suivant l'exacte
                        expression de M. (luillicr, rapporteur de la loi au Sénat.</p>
                    <p>N'est-il pas, en outre, du plus grand intérêt, — même au point de vue
                        alimentaire, — que la femme mariée puisse placer ses économies, afin de
                        constituer une prudente réserve, soit pour es jours de chômage, de pénurie,
                        de maladie, etc., soit pour acquérir le modeste trousseau de sa fille ou les
                        premiers instruments de travail de son fils? Que dire de la réserve destinée
                        à subvenir aux années d'apprentissage ou d'école professionnelle,</p>
                    <p>Arts et Métiers ou autre? « La femme capitaliste », dit-on :jamais!</p>
                    <p>ET, pourtant, nous constatons que la même théorie, qui la considère incapable
                        pour acheter une obligation de chemin de fer ou un simple quart d'obligation
                        de la Ville de PARIS, ne peut se refuser à la juger capable et libre de
                        dépenser tout d'un coup son salaire, tout au moins ses économies, pour un
                        costume ou un bijou du plus moderne style!</p>
                    <p>VRAIMENT, il est impossible de dénaturer plus injustement le caractère, le
                        rôle et les droits de la mère de famille française, en même temps que la loi
                        destinée à la protéger. Nous en sommes toujours, en ce qui la concerne, à
                        l'idée de « personne inférieure et incapable » du Code NAPOLÉON, plus qu'à
                        la juste conception de la compagne, de la véritable associée du chef , de
                        famille:</p>
                    <p>Consors omnis ville. • ET, maintenant, quel remède à une situation qui
                        apparaît comme une véritable impasse pour l'exécution de la loi?</p>
                    <p>On peut en imaginer deux : le procès et l'intervention du législateur.</p>
                    <p>Le procès. — Sommation seraif faite aux tiers d'avoir à accepter la seule
                        justification prescrite par l'article 1er de la loi et à réaliser
                        l'opération d'achat ou de vente des valeurs demandée par la femme mariée :
                        en cas de refus, assignation devant le tribunal, afin d'obtenir contre les
                        tiers condamnation sous contrainte. MAIS, alors, quel triste et pénible
                        gâchis de temps, de préoccupation et d'argent! Et le présent de notre loi
                        française à la femme mariée ne serait-il autre chose qu'une « Boîte de
                        Pan<pb n="285"/>dore », dont le premier usage tournerait contre elle? — Car. qui peut
                        répondre de gagner un procès!</p>
                    <p>Une loi. complémentaire nouvelle. — Il faudrait que le législateur aille
                        jusqu'à supprimer l'incapacité de la femme mariée, dérivant à la fois de la
                        loi et du régime matrimonial. Ce serait le seul moyen logique d'aboutir.
                        Aussi bien, il ne faut pas oublier que, pour exercer une profession séparée
                        de celle de son mari, la femme mariée a dû y être autorisée par lui,
                        tacitement ou expressément, sinon par le tribunal; le principe de
                        l'autorisation maritale est donc à la base de la capacité et des droits
                        accordés par la loi du 13 juillet 1907 à la femme mariée sur le produit de
                        son travail personnel.</p>
                    <p>SI, au contraire, on persiste dans la voie des justifications spéciales
                        vis-à-vis des tiers, nous voyons à quelles difficultés on se heurte.</p>
                    <p>MAIS, quelle réforme gravé serait celle de la présomption légale de capacité
                        reconnue à la femme mariée! De combien d'abus et de périls une semblable
                        présomption ne deviendraitelle pas la source, au grand préjudice et de la
                        femme et du ménage! — A ces objections, on peut répondre par les garanties
                        et le contrôle organisés dans les articles 2, et 6 à 10 de la loi de 1907;
                        mais ce sont toujours des procès en perspective et nous ne sommes pas
                        habitués, en FRANCE, à l'immixtion du juge dans le ménage.</p>
                    <p>Comme conclusion, faut-il avouer que nous sommes en présence d'une loi
                        incomplètement préparée, ou bien d'une tentative de réforme, très belle en
                        théorie, mais pratiquement irréalisable, au moins dans son entier?</p>
                    <p>Nous nous bornerons à poser la question, désireux seulement de provoquer,
                        pour sa solution, des observations, qui rentreront naturellement, du reste,
                        dans le cadre des communications faites récemment à la Société sur la
                        situation de la femme mariée, quant aux biens, dans plusieurs Étals
                        étrangers.</p>
                    <pb n="286"/>
                    <p>M. Alfred NAST, secrétaire de la Commission juridique de l'Union coopérative,
                        donne communication d'une Etude SUR LES SYNDICATS AGRICOLES KT LA RÉCENTE
                        JURISPRU-</p>
                    <p>DENCE DE LA COUR DE CASSATION.</p>
                    <p>Les groupements agricoles qui, depuis la loi du 21 mars 1884 sur les
                        syndicats professionnels, se sont constitués en se réclamant de cette loi,
                        sont nombreux. Une statistique publiée par le Ministère du travail
                        signalait, au 1er janvier 1907, l'existence de 3.883 syndicats agricoles,
                        groupant 716.530 membres (1).</p>
                    <p>C'est, peut-on dire, par une chance de la dernière heure qu'en 1884 le droit
                        fut expressément accordé aux agriculteurs de constituer des syndicats
                        professionnels. Le 21 février, à l'article 3 déclarant que « les syndicats
                        professionnels ont exclusivement , pour objet l'étude et la défense des
                        intérêts économiques, industriels et commerciaux », le Sénat vota, sur la
                        proposition de M. OUDET, l'adjonction des mots : « et agricoles ».</p>
                    <p>Quel parti, dès lors, crut-on pouvoir tirer de cette loi dans les milieux
                        ruraux? Le caractère des syndicats agricoles, d'une manière générale, est en
                        fait très différent de celui des antres syndicats professionnels. Tandis
                        que, dans le commerce et l'industrie, les syndicats se sont formés, à
                        quelques exceptions près, entre salariés d'un côté, entre patrons de
                        l'autre, tandis que ces associations apparaissent surtout comme des organes
                        d'étude, de propagande, de résistance et même, disons-le, de lutte sociale,
                        la plupart des syndicats agricoles ont voulu faire œuvre plus immédiatement
                        pratique. Leur objet principal, sinon exclusif, consiste à dispenser à leurs
                        membres des avantages individuels, parfois tout à fait étrangers à
                        l'exercice de la profession elle-même (distribution entre les syndiqués de
                        denrées et autres objets pour leur consommation ou leur usage personnels).
                        Ces syndicats sont, en réalité, des syndicats d'affaires.</p>
                    <p>Ils font, à proprement parler, des opérations coopératives, qui. considérées
                        en elles-mêmes et au seul point de vue économique, sont certes très utiles.
                        MAIS, à raison même du caractère de ces opérations, les groupements qui les
                        pratiquent ne doivent-ils pas, juridiquement, s'organiser sous d'autres
                        formes? Ces prétendus syndicats ne forcent-ils pas les cadres de la loi de
                        1884, se rendant ainsi passibles, eux et leurs administrateurs, des</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Annales du Musée social, 1!X)8, p. 54.</note>
                    <pb n="287"/>
                    <p>- ~281 — sanctions civiles ou pénales prévues par cette dernière dans son
                        article 9?(1)</p>
                    <p>(lj Pour bien saisir la portée de la discussion qui va suivre, il convient de
                        distinguer d'un façon précise entre les opérations auxquelles se livrent les
                        syndicats agricoles. Je n'ai, à ce sujet, qu'à reproduire la classification
                        très méthodique faite par M. Louis Tardy dans son intéressant rapport au
                        deuxième Congrès du crédit mutuel et de la coopération agricoles, tenu à
                        Blois en juillet 1908.</p>
                    <p>h Je classerai ces opérations, dit-il, en quatre catégories: « Je rangerai
                        dans une première catégorie les syndicats agricoles qui suivent à la lettre
                        l'article 3 de la loi du 21 mars 1884 et se bornent « exclusivement à
                        l'étude et à la défense des Intérêts économiques et agricoles » de leurs
                        membres, en provoquant simplement la création d'institutions annexes
                        (sociétés coopératives ou autres), bien distinctes du syndicat, ou en
                        organisant des offices de renseignements. J'y ratlaclierai ceux qui, sans
                        grouper des commandes, obtiennent des fournisseurs d'engrais ou de produits
                        utiles à l'agriculture, des prix spéciaux ou des remises en faveur de leurs
                        membres, ces prix spéciaux ou ces remises étant consentis ensuite
                        directement aux syndiqués, ainsi que ceux qui recherchent des débouchés plus
                        rémunérateurs pour la vente des produits récoltés par leurs membres, en
                        laissant les syndiqués traiter directement avec les acheteurs. « Dans une
                        deuxième catégorie, je classerai les syndicats agricoles qui groupent les
                        commandes de leurs membres et traitent avec, un négociant au prix de gros,
                        soit de gré à gré, soit par adjudication au rabais, puis qui se chargent de
                        prendre livraison des marchandises, d'en vérifier la pureté et la
                        composition, et d'en opérer la répartition entre les syndiqués. J'y joindrai
                        les syndicats de vente qui groupent les produits récollés par leurs membres
                        et en effectuent la vente au nom des sociétaires, obtenant ainsi des
                        réductions sur le prix des transports et des prix de vente plus élevés.</p>
                    <p>Ces syndicats effectuent, en gare, la répartition des marchandises achelées
                        et le groupement des produits vendus, ou, plus fréquemment, font ces
                        opérations dans des magasins syndicaux. Les frais généraux de ces syndicats
                        sont couverts par les cotisations perçues ou bien par une majoration du prix
                        d'achat ou par un prélèvement sur le produit des ventes ne dépassant pas le
                        montant des frais généraux.</p>
                    <p>« Je placerai dans une troisième catégorie les syndicats agricoles qui, sans
                        attendre les commandes de leurs membres, achètent, au moment qui leur parait
                        le plus favorable, des marchandises en quantité à peu près égale à celle qui
                        leur est ordinairement demandée et qui cèdent ensuite les produits achetés
                        aux syndiqués en majorant le prix d'achat d'une somme égale ou légèrement
                        supérieure à leurs frais généraux. Je range aussi dans celle troisième
                        catégorie les syndicats do vente qui reçoivent les produits récoltés par
                        leurs sociétaires, les classent selon la qualité, les mélangent de façon à
                        avoir des types uniformes et les vendent en répartissanl au fur et à mesure
                        le produit des ventes aux syndiqués et ne faisant aussi sur le prix de vente
                        qu'un prélèvement égal ou légèrement supérieur à leurs frais généraux. n
                        ENFIN, je comprendrai dans une quatrième cntégurie les syndicats qui</p>
                    <pb n="288"/>
                    <p>&lt;</p>
                    <p>I. Les syndicats agricoles et la jurisprudence. — Plus d'une fois, la justice
                        a été appelée à se prononcer sur la nature des actes que peuvent faire les
                        syndicats agricoles aux termes de la loi dé 1884.</p>
                    <p>De la combinaison de l'article 3, qui définit l'objet des syndicats
                        professionnels, et de l'article G, qui restreint la capacité juridique de
                        ces associations, il découle que les syndicats — agricoles ou autres — n'ont
                        pas le droit de poursuivre un lucre au moyen de leurs opérations.</p>
                    <p>C'est ce que la jurisprudence — avec des rigueurs quelque peu inégales,
                        suivant les cours ou tribunaux — a parfaitement reconnu, en décidant : que
                        les syndicats doivent avoir pour but exclusif l'élude et la défense des
                        intérêts professionnels; qu'en tout cas il leur est interdit de faire aucun
                        commerce (i). En présence des opérations faites par les syndicats agricoles
                        (spécialement des achats de matières premières, telles que les engrais
                        chimiques), la jurisprudence s'est trouvée amenée à rechercher dans quels
                        cas ces opérations constituaient des actes commerciaux. Le signe de la
                        commercialité apparaît quand les actes ont, on fait, de véritables maisons
                        de commerce, des boutiques constamment pourvues de marchandises dans
                        lesquelles leurs membres peuvent, à lout moment, venir acheter les objets ou
                        denrées qui leur sont nécessaires.</p>
                    <p>On pourrait y placer également les syndicais de vente qui auraient aussi des
                        magasins de vente au détail où le public trouverait toujours à acheter les
                        produits agricoles provenant de l'exploitation des membres du syndical. « Je
                        laisse de côté les soi-disant syndicats qui vendent non seulement à leurs
                        sociétaires, mais à tout venant, ainsi que ceux qui achètent pour les
                        revendre, non seulement les produits de leurs sociétaires, mais ceux de
                        n'importe quel agriculteur, faisant toujours à leur profit des prélèvements
                        couvrant toujours liés largement leurs frais généraux et dont ils ne rendent
                        jamais compte aux intéressés. Ces soi-disant syndicats ne sont évidemment
                        que des sociétés plus ou moins commerciales. »</p>
                    <p>M. Tardy ajoute très justement : « Il ne saurait y avoir aucun doute pour la
                        première catégorie de syndicats et leur fonctionnement n'a jamais soulevé de
                        difficultés. Ils se conforment tout à fait aux prescriptions de la loi du 21
                        mars 1884. Pour les trois autres catégories de syndicats, la question de
                        savoir si la loi du 21 mars 1884 est bien observée, est beaucoup plus
                        discutable ».</p>
                    <note place="bottom">(1) Tribunal de commerce du MANS, 0 mars 1804, sous ANGERS,
                        29 octobre 1894 (D. 95.2.88); LYON, 21 avril 1896 (S. 96.2.1641; tribunal
                        correctionnel de Saint-ÉTIENNE, 2i décembre 1897 (Le DROIT, 5 février 1898).
                        Comp. Tribunal civil de Saint-ÉTIENNC, 21 mai 1889 («en. des SOC, 1889, p.
                        414) et. dans un autre ordre d'idées, tribunal correctionnel d'ALBI, 9 avril
                        1898 (lier, des SOC, 1898, p. 264».</note>
                    <pb n="289"/>
                    <p>dont il s'agit doivent être pour le syndicat une source de bénéfices (1),
                        mais non pas si les marchandises achetées sont rétrocédées aux adhérents au
                        prix coûtant ou avec une faible majoration représentant les déboursés (2).
                        Les tribunaux ont fait cette distinction pour trancher des questions de
                        compétence. MAIS, par application du critérium de la jurisprudence, il est
                        toute une catégorie d'actes auxquels les syndicats agricoles, sans aucun
                        doute, sont légalement inaptes.</p>
                    <p>Toutefois:</p>
                    <p>1° Le Conseil d'État a décidé que les opérations d'un syndicat professionnel
                        agricole ne constituaient pas l'exercice d'un commerce imposable à la
                        patente au sens de la loi du 15 juillet 1880, si les bénéfices provenant de
                        la différence entre les prix d'achat et les prix de vente, déduction faite
                        des frais généraux, sont employés exclusivement à la création et au
                        développement de services d'intérêt professionnel collectif et
                        d'institutions de coopération devant profiter à tous les membres du syndicat
                        (arrêt du 19 juillet 1907, en faveur du syndicat de Lé/.ignan) (3).</p>
                    <p>Mais le Conseil d'État n'avait à juger et, d'ailleurs, ne jugeait qu'au seul
                        point de vue fiscal, sans s'occuper de la question de savoir si le syndicat
                        dont il s'agissait violait ou non, par ses actes, la législation organique
                        de 1884. OR, en limitant pour les syndicats le droit de posséder, l'article
                        6 de la loi de 1884 nous parait bien prohiber, sous la menace des pénalités
                        prévues par l'article 9, l'accroissement du patrimoine social au moyen de
                        bénéfices réalisés dans les conditions qui viennent d'être indiquées
                        (4);</p>
                    <p>(1) Tribunal de commerce du MANS, 6 mars 1895, confirmé par la Cour d'ANGERS,
                        20 octobre 1894 (I). 95.2.88).</p>
                    <p>(2) BORDEAUX, 16 avril 1888 (D. 90.2.70); TOULOUSE, 26 mars 1889</p>
                    <p>(D. 90.2.144); tribunal de commerce de MARSEILLE, 19 juillet 1889 et 30
                        novembre 1899; tribunal de commerce de BEAUNE, 15 décembre 1903 [Bulletin de
                        l'Office du travail, 1904, p. 1081). Comp. PARIS, 13 juillet 1875</p>
                    <p>(D. 76.2.190), pour un comice agricole.</p>
                    <note place="bottom">(3) Rec. des Arrêts du Conseil d'ÉTAT, 1907, p. 695.</note>
                    <note place="bottom">(4) La capacité restreinte des syndicats professionnels
                        doit être rapprochée de celle conférée aux associations déclarées par la loi
                        du 1™ juillet 1901. OR, il est admis que, « s'il est interdit aux
                        associations de faire acte de commerce, il leur est loisible de se livrer à
                        certaines opérations : hospitalisation, enseignement, sports, etc. En pareil
                        cas, elles doivent se borner à retirer uniquement le prix exact des objets
                        fournis ou des services rendus. Une majoration du prix d'acquisition ne
                        serait admissible qu'à la condition de représenter les déboursés ou les
                        frais de gestion occasionnés par</note>
                    <pb n="290"/>
                    <p/>
                    <p>2° D'autre paî t, la jurisprudence se bornait à déclarer que les opérations
                        sur lesquelles les syndicats agricoles ne retenaient aucun profit par devers
                        eux ne constituaient pas des actes de commerce, n'ayant à statuer alors que
                        sur la compétence relativement à l'objet du litige. Mais la question restait
                        entière de savoir si le mode d'activité de ces syndicats, même non
                        commercial, n'était pas en dehors de l'objet strictement prévu par la loi de
                        1884. Tranchant directement celte question, la Cour de Douai (8 mars 1892)
                        refusait d'admettre qu'une association pût avoir pour but, en tant que
                        syndicat, les achats en commun; et elle décidait, par suite, que le
                        président qui achète des engrais pour le compte de ses coassociés n!agit pas
                        comme représentant du syndicat, mais comme simple mandataire de ses
                        coassociés (1).</p>
                    <p>KNLIN, récemment, dans un arrêt retentissant, la Cour de cassation est venue
                        définir — au moins d'une manière implicite — les seules opérations permises
                        aux syndicats agricoles.</p>
                    <p>Arrêt delà Cour de cassation. — Le 30 juillet 1907, le tribunal correctionnel
                        de Monlmédy condamnait les administrateurs du syndicat agricole de
                        Consenvoye pour avoir annexé au syndicat une boutique d'épicerie où se
                        vendaient au détail les marchandises les plus variées. Le 22 octobre 1907,
                        le tribunal de Bar-le-Duc prononçait la dissolution des syndicats agricoles
                        de Chaumont-sur-Aire et de Courcelles-sur-Aire qui livraient, non seulement
                        à leurs membres, mais même à des personne* étrangères, « des marchandises
                        d'épicerie, quincaillerie, effets d'habillement et autres, n'ayant aucun
                        rapport avec les intérêts agricoles pour lesquels ils étaient constitués et
                        prévus dans leurs statuts » (2). Par arrêt du 27 novembre 1907, la Cour de
                        NANCY, réformant le jugement, avait bien décidé qu'il n'y avait pas lieu à
                        dissolution des deux syndicats de l'Aire; mais elle condamnait leurs
                        administrateurs par application de l'article 9 de la loi de 1884 (3). Par un
                        second arrêt, conforme en droit au premier, elle confirmait le jugement de
                        première instance contre les adminisla livraison dp ces fournitures ou par
                        la prestation de ces services »</p>
                    <p>(Trouillot et CHAPSAL, Du contrai d'association, p. 96; sic : PICHAT, Le
                        contrat d'association, p. 89).</p>
                    <note place="bottom">(1) Hei&gt;. des Snc. 1892, p. 252.</note>
                    <note place="bottom">(2) Bulletin de l'Office du travail, novembre 1907, p.
                        1184,</note>
                    <note place="bottom">(3) Bulletin de l'Office du travail, janvier 1908, p.
                        40.</note>
                    <pb n="291"/>
                    <p>trateurs du syndicat de Consenvoye. ENFIN, sur le pourvoi formé par ces
                        derniers (1), la Chambre criminelle de la Cour de cassation rendait, le 29
                        mai 1908, un arrêt de rejet, dont nous reproduisons ci-après le texte, à
                        raison de sa haute importance et des suites qu'il a eues, comme on le verra
                        plus loin:</p>
                    <p>La Cour:</p>
                    <p>Ouï M. le conseiller Laurent-Atthalin en son rapport, M" Le MAROIS, avocat à
                        la Cour en ses observations, et M. l'avocat général Lénard en ses
                        conclusions;</p>
                    <p>Vu les mémoires produits à. l'appui du pourvoi;</p>
                    <p>Sur le moyen unique pris, par les demandeurs, de la violation ou fausse
                        application de la loi du 21 mars 1881, notamment de ses articles 3 et 9, des
                        lois des 5 novembre 1894, 17 novembre 1897 et 19 avril 1905, article 9, en
                        ce que l'arrêt attaqué a considéré comme une contravention à la loi de 1884
                        le fait, par un syndicat agricole, d'acheter pour ses adhérents el de leur
                        livrer, au fur et à mesure de leurs besoins, tous les produits, denrées ou
                        marchandises qui leur sont nécessaires ou utiles, dans le but de leur
                        procurer une économie ou d'autres avantages matériels, alors que la loi
                        précitée de 1884 a autorisé la création des syndicats pour la défense des
                        intérêts des syndiqués, et que les lois de 1894, de 1897 et de 1905
                        prévoient expressément les opérations dont il s'agit|;</p>
                    <p>Attendu que les demandeurs étaient prévenus, comme administrateurs d'une
                        association syndicale agricole, d'avoir contrevenu à l'article 3 de la loi
                        du 21 mars 1884, en ne limitant pas l'objet dudit syndical à l'étude et à la
                        défense de ses intérêts, notamment en créant un établissement commercial;
                        qu'il est énoncé en fait, dans l'arrêt attaqué, que, au syndicat agricole de
                        CONSENVOYE, les prévenus avaient annexé un magasin où les adhérents étaient
                        admis à acheter au détail des marchandises telles que vêtements, produits
                        alimentaires et objets d'utilisation ménagère; que le syndicat
                        s'approvisionnait de ces marchandises sans qu'il y eût, au préalable, de
                        commandes ou de groupement de commandes de ses adhérents et les revendait à
                        ceux-ci en prélevant une bonification de 5 pour 100 destinée à assurer le
                        salaire du gérant et à couvrir les frais généraux; que de cet état de fait,
                        souverainement constaté par le juge du fond, il résulte tout d'abord que le
                        syndical mis en cause ne pouvait exeiper de ce qu'il n'aurait fait
                        qu'exécuter un mandat dans les</p>
                    <note place="bottom">(1) A l'appui de ce pourvoi, un mémoire, indépendamment de
                        celui produit au nom îles demandeurs, fut présenté par l'Union centrale des
                        syndicats des Agriculteurs de France et par une douzaine d'Unions
                        régionales, qui crurent ainsi devoir se solidariser avec le syndicat de
                        CONSENVOYE, malgré l'illégalité flagrante de ses opérations, comme il
                        ressort de l'arrêt qu'on va lire.</note>
                    <pb n="292"/>
                    <p>lerraes des articles 198(3 et rjivanls du Code civil ; qu'à bon droit l'arrêt
                        déclare qu'il importe peu que le bénéGce réalisé fût de minime importance,
                        l'article (132 du Code de commerce réputant acte de commerce tout achat de
                        denrées ou de marchandises pour les revendre;</p>
                    <p>Attendu que, sans pouvoir méconnaître d'une manière absolue le caractère
                        commercial des opérations incriminées, les demandeurs soutiennent que, soit
                        sous l'empire de la loi du 21 mars 1884, soit dans les prévisions des lois
                        postérieures visées au moyen, une association syndicale professionnelle peut
                        légalement pratiquer le régime coopératif aux effets d'une vocation propre
                        et, par suite, sans avoir à constituer une société coopérative dans les
                        formes des articles 48 et suivants de la loi du 24 juillet 1867;</p>
                    <p>Mais attendu qu'aux termes de l'article 3 de la loi du 21 mars 1884 « les
                        syndicats professionnels ont exclusivement pour objet l'étude et la défense
                        des intérêts économiques, industriels, commerciaux et agricoles »; qu'il en
                        résulte que la constitution d'une association syndicale agricole, dans les
                        conditions déterminées par la susdite loi, donne exclusivement vocation à
                        cette association d'étudier et de défendre les intérêts économiques
                        agricoles qu'elle représente; que, d'autre part, les seules dispositions
                        déclarées inapplicables aux syndicats dans l'article 1" de la loi, étant les
                        articles 291 à 294 du Code pénal et la loi du 10 avril 1834, toutes autres
                        dispositions légales leur sont, par là même, demeurées applicables;</p>
                    <p>Attendu que vainement le moyen soutient que, en tout cas, les lois des 5
                        novembre 1894, 17 novembre 1897 et 19 avril 1905, auraient autorisé les
                        syndicats sous l'unique condition d'être régulièrement constitués comme tels
                        à pratiquer les opérations incriminées; qu'en ce qui touche la première de
                        ces lois le projet autorisait, il est vrai, les syndicats, par dérogations
                        aux articles 3 et 0 de la loi du 21 mars 1884, à acheter, pour les revendre
                        ou les louer à leurs adhérents, les objets nécessaires à l'exercice de leur
                        profession et à acquérir des immeubles en vue du fonctionnement de ce
                        service, mais que le législateur a refusé de consacrer une dérogation qui
                        eût transformé le caractère des associations syndicales, et qu'il appert
                        uniquement du texte adopté que les membres des syndicats peuvent, sous
                        certaines conditions de publicité, et à charge de tenir une comptabilité
                        commerciale, constituer des sociétés de crédit agricole, dont la
                        personnalité reste essentiellement distincte;</p>
                    <p>Attendu que l'article 2 de la loi du 17 novembre 1897 autorise, il est vrai,
                        la Banque de France à escompter des effets de commerce souscrits par des
                        syndicats agricoles, mais que cette disposition n'a eu en vue que les
                        sociétés de crédit émanées des syndicats depuis la loi du 5 novembre 1894;
                        que ce sont ces sociétés mêmes qui sont visées dans l'article 2 précité,
                        comms elles le sont dans l'article 40 de la loi du 1" avril 1898 et dans
                        l'article 4 de la loi du 29 décembre 1906 qui pré-</p>
                    <pb n="293"/>
                    <p>voit expressément les sociétés coopératives agricoles constituées par des
                        membres de syndicats professionnels agricoles;</p>
                    <p>Attendu enfin qu'il ne résulte nullement de l'article 9 de la loi du 1!)
                        avril 1905 que les syndicats agricoles aient été autorisés, pourvu qu'ils
                        payent patente, à tenir boutique ou magasin de vente, mais que seulement, si
                        ces syndicats ont enfreint ainsi les règles de leur institution, la
                        situation qui en résulte les soumet, par le fait même, à la loi fiscale;
                        qu'il suit de In qu'aucune des lois qu'invoque le moyen n'a eu pour but et
                        pour effet d'attribuer aux syndicats agricoles des droits plus étendus que
                        ceux qu'ils tiennent de la loi de 1884, ni de modifier les conditions
                        fondamentales de leur organisation telles qu'elles ont été fixées par ladite
                        loi; qu'ainsi la sanction de l'article 9 de la loi du 21 mars 1884 est
                        encourue lorsque les actes définis dans l'arrêt attaqué émanent non d'une
                        société coopérative constituée par le syndical en observant les textes qui
                        la régissent, mais bien de l'association syndicale elle-même excipant d'une
                        vocation propre et personnelle qui, à cet égard, lui est refusée par la
                        loi;</p>
                    <p>Par ces motifs,</p>
                    <p>Rejette (1).</p>
                    <p>Conclusions à tirer de la jurisprudence. — L'arrêt de la Cour suprême est
                        absolument inattaquable dans l'espèce : il condamne le fait, par un
                        syndicat, de sortir du rôle professionnel qui lui est assigné par la loi de
                        1884, en vendant, môme à ses seuls adhérents, des articles d'alimentation ou
                        d'utilisation ménagère, ce qui est l'objet propre des sociétés coopératives
                        de consommation. (Nous avons même vu comment de pseudo-syndicats peuvent
                        n'être que des établissements commerciaux cherchant à fonctionner sous le
                        couvert de la loi de 1884 : syndicats agricoles de l'Aire.)</p>
                    <p>Mais on ne comprendrait guère l'émoi qu'a provoqué l'arrêt de la Cour de
                        cassation, si l'on n'y trouvait quelque autre règle, consacrée au moins
                        implicitement, et devant, par suite, s'imposer à l'activité des syndicats
                        agricoles en tant qu'associations purement professionnelles. A entendre les
                        principaux chefs du mouvement, comme cela nous est arrivé dans des réunions
                        ou des conversations, ils déconseilleraient eux-mêmes aux syndicats de
                        procurer à leurs adhérents autre chose que les objets nécessaires à la
                        profession agricole (2).</p>
                    <p>(tj Bulletin de l'Office du travail, juin 1908, p. 572; I). 190!). 1.20 (avec
                        une longue note de M. Salmon-Legagnenr).</p>
                    <note place="bottom">(2) POURTANT, comme nous l'avons dit, l'Un ton centrale et
                        les grandes</note>
                    <fw place="bottom">XL. 21</fw>
                    <pb n="294"/>
                    <p>Mais arrêt de la Cour suprême a une portée bien plus considérable. On peut,
                        semble-t-il, en dégager, au point de vue juridique, des principes dont les
                        syndicats agricoles doivent tenir compte pour savoir quel est, dans l'état
                        actuel de la législation, leur champ d'activité en tant qu'associations
                        professionnelles, quelles opérations leur sont permises, quels actes au
                        contraire demeurent illicites de leur part.</p>
                    <p>N'est-ce pas, en somme, un rôle extrêmement limité que la jurisprudence
                        paraît laisser aux syndicats professionnels? « Certain considérant adopté
                        par la Cour suprême est fait, » a-t-on dit, « pour justifier toutes les
                        appréhensions, puisque la Cour affirme que: « la constitution d'une
                        association syndicale agri- « cole, dans les conditions déterminées par la
                        loi du 21 mars « 1884, donne exclusivement vocation à cette association
                        d'élu- « citer et de défendre les intérêts économiques qu'elle repré- «
                        sente ï (1). L'arrêt doit-il être, dès lors, interprété rigoureusement en ce
                        sens que la loi de 1884 n'aurait dévolu aux syndicats agricoles que des
                        attributions purement « académiques »?</p>
                    <p>A vrai dire, la Cour de cassation s'est montrée beaucoup plus large; et,
                        comme il sera expliqué plus loin, elle a plutôt fait aux syndicats agricoles
                        la part belle.</p>
                    <p>D'abord, si l'arrêt pose nettement en principe que les textes n'ont entendu
                        conférer aux syndicats professionnels qu'un caractère d'étude et de défense,
                        la place qu'occupe cet « attendu » montre bien que la Cour voulait ainsi
                        répondre à la prétention excessive des demandeurs, qui soutenaient que, «
                        soit sous l'empire de la loi du 21 mars 1884, soit dans les prévisions des
                        lois postérieures visées au moyen (2), une association syndicale
                        professionnelle peut légalement pratiquer le régime coopératif aux effets
                        d'une vocation propre, et, par suite, sans avoir h constituer une société
                        coopérative dans les formes des articles 48 et suivants de la loi du 24
                        juillet 1867 ».</p>
                    <p>Nous reviendrons, avec l'insistance nécessaire, sur le rôle coopératif des
                        groupements agricoles et on verra qu'ils ont à Unions régionales, prenant en
                        mains la cause du syndicat de CONSENVOYE, avaient plaidé pour cet usage si
                        condamnable ... et qui, par des juridictions de tous les degrés, a été
                        condamné.</p>
                    <note place="bottom">(1) J. ILILIER, Le rëijimc des syndicats agricoles, dans la
                        Hevue d'Economie politique, janvier l'JCKI, p. m.</note>
                    <note place="bottom">(2) Cf. ci-dessous, IL</note>
                    <pb n="295"/>
                    <p>leur disposition, pour tenir ce rôle « aux effets d'une vocation propre »,
                        d'autres formes juridiques.</p>
                    <p>MAIS, d'autre part, la pensée vraie— et. plus large, disionsnous — de la Cour
                        de cassation se déduit d'autres considérants introduits dans l'arrêt : «
                        ATTENDU, dit la COUR, que de l'état de fait, souverainement constaté par le
                        juge du fond, il résulte que le syndicat mis en cause ne pouvait exciper de
                        ce qu'il n'aurait fait qu'exécuter un mandat dans les termes des art. 1986
                        et suivants du Code civil; — qu'à bon droit l'arrêt [de la Cour de Nancy]
                        déclare qu'il importe peu que le bénéfice réalisé fût de minime importance,
                        l'art. 632 du Code de commerce réputant acte de commerce tout achat de
                        denrées ou de marchandises pour les revendre ».</p>
                    <p>La Cour suprême adoptait ainsi la thèse développée par son rapporteur, M. le
                        conseiller Atthalin. Le passage suivant du rapport nous paraît être le
                        meilleur commentaire de l'arrêt: « Nous tiendrons pour acquis, d'abord, que
                        le syndicat agricols qui se borne à servir d'intermédiaire entre un de ses
                        membres et un fournisseur, ou entre plusieurs de ses membres groupant leurs
                        commandes et un fournisseur, ne commet aucune infraction. L'arrêt [de la
                        Cour de Nancy] le concède nettement et il ne condamne qu'après avoir, à deux
                        reprises, constaté que tel n'est pas le cas de l'espèce. En effet, la
                        reparution pure et simple des marchandises entre les diverses personnes au
                        nom desquelles et pour lesquelles l'achat a été effectué ne peut constituer
                        une revente, puisque ce sont les acheteurs eux-mêmes qui prennent livraison
                        des marchandises et les consomment. Alors le syndicat aura rempli un mandat
                        gratuit dans les termes de l'article 198(&gt; du Code civil. Dans ce cas,
                        d'après l'article 1999, le mandant doit rembourser au mandataire les avances
                        et frais que celui-ci a faits pour l'exécution de son mandat. Ne fait donc
                        pas acte de commerce le syndicat qui, servant d'intermédiaire pour le
                        groupement des commandes de ses adhérents, traite directement avec le
                        fournisseur, même s'il fait subir aux matières achetées une majoration qui
                        représente simplement ses déboursés et qui, s'il reste quelque profit, fait
                        ristourne du trop perçu a ses mandants dans la proportion de leurs commandes
                        respectives. « MAIS, encore une fois, telle n'est pas la situation de fait,
                        du moins d'après l'arrêt qui, en fait, vous domine. Nous y trouvons la
                        constatalion de l'absence de commandes antérieures aux achats, de la fenue
                        d'un magasin de revente au détail, et de la réalisation d'un bénéfice, si
                        minime soit-il. &gt;</p>
                    <p>Ce qui, aux termes de l'arrêt, reste interdit aux syndicats.</p>
                    <pb n="296"/>
                    <p>c'est l'achat pour revendre avec prélèvement d'un bénéfice quelconque. Mais
                        ils peuvent légalement servir d'intermédiaires entre leurs membres et des
                        fournisseurs, en se bornant à se couvrir de leurs frais, c'est-à-dire en
                        exerçant gratuitement leur mandat (1).</p>
                    <p>La Cour suprême a-t-ellc cependant tracé aux syndicats agricoles, d'une
                        manière absolument précise, la limite de leurs attributions? L'arrêt et le
                        rapport de M. le conseiller Althalin laissent bien subsister quelque doute
                        sur un point qui n'est pas sans importance pratique. Que le syndicat, pourvu
                        qu il se borne à grouper gratuitement les commandes, puisse posséder un
                        local pour recevoir en dépôt les marchandises achetées, encore que celles-ci
                        soient en général directement livrables chez les adhérents eux-mêmes: à
                        cela, je crois, nulle objection. Le conseillerrapporteur signale, comme
                        élément de fait pouvant être relevé à la charge d'un syndicat, la tenue d'un
                        magasin de revente au détail; mais, dans noire hypothèse, point de revente :
                        simple exécution d'un mandat non rétribué. Mais le syndical pourraitil
                        pratiquer l'achat par avance en prévision des besoins futurs de ses membres?
                        Il n'y a pas eu, ici, de commandes préalables.</p>
                    <p>Sans doute, au cas — par exemple — d'un achat de semailles, le syndicat
                        tablera sur les approvisionnements antérieurs de ses membres. JURIDIQUEMENT,
                        il peut être considéré comme agissant en vertu d'un mandat tacite (2).
                        Encore que le Code civil (art.</p>
                    <p>1985, premier alinéa) paraisse bien exiger une déclaration expresse de
                        volonté de la part du mandant, on admet qu'un mandat peut se former
                        tacitement (3). L'arrêt de la Cour de cassation étant muet sur la question
                        posée de cette manière en ce qui concerne un syndicat, on' ne peut guère
                        l'interpréter qu'en faisant appel encore une fois au rapport de M. Atthalin
                        qui, on l'a vu plus haut, relève comme une infraction à la loi de</p>
                    <note place="bottom">(1) Si l'on compare cet arrêt avec la jurisprudence
                        antérieure, on note que la Cour suprême voit le critérium de la
                        commercialité dans le fait, par le syndicat, de prélever un bénéfice même
                        peu considérable, tandis que le Conseil d'Etat distingue suivant l'emploi de
                        ce liénélice (affaire du syndicat de Lézignan). D'un autre côté, la Cour de
                        cassation admet parfaitement que le syndicat agisse comme mandataire de ses
                        membres, pour les intérêts particuliers — encore que professionnels — de
                        ceux-ci, à la différence do Douai qui s'était refusée à consacrer cette
                        thèse. [i] J. llitier, article précité, p. 58; Itieul PAISANT,
                        Correspondance du Comité permanent de lu vente du blé, n" du '2b juin 1SJOS.
                        (.")) V. PLANIOL, Traité élémentaire de droit ciril, 4' édit., t. II, n"
                        22H.</note>
                    <pb n="297"/>
                    <p>1884 « l'absence de commandes antérieures aux achats » (1).</p>
                    <p>II. La législation en vigueur. — Pour apprécier comme il convient les mérites
                        de la jurisprudence relative aux opérations effectuées par les syndicats
                        agricoles, on doit: 1" se référer aux intentions mêmes du législateur de
                        1884; 2" examiner si, comme le prétendait le pourvoi formé devant la Cour
                        suprême, plusieurs textes postérieurs ne sont pas venus étendre,
                        expressément ou implicitement, les droits de ces associations.</p>
                    <p>1. TOUT, dans les travaux préparatoires de la loi de 1884, montre d'une façon
                        absolument limpide que, dans la pensée de ses auteurs, les associations
                        professionnelles devaient se proposer un but, en quelque sorte, idéal, du
                        moins distinct des intérêts particuliers et immédiats de leurs membres.
                        EVIDEMMENT, l'amélioration de la profession favorisera ceux-là mêmes qui
                        l'exercent. Mais ceci ne peut être qu'un effet répercussif de l'action
                        syndicale. Pour le service individuel de ses adhérents (secours, avantages
                        économiques de différente nature), le syndicat ne peut jouer que le rôle de
                        promoteur d'oeuvres annexes ou complètement indépendantes, fonctionnant à
                        côté et en dehors de lui (2).</p>
                    <p>Dans sa circulaire du 25 août 1884, M. Waldeck-ROUSSEAU,</p>
                    <note place="bottom">(1) Comp. au paragraphe suivant, pages 306 et 307 (on
                        noie).</note>
                    <note place="bottom">(2) La rédaction primitive de l'article 3 portait : » Les
                        syndicats pourront s'occuper ... de Y organisai ion de sociétés coopératives
                        ». A la séance du 17 mai 1881, M. Cantagrel faisait observer à la Chambre
                        que, si les syndicats sont obligés de constituer des sociétés à pari, il est
                        inutile de parler de leur faculté de créer : car, celle faculté, tout le
                        monde la possède. A quoi, le rapporteur, M. Allain-TARGÉ, de répondre que
                        les syndicats auraient, en effet, l'obligation « de prendre mie des formes
                        exigées par les luis spéciales, ou de la coopération, ou de la société
                        anonyme, ou de la société collective, ou de toute autre de celles des
                        sociétés mentionnées dans la loi de 1867 et dans le Code civil ». A la
                        séance du 18 mai, M. Iiibot parlait dans le même sens, appuyé du reste par
                        M. Floquel : les syndicats, spécifiait ce dernier, auront pour but la
                        préparation des sociétés coopératives, ils seront les associations
                        préparatoires des sociétés coopératives, associations dont M. Forcade de la
                        Roquette avait parlé dans la discussion de la loi de 1867, mais les sociétés
                        coopératives seront soumises aux règles commerciales protectrices des droits
                        des tiers. De ce que l'on ne trouve plus dans l'article 3, à la délibération
                        du 10 juin 1881, le passage relatif à l'organisation des coopératives à côté
                        du syndicat lui-même, on ne saurait inférer que le syndicat s'est trouvé
                        nanti d'une vocation propre à l'effet de pratiquer les opérations
                        ressortissant aux sociétés</note>
                    <pb n="298"/>
                    <p>ministre de l'intérieur, et qui avait été l'un des initiateurs de la loi,
                        posait le même principe (1).</p>
                    <p>L'interprétation rigoureuse de la loi de 1884 aurait du conduire, à mon sens,
                        à refuser à tout syndicat le droit de pratiquer le régime coopératif, même à
                        titre de mandataire gratuit, au profit de ses membres. L'exercice de ce
                        mandat gratuit constitue un mode d'activité qui ne rentre pas dans l'objet
                        syndical circonscrit par la loi et par son interprète le plus autorisé, qui
                        est le législateur lui-même. Tout en entendant, avec M. Faisant (à), «que la
                        coopération est par essence un mandat gratuit et qu'elle comporte
                        nécessairement la distribution entre les coopérateurs, on fin d'exercice,
                        sous forme de ristournes, de tout ce qui, dans une société ordinaire,
                        constituerait un bénéfice », on admettra que c'est seulement par la création
                        d'un organisme différent du syndicat ou par l'emploi de quelque procédé
                        juridique approprié à cet objet que les agriculteurs (ou les personnes
                        appartenant à n'importe quelle autre profession) devraient toujours, au
                        point de vue légal, rechercher les avantages de l'achat en commun.</p>
                    <p>La raison qui, à mon avis, domine l'interdiction pour les syndicats de
                        pratiqu»-, comme tels, la coopération, c'est que ces groupements ne doivent
                        avoir en vue que des intérêts collectifs.</p>
                    <p>L'intérêt général d'une profession ne se confond pas avec les besoins, même
                        professionnels, mais toutefois individuels, des membres d'un syndicat. OR,
                        avec sa théorie du mandat gratuit, émise en faveur des groupements agricoles
                        constitués sous le couvert de la loi de 1884, la Coui de cassation n'a pas
                        tenu un compte suffisant du principe que nous venons d'indiquer. Ce
                        fléchissement de circonstance n'empêchait pas la Cour suprême, de ce genre.
                        M. BARTHE, rapporteur au Sénat en 1882, déclarait, en cflet, que les
                        syndicats pouvaient se proposer la formation de sociétés coopératives de
                        consommation ou de production. Même affirmation dans le rapport de M. Tolain
                        au Sénat en 1883.</p>
                    <p>Il n'y avait aucune lionne raison, en effet, pour habiliter les syndicats
                        professionnels à faire eux-inônies des actes de coopération, alors qu'on les
                        autorisait à créer des œuvres mutualistes, mais en tant qu'institutions
                        distinctes (art. 6 de la loi du 21 mars 1S8S).</p>
                    <note place="bottom">(1) « GRÂCE, disait-il, à la liberté complète d'une pari, à
                        la personnalité civile de l'autre, les syndicats, suis de l'avenir, pourront
                        réunir les ressources nécessaires pour créer et multiplier les utiles
                        institutions qui ont produit chez d'autres peuples de précieux résultats :
                        caisses de retraite, de secours, de crédit mutuel, cours, bibliothèques,
                        sociétés coopératives, bureaux de renseignements, de placement, de
                        statistique, des salaires, etc.» !2! Article précité.</note>
                    <pb n="299"/>
                    <p>moins d'un mois après, d'appliquer la loi dans toute sa rigueur contre une
                        association professionnelle, cette fois non agricole.</p>
                    <p>Par arrêt du 19 juin 1908, rendu ici encore par la Chambre criminelle (1), le
                        président du syndicat des confiseurs-pâtissiers et chocolatiers de la ville
                        de Marseille s'est vu refuser le droit de poursuivre, ès qualités, en
                        contrefaçon d'une marque déposée par le syndicat et destinée à être apposée
                        sur une sorte de gâteau: t attendu que les intérêts individuels des membres
                        qui font partie d'un syndicat sont essentiellement distincts des intérêts
                        collectifs de la profession que représente le syndicat; que lors même que la
                        totalité des membres d'un syndicat ferait usage d'une même marque de
                        fabrique ou de commerce, cette marque n'en garantirait pas moins seulement
                        les intérêts individuels de chacun des membres du syndicat; que ces intérêts
                        individuels si nombreux qu'ils soient ne sauraient être confondus avec des
                        intérêts collectifs de la profession qui seuls sont représentés par le
                        syndicat ». Ces considérants sont significatifs. On aperçoit tout de suite
                        la contradiction entre les deux arrêts de la Chambre criminelle, rendus
                        presque à la même époque. Pour être logique, la Cour de cassation aurait dû
                        admettre que peu importait la gratuité du mandat exercé par un syndicat
                        agricole au profit de ses adhérents : la marque de commerce ou de fabrique,
                        elle aussi, protège les intérêts des membres du syndicat qui en a effectué
                        le dépôt, mais le syndicat lui-même ne l'exploite pas et n'en tire aucun
                        bénéfice. C'est le mandat, même non rétribué, exercé par un syndicat
                        agricole au profit de ses membres que la Cour devait refuser de sanctionner,
                        puisque des intérêts individuels « si nombreux qu'ils soient » (seraienl-ils
                        même ceux de la « totalité des membres ï de l'association) « ne sauraient
                        être confondus avec des intérêts collectifs de la profession qui seuls sont
                        représentés par le syndicat». Ou il fallait aller jusqu'à cette prohibition
                        du mandat pour les syndicats agricoles (et ceci eût été, à mon sens, la
                        vraie solution juridique); ou alors reconnaître à un syndicat professionnel
                        le droit de posséder une marque de fabrique et de la faire respecter. Il est
                        regrettable que, sans unités de vues, faute de s'inspirer fermement d'un
                        principe directeur en matière de questions syndicales, la jurisprudence de
                        la Cour de cassation se laisse aller à louvoyer ainsi (2).</p>
                    <note place="bottom">(1) Bulletin de l'Office du travail, juillet 1908, p. 663;
                        D. 1909.1.21.</note>
                    <note place="bottom">(2) En faveur du rôle de mandataire gratuit que la théorie
                        jurisuruden-</note>
                    <pb n="300"/>
                    <p>En somme, les syndicats agricoles veulent être autre chose que des-»spèces de
                        cercles d'études économiques et sociales. Ils ne veuleat pas se contenter «
                        d'exercer une sorte de patronage académique sur le monde rural, de provoquer
                        les interventions législatives reconnues utiles, d'agir sur l'opinion
                        publique par la voie de la presse ou par des conférences, en un mot de se
                        conlincr dans le rôle où se cantonnaient les sociétés d'agriculture
                        d'autrefois » (1). Ce qu'ils font surtout, c'est de la coopération; ils le
                        reconnaissent, et ils tiennent à en faire. Si on leur refuse ce droit (et il
                        ne pourrait s'agir, bien entendu, de les empêcher de faire des opérations de
                        cetle nature qu'en tant que syndicats), c'est vainement, disent leurs
                        protagonistes, qu'on a affirmé en 1884 que la loi était faite pour doter
                        l'agriculture d'associations professionnelles au môme titre que le commerce
                        et l'industrie.</p>
                    <p>Ce sont là de très mauvaises raisons, et il est bien facile de mettre les
                        choses au point. D'abord, il est absolument faux de prétendre qu'en
                        interdisant aux syndicats agricoles les opérations que l'on sait la loi de
                        1884 aurait été à peu près inutile pour les populations rurales. L'homme des
                        champs n'existe pas selon un type unique, toujours le même : celui du
                        cultivateur, gros ou petit, qui a besoin de recourir à un grand principe, —
                        celui de l'association, — pour pouvoir exploiter, aux meilleures conditions
                        économiques, sa terre à lui, son propre bien. A la campagne comme à la
                        ville, dans les forêts comme dans les cités, travaille tout un monde de
                        salariés de diverses professions (jardiniers, bûcherons, ouvriers agricoles,
                        vignerons, etc.), qui ont, eux aussi, des intérêts à défendre en tant que
                        travailleurs.</p>
                    <p>En face, l'organisation patronale elle-même, dans les milieux ruraux, peut
                        n'être pas sans importance. Des syndicats de l'un et l'autre bords se sont
                        déjà formés, et, croyons-nous, il s'en créera de plus en plus (2). Ces
                        associations ne relèvent-elles pas tielle accorde aux syndicats, ne peut-on
                        alléguer que l'article 6 de la loi de 1884 donne à ces associations pouvoir
                        de contracter, que le mandat n'est qu'un de ces actes de la vie civile
                        auxquelles la loi les a habilités? Que les syndicats puissent passer des
                        contrats de nature très diverse, personne ne songe à le nier; mais à une
                        condition : c'est qu'ils ne sortent pas, en le TAISANT, des attributions
                        spéciales que la loi leur confère.</p>
                    <p>(11 Article précité de M. J. HITIER, p. 55.</p>
                    <note place="bottom">(2) A la statistique donnée au début de celte élude, il
                        faut ajouter 201 syndicats patronaux de commerce on d'industrie agricole
                        horticulteurs, maraî-</note>
                    <pb n="301"/>
                    <p>de la loi de 1884? OUI, indubitablement (1). Que maintenant les hommes qui se
                        sont donné pour tâche de grouper les agriculteurs sentent qu'il y aurait
                        trop souvent complète inanité à ne créer que des syndicats d'études et de
                        défense jugés par eux comme trop académiques et, par suite, que les chefs de
                        ce mouvement ne comptent recruter des adhérents que par l'appât d'avantages
                        immédiatement tangibles : c'est là une vérité certaine, souvent même
                        confessée. MAIS, si c'est par cet appel direct aux intérêts individuels que,
                        précisément, ils peuvent enrôler et retenir les gens, leur œuvre n'a rien de
                        syndical au sens pur de ce mot; ce n'est pas le besoin exclusif de défendre
                        l'honneur de la profession, de rechercher des procédés techniques nouveaux,
                        etc., — objets de caractère plutôt moral et intellectuel, — qui provoque la
                        création de ces syndicats improprement nommés.</p>
                    <p>Qu'on soutienne que la pratique des achats ou des ventes en commun,
                        intéressante au premier chef pour l'agriculteur luimême, contribue ainsi au
                        relèvement économique de la profession agricole elle-même : soit. Mais ce
                        n'est pas un argument: car ce relèvement de la profession n'est qu'un effet
                        indirect des opérations entreprises; en tout cas, ce n'est pas exclusivement
                        l'objet de l'association, et, pour soutenir le contraire, il a fallu établir
                        une distinction aussi subtile qu'injustifiée entre le but du syndicat et les
                        actes — c'est-à-dire le mode d'activité — qu'il se propose (2). Pour faire
                        de la coopération, ces groupements ont chers, éleveurs, etc.) cl 47t&gt;
                        syndicats d'ouvriers agricoles el de bûcherons [Annales du Musée social,
                        loc. cit.).</p>
                    <note place="bottom">(1) Et ce sont bien les organisations de ce genre que le
                        législateur paraît avoir eues en vue en 1884. A la vérité, certaines
                        opérations — comme celles qui devaient être pratiquées ultérieurement sur
                        une si vaste écbelle — étaient déjà effectuées depuis quelque temps par des
                        comices agricoles (à ROUEN, dans l'Ain) et même par des syndicats agricoles
                        (à Villeneuve-sur- Lot et à Blois) (rapport précité de M. Tardy au deuxième
                        Congrès du crédit mutuel et de la coopération agricoles). MAIS, à la séance
                        du 21 février 1884, le rapporteur déclarait au Sénat qu'on n'avait jamais
                        voulu exclure de la loi les ouvriers agricoles. Qu'est-ce à dire, sinon que
                        le législateur entrevoyait surtout l'organisation des ouvriers de la
                        campagne dans les mêmes conditions que celle des autres travailleurs? Mais
                        de ce que, tout à fait par raccroc, « l'étude et la défense des intérêts
                        agricoles » se trouvaient, dans l'article 3, expressément visées, voilà que,
                        par la suite, on prétendait tirer, le plus large parti possible de la loi,
                        tout en s'écartant ostensiblement de son unique dessein!</note>
                    <note place="bottom">(2) L'article 3 de la loi de 1884 autorise les syndicats,
                        a-t-on fait remarquer, à défendre les intérêts économiques de la profession
                        (commerciale, industrielle, agricole). OUI, mais en disant que les syndicats
                        devaient avoir,</note>
                    <pb n="302"/>
                    <p>toujours eu et ont à leur disposition d'autres formes juridiques, notamment
                        celle de société (civile ou commerciale) à capital variable. SEULEMENT,
                        désireuse de s'affranchir des formalités que la loi impose aux autres
                        citoyens qui veulent créer franchement une coopérative, même quand ce sont
                        de simples ouvriers qui ont autant besoin que les cultivateurs sur leurs
                        engrais de réaliser des économies sur leur pain quotidien, la grande partie
                        des groupements agricoles dont nous nous occupons a cru pouvoir équivoquer
                        en raison de son double caractère : coopératifs, sans erreur, d'un côté,
                        professionnels, en fait, de l'autre, ils se sont résolus à arborer le
                        pavillon syndical, qui ne leur appartient pas. Ce n'est la qu'un expédient
                        de leur part (1).</p>
                    <p>Mais enfin, dans la pratique, les syndicats agricoles qui effectuaient des
                        achats pour le compte de leurs adhérents allèrent et se multiplièrent. Une
                        fois engagés dans celte voie, il ne s'en falpour objet exclusif, l'étude et
                        la défense des intérêts économiques, il a été nettement expliqué devant le
                        Sénat par le rapporteur, M. BARTHE, qu'on voulait par là empêcher les
                        associations d'ouvriers et de patrons de constituer, sous apparence de
                        légalité, des associations politiques (séance du 9 juillet 1882). On ne
                        saurait donc prétendre que les syndicats professionnels ont la liberté
                        d'elfocluer des opérations économiques devant, directement et avant tout,
                        profiter aux associés eux-mêmes.</p>
                    <note place="bottom">(1) Au lieu de créer des sociétés à capital variable, aux
                        conditions et suivant les formes prévues ;par les titres III et IV de la loi
                        du 24 juillet 18G7, les syndicats agricoles ne pourraient-ils pas fonder des
                        coopératives comme associations dans les termes de la loi du 1" juillet
                        1!)01? Au point de vue de la déclaration et de la capacité, les associations
                        et les syndicats ne présentent pas de différences très sensibles. Quoique la
                        possibilité de créer des coopératives sous forme d* « associations » ait été
                        soutenue par M. Hayem dans sa thèse sur les Domaines respectifs de
                        l'association cl de la société (v. notamment n°' 252 et suiv.), nous ne
                        croyons pas cette opinion exacte, et cela pour des raisons qu'il serait trop
                        long de développer dans cette étude. Le Conseil d'État s'est prononcé à
                        différentes reprises dans le même sens que nous (v. PIEHAT, Le contrat
                        d'association, p. 20). M. Louis DURAND, président de l'Union des Caisses
                        rurales et ouvrières à responsabilité illimitée, s'étonne, lui aussi
                        (Bulletin de l'UNION, voir n~ de décembre 1908 et janvier 1909], que les
                        opérations agricoles dont nous nous occupons soient faites par des
                        groupements qui se qualifient de « syndicats ». Il l'explique, en disant que
                        les initiateurs de syndicats « se sont laissés entraîner par la mode qui
                        voulait que toute l'action sociale soit résumée et synthétisée par le
                        syndicat ». Il conseille de faire les opérations dont il s'agit au moyen
                        d'un simple mandat, le mandataire étant une personne déterminée, sans qu'il
                        y ait besoin que ce soil un syndicat proprement dit. Nous avons vu que c'est
                        là le système qu'avait admis la Cour de DOUAI, en décidant qu'un président
                        de syndicat avait agi non comme représentant du syndicat, mais comme
                        mandataire de ses coassociés.</note>
                    <pb n="303"/>
                    <p>lait guère plus que d'un pas pour qu'ils- modifiassent la nature juridique de
                        leurs opérations et violassent plus ouvertement encore la charte syndicale;
                        et, en fait, il en fut qui prirent cette liberté. Dans une lettre adressée
                        le 28 avril 1888 à un président de Chambre de commerce. le ministre du
                        commerce, M. Pierre LEGRAND, reconnaissait que, « si les syndicats se
                        livraient à des actes commerciaux tels que les définit le Code de commerce,
                        ces associations devraient être mises en demeure de se renfermer dans les
                        attributions de la loi de 1884 »; mais, d'accord avec le ministre des
                        finances (il s'agissait, en effet, de savoir si les syndicats agricoles
                        étaient passibles de la patente), il déclarait qu'à son avis ces syndicats
                        ne devaient pas être considérés comme faisant du commerce « pour avoir créé
                        des offices pour l'achat de matières premières ou de machines utiles à
                        l'agriculture, de manière à les obtenir à meilleur marché et de meilleure
                        qualité au profit de leurs membres », à condition que ces associations
                        fussent administrées gratuitement et ne prélevassent d'autre majoration que
                        celle nécessaire à leurs frais. En tout cas, un an et demi après, le
                        ministre de la justice, M. THÉVENET, se voyait obligé d'adresser aux
                        procureurs généraux une circulaire pour les rappeler à l'ordre : il avait
                        été amené, disait-il, à constater que, « dans la pratique, les parquets
                        renvoient assez fréquemment, sans observations, un certain nombre de statuts
                        concernant des associations ayant en vue des opérations commerciales ou
                        formées dans un but politique évident, alors que la loi n'autorise à se
                        syndiquer entre elles que des personnes se consacrant exclusivement à
                        l'étude et à la défense des intérêts économiques, industriels et agricoles
                        ».</p>
                    <p>2. Ayant donc commencé par le « mandat gratuit », les syndicats agricoles ont
                        prétendu que des lois subséquentes étaient venues agrandir considérablement
                        le cercle de leurs attributions. Mais ici la jurisprudence de la Cour
                        suprême, avec raison, a pensé devoir mettre le holà.</p>
                    <p>Les textes invoqués sont extraits de la loi du 5 novembre 1894 relative à la
                        formation des sociétés de crédit agricole, de la loi du 17 novembre 1897
                        portant prorogation du privilège de la Banque de France et enfin de la loi
                        du 19 avril 1905 sur l'impôt de la patente.</p>
                    <p>A) L'article 1" de la loi du 5 novembre 1894 (modifié par la <pb n="304"/>loi du 14 janvier 4908) porte: « Des sociétés de crédit agricole peuvent être
                        constituées soit par la totalité ou par une partie des membres d'un ou
                        plusieurs syndicats professionnels agricoles, soit par la totalité ou par
                        une partie des membres d'une ou plusieurs sociétés d'assurances mutuelles
                        agricoles régies par la loi du 4 juillet 1900; elles ont exclusivement pour
                        objet de faciliter et même de garantir les opérations concernant l'industrie
                        agricole et effectuées par ces syndicats et ces sociétés d'assurances ou par
                        des membres de ces syndicats ou de ces sociétés d'assurances ï.</p>
                    <p>Ce texte, vraiment, autorise-t-il les syndicats agricoles à faire eux-mêmes
                        des opérations au profit de leurs adhérents, ces opérations pouvant être
                        facilitées et garanties par des sociétés de crédit? TOUT, dans notre
                        législation syndicale, serait-il ainsi advenu incidemment en faveur des
                        associations professionnelles d'agriculteurs? C'est tout à fait douteux.</p>
                    <p>CERTES, en préparant la loi de 1894, on savait — et on l'a dit — que les
                        syndicats agricoles se livraient, en fait, à des actes contestables au point
                        de vue d'une légalité stricte. De ce que même cet article Ie' eût permis que
                        les syndicats agricoles se fissent aider par des sociétés de crédit dans
                        leurs opérations, qui peuvent être fort diverses et de nature juridique très
                        différente, est-on en droit de soutenir que le législateur est venu dire à
                        ces associations : « Mais allez donc, continuez! Ne vous embarrassez pas de
                        la question de savoir si vous êtes respectueux ou non de la charte conférée
                        aux syndicats professionnels par la loi de.</p>
                    <p>1884! » Il arrive bien, de temps à autre, que la loi permette de faire
                        produire effet à un acte en lui-même illicite. Ainsi une loi récente
                        autorise, sous certaines conditions, la légitimation d'enfants adultérins :
                        cela ne signifie pas — quoi qu'en pussent dire quelques esprits paradoxaux —
                        que l'on veuille ainsi, formellement, encourager à l'adultère, qui reste
                        encore un délit prévu par notre Code pénal.</p>
                    <p>Ce qui est absolument décisif, c'est ce qui résulte des travaux préparatoires
                        de la loi de 1894:</p>
                    <p>a) D'une part, la proposition déposée par M. Méline en 1890 conférait
                        expressément aux syndicats (agricoles ou autres)</p>
                    <p>(art. 1er) le droit de stipuler dans leurs statuts qu'ils pourraient acheter
                        pour revendre, louer et prêter à leurs adhérents, etc....</p>
                    <p>Et il était formellement indiqué dans le texte qu'il en serait ainsi « par
                        dérogation à l'article 3 de la loi du 21 mars 1884 ». OR, cet <pb n="305"/>article 1er a subi toute une évolution. D'abord on en restreignit la portée
                        en disant que tout syndicat professionnel pourrait « seconstituer en société
                        de crédit pour faciliter et garantir les opérations de toute nature rentrant
                        dans ses attributions... ». OR, la Commission (rapport de M. Mir à la
                        Chambre) laissait nettement entendre que, pour ces attributions, .on ne
                        dérogeait plus en quoi que ce fût à la législation de 1884, et elle faisait
                        observer que, « si la loi de 1884 refuse aux syndicats professionnels le
                        droit de faire certaines o]&gt;é?-ations, elle leur accorde la faculté de
                        créer des sociétés qui peuvent faire ce qui excéderait la capacité du
                        syndicat professionnel lui-même ï. Nous retrouvons bien ici la thèse de
                        Waldeck-Rousseau et des auteurs de la loi de 1884. FINALEMENT, pour la
                        formation des sociétés de crédit agricole, on ne touchait plus à la loi
                        syndicale : ce devaient être, juridiquement, des organes autonomes;</p>
                    <p>b) OR, à propos de ces sociétés, le rapporteur au Sénat, M. LABICHE, ne
                        parlait expressément que des facilités que de telles sociétés apporteraient
                        aux membres de syndicats. Il ne faisait aucune allusion aux opérations des
                        syndicats eux-mêmes. ET, à son tour, il précisait, pour que nul n'en ignore:
                        « Le projet n'apporte aucune modification à la loi sur les syndicats Le
                        syndicat devra se maintenir dans les attributions restreintes que lui
                        confère la loi du 21 mars 1884. »</p>
                    <p>Ne manquons pas, d'ailleurs, de faire observer que la partie du texte qui
                        vise les opérations effectuées par les syndicats ne reste pas sans aucune
                        application possible, par suite de cette interprétation. Les syndicats
                        agricoles peuvent avoir à faire certaines opérations très régulières,
                        conformes au but même de la loi: par exemple, des achats de matières
                        premières, d'outillage, pour le fonctionnement de cours professionnels, pour
                        des champs d'expérience; des sociétés de crédit constituées en vertu de la
                        loi de 1894 pourraient justement «faciliter» de telles opérations.</p>
                    <p>B) C'est là aussi la seule portée qu'on puisse attribuer valablement à
                        l'article 2 de la loi du 17 novembre 1897, quand il dispose que la Banque de
                        France peut « escompter des effets de commerce souscrits par des syndicats
                        agricoles ». Il n'est pas admissible de soutenir — comme le fait M. Faisant
                        (1) — que « cela ne peut s'entendre raisonnablement que d'effets créés I)
                        Arlicli; précité.</p>
                    <pb n="306"/>
                    <p>pour cause d'opérations d'achat ou de vente ». Cela peut s'entendre très bien
                        d'effets souscrits uniquement à raison d'opérations du genre que nous venons
                        d'indiquer.</p>
                    <p>Du reste, pour ne pas se méprendre sur les seuls groupements agricoles, qu'en
                        réalité cet article 2 a voulu viser, il n'y a, ici encore, qu'à examiner de
                        près les travaux préparatoires de la loi de 1897, et l'on constate que ce
                        sont les caisses de crédit d'origine syndicale que l'on avait en vue. Ce que
                        veut l'article 2 de la loi de 1897, c'est bien d'autoriser la Banque de
                        France à escompter des effets souscrits par des personnes ou des
                        associations, mais par des souscripteurs « notoirement solvables ». Ce que
                        désire cette loi, c'est la garantie des institutions de crédit, garanties
                        qu'auraient présentées les syndicats agricoles si on leur eût permis de se
                        constituer eux-mêmes en sociétés de crédit. Mais nous avons dit plus haut la
                        transformation opérée dans la loi de 1891 à ce propos : ce sont les effets
                        des sociétés de crédit agricole que la Banque de France escomptera, non pas
                        ceux des syndicats eux-mêmes.</p>
                    <p>C) L'article 9 (deuxième alinéa) de la loi du 19 avril 1905 exempte de la
                        patente les syndicats agricoles « qui se bornent à grouper les commandes de
                        leurs adhérents et à distribuer dans leurs magasins de dépôt les denrées,
                        produits ou marchandises qui ont fait l'objet de ces commandes ».</p>
                    <p>On a prétendu inférer de ce texte que le législateur y consacrait la faculté,
                        pour les syndicats agricoles, de répartir entre leurs adhérents des
                        marchandises quelconques et non pas seulement les produits destinés aux
                        travaux agricoles; de plus, — par a contrario, — on a soutenu que les
                        syndicats agricoles pouvaient, ne se bornant pas à grouper les commandes de
                        leurs membres, vendre toutes sortes de produits et marchandises, en se
                        soumettant au paiement de la patente.</p>
                    <p>De même, on a voulu voir une reconnaissance de ces droits étendus dans
                        l'obligation faite aux syndicats agricoles de se soumettre à la vérification
                        des poids et mesures, « lorsqu'ils ont des magasins de dépôt dans lesquels
                        ils livrent à leurs adhérents des quantités variables de marchandises »
                        (Cour de cassation, 20 mai 1898 [1], Comp. décret du 4 décembre 1899, art.
                        1er).</p>
                    <note place="bottom">(1) D.98.1.467.</note>
                    <pb n="307"/>
                    <p>Ce mode d'argumentation porte entièrement à faux. Le fait de soumettre à la
                        patente ou à la vérification des poids et mesures les syndicats qui, dans la
                        réalité, se livrent à certaines opérations, ne prouve nullement leur
                        aptitude légale pour les accomplir. Le fisc ne perd pas ses droits, les lois
                        de police s'imposent, du moment que l'on constate un état de fait déterminé
                        (1).</p>
                    <p>(1) V. précisément le rapport de M. Merlou à la Chambre en 1903 : le
                        rapporteur dénonçait l'illégalité des opérations accomplies par certains
                        syndicats agricoles, bien qu'ils fussent patentables à raison de ces
                        actes.</p>
                    <p>D'ailleurs, le texte de l'article 9, — même pris au pied de la lettre, —
                        n'implique nullement que le législateur soit venu apporter, au milieu de
                        dispositions d'ordre purement fiscal (donc par voie très indirecte), une
                        dérogation exorbitante — en faveur non pas de tous les syndicats
                        professionnels, mais des seuls syndicats d'agriculteurs — aux principes
                        fondamentaux de la loi de 1884. Le texte de 1905, dans sa rédaction,
                        signifie exactement le contraire.</p>
                    <p>D'abord, en effet, nous constatons que les deux paragraphes de l'article 9
                        forment une antithèse. Le premier paragraphe assujettit à l'impôt de la
                        patente « les sociétés coopératives de consommation et les économats,
                        lorsqu'ils possèdent des établissements, boutiques ou magasins pour la vente
                        ou la livraison des denrées, produits ou marchandises » : il ne nomme pas
                        les syndicats agricoles dans cette hypothèse, où il s'agit d'institutions ne
                        se bornant pas à grouper des commandes. Le simple groupement de commandes
                        (avec, dans ce cas, exemption de la patente, même s'il y a distribution des
                        marchandises dans des magasins de dépôt) fait l'objet du deuxième paragraphe
                        qui, lui, vise expressément, à coté des sociétés coopératives de
                        consommation, les syndicats agricoles. Où voit-on, dès lors, dans celte loi
                        de 1905, une consécration du « droit », pour les syndicats agricoles, de
                        faire autre chose que de réunir les commandes de leurs membres? Consécration
                        éloquemment refusée, au contraire, par le silence même du premier para- •
                        graphe de l'article 9, et par le contraste que ce silence présente avec la
                        mention formelle, dans le deuxième paragraphe, des syndicats agricoles
                        renfermés dans les attributions que, déjà précédemment, l'opinion générale
                        ne leur contestait pas! A ce point de vue, donc, la loi de 1905 n'est rien
                        venue changer.</p>
                    <p>D'autre part, on a prétendu que l'article 9, dans son second paragraphe,
                        reconnaissait aux syndicats agricoles la faculté de livrer à leurs adhérents
                        des objets de toutes sortes, même pour d'autres besoins que ceux de la
                        profession. Ce texte, fait-on observer, « porte que les syndicats agricoles
                        qui se bornent à grouper les commandes de leurs membres et à distribuer dans
                        leurs magasins de dépôt les denrées, produits et marchandises qui ont fait
                        l'objet de ces commandes, ne sont pas soumis à la patente » : donc,
                        ajoutet-on, « il n'y a pas lieu de distinguer entre les divers produits, en
                        présence des termes précis de la loi qui spécifie l'achat et la vente des
                        denrées, produits et marchandises ». A la vérité, le texte auquel on se
                        réfère n'autorise aucunement une pareille conclusion. Même, s'il était exact
                        que ce texte fit uniquement mention des syndicats agricoles, sou seul objet
                        consisterait a</p>
                    <pb n="308"/>
                    <p>III. Projet et propositions de lois. — En somme, l'arrêt rendu par la Cour de
                        cassation en mai 1908 n'avait rien de surprenant : il consacrait une
                        tradition très libérale qui s'était établie en matière de syndicats
                        agricoles. SI, à la vérité, les chefs de ces organisations avaient eu le
                        respect du droit commun et de la justice, ils auraient du se féliciter de
                        voir ainsi fixer un point jusqu'alors quelque peu incertain ... et ils
                        seraient restés tranquilles (1). Mais l'arrêt de la Cour suprême offrait aux
                        leaders de ce mouvement un prétexte pour faire de l'agitation et du bruit :
                        l'occasion leur parut favorable pour réclamer des privilèges exorbitants,
                        comme nous le démontrerons.</p>
                    <p>Les pouvoirs publics sont intervenus aussitôt, avec les apparences d'une
                        louchante sollicitude pour le monde agricole {2). les dispenser expressément
                        du paiement de la patente lorsqu'ils se trouvent dans les conditions de fait
                        visées dans le paragraphe : ce serait tout (nous avons justilié cette
                        interprétation). MAIS, de plus, le malheur, pour l'opinion qui prétend
                        attribuer une toute autre portée au paragraphe second et en conclure que les
                        syndicats agricoles peuvent fournir à leurs membres jusqu'à de l'épicerie ou
                        des articles de ménage, le malheur, c'est qu'il suffit de lire le texte pour
                        constater que l'argument qu'elle en voudrait tirer n'a rien même de
                        spécieux. Comment qualifier, en effet, le procédé qui consiste, pour faire
                        état d'un texte, â le tronquer purement et simplement? Rétablissons donc la
                        disposition dont il s'agit. Elle dit exactement ceci : « TOUTEFOIS, les
                        syndicats agricoles et les sociétés coopératives de consommation, qui se
                        bornent à grouper les commandes de leurs adhérents et à distribuer dans
                        leurs magasins de dépôt les denrées, produits ou marchandises qui ont fait
                        l'objet de ces commandes, ne sont pas soumis à la patente ». A coté des
                        syndicats agricoles, ce texte concerne, on le voit, les sociétés
                        coopératives.</p>
                    <p>On s'explique, dés lors, pourquoi il parle, en termes généraux, des denrées,
                        produits et marchandises.</p>
                    <note place="bottom">(1) Si les groupements agricoles ne s'élaient pas si
                        souvent obstinés à dédaigner les formes légales autres que celles de la loi
                        de 1884, si — notamment— ils s'étaient constitués en véritables sociétés
                        coopératives, sans doute ils se fussent épargné certains désagréments. Ainsi
                        on n'aurait pas refusé — comme cela s'est produit — de les admettre aux
                        adjudications de fournitures militaires, à cause de leur capacité juridique
                        équivoque.</note>
                    <note place="bottom">(2) Comme l'écrivait très bien M. J. Hitler (dans son
                        article précité de la Revue d'économie politique, p. 68), des poursuites
                        engagées sur différents points du territoire auraient peut-être un avantage,
                        « celui do préciser la véritable doctrine des tribunaux et de montrer, comme
                        nous l'avons soutenu, que ce sont les excès seulement commis par les
                        syndicats qui sont condamnés. A cet égard, on trouve une indication
                        intéressante dans une décision toute récente qui nous est signalée au
                        dernier moment et dont nous n'avons que l'analyse. Un syndical des Charente*
                        vient d'être acquitté par le tribunal correctionnel d'Angonlème devant
                        lequel il était traduit. Le jugement cunstate qu'à la différence de ce qui
                        se passait dans l'EST, le syn-</note>
                    <pb n="309"/>
                    <p>M. RUAU, ministre de l'agriculture, déposait ;\ la CHAMBRE, le 19 juin 1908,
                        un projet relatif ;'i la constitution et au fonctionnement de syndicats,
                        dits syndicats économiques agricoles, qui se constitueraient suivant les
                        formes de la loi du 21 mars 1884, mais ne se confondraient pas avec les
                        syndicats agricoles d'étude et de défense professionnelles (cela sur
                        l'exemple des sociétés d'assurances mutuelles agricoles, fondées en vertu de
                        la loi de 1900). La Commission d'agriculture de la Chambre a adopté le
                        projet du gouvernement, n'y apportant que quelques retouches (1). L'article
                        premier détermine en ces termes l'objet des syndicats économiques:</p>
                    <p>Les syndicats économiques agricoles composés uniquement d'agriculteurs ont
                        pour but, à condition toutefois d'être administrés gratuitement et de ne pas
                        réaliser de bénéfices commerciaux, de servir d'intermédiaires à leurs
                        membres:</p>
                    <p>1° Soit pour l'achat en commun des engrais, machines, instruments et
                        appareils, des semences, plants, animaux et matières alimentaires pour le
                        bétail, des produits nécessaires à l'exploitation du sol, la destruction des
                        insectes ou animaux nuisibles et la lutte contre les maladies cryptogamiques
                        et les intempéries;</p>
                    <p>2° Soit pour la vente des produits et des animaux provenant exclusivement des
                        exploitations des syndiqués en facilitant cette vente par des expositions,
                        annonces, publications, groupements de commandes et d'expéditions, sans
                        pouvoir l'opérer sous leur responsabilité;</p>
                    <p>3" Soit pour passer des marchés avec les administrations publiques.</p>
                    <p>Le projet du gouvernement, presque contemporain de l'arrêt de CASSATION, loin
                        de satisfaire tout le monde, n'a contribué qu'à entretenir l'agitation et
                        même à la rendre plus intense.</p>
                    <p>Approuvé par les uns (ainsi par la Fédération nationale des dieal de La
                        Rochefoucauld limitait son activité aux opérations d'ordre professionnel et
                        que, cantonné sur ce terrain, il se bornait au rôle de mandataire sans
                        rechercher le bénéfice commercial. Il y aurait bien des chances pour que
                        d'autres juridictions placées eu face d'espèces identiques vinssent se
                        ranger à l'avis du tribunal d'Angtmléme. Des poursuites aboutissant à un
                        pareil résultat auraient un effet rassurant, en précisant ce que les
                        tribunaux reconnaissent licite et ce que, par contre, ils réprouvent dans
                        l'état actuel de la législation. » Mais le gouvernement allait empêcher la
                        jurisprudence d'accomplir celte œuvre utile : en même temps qu'il déposait
                        son projet, il annonçait que toules poursuites contre des syndicats
                        agricoles seraient suspendues jusqu'à ce qu'intervînt une solution
                        législative.</p>
                    <note place="bottom">(1) Rapport de M. Docker-David (annexe au procès-verbal de
                        la "2" séance de la CHAMBRE, 11 février 1909).</note>
                    <fw place="bottom">XL. 22</fw>
                    <pb n="310"/>
                    <p>syndicats agricole* de France), il est très violemment combattu par d'autres,
                        et surtout par l'Union centrale des syndicats des Agriculteurs de
                        France.</p>
                    <p>Critique du projet du gouvernement et de la Commission de l'agriculture. — A
                        vrai dire, ce projet présente, au point de vue juridique, l'avantage de
                        faire, des syndicats économiques agricoles, une catégorie distincte du
                        syndicat professionnel. Encore que les premiers, eux aussi, auraient à se
                        constituer entre personnes de la même profession (agriculteurs), le mot «
                        économiques » indique bien la nature de leurs opérations (1).</p>
                    <p>Mais c'est là tout le mérite qu'on puisse, en bonne justice, reconnaître au
                        projet. Par ailleurs, le même projet soulève, à mon sens, de trop graves
                        objections pour qu'on doive l'approuver et pour qu'on ait le droit, si par
                        hasard il était voté, d'applaudir à ce genre de succès.</p>
                    <p>Le projet de M. Ruau et de la Commission d'agriculture n'est qu'un
                        trompe-l'œil : nul ne peut s'y méprendre. Les syndicats</p>
                    <note place="bottom">(1) VOICI, d'ailleurs, le vœu de la Fédération nationale,
                        favorable au projet: o La Fédération nationale îles syndicats agricoles de
                        FRANCE, « Remercie M. le ministre de l'Agriculture de l'empressement qu'il a
                        mis à déposer un projet de loi tendant à rendre définitivement légale
                        l'œuvre poursuivie avec tant de succès depuis vingt-cinq ans par les
                        syndicats agricoles; « Constate avec regret que la situation faite
                        actuellement à tous les syndicats agricoles par l'arrêt de la Cour de
                        cassation est imputable à certaines Unions importantes, qui n'ont pas craint
                        d'encourager, même pécuniairement, quelques-uns de leurs syndicats afllliés
                        à tenir, sous le couvert de la loi sur les associations professionnelles, de
                        véritables bazars ouverts à tout venant;<lb/>« Reconnaît qu'il n'est pas
                        désirable de voir attribuer aux syndicats agricoles le droit de faire, au
                        prolit de leurs membres, sans restrictions ni limites, toutes opérations
                        d'achat et de vente, ce qui équivaudrait, en définitive, à permettre à tout
                        groupement de faire le commerce sans payer patente; « Désireuse de laisser
                        tes syndicats professionnels poursuivre leur autre éminemment sociale en
                        dehors de toute préoccupation matérielle, donne son adhésion au projet de
                        loi déposé par le gouvernement, sous réserve que les syndicats économiques,
                        issus des syndicats professionnels, comme le sont les caisses de crédit et
                        les sociétés d'assurances mutuelles, puissent également servir
                        d'intermédiaires à leurs membres pour l'utilisation en commun et la
                        réparation des machines agricoles; « Émet le vœu que ledit projet de loi
                        soit le plus toi possible rapporte discuté et volé par le Parlement.
                        »</note>
                    <pb n="311"/>
                    <p>économique g agricoles n'auront pas d'autres droits que ceux déjà reconnus
                        par la Cour de cassation aux syndicats constitués en vertu de la loi de
                        1884. Le projet du gouvernement condamne — tout comme le lit la Cour de
                        cassation pour les syndicats de la loi de 1884 — les opérations
                        qu'accompliraient les syndicats économiques à un autre titre que celui de
                        mandataires gratuits (1).</p>
                    <p>Maintenant que la Cour suprême a décidé jusqu'où les syndicats agricoles
                        pouvaient étendre le cercle de leurs attributions sous l'empire de la
                        législation actuelle, force est de convenir que le gouvernement et la
                        Commission de l'agriculture, avec leur projet, ne viennent pas, en fait,
                        offrir au monde agricole le plus petit cadeau.</p>
                    <p>SI, au point de vue pratique, tel doit être le résultat (négatif) de l'œuvre
                        législative à laquelle MM. Ruau et Decker-David invitent le PARLEMENT, il
                        faut dire —chose étrange, mais non moins certaine! —qu'au point de vue légal
                        ce projet va placer les groupements agricoles, qui voudront bien « profiter
                        » de la forme du t syndicat économique », dans une situation privilégiée par
                        rapport aux syndicats professionnels proprement dits.</p>
                    <p>SI, en effet, le législateur acceptait de consacrer ce type nouveau désigné
                        sous le nom de «syndicat économique », l'interprétation qu'il faudrait
                        donner désormais de la loi de 1884, en ce qui concerne les attributions des
                        syndicats professionnels, serait forcément plus restrictive que celle qui a
                        été admise jusqu'ici par la Cour de cassation. Bien à tort, — comme nous
                        l'avons démontré, — on avait cru, dans certains milieux, pouvoir prétendre
                        qu'en vertu de lois postérieures à celle de 1884, les syndicats agricoles
                        étaient libres d'entreprendre des opérations de toute nature, même à
                        caractère manifestement commercial.</p>
                    <note place="bottom">(1) L'article 3 tlu projet déclare effectivement : « Les
                        directeurs ou administrateurs des syndicats économiques agricoles constitués
                        en application de la présente loi, qui ne se conformeraient pus à ses
                        dispositions ou qui entreprendraient des opérations autres que celles
                        qu'elle prévoit, seront poursuivis et punis d'une, amende de seize à deux
                        cents francs (16 à 200 fr.j. — Les tribunaux pourront en outre, à la
                        diligence du Procureur de la République, prononcer la dissolution des
                        syndicats contrevenants, auxquels ils désigneront un liquidateur. » Les
                        groupements agricoles qui voudraient effectuer d'autres opérations que
                        celles pouvant résulter d'un mandat gratuit devraient — l'exposé des motifs
                        le spécilie clairement — se constituer en sociétés coopératives. C'est
                        exactement la situation actuelle.</note>
                    <pb n="312"/>
                    <p>A ces prétentions, la Cour suprême a eu l'occasion de mettre le holà: mais
                        enfin elle a tout de même permis aux syndicats l'exercice du mandat gratuit
                        en faveur de leurs membre*. Nous avons bien contesté, quant à nous, que le
                        mandat exercé par les syndicats agricoles rentrât rigoureusement dans les
                        attributions conférées par la loi du 21 mars 1884 : la Cour suprême s'est
                        montrée plus large. OR, l'introduction, dans notre législation, d'un type
                        nouveau de syndicat, le « syndicat économique agricole », n'ayant d'autre
                        rôle que celui d'intermédiaire gratuit, rôle tenu licitement jusqu'ici
                        (d'après la Gourde cassation) par les syndicats agricoles constitués selon
                        la loi de 1884, cette prétendue réforme —loin de consacrer pour les
                        syndicats de la loi de 1884 (c'est-à-dire, en somme, pour tous les syndicats
                        professionnels) la thèse libérale de la jurisprudence — sanctionnerait
                        purement et simplement l'interprétation restrictive que nous avons donnée de
                        cette loi. SI, en effet, le projet était voté, il serait impossible de
                        raisonner autrement que de la manière suivante : les syndicats
                        professionnels (régis par la loi de 1884) n'ont pas le droit de servir, même
                        gratuitement, d'intermédiaires à leurs membres, puisque — pour y être
                        autorisés —■ les groupements agricoles sont tenus de se constituer en «
                        syndicats économiques », distincts des syndicats d'étude et de défense
                        prévus par la loi de 1884; tandis que la théorie jurisprudentielle du «
                        mandat gratuit », admise pour les syndicats agricoles, devait logiquement
                        s'étendre, le cas échéant, à des syndicats se rattachant à l'industrie ou au
                        commerce et opérant dans les mêmes conditions (1), désormais seuls les «
                        syndicats économiques » — dont M. Ruau est le père — pourront servir
                        d'intermédiaires gratuits au profit de leurs adhérents. La restriction,
                        apportée ainsi d'une manière indirecte par le projet Ruau aux pouvoirs que
                        les syndicats professionnels proprement dits se sont vu jusqu'ici
                        reconnaître, ne serait justifiable que si — à côté du droit commun de la loi
                        de 1884 — la législation des « syndicats économiques » était déclarée
                        applicable, elle aussi, à des groupements de n'importe uuelle profession,
                        ayant pour objet de servir à leurs membres d'intermédiaires gratuits. Mais
                        M. le ministre de l'Agriculture réserve ses « soins » uniquement aux
                        agriculteurs:</p>
                    <note place="bottom">(1) Comme exemple, on peut citer le cas de syndicats de
                        coiffeurs, procurant à leurs membres — sur commande — les objets nécessaires
                        à la profession : ciseaux, rasoirs, brosses, etc.</note>
                    <pb n="313"/>
                    <p>aux termes de son projet, seuls des syndicats économiques agricoles pourront
                        être constitués.</p>
                    <p>En somme, je le disais bien : la loi sur les « syndicats économiques » aurait
                        pour tout résultat de mettre les groupements agricoles dans une situation
                        privilégiée ... sans leur conférer, d'ailleurs, aucun avantage qu'ils
                        n'eussent auparavant. Le vole du projet Ruau (accepté par la Commission de
                        l'agriculture) serait une preuve, après bien d'autres, de la mauvaise
                        besogne que peut faire le législateur. Se mèlera-t-il ici de légiférer pour
                        accomplir une œuvre pire, à tous points de vue, que le maintien du statu
                        quo? A rester dans le statu quo, les groupements agricoles ne perdent rien,
                        puisque le projet sur les « syndicats économiques » ne leur apporte rien; en
                        même temps, le statu quo accorde une capacité égale à toutes les catégories
                        de syndicats.</p>
                    <p>Eh bien! le projet Ruau entend rompre cette harmonie. Et de quelle manière?
                        Sera-ce en faisant à une catégorie de syndicats ou de groupements une faveur
                        exceptionnelle, une concession positive, sans amoindrir du même coup les
                        droits reconnus aux autres? Non. L'économie du projet consiste à réserver
                        aux groupements agricoles, fonctionnant sous le nom de « syndicats
                        économiques » le régime qu'on faisait normalement découler jusque-là de la
                        loi du 21 mars 1884; une situation en quelque sorte acquise à tous les
                        syndicats devient le privilège exclusif d'une catégorie d'entre eux, et le
                        projet arrive à établir cet étrange privilège tout simplement en portant
                        atteinte — par la répercussion que nous avons expliquée — à la capacité
                        antérieure des autres syndicats. On avouera que cela c'est un comble!...</p>
                    <p>Moralité du projet Ruau : « bluff * et injustice, inutile pour tout le
                        monde.</p>
                    <p>Si la teneur du projet relatif aux « syndicats économiques » n'avait pas ce
                        caractère limitatif, si son adoption ne devait pas entraîner l'inégalité
                        absurde et irritante que j'ai dénoncée, il n'y aurait aucun inconvénient à
                        ce que, par voie d'interprétation législative, le rôle des syndicats
                        professionnels proprement dits se trouvât défini plus clairement et dût se
                        cantonner désormais sur le terrain de l'activité morale.</p>
                    <p>Mais les adversaires du projet — côté Union centrale des syndicats des
                        Agriculteurs — ont, quant à eux, des vues toutes différentes. Voulant
                        absolument déplacer l'axe du syndicalisme véritable — celui de la loi de
                        1884 — ils s'élèvent contre la pensée de scinder le mouvement des syndicats
                        agricoles, de pro<pb n="314"/>voquer à la création de syndicats économiques, distincts des syndicats
                        purement professionnels. IMais la faute en est à ceux-là même qui, de ce
                        point de vue, se font aujourd'hui les censeurs du projet: ils ont fait
                        sortir les syndicats agricoles du rôle strict que la loi de 1884 leur
                        conférait. Leurs syndicats font essentiellement des opérations de caractère
                        économique (coopératif). Leur permettre de créer précisément des syndicats
                        dits « économiques », sans autres formalités que celles de la loi de 1884
                        ellemême; c'est tout ce que — le plus généreusement du monde — on pouvait
                        leur offrir; et ils ne sont pas contents! Ils veulent plus : ils veulent
                        avoir le droit — le privilège — de faire, en tant (jue syndicats de la loi
                        de 1884, non seulement des groupements de commandes fermes, mais encore des
                        opérations soit d'achatsoit de vente (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) L'Union centrale a formulé plusieurs vieux en ce sens.
                        Voici notamment celui qu'elle émettait dans son Assemblée générale
                        extraordinaire du 20 novembre 1908: « L'Union centrale des Syndicats des
                        agriculteurs de FRANCE, o Considérant que le projet de loi déposé par M. le
                        ministre, le 19 juin 1908, aurait pour effet de créer deux catégories de
                        syndicats agricoles; « D'une part, les syndicats professionnels institués
                        par la loi du 21 mars 1884, ayant pour objet l'étude et la défense des
                        intérêts professionnels et notamment l'organisation de cours et de
                        conférences, la création de sociétés mutuelles de secours, de retraites,
                        d'assurance et de crédit. i&gt; D'autre part, des syndicats dits
                        économiques, uniquement chargés des achats cl îles von tes à l'exclusion de
                        tous les autres droits conférés par la loi aux syndicats professionnels, cl
                        sans pouvoir plus qu'eux se constituer un patrimoine;<lb/>« Considérant que
                        celle dualité est de nature à jeter le trouble dans le fonctionnement des
                        syndicats agricoles qui sont et entendent rester des associations
                        professionnelles, jouissant de tous les droits qui leur ont été expressément
                        reconnus par la loi du 21 mars 1884. qu'ils ne veulent être privés d'aucun
                        de ces droits et n'entendent se transformer ni en associations purement
                        représentatives, ni en simples sociétés d'achat et de vente; « Considérant
                        d'autre part que, sans réclamer pour les syndicats agricoles un statut
                        spécial, sans séparer leur cause de celle des syndicats professionnels, il y
                        a lieu de consacrer par des dispositions législatives la situation de fait,
                        laquelle résulte de l'interprétation donnée à la loi du 21 mars 1881 par ses
                        commentateurs officiels aussi bien que des lois postérieures, et en
                        particulier des lois du 5 novembre 1891 et celle du 14 janvier 1908 sur le
                        crédit agricole, 17 novembre l'.KI8 sur le renouvellement du privilège de la
                        lianque de FRANCE, 19 avril 1905 sur les patentes o (nous avons suffisamment
                        démontré, /tins haut, combien était fanluishtc celle interprétation tle la
                        toi Je 1881);<lb/>« [Considérant) qu'il y a lieu notamment d'autoriser les
                        syndicats professionnels à se livrer pour le compte de leurs membres à des
                        opérations</note>
                    <pb n="315"/>
                    <p/>
                    <p>Les adversaires du projet Ruau — ceux que nous avons désignés — ont trouvé
                        des porte-parole au Parlement. Des contre-projets ont été déposés, à la
                        CHAMBRE, d'un côté par M. de Gailhard-Bancel et plusieurs de ses collègues,
                        d'un autre côté par MM. Millerand et Dubief. Mais quoique, en fait, ce
                        soient surtout les syndicats agricoles qui profiteraient de cette extension
                        de capacité, les auteurs de ces propositions ont pensé qu'on serait mal venu
                        à ne pas accorder les mêmes droits à tous les syndicats. (« Nous ne
                        réclamons pas pour les syndicats agricoles un statut spécial», disait le vœu
                        de l'Union centrale; « nous ne séparons pas leur cause de celle des
                        syndicats professionnels »).</p>
                    <p>AUSSI, à la CHAMBRE, est-ce la Commission du travail qui s'est occupée de la
                        question, et elle s'est prononcée en faveur de la proposition de MM.
                        Millerand et Dubief. L'article premier en est ainsi conçu:</p>
                    <p>Tout syndicat professionnel régi par la loi du 21 mars 1884 peut, s'il y est
                        autorisé par ses statuts, et à la condition de ne pas distribuer de
                        bénéfices, même sous forme de ristournes, à ses adhérents:</p>
                    <p>1" Acheter pour les revendre, louer ou prêter à ses seuls membres, tous les
                        objets nécessaires à l'exercice de leur profession, notamment les matières
                        premières, machines, instruments, outils, engrais, semences et bestiaux;</p>
                    <p>d'achat et de vente strictement limitées aux objets ayant un caractère
                        professionnel, et d'élargir la faculté de posséder, qui leur q été conférée
                        par la loi du 21 mars 1884, do manière à favoriser la constitution d'un
                        patrimoine qui leur permettra de mieux remplir leur mission sociale et qui
                        en même temps sera pour les tiers la meilleure des garanties; « Kmet le vœu:
                        « Que la loi du 21 mars 1884 soit complétée sans retard par des dispositions
                        qui confirment et augmentent la faculté de posséder qu'elle a accordée aux
                        syndicats professionnels et qui autorisent les syndicats à faire, pour le
                        compte de leurs membres, toutes les opérations d'achat et de tente
                        concernant l'exercice de leur profession. »</p>
                    <p>Le Conseil de la Société des Agriculteurs de France a également, dans sa
                        séance du 12 Janvier 1909, émis le vœu:</p>
                    <p>« Qu'il ne soit créé aucune nouvelle catégorie de syndicats agricoles, mais
                        qu'une loi interprétative de la loi du 21 mars 1884 reconnaisse
                        explicitement aux syndicats professionnels la capacité légale d'assurer la
                        défense des intérêts de leurs membres en pratiquant pour eux seuls toutes
                        les opérations usitées jusqu'à ce jour et, notamment, les opérations
                        d'achat, de rente et de location en commun se rattachant exclusivement à
                        l'exercice de la profession. »</p>
                    <pb n="316"/>
                    <p>2" Recevoir on dépôt les produits du travail de ses membres;</p>
                    <p>3° Prêter son entremise pour la vente de ces produits, faciliter cette vente
                        par expositions, annonces, publications, groupements de commandes et
                        d'expéditions, sans# pouvoir opérer sous son nom et sous sa
                        responsabilité;</p>
                    <p>4" Passer des marchés avec les administrations publiques; ô° Faire tous les
                        actes nécessaires à la création et au fonctionnement d'œuvres annexes
                        strictement professionnelles, telles que champs dVXPÉRIENCES, laboratoires,
                        cours d'instruction professionnelle, publications syndicales périodiques ou
                        non(l).</p>
                    <p>Critique de la proposition M Hier and, adoptée par la Commission du travail.
                        — La proposition MILLERAND, avec son caractère à la fois extensif et
                        limitatif, ne contribuerait qu'à augmenter l'équivoque sur ce que peuvent
                        faire et ne peuvent pas faire les syndicats professionnels. CAR, enfin, on
                        ne pourrait plus dire désormais que les syndicats doivent se proposer
                        uniquement de satisfaire à des intérêts généraux tout à fait distincts des
                        intérêts particuliers de leurs adhérents. Comment devra-t-on résoudre,
                        notamment, la question des marques syndicales de commerce ou de fabrique?
                        Nous avons indiqué plus haut(2) comment se posait cette question et comment
                        la Cour de cassation l'avait résolue. L'incertitude, au point de vue légal,
                        continuerait à régner sur ce sujet après le vote de la proposition
                        Millerand; car, bien que cette matière spéciale soit de quelque importance,
                        la proposition ne s'en préoccupe pas, à la différence de la loi belge, comme
                        on le verra plus loin(3). En l'absence — dans la loi de 1884, telle que M.
                        Millerand propose de la modifier — d'un texte formel relatif aux marques
                        syndicales, on conçoit cependant que la jurisprudence se trouve amenée à
                        raisonner de la façon suivante : le principe de la loi reste le même, à
                        savoir que les syndicats doivent se proposer l'étude et la défense des
                        intérêts</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce texte, sauf très légère modification, avait été
                        arrêté par la Société d'études législatives. Ajoutons que la proposition
                        Millerand tend à introduire une réforme importante en ce qui concerne les «
                        unions de syndicats ». L'article 3 de la proposition porte abrogation du
                        dernier alinéa de l'article 5 de la loi du 21 mars 1881, lequel refuse
                        actuellement aux unions de syndicats la personnalité civile : au,.\ termes
                        du texte proposé, « les unions de syndicats jouiront des mêmes droits et
                        seront soumises aux mêmes obligations que les syndicats. » '(2) Page
                        299.</note>
                    <note place="bottom">(3) Pages 325-3J6.</note>
                    <pb n="317"/>
                    <p>professionnels généraux; elle les autorise bien ensuite à accomplir, pour le
                        compte et le profit particuliers de leurs membres, certaines opérations :
                        toutefois, l'énumération qu'elle en donne ne peut s'entendre que
                        limitativement, les actes dont il s'agit dérogeant à la règle. Aucun
                        syndicat ne peut donc posséder — ni, par conséquent, faire lui-même
                        respecter— une marque de commerce ou de fabrique à l'usage individuel de ses
                        adhérents.</p>
                    <p>Il y a, d'autre part, dans la proposition de M. Millerand et de la Commission
                        du travail, un manque de symétrie qu'on ne pourrait que fort mal expliquer.
                        Dans la voie où ils prétendent faire entrer la législation sur les syndicats
                        professionnels, nul motif — du moment qu'on permet au syndicat d'acheter
                        pour revendre à ses membres — de lui interdire, en sens contraire, de vendre
                        les produits de la profession ou du métier de ses membres.</p>
                    <p>POURTANT, c'est là ce que décide la proposition Millerand : le syndicat
                        pourra acheter, mais il ne pourra pas vendre, il devra se borner à «
                        recevoir en dépôt » les produits du travail de ses membres et à « prêter son
                        entremise » pour la vente. La loi belge ne s'est pas contentée de cette
                        demi-mesure (1), et M. de Gailhard-Bancel non plus dans sa proposition (2).
                        En</p>
                    <note place="bottom">(1) V. infrà, p. 325.</note>
                    <note place="bottom">(2) Voici le texte de celte proposition: « Les syndicats
                        professionnels institués par la loi du 21 mars 1884 pourront, à la condition
                        d'être administrés gratuitement et de ne pas réaliser de bénéfices
                        commerciaux, acheter, pour les revendre à leurs seuls membres, toutes
                        matières, animaux, machines, instruments et généralement tous objets propres
                        à l'exercice de leur profession ou métier, et faire pour eux toutes
                        opérations de vente des produits de la profession ou du métier. « Ils
                        pourront posséder eux-mêmes ces objets pour les nicllre à la disposition de
                        leurs membres par prêts ou location en vue de l'exercice de leur profession
                        ou métier. « Ils pourront employer les sommes provenant de leurs cotisations
                        et de leurs réserves. n TOUTEFOIS, ils Lne pourront acquérir d'autres
                        immeubles que ceux qui seront nécessaires à leurs réunions, à leurs
                        bibliothèques, à des cours d'instruction professionnelle, à des champs
                        d'expériences, à des ateliers d'apprentissage, à des magasins de dépôt de
                        marchandises ou autres objets visés aux paragraphes précédents ». C'est ce
                        texte que VUnion centrale voudrait voir adopter, • considérant qu'il donne
                        pleine satisfaction aux réclamations des syndicats agricoles et au vœu
                        formulé par l'Assemblée générale de leurs délégués réunis le 20 novembre
                        1908 ». Avec celte réserve cependant : « que les mots « à condition « de ne
                        pas réaliser de bénéfices commerciaux » soient précisés de manière à établir
                        nettement le droit pour les syndicats de majorer leurs prix dans le
                        but</note>
                    <pb n="318"/>
                    <p>somme, la proposition de M. Gailhard-Bancel n'est autre — les opérations de
                        crédit en moins — que celle déposée par M. Méline en 1890. On connaît le
                        changement à vue que subit la proposition Méline : c'est la loi sur les
                        sociétés de crédit agricole qui en est résultée. M. Millorand reprend à son
                        compte la proposition Méline; mais il la châtre singulièrement!...</p>
                    <p>Les propositions do MM. Millerand et de Gailhard-Bancel prêtent encore à de
                        sérieuses critiques, dans un ordre d'idées cette fois plus général:</p>
                    <p>1° Il est utile de rappeler qu'au cours des travaux préparatoires de la loi
                        do 1884, lorsque le législateur manifestait sa volonté très nette de ne
                        permettre aux syndicats de pratiquer la coopération qu'en créant à coté
                        d'eux des sociétés pour cela,</p>
                    <p>M. Ribot disait: « Les syndicats ne peuvent avoir le droit de former des
                        sociétés coopératives sans se soumettre aux prescriptions de la loi de 1867.
                        Pourquoi? Pour une raison bien simple, parce qu'il y a des tiers qui
                        contractent avec les sociétés commerciales et que, si vous faites table rase
                        de tout ce que le Code a minutieusement édicté pour protéger les tiers, vous
                        allez faire une œuvre détestable qui ne tiendra pas debout (1). »</p>
                    <p>M. Floquet approuvait M. Ribot on invoquant, lui aussi, la nécessité de se
                        plier aux règles « protectrices des droits des tiers ».</p>
                    <p>Cette protection de.s tiers, les propositions aujourd'hui soumises au
                        Parlement en font trop bon marché. On va permettre aux syndicats de devenir
                        de véritables coopératives, constituées sans autres formalités que celles de
                        la loi de 1884, c'est-à-dire aussi facilement qu'une association de pêcheurs
                        à la ligne!</p>
                    <p>Sans doute, on contestera la nécessité de prescrire aux syndicats, en vue de
                        protéger les tiers, des formalités un peu plus compliquées que celles de la
                        loi du 21 mars 1884. On fera observer que, juridiquement, les syndicats qui
                        achètent pour revendre à leurs seuls adhérents ne font pas là acte de
                        commerce. (Encore que cette opinion ne me paraisse pas absolument
                        incontestable, admettons-la tout de même.) OR, dira-t-on, les règles
                        établies ou à édicter pour la protection des tiers ne s'imposent
                        essentiellement et ne peuvent s'imposer qu'aux do couvrir leurs frais
                        généraux et d'employer le boni, s'il y en a un, soit à ln constitution de
                        réserves ou à la dotation d'œuvres sociales, soit à la distribution do
                        ristournes à leurs membres, au prorata dos opérations faites par eux, à
                        l'exclusion de toutes formes de partage des bénéfices ».</p>
                    <note place="bottom">(1) Cbambre : séance du 18 mai 1881.</note>
                    <pb n="319"/>
                    <p>sociétés commerciales, en d'autres termes à des sociétés dont les membres
                        cherchent à s'enrichir positivement et non pas à réaliser de simples
                        économies. Celte allégation, pourtant, n'est rien moins que certaine.
                        Qu'importe aux tiers que les associés aient l'intention ou non de faire des
                        gains réels, des profits mercantiles? Ce qui exige des garanties légales en
                        faveur des personnes appelées à contracter avec une société, c'est bien
                        plutôt l'objet de cette dernière, le propos formé par elle d'accomplir
                        habituellement certains actes (ainsi des opérations sur marchandises). Les
                        sociétés de crédit agricole, par exemple, qui ont pour but de fournir à
                        leurs membres le crédit à bon marché et non des dividendes aussi élevés que
                        possible à raison de leurs souscriptions de capital, sont soumises à une
                        réglementation minutieuse autant dans l'intérêt des tiers que dans celui des
                        associés eux-mêmes; la loi de 1894 va jusqu'à ranger les sociétés de cette
                        espèce au nombre des sociétés commerciales. Il en est de môme des sociétés
                        de crédit maritime (loi du 23 avril 1906). Quant aux sociétés coopératives
                        purement civiles, nul ne peut affirmer (quoique cependant ce soit l'opinion
                        de M. Thaller [11, et personnellement nous nous y rattachons) qu'elles
                        peuvent se soustraire aux conditions et formalités prévues par les litres
                        III et IV de la loi du 24 juillet 1867 : on a soutenu, par exemple, que la
                        publicité prescrite pour les sociétés commerciales doit s'appliquer à toutes
                        les coopératives (2).</p>
                    <p>Quand un syndicat se contente de servir d'intermédiaire entre ses membres et
                        un fournisseur, en transmettant simplement à celui-ci les commandes faites
                        par les syndiqués, le vendeur sait les personnes à qui il devra livrer et
                        qui seront tenues du paiement. En tout cas, il sait exactement contre qui il
                        pourra recourir, si le syndicat, s'étant chargé de payer, n'exécute pas
                        cette obligation.</p>
                    <p>MAIS, dans le système que préconisent M. Millerand et la Commission du
                        travail, la personnalité du syndicat professionnel masque celle des
                        syndiqués eux-mêmes. Quelles garanties trouveront les tiers? Aucune. Les
                        syndicats ne sont tenus, en fait de formalité, qu'à déposer à la mairie ou,
                        pour PARIS, à la préfec-</p>
                    <note place="bottom">(1) Traité élémentaire tic droit commercial, n" 800. Dans
                        le même sens: ILOUPIN, Traité des sociétés civiles el commerciales, 11, n°
                        994.</note>
                    <note place="bottom">(2) LECAISNE, Étude juridique sur les coopératives de
                        consommation, p. 58. Il semble bien que ce soit là aussi l'avis de MM.
                        Lyon-Caen et KCUAULT, Des sociétés, comp. n" 1039 et 1040.</note>
                    <pb n="320"/>
                    <p>ture de la SEINE, leurs statuts et les noms de leurs administrateurs,
                        communication des statuts devant être ensuite donnée par le maire ou le
                        préfet au procureur de la République : c'est tout ce qu'exige la loi de
                        1884; la proposition Millerand n'y ajoute rien. Une loi n'est pas
                        raisonnable quand, venant permettre à une forme quelconque de groupement
                        d'entreprendre des opérations de nature économique, d'où doivent naître des
                        engagements peut-être considérables et fréquents, cette loi ne prend pas des
                        précautions sérieuses vis-à-vis de tels groupements pour assurer la
                        régularité de leur constitution ainsi que de leur gestion. Ce devrait être
                        pourtant la contre-partie de l'extension de capacité qu'on propose
                        d'accorder aux syndicats professionnels. M. Millerand veut conférer aux
                        syndicats français les mêmes attributions que celles qu'ont en Belgique les
                        unions professionnelles;mais il oublie — ou feint d'oublier — une chose:
                        c'est que la loi belge soumet les unions professionnelles à tout un
                        contrôle, que j'exposerai plus loin (1).</p>
                    <p>2" En somme, nous constatons que, dans notre pays, on se plaît à faire, de la
                        législation « sociale », un singulier chaos, une merveille
                        d'incohérence.</p>
                    <p>D'un côté, manque de direction économique, solutions adoptées ou proposées
                        d'une manière empirique, oscillatoire, selon — trop souvent — les
                        supputations ou les craintes électorales du moment. Sur ce, passons.</p>
                    <p>Au point de vue juridique, — celui de cette étude, — nous voyons le
                        législateur faire délibérément abandon de tout principe. 11 se laisse aller
                        à une méconnaissance complète de la distinction, que pourtant il a. en 1901,
                        prétendu sanctionner, entre les sociétés et les associations. Ainsi les
                        assurances mutuelles agricoles (loi de 1900) peuvent être créées dans la
                        même forme que les syndicats de la loi de 1884 : on les oppose
                        arbitrairement aux autres assurances mutuelles (celles-ci non agricoles),
                        qui doivent se constituer sous lé régime des sociétés. Pour le crédit
                        agricole (coopératif), la loi de 1894 prévoit de véritables sociétés; et,
                        maintenant, pour les groupements professionnels d'achat (qui ont,
                        économiquement, le même caractère que les groupements pour le crédit à bon
                        marché), on propose d'admettre le cadre syndical de 1884, qui est — à peu de
                        chose près — le même que pour les associations : la constitution des
                        syn-</p>
                    <note place="bottom">(1) l'âge 326.</note>
                    <pb n="321"/>
                    <p>dicats est même moins formaliste que celle des associations déclarées, car
                        ils ne sont assujettis à aucune publicité par la voie de la presse, tandis
                        que les secondes sont tenues de faire une insertion au Journal officiel
                        (décret du 16 août 1901,art. 1er).</p>
                    <p>Toute cette œuvre est informe.</p>
                    <p>La meilleure solution. — Ainsi la discussion s'engagera devant le Parlement
                        entre les deux projets, si ditférents, de la Commission de l'agriculture
                        (projet Ruau) et de la Commission du travail (proposition Millerand-Dubicf).
                        Il y a tout lieu de croire qu'elle sera chaude.</p>
                    <p>On peut regretter qu'il n'y ait en présence que ce projet et cette
                        proposition. La vraie solution, tant au point de vue juridique que social,
                        doit être cherchée ailleurs; il est dommage que personne au Parlement ne
                        paraisse se soucier de saisir l'occasion, qui est belle, pour le mettre en
                        demeure de se prononcer sur une troisième thèse, dont nul ne peut contester
                        la justesse.</p>
                    <p>Le seul parti raisonnable, ce serait de promulguer une loi organique de la
                        coopération, — telle que celle dont le projet, de 1888 à 1896, a fait près
                        d'une dizaine de fois la navette entre la Chambre et le Sénat, pour ne pas
                        aboutir. 11 suffirait de reprendre ce fameux projet, d'ailleurs en
                        l'amendant.</p>
                    <p>Les coopératives se soumettent généralement aux dispositions du titre III de
                        la loi de 1867 (dispositions relatives aux sociétés à capital variable).
                        Mais les règles juridiques qui doivent s'appliquer aux coopératives
                        constituées sous ce régime ne sont rien moins que claires; les dispositions
                        concernant les sociétés à capital variable, aussi bien au titre III qu'au
                        titre IV relatif à la publicité, sont abominablement défectueuses. On
                        discute même la nature juridique de certaines coopératives de crédit (autres
                        que les sociétés de crédit agricole) et de certaines coopératives de
                        consommation, les plus nombreuses; on a contesté, notamment, que ces
                        organisations — dans le cas, ce qui est grave, où elles respectent le mieux
                        les purs principes coopératifs — puissent invoquer en leur faveur les
                        dispositions relatives aux sociétés à capital variable, bien que les
                        rédacteurs de la loi de 1867 aient eu spécialement en vue, dans le titre
                        III, les coopératives! (1) Des procès sont nés de cet état de la
                        législation;</p>
                    <note place="bottom">(1) Un arrêt — d'ailleurs isolé clans ce sens — a dénié à
                        une coopérative</note>
                    <pb n="322"/>
                    <p>et c'est miracle qu'ils n'aient pas encore été plus nombreux.</p>
                    <p>Eu tout cas, les coopératives se débattent dans des incertitudes et un
                        malaise d'autant plus irritants qu'il suffirait à ces institutions d'avoir à
                        se préoccuper de leurs moyens d'existence sur le terrain économique, sans
                        que le législateur, par son inertie voulue, se plaise à les laisser aux
                        prises avec des difficultés trop souvent insolubles. Dans une foule d'KTATS,
                        et notamment autour de notre pays (en ANGLETERRE, en BELGIQUE, en ALLEMAGNE,
                        en SUISSE, en Italie), les coopératives constituent un type de société sui
                        generis, pourvu d'une loi spéciale: vraiment il est pénible de constater que
                        nous sommes encore à attendre la nôtre. Que tarde-ton, en FRANCE, à leur
                        donner, comme on l'a fait pour les syndicats et les sociétés de secours
                        mutuels, leur charte fondamentale?</p>
                    <p>Il n'y a aucune raison avouable pour ne pas doter d'une loi générale
                        organique les différentes formes de coopération. Ce serait justice
                        d'instituer ce que j'appellerai le droit commun de la coopération. D'autres
                        groupements sont, — au point de vue social, sinon au point de vue politique,
                        — aussi intéressants que les syndicats et les coopératives agricoles : je
                        citerai notamment les sociétés de consommation, en majeure partie composées
                        d'ouvriers. Tant que nous n'aurons pas un droit commun coopératif, pourquoi
                        faire des différences parmi ces groupements?</p>
                    <p>Pourquoi favoriser les uns et laisser les autres se morfondre, en ayant l'air
                        de dire: « Qu'ils se débrouillent comme ils le peuvent! » (1)</p>
                    <p>de crédit le caractère de société à capital variable (Cour d'ORLÉANS, 28 mars
                        1906, Panil. franç., 1906, 2. 186). M. Havein {Domaines respectifs de
                        l'association et de la société. n°" 85 et suiv.) a essayé de justiller cette
                        thèse et d'en généraliser la portée. Nous ne croyons pas, quant à nous,
                        qu'il y ait réussi {coinp. supra, p. 302. note 1). Mais on voit que des
                        doutes peuvent s'élever sur la nature juridique d'un grand nombre de
                        coopératives et, conséquemment, sur les règles qui leur sont
                        applicables.</p>
                    <note place="bottom">(1) M. Decker David en convient dans son rapport : les
                        syndicats agricoles ne font pas autre chose que des opérations coopératives.
                        On se ... résigne à leur accorder une loi spéciale en l'absence d'une loi
                        sur les sociétés de consommation. C'est bien là reconnaître que le projet
                        sur les » syndicats économiques » n'est autre chose qu'un expédient. M.
                        Decker-David laisse échapper le cri de son cœur, quand il s'efTraie à l'idée
                        de c remettre à l'ordre du jour le projet de loi sur les sociétés
                        coopératives qu'a si bien défendu M. Doumer et qui cependant n'a pas abouti
                        ». Le rapporteur de la Commission de l'agriculture se garde bien d'examiner
                        le motif qui a ... retardé jusqu'ici le vote du projet sur les sociétés
                        coopé-</note>
                    <pb n="323"/>
                    <p>Les guides des syndicats agricoles ne demandent pas du tout le vote de ce
                        droit commun. Bien au contraire!</p>
                    <p>Il leur suffit de réclamer pour eux seuls le privilège des exemptions de
                        formalités. Une loi coopérative sérieuse établirait certaines obligations
                        pour la garantie dos tiers, comme le fait, d'ailleurs, la loi sur les
                        sociétés de crédit agricole.</p>
                    <p>Ils craignent l'absorption du syndicat professionnel, moral, social, par la
                        coopération. POURTANT, ils font de la coopération (ils l'avouent eux-mêmes)
                        et leurs syndicats ne s'occupent guère que de cela : ils allaient mèine
                        jusqu'à faire de l'épicerie!...</p>
                    <p>Nous le répétons, ce que veulent les chefs de ce mouvement, c'est un régime
                        de faveur. .</p>
                    <p>Ne faisant pas réellement ou exclusivement œuvre syndicale, c'est-à-dire
                        simplement d'étude et d'intérêt professionnel, niais reconnaissant —
                        puisqu'ils le pratiquent — les avantages du principe coopératif, si ce
                        n'était pas une loi de privilège qu'ils réclamaient, ils devraient se placer
                        franchement sur le même terrain que nous et joindre leurs efforts aux noires
                        en demandant une loi dans l'intérêt général de la coopération. Cela vaudrait
                        mieux que d'exercer des revendications égoïstes.</p>
                    <p>Ils diront, pour ne pas s'exécuter dans ce sens, que ce qui distingue les
                        syndicats agricoles des autres coopératives, c'est leur caractère
                        professionnel. Mais pardon! Les personnes d'une certaine profession peuvent
                        créer des organes spéciaux, très différents, sous les formes juridiques qui
                        leur sont adéquates: sociétés de commerce, syndicats, assurances,
                        groupements mutualistes, etc.... Ce qui caractérise les opérations actuelles
                        des syndicats agricoles, c'est l'application par eux du principe coopératif
                        : ils doivent donc, économiquement et juridiquement, rentrer dans la grande
                        famille coopérative, dont la société coopérative professionnelle n'est
                        qu'une branche. C'est le caractère et le principe coopératifs, quels qu'en
                        soient les modes d'applicaratives : il serait obligé de convenir
                        qu'aujourd'hui — et même exactement depuis quatre ans —ce motif a disparu.
                        La loi, en effet, allait être sûrement volée par le Sénat, quand un
                        amendement de M. Nioche (porte-parole du petit commerce), — amendement qui
                        tendait à assujettir à la patente les sociétés de consommation, — vint, à la
                        séance du 13 mars 18%, faire enterrer le projet. OR, cette question de
                        patente est réglée depuis la loi du 19 avril 1905, et réglée dans le sens
                        que réclamait le petit commerce.</p>
                    <p>Ajoutons que le projet d'impùt sur le revenu fait aux coopératives de
                        consommation, dans un article voté par la Chambre à la fin de février
                        dernier, un sort sensiblement plus équitable.</p>
                    <pb n="324"/>
                    <p>tion, qui doivent dicter les solutions législatives nouvelles. Au point de
                        vue social aussi bien qu'au point de vue rationnel, il est même tellement
                        vrai que le cadre est et doit rester le cadre coopératif, non strictement
                        professionnel, que les syndicats sont sortis de leur rôle: l'agriculteur
                        sent que ses besoins personnels sont satisfaits, comme ses besoins
                        professionnels, par l'organisation coopérative. Aussi ne devons-nous pas
                        manquer de clairvoyance en pensant que le système coopératif deviendra, de
                        plus en plus, le système de l'avenir. Que les directeurs du mouvement
                        agricole le veuillent ou non, c'est la coopérative, et non le syndicat, qui,
                        peu à peu, absorbera la commune et notamment la commune rurale. Quand les
                        coopératives de consommation vendront de l'épicerie aux cultivateurs, on ne
                        pourra pas les empêcher de vendre des engrais, des outils. Elles auront
                        d'autant plus de facilités pour cela qu'elles seront fédérées : la
                        coopérative locale sera en quelque sorte le dépôt de la fédération (1).</p>
                    <p>IV. Législations étrangères. — Quant aux lois qui, hors de FRANCE, régissent
                        les groupements agricoles se livrant aux opérations de nature économique
                        envisagées dans cette étude, il nous suffira, ci-après, de comparer entre
                        eux le système belge et le système allemand.</p>
                    <p>Nous voyons là deux types de législation qui s'opposent quant à leurs points
                        de départ.</p>
                    <p>1. Belgique. — Ce qui s'appelle chez nous syndicats professionnels porte en
                        Belgique le nom d'« unions professionnelles ».</p>
                    <p>Celles-ci sont régies par une loi du 31 mars 1898, qui leur attribue (art.
                        1er) la personnification civile à condition qu'elles se soumettent aux
                        règles qu'elle édicté.</p>
                    <p>Aux termes de l'article 2 « l'union professionnelle est une association
                        formée exclusivement, pour l'étude, la proteclion et le développement de
                        leurs intérêts professionnels, entre personnes exerçant dans l'industrie, le
                        commerce, l'agriculture ou les pro-</p>
                    <note place="bottom">(1) Depuis l'arrél de CASSATION, certaines manifestations
                        très intéressantes prouvent bien que les anciens syndicats agricoles
                        éprouvent le besoin de forcer le cadre où on prétendait les enserrer. De ces
                        syndicats, nous en connaissons personnellement plusieurs, ou bien qui,
                        voulant se borner en lant que syndicats au rôle strictement défini par la
                        loi de 1884. ont créé à côté d'eux des coopératives d'achat, ou bien même
                        qui se sont transformés ou se transforment actuellement en coopératives : et
                        cela dans différentes régions.</note>
                    <pb n="325"/>
                    <p>fessions libérales à but lucratif, soit la même profession ou des professions
                        similaires, soit le même métier ou des métiers qui concourent à la
                        fabrication des mêmes produits ». L'objet de ces unions est donc défini en
                        des termes à peu près identiques à ceux de notre loi de 1884 sur les
                        syndicats professionnels.</p>
                    <p>Devait-on permettre aux unions belges de faire les opérations de caractère
                        économique interdites aux syndicats français?</p>
                    <p>En BELGIQUE, d'après la loi du 18 mai 1873 sur les sociétés (section VI), les
                        coopératives constituent expressément une catégorie juridique ayant ses
                        règles propres. NORMALEMENT, les unions professionnelles ne devraient pas
                        pouvoir satisfaire ellesmêmes aux besoins individuels de leurs membres:
                        elles n'auraient qu'à se juxtaposer des coopératives, soit d'achat, soit de
                        vente.</p>
                    <p>CEPENDANT, le législateur belge permet de confondre union professionnelle et
                        coopération, à condition, bien entendu, que l'activité de l'union se
                        rapporte aux intérêts professionnel* de ses membres et ne tende point à la
                        satisfaction de leurs besoins purement personnels. C'est le système
                        qu'incomplètement d'ailleurs propose M. Millerand.</p>
                    <p>L'article 2 de la loi de 1898 dispose, en effet, que les unions
                        professionnelles peuvent faire:</p>
                    <p>1* Les conventions, et notamment les achats et les ventes, nécessaires au
                        fonctionnement de leurs ateliers d'apprentissage;</p>
                    <p>2° Les achats, pour la revente à leurs membres, de matières premières,
                        semences, engrais, bestiaux, machines et autres instruments, et généralement
                        de tous objets propres à l'exercice de la profession ou du métier de ses
                        membres;</p>
                    <p>3° Les achats des produits de la profession ou du métier de leurs membres et
                        la revente de ces mêmes objets;</p>
                    <p>4° Toutes opérations de commission, pour leurs membres, relatives aux actes
                        prévus au 2" et 3° du présent, article;</p>
                    <p>5° Les achats de bestiaux, machines et autres instruments et généralement de
                        tous objets destinés à rester la propriété de l'Union pour être mis à
                        l'usage de ses membres, par la location ou autrement, en 4-vue de l'exercice
                        de leur profession ou de leur métier.</p>
                    <p>Les diverses opérations prévues aux numéros 1° à 5° ne peuvent donner lieu à
                        bénéfice au profit de l'Union et ne sont en aucun cas réputées actes de
                        commerce dans son chef; elles font l'objet d'une comptabilité distincte de
                        celle des autres actes de l'Union.</p>
                    <p>L'Union peut déposer et posséder des marques de fabrique ou de commerce pour
                        l'usage individuel de ses membres, on se conformant</p>
                    <fw place="bottom">XL. 23</fw>
                    <pb n="326"/>
                    <p>aux prescriptions de la loi du 1" avril 1879. Klle est seule propriétaire de
                        la marque. Elle en permet l'usage à ses membres, aux conditions de son
                        règlement et sous son contrôle, sans qu'il puisse en résulter un bénéfice à
                        son profit.</p>
                    <p>Il a été dit, au cours des travaux préparatoires de la loi, que les
                        dispositions qu'on vient de lire avaient principalement en vue les unions
                        agricole.*; néanmoins, elles sont étendues aux unions de n'importe quelle
                        profession (1).</p>
                    <p>Jusqu'ici nous voyons la similitude — jusqu'à un certain point — entre cette
                        loi et la proposition Millerand. MAIS, au moins, dans la loi belge, les
                        attributions reconnues aux unions professionnelles ont une contre-partie :
                        ces unions sont soumises à un ensemble de formalités et d'obligations qui
                        ont pour but de garantir la régularité de leur constitution et de leur
                        fonctionnement. AINSI, leurs statuts doivent être vérifiés au Conseil des
                        mines (constitué en Commission d'entérinement), puis publiés au Moniteur
                        (art. 6). ENSUITE, contrôle périodique de leur activité : conformément à
                        l'article 8, l'union doit adresser à la Commission d'entérinement, avant le
                        1er mars de chaque année, un compte de ses recettes et de ses dépenses,
                        clôturé au 31 décembre précédent, et, le cas échéant, le compte des
                        opérations faites par elle en exécution des numéros 4 à 5 de l'article
                        2.</p>
                    <p>De telle sorte qu'on a pu dire, à la Chambre des représentants, qu'en faisant
                        la loi sur les unions professionnelles on faisait une loi concernant de
                        véritables « sociétés » (2). Ceci est bien conforme à la manière de voir que
                        nous avons exprimée plus haut en critiquant la proposition MILLERAND, qui se
                        contente de faire des syndicats professionnels — malgré l'étendue des
                        attributions qu'elle veut leur concéder — de simples « associations ».</p>
                    <p>2. Allemagne. — Dans ce pays, les groupements qui font des opérations
                        analogues à celles de nos syndicats agricoles se constituent généralement
                        sous le régime de la loi coopérative du Ie' mai 1889; et cela n'est pas vrai
                        seulement des sociétés créées pour la vente des produits de leurs membres :
                        il en est de même</p>
                    <note place="bottom">(1) Rapport au Sénat par la Commission de la justice
                        {PASINOMIE, 1898, p. 57).</note>
                    <note place="bottom">(?) CHAMBRE, séance du 1" décembre 1897 [Annales
                        parlementaires, 1897- 1898, p. 158).</note>
                    <pb n="327"/>
                    <p>des groupements qui ont pour but de fournir aux associés des matières ou
                        objets destinés à l'exercice de leur profession, les engrais par exemple.
                        Ces sociétés prennent alors le nom de « coopératives agricoles
                        d'approvisionnement» (Bezugsgenossenschaften). La loi allemande (g 8) les
                        appelle même landwirthschaftliche Konsumvereine (sociétés agricoles de
                        consommation).</p>
                    <p>Le système de la législation allemande correspond donc a celui que nous avons
                        préconisé : une loi fondamentale s'appliquant à toutes les formes de
                        coopération, professionnelle ou non.</p>
                    <p>Pour caractériser le système allemand, il me suffira de répéter ce que je
                        disais déjà dans une autre étude présentée à la Société de législation
                        comparée, il y a quelques années : « D'une manière générale, nous devons
                        constater que le mouvement coopératif d'Allemagne a bénéficié de ce fait :
                        l'existence d'une loi coopérative. Cette loi, conforme en cela à la pratique
                        de toute la législation germanique, prend l'association à sa naissance, la
                        suit pendant le cours de sa vie, et même, si la mort doit venir, lui assure
                        les derniers soins. La coopérative sait que ses organes et son activité
                        doivent obéir à la réglementation la plut minutieuse : elle ne s'énerve pas
                        dans un doute continuel sur la légalité de ses actes. Que n'en est-il de
                        même chez nous! » (1)</p>
                    <p>Les coopératives régies par la loi du lor mai 1889 sont des eingetragene
                        GENOSSENSCHAFTEN, c'est-à-dire des coopératives inscrites : leurs statuts
                        doivent être inscrits sur le registre des coopératives, au tribunal dans le
                        ressort duquel se trouve le siège social (§ 10). Ils sont ensuite publiés
                        (§12).</p>
                    <p>Un article sur lequel, notamment, nous devons attirer l'attention, c'est
                        celui qui oblige la coopérative à soumettre ses comptes, tous les deux ans,
                        à la vérification d'un expert étranger à la société (g 53) (2).</p>
                    <p>De plus, elle doit publier tous ses bilans (g 33).</p>
                    <note place="bottom">(1) Alfred NASL, Élude juridique sur les sociétés
                        coopératives de consommation en Allemagne (extrait du Bulletin de la Société
                        de Législation comparée, 1004), p. 12.</note>
                    <note place="bottom">(2) Ce reviseur est nommé par le tribunal (§ 61).
                        TOUTEFOIS, les coopératives peuvent constituer entre elles des unions, et
                        chaque union a le droit, sous certaines conditions, de désigner le reviseur
                        des sociétés adhérentes (S 54).</note>
                    <pb n="328"/>
                    <p>3. Résumé comparatif. — PARTANT, comme nous l'avons dit, de conceptions
                        opposées, les législations belge et allemande reconnaissent, pratiquement,
                        une même nécessité : celle de soumettre soit les sociétés coopératives, soit
                        les unions professionnelles, à une série de mesures prises aussi bien dans
                        l'intérêt des associés, présents et à venir, que dans celui des '•ers.</p>
                    <p>Il suffit de consulter les statistiques pour voir qu'en Allemagne les
                        organisations coopératives agricoles se sont multipliées (1). Ce qu'a de
                        réglementariste la loi allemande ne les empêche donc pas de naître et de
                        prospérer.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une Note sur les tribunaux pour
                        enfants et la liberté surveillée, par M. Edouard Julhiet.</p>
                    <p>Depuis trois ans, le mouvement s'accentue en faveur de la création de
                        tribunaux pour enfants et de la liberté surveillée, le nouveau traitement de
                        l'enfance coupable.</p>
                    <p>Ce mouvement a amené de sérieux résultats que nous allons énumérer.</p>
                    <p>Au point de vue de la spécialisation du tribunal, il s'est traduit par deux
                        faits, qui sont deux étapes vers le tribunal pour enfants : la
                        spécialisation des juges d'instruction en décembre 1906, et la décision du
                        procureur de la République qui, en mars 1907, a chargé la 81' Chambre
                        correctionnelle de toutes les affaires de mineurs.</p>
                    <note place="bottom">(1) V. les annuaires de la Fédération nationale des
                        coopératives agricoles allemandes (Reichnverband der deutschen
                        landwirlschaftlichen Genossaischaften), dont le siège est à Darmstadt. Cette
                        Fédération comptait — au 1" juin 1908 — 17.630 organisations coopératives
                        agricoles d'objets très divers (vente, production, crédit, etc.), dont 2.042
                        Bezugsgenossenschaften (irroupements pour l'achat des engrais, fourrages,
                        semences). La statistique de 1907 faisait ressortir, pour 1.983 coopératives
                        d'achat (réparties en 27 unions), 216.G74 membres et un chiffre d'affaires
                        de 94.400.622 marks. Sur ces 1.983 sociétés, 1688 (c'est-à-dire 85,120/0)
                        étaient constituées sous la forme de coopératives inscrites [eingetragene
                        Gcnossenschaften.</note>
                    <pb n="329"/>
                    <p>Chaque lundi, la 8e Chambre devient un vrai tribunal pour enfants.</p>
                    <p>Il y a là un progrès considérable; il reste à en augmenter l'importance par
                        la stabilité des magistrats, qui doivent accepter pour plusieurs années la
                        charge et l'honneur d'être les juges do l'enfance coupable.</p>
                    <p>Quant à la liberté surveillée, appliquée si souvent par les tribunaux
                        d'enfants américains et anglais, elle est pratiquée en FRANCE, depuis le 10
                        février 1906, par le Patronage de l'enfance de M. ROLLET, avec l'approbation
                        des tribunaux et de l'Administration pénitentiaire.</p>
                    <p>Le nombre d'enfants placés en liberté surveillée pendant ces trois années a
                        été de 369.</p>
                    <p>Sur ces 369, 5 sont morts et 3 sont à l'hôpital, ce qui ramène le nombre à
                        361.</p>
                    <p>Sur ces 361 enfants:</p>
                    <p>80 ont été placés à la campagne et se conduisent bien.</p>
                    <p>22 se sont engagés dans l'armée ou la marine, solution que les amis de
                        l'enfance sont unanimes à recommander.</p>
                    <p>98 sont complètement rentrés dans la bonne voie, et la sur" veillance peut se
                        relâcher : ils sont devenus de bons citoyens.</p>
                    <p>50 sont hésitants et restent soumis à une surveillance très serrée.</p>
                    <p>Ainsi pour 250 enfants, la liberté surveillée paraît avoir été utile, la
                        majorité d'entre eux en ont tiré directement profit; les autres ont été,
                        après essai, dirigés dans la voie qui leur convenait : armée ou marine ou
                        placement agricole.</p>
                    <p>Sur les 111 enfants restant, 28 ont disparu : aucun d'entre eux n'a commis de
                        nouveau délit, car le Patronage en eût été aussitôt informé : ils ont changé
                        de quartier, de ville, peut-être de pays; c'est la troupe des errants qui
                        embarrassent toujours le criminaliste.</p>
                    <p>. Puis 24 enfants ont été rendus à l'Administration pénitentiaire, après
                        essai de liberté surveillée : ils n'ont pas su profiter de la branche de
                        salut qui leur était offerte.</p>
                    <p>Enfin 59 enfants ont été envoyés en correction après nouveau délit. C'est le
                        contingent des échecs de la liberté surveillée.</p>
                    <p>Pour apprécier ces chiffres, il faut noter que tous ces enfants étaient des
                        délinquants, et que, sans la liberté surveillée, une bonne partie d'entre
                        eux eussent été envoyés en correction.</p>
                    <pb n="330"/>
                    <p>En somme, sur ces 361 enfants, il y a eu 83 échecs caractérisés, soit 23 pour
                        100.</p>
                    <p>Pour 250 enfants, la liberté surveillée a été utile, c'est un résultat très
                        encourageant, qui assure à la liberté surveillée sa place indispensable dans
                        notre législation.</p>
                    <p>Ainsi les deux principes nouveaux, spécialisation du tribunal et liberté
                        surveillée, ont, depuis trois ans, peu à peu conquis en fait leur droit de
                        cité à PARIS, comme ils ont triomphé d'abord aux États-UNIS, puis, ainsi que
                        l'a montré M. Marcel KLEINE, en ANGLETERRE, et comme enfin ils commencent à
                        triompher en Italie et en Allemagne.</p>
                    <p>Il reste à développer et à généraliser leur application, et à leur donner une
                        sanction législative; il reste à créer de vrais tribunaux pour enfants, et à
                        organiser la liberté surveillée sur une base légale, avec le concours des
                        institutions charitables et sous le contrôle du tribunal.</p>
                    <p>M. Paul Deschanel a bien voulu nous apporter l'appui de sa haute autorité en
                        déposant à la CHAMBRE, le 22 mars dernier, un projet de loi qui donnera à
                        notre campagne une sanction parlementaire.</p>
                    <p>Cette loi réaliserait, croyons-nous, un progrès considérable, sans
                        bouleverser notre organisation judiciaire, et sans comporter d'autre
                        modification au Code pénal qu'une courte addition à l'article 66.</p>
                    <p>Nous souhaitons qu'elle soit votée sans retard et que soient ainsi donnés aux
                        mineurs délinquants les tribunaux appropriés à leur jeunesse et les
                        répressions appropriées à leur culpabilité.</p>
                    <p>La séance est levée à sept heures.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="331"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Extrait du Procès-verbal de la Séance DU 26 AVRIL 1909.</p>
                <p>. Présidence de M. FALCIMAIGNE, vice-président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général annonce au Conseil qu'à l'occasion du dernier Congrès
                    des Sociétés savantes, M. le Ministre de l'Instruction publique a bien voulu
                    conférer le grade d'officier de l'Instruction publique à MM. Honoré GERVAIS,
                    avocat à MONTRÉAL, et Edmond ALIX, trésorier de la Société. Se faisant
                    l'interprète du CONSEIL, il félicite MM. Gervais et Alix de la distinction qui
                    vient de leur être décernée et qui est la récompense méritée, pour le premier,
                    de l'active collaboration qu'il a donnée à la SOCIÉTÉ, pour le second, du zèle
                    et du dévouement dont il a fait preuve dans l'exercice de ses fonctions de
                    trésorier.</p>
            </div>
            <pb n="332"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head>
                    <p>Séance du vendredi, 5 mars 1909. — Présidence de M. Léon LALLEMAND,
                        président.</p>
                    <p>Présent* : MM. L. LALLEMAND, LANEYRIE, F. DAGUIN, GOULÉ, TRIANTAPHYLLIDÈS, le
                        comte DELAMARRE, Le HénalT, Prêt et Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusé : M. Sumion.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1908 (lois de 1907). — Espagne: M. Torres-</p>
                    <p>Camposa envoyé la notice, qui a été remise, pour traduction, à M. Delamarre.
                        — Chili : M. Ballesteros a envoyé la notice, qui sera remise à M.
                        Lepelletier. —République Argentine : M. Prudbomme a envoyé la notice. —
                        Brésil : M. Solidonio Leite a envoyé la notice. — VENEZUELA, État de Tajiro
                        : M. Daguin examinera le recueil des lois de cet État.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Triantaphyllidès promet une étude sur le chèque en GRÈCE, pour
                        le commencement de 1910.</p>
                    <p>Comptes rendus. — M. Prêt se charge de rendre compte de l'ouvrage de M.
                        Georgopoulos sur la compétence des juges de paix et l'organisation
                        judiciaire en Grèce.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 19 mars 1909. — Présidence de M. E. Aux.</p>
                    <p>Présents: MM. E. ALIX, F. DAGUIN, L. ADAM, BUREL, H. SERRE,</p>
                    <p>A. NAST, H. Lavollée et Baguenier Désormaux.</p>
                    <pb n="333"/>
                    <p>Excusés : MM. Chaumat et Frèrejouan du Saint.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1907 (lois de 1906). — Cet annuaire est tiré et broché.
                        Il sera mis en distribution, dans quelques jours.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1908 (lois de 1907). — Belgique : M. Le Hénafl a remis
                        la loi sur les expertises en matière d'expropriation. — SUISSE, Friboury :
                        M. Adam a remis la notice; VAUD, M. Wuilleumier a remis la notice. — HAÏTI,
                        M. Poujol a remis la notice.</p>
                    <p>Annuaire français de 1909 (lois de 1908). — M. Buret annonce qu'il a reçu 15
                        manuscrits; il en reste 12 à recevoir ainsi que les notices sur l'Algérie et
                        la Tunisie. — M. Henri Lavollée est chargé de la confection de la table.
                        .</p>
                    <p>Bulletin. — M. A. Nast est chargé de faire le compte rendu du volume de M. de
                        Las-Cases: le Chômage.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et quart.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 23 avril 1909. — Présidence de M. Alexandre db HAYE,
                        vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. A. de HAYE, F. DAGUIN, E. ALIX, A. de LAVERGNE,</p>
                    <p>H. FROMAGEOT, J. Bertheau de CHAZAL, BAILLIÈRE, Régnault, BAUMANN,</p>
                    <p>Lacoin et Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. Hubei-t-VALLEROUX, président, Ferdinand-DREYFUS,</p>
                    <p>CHEUVREUX, Du BOYS, Hasselot.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire de 1908 (lois de 1907). — Grande-Bretagne et Irlande: tous les
                        travaux ont été remis à l'exception de la loi sur la propriété industrielle,
                        qui sera traduite par M. Maurice Duchesne. — États-Unis:</p>
                    <p>M. Goulé a remis la notice générale, la loi sur l'émigration et la loi sur
                        l'expropriation. — Massachusetts : M. Baillière a remis la notice.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1909 (lois de 1908). — Grande-Bretagne et Irlande : M.
                        Decugis fera la notice générale. Sont confiées pour traduction ou notice,
                        les lois suivantes : chap. 27, loi sur les pensions alimentaires dues par
                        les femmes mariées, à M. Lacoin; — chap. 40, loi sur les retraites de
                        vieillesse, à M. J. Delpech; — chap. 45, loi pour punir l'inceste, à M.
                        Baumann; —chap. 57, loi sur le travail dans les mines, à M.
                        Hubert-Valleroux;.— chap. 59, loi sur les jeunes criminels, à M. Sansas; —
                        chap. 66, loi sur les réunions publiques, à M. de La<pb n="334"/>vergne; — chap. 67, loi sur la protection de l'enfance, à M. Sansas; — chap.
                        68, loi sur le port de LONDRES, à M. Bertheau de Cbazal; — chap. 69, loi sur
                        les sociétés, à M. Decugis. — États-Unis; New-York: la notice sera confiée à
                        M. Paul Bureau; Massachusetts : notice confiée à M. P. Baillière.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du vendredi, 30 avril 1909. — l'résidence de M. Ch. Lton-</p>
                    <p>CAEN, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, SAUVAGNAC, P. Carpentier.</p>
                    <p>Excusés : MM. Gérardin, BELLOM, Baumann.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1908,(lois de 1907). — Allemagne : M. Hamel a remis la
                        notice générale; M. Bellom a remis la loi modifiant la Gewerbeordnung; M.
                        Ch. Lyon-Caen a remis la loi relative aux droits d'auteur sur les œuvres des
                        arts figuratifs et sur la photographie. — Prusse : MM. Leduc et Baumann ont
                        remis la notice générale; M. Bellom a remis la loi sur les mines. — Saxe
                        Royale : M. Daguin a remis la notice. — Bade : M. Daguin a achevé la notice.
                        — Hongrie: M. Bellom se charge de la loi sur l'assurance des employés contre
                        la maladie;</p>
                    <p>M. Dufourmantelle se charge de la loi sur les habitations ouvrières;</p>
                    <p>M. C. Jordan se charge de la loi sur le Tribunal administratif supérieur et
                        de la loi sur le Tribunal des conflits. — Croalie-Slavonie : la notice est
                        confiée à M. Horn. — SUISSE, Glaris : notice remise par M. Carpentier. —
                        Thurgovie : notice remise par M. Daguin. — Zurich: notice remise par M.
                        Bellom. — Danemark : notice remise par M. P.</p>
                    <p>Dareste. — Islande : notice remise par M. P. Dareste. — Bulgarie:</p>
                    <p>M. Lamouche a promis la notice.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1909 (lois de 1908). — Allemagne : la loi du 30 mai
                        1908, sur la protection des oiseaux est confiée à M. Daguin; celle modifiant
                        le Code de commerce (assurances maritimes) sera proposée à M. Simonin;
                        celles modifiant la GEWERBEORDNUNG, à M. Bellom. — Prusse : loi du 20 mars
                        1908 relative à la germanisation des provinces de la Prusse orientale,
                        confiée à M. H. Hayem.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="335"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>CHAMBRES FRANÇAISES</head>
                    <p>SESSION ORDINAIRE DE 1909</p>
                    <p>PREMIÈRE PARTIE</p>
                    <p>La session ordinaire de 1909 a été ouverte le mardi 12 janvier.</p>
                    <p>Les deux doyens d'âge, MM. Poriquet au Sénat et Louis Passy à la CHAMBRE, ont
                        prononcé les discours d'usage et fait appel aux idées de libéralisme qui
                        semblent devenir l'apanage des anciens. Tous deux ont eu à cœur de traduire
                        les sentiments de pitié et de douleur éprouvés par la France en face du
                        formidable cataclysme de Messine. A cette première séance, la Chambre a
                        procédé à l'élection de son bureau. M. Henri Brisson a été nommé président
                        par 314 voix sur 370 votants. MM. BERTEAUX,</p>
                    <p>Etienne et Clémentel ont été élus vice-présidents; MM. Charles LEBOUCQ,</p>
                    <p>Félix POULLAN, Bénazet, Victor MOREL, DALIMIER, René BESNARD, Victor Fort et
                        Néron, secrétaires; MM. SAUMANDE, Pajot et Gustave Chapuis ont été réélus
                        questeurs (Journ. off., 13 janvier 1909).</p>
                    <p>Le 14 janvier) le Sénat a constitué son bureau définitif. M. Antonin Dubost a
                        été réélu président par 229 voix sur 245 votants. Ont été ensuite élus :
                        vice-présidents, MM. CORDELET, Victor LOURTIES, Ernest Monis et Maxime
                        Lecomte; secrétaires, MM. DUFOUSSAT, de Las CASES,</p>
                    <p>GRAVIN, VAGNAT, FAGOT, CATALOGNE, Blanchier et Vieu; questeurs,</p>
                    <p>MM. Théodore GIRARD, Louis Tillaye et Georges Bonnefoy-Sibour.</p>
                    <p>Le même jour, a été complétée à la Chambre la constitution du bureau par
                        l'élection de M. Dubief comme vice-président. M. le président Brisson a
                        prononcé son allocution, presque entièrement consacrée aux condoléances
                        adressées à l'Italie si cruellement éprouvée par le tremblement de terre du
                        sud de la péninsule. La Chambre a ensuite, non sans difficulté, réglé des
                        questions d'ordre du jour, et décidé notamment que le projel de loi sur les
                        mines de l'Ouenza viendrait en discussion après la fin du vole du projet de
                        loi relatif à l'impôt sur le revenu {Journ. off., 15 janvier 1909).</p>
                    <p>M. Antonin DUBOST, dans son discours d'ouverture au Sénat, s'est fait <pb n="336"/>l'écho du sentiment de commisération inspiré par la catastrophe de MESSINE,
                        et, dans un passage relatif aux travaux du Parlement et au droit de contrôle
                        du Sénat, a fait entendre des paroles dont l'importance n'est pas passée
                        inaperçue:</p>
                    <p>« La condition essentielle du succès, dans une œuvre pareille, est d'avoir
                        constamment sous les yeux la situation financière et d'en exiger une
                        traduction sincère dans le budget, de telle manière que l'examen budgétaire
                        précède et accompagne toute entreprise quelconque pour en régler lui-même le
                        pas et en marquer l'allure. Nous voici parvenus à une dépense annuelle de
                        plus de 4 milliards; c'est un chiffre qui, il y a quelques années seulement,
                        aurait été considéré comme paradoxal, et qui malgré le développement de la
                        richesse publique, n'en constitue pas moins un sérieux avertissement ».</p>
                    <p>Le Sénat a, dans la même séance, procédé à la vérification des pouvoirs et
                        validé les récentes élections sénatoriales (Journ. off., 16 janvier
                        1909).</p>
                    <p>POLITIQUE GÉNÉRALE.</p>
                    <p>Projet en cours de discussion. — La discussion du projet de loi sur
                        l'amnistie a donné lieu à des attaques très vives dirigées contre le
                        gouvernement en la personne du président du Conseil et du garde des Sceaux.
                        Comme à toutes les amnisties, un grand nombre de députés ont demandé
                        l'extension de la mesure d'oubli à certaines catégories de délinquants. Mais
                        la Chambre l'a restreinte, conformément au vœu du gouvernement et de la
                        commission, aux faits perpétrés au cours des grèves à Draveil-Vigneux et
                        Villeneuve-Saint-Georges (Journ. off., 12 et 13 février 1909).</p>
                    <p>ORGANISATION DES POUVOIRS PUBLICS.</p>
                    <p>I. — Lois rotées. — Il n'a été voté et promulgué en cette matière que la loi
                        du 4 février 1909, appliquant à l'élection des Conseils généraux et
                        d'arrondissement le décret du 1" mai 1869 relatif à l'élection des députés
                        (Journ. off., 5 février 1909).</p>
                    <p>II. — Propositions en cours de discussion. — M. Zévaès a déposé et développé
                        devant la Chambre une proposition de loi relative aux incompatibilités
                        parlementaires, interdisant à tout membre du Parlement de faire partie d'un
                        conseil d'administration de société financière, de participer à un syndical
                        d'émission, de plaider pour l'une de ces sociétés, et d'exercer toute
                        fonction publique rétribuée sur les fonds de l'État. M. Charles Benoist a
                        combattu cette proposition dans ce que ses termes absolus avaient, à ses
                        yeux, d'excessif et d'utopique. L'urgence <pb n="337"/>a été déclarée, et la proposition renvoyée à la commission du suffrage
                        universel.</p>
                    <p>Le même jour, la Chambre a également voté l'urgence sur une proposition de M.
                        LASIES, supprimant au Parlement le vote par procuration lorsqu'il s'agit de
                        questions de confiance ou d'augmentation de crédits {Journ. off., 16 janvier
                        1909).</p>
                    <p>La Chambre a voté l'urgence sur une proposition de loi de M. COLLIARD,
                        tendant à la suppression de la représentation nationale de la colonie de
                        l'Inde au Sénat et à la Chambre [Journ. off., 19 janvier 1909).</p>
                    <p>AFFAIRES ÉTRANGÈRES.</p>
                    <p>I. — Lois votées et décrets. — Les lois et décrets suivants concernent les
                        rapports de la France avec les puissances étrangères:</p>
                    <p>Décret du 25 janvier 1909 portant promulgation du deuxième protocole signé à
                        PARIS, le 15 avril 1908, entre la France et l'ESPAGNE, additionnel à la
                        convention franco-espagnole du 18 août 1904, relative à l'établissement de
                        communications par voies ferrées à travers les Pyrénées-Orientales (Journ.
                        off., 27 janvier 1909).</p>
                    <p>Loi et décret du 30 janvier 1909 portant approbation et promulgation du
                        traité d'amitié et de commerce signé à Addis-ABBEBA, le 10 janvier 1908
                        entre la France et l'Ethiopie [Journ. off., 31 janvier et 10 mars 1909).</p>
                    <p>Loi du 22 mars 1909 portant approbation de la convention monétaire et des
                        protocoles relatifs à l'exécution des articles 1*» et 17 de cette
                        convention, signée à PARIS, le 4 novembre 1908, entre la FRANCE, la
                        BELPIQUE, la GRÈCE, l'Italie et la Suisse (Journ. off., 23 mars 1909).</p>
                    <p>Décret du 31 mars 1909, approuvant l'acte d'acceptation par la France de
                        l'accession du Mexique à la déclaration signée, le 16 avril 1856, au congrès
                        de PARIS, pour régler divers points de droit maritime (Journ. off., 3 avril
                        1909).</p>
                    <p>Décret du 3 avril 1909 portant promulgation de l'arrangement commercial,
                        signé à PARIS, le 2 décembre 1908, entre la France et la Suède {Journ. off.,
                        4 avril 1909).</p>
                    <p>Trois lois du 7 avril 1909:</p>
                    <p>1° Loi portant approbation de la convention signée à la HAYE, le 17 juillet
                        1905, réglant, dana plusieurs matières de droit international privé
                        relatives à la procédure civile, les rapports entre la FRANCE, l'ALLEMAGNE,
                        la BELGIQUE, le DANEMARK, l'ESPAGNE, l'ITALIE, le LUXEMBOURG, la NORVÈGE,
                        les Pays-BAS, le PORTUGAL, la ROUMANIE, la RUSSIE, la Suède et la
                        Suisse.</p>
                    <p>2° Loi portant approbation de la convention signée à la HAYE, le 17 juillet
                        1905, réglant, en ce qui concerne l'interdiction et les mesures de
                        protection analogues, les rapports entre la FRANCE, l'ALLEMAGNE, l'Au<pb n="338"/>triche-HONGRIE, l'ITALIE, les Pays-BAS, le PORTUGAL, la Roumanie et la
                        Suède.</p>
                    <p>3" Loi portant approbation de la convention signée à la HAYE, le 17 juillet
                        1905, réglant, en ce qui concerne les conflits de lois relatifs aux effets
                        du mariage sur les droits et les devoirs des époux dans leurs rapports
                        personnels et sur les biens des époux, les rapports entre la FRANCE,
                        l'ALLEMAGNE, la BELGIQUE, l'ITALIE, les Pays-BAS, le PORTUGAL, la Roumanie
                        et la Suède (Journ. off , 9 avril 1909).</p>
                    <p>Décret du 7 avril 1909 portant promulgation de la convention d'arbitrage
                        signée à PARIS, le 29 juin 190ti, entre la France et le Portugal (Journ.
                        off., 9 avril 1909).</p>
                    <p>Décret du 23 avril 1909 portant promulgation de la convention internationale
                        concernant la création d'un Institut international d'agriculture, signé à
                        ROME, le 7 juin 1905 (Journ. off., 25 avril 1909).</p>
                    <p>Décret du 30 avril 1909 portant promulgation de la convention signée à la
                        HAYE, le 17 avril 1905, réglant dans plusieurs matières de droit
                        international privé relatives à la procédure civile, les rapports entre la
                        FRANCE, l'ALLEMAGNE, l'Autriche-HONGRIE, la BELGIQUE, le DANEMARK,
                        l'ESPAGNE, l'ITALIE, le LUXEMBOURG, la NORVÈGE, les Pays-BAS, le PORTUGAL,
                        la ROUMANIE, la RUSSIE, la Suède et la Suisse {Journ. off., 2 mai 1909).</p>
                    <p>Deux décrets du 1" mai 190!):</p>
                    <p>1° Décret portant approbation de deux arrangements concernant, l'un
                        l'ABYSSINIE, et l'autre le commerce des armes sur la côte des SOMALIS,
                        signés à LONDRES, le 13 décembre 190*5, entre la FRANCE, la Grande-Bretagne
                        et l'Italie;</p>
                    <p>2° Décret portant promulgation de la convention additionnelle à la convention
                        monétaire du 6 novembre 1885, signée à PARIS, le 4 novembre 1908 (Journ.
                        Off., 2 mai 1909).</p>
                    <p>Décret du 2 mai 1909, portant approbation et publication de la déclaration
                        signée à PARIS, le 20 février 1909, entre la France et la Norvège (admission
                        de certains produits français en Norvège) (Journ. off.,</p>
                    <p>A mai 1909).</p>
                    <p>A signaler la notification de la dénonciation par le gouvernement des
                        Pays-BAS, en ce qui concerne les Indes occidentales néerlandaises, de la
                        convention sanitaire internationale signée à PARIS, le 3 décembre 1903</p>
                    <p>(Journ. off-, 8 mai 1909).</p>
                    <p>II. — Interpellations. Le 15 janvier, a commencé devant la Chambre la
                        discussion des interpellations de MM. Jules Delafosse et Lucien Hubert sur
                        la politique au MAROC, ainsi que du projet de loi portant ouverture de
                        crédits supplémentaires pour les opérations au Maroc. M. Jaurès a pris part
                        à celte discussion et renouvelé les critiques par lui déjà adressées à
                        maintes reprises au gouvernement relali<pb n="339"/>vement à une politique qu'il considère comme dangereuse et grosse de
                        complications éventuelles.</p>
                    <p>Entre M. Jules OELAFOSSE, qui réclamait une action plus ferme, plus féconde
                        en résultats tangibles, et M. Jaurès qui concluait à l'évacuation la plus
                        rapide, M. le ministre des Affaires étrangères a pris un terme moyen et
                        s'est appliqué à justifier l'intervention qui avait eu pour résultat
                        d'assurer la sécurité dans l'empire chérifien par l'organisation d'une
                        police franco-espagnole, et de sauvegarder les droits de la France en
                        conformité de l'acte d'Algésiras. Il a rendu compte du commencement de
                        l'évacuation des troupes françaises et des négociations entamées avec le
                        maghzen pour le paiement de l'indemnité due à la France. La Chambre a voté
                        par 380 voix contre 98 l'ordre du jour de M. Lucien HUBERT, ainsi formulé :
                        « La CHAMBRE, confiante dans le gouvernement pour poursuivre au Maroc la
                        politique de collaboration et de civilisation que lui dictent ses
                        traditions, ses intérêts, ses accords et les engagements pris à ALGÉSIRAS,
                        passe à l'ordre du jour &gt;.</p>
                    <p>La Chambre a ensuite voté les crédits supplémentaires ouverts sur l'exercice
                        1908 pour les opérations militaires au Maroc (Journ. off., 19 janvier 1909).
                        Nous retrouverons plus loin, sous la rubrique « Finances » la loi ouvrant
                        ces crédits.</p>
                    <p>ORGANISATION JUDICIAIRE.</p>
                    <p>Il y a lieu.de mentionner le dépôt d'une proposition de loi par M. Deschancl
                        et plusieurs de ses collègues, portant création de tribunaux spéciaux pour
                        enfants et instituant le régime de la mise en liberté surveillée des mineurs
                        délinquants. Celte proposition a été renvoyée par la Chambre à la commission
                        de la réforme judiciaire et de la législation civile et criminelle.</p>
                    <p>Voir l'exposé des motifs : annexe n° 2345, doc. pari. (Joum. off., 23 avril
                        1909).</p>
                    <p>FINANCES.</p>
                    <p>I. — Lois votées. — Dans cette catégorie rentrent les dispositions légales
                        suivantes:</p>
                    <p>Loi du 6 février 1909 portant ouverture au ministère de l'INTÉRIEUR, sur1
                        l'exercice 1909, et annulation, sur l'exercice 1908, d'un crédit
                        supplémentaire de 600.000 francs pour secours d'extrême urgence (Journ.
                        off., 7 février 1909).</p>
                    <p>Loi du 8 février 1909 portant ouverture sur l'exercice 1909. au ministre des
                        Affaires étrangères, d'un crédit extraordinaire de 100.000 fr. pour secourir
                        les familles françaises victimes du tremblement de terre en Italie (Journ.
                        off., 9 février 1909).</p>
                    <p>Loi du 11 mare 1909, portant ouverture au ministre des Affairt's étrangères,
                        sur l'exercice 1909, d'un crédit extraordinaire d'un million <pb n="340"/>de francs pour.secourir les sinistrés d'Italie (Journ. off., 14 mars
                        1909).</p>
                    <p>Loi du 17 mars 1909 portant ouverture d'un crédit supplémentaire de 100.575
                        francs au ministère de la Justice et des CULTES, applicable aux tribunaux de
                        première instance et de police (Journ. off., 19 mars 1909).</p>
                    <p>Loi du 23 mars 1909 ouvrant au ministre des Finances un crédit supplémentaire
                        de 72.990 francs pour les dépenses administratives de la Chambre et les
                        indemnités des députés (Journ. off., 24 mars 1909).</p>
                    <p>Loi du 25 mars 1909 portant ouverture sur l'exercice 1!K)8, de crédits
                        supplémentaires concernant les opérations militaires au Maroc et s'élevant à
                        la somme de 24.319.595 francs (Journ. off., 27 mars 1909).</p>
                    <p>Loi du 30 mars 1909 concernant: 1° la régularisation de décrets au titre du
                        budget général de l'exercice 1908; 2° l'ouverture et l'annulation de crédits
                        sur l'exercice 1908 au titre du budget général; 3" la régularisation d'un
                        décret au titre du budget annexe des monnaies et médailles pour l'exercice
                        1908; 4° l'ouverture de crédits sur l'exercice 1908 au litre des budgets
                        annexes (Journ. off., 31 mars 1909).</p>
                    <p>Trois lois du 7 avril 1909:</p>
                    <p>1° Loi ouvrant au ministre de l'Instruction publique et des Beaux-</p>
                    <p>ARTS, sur l'exercice 1909, un crédit extraordinaire de 120.000 francs
                        applicable aux frais de construction d'un égout collecteur destiné à
                        recevoir les eaux de ia ville de Rambouillet (Seine-el-Oise).</p>
                    <p>2° Loi ouvrant au ministre de l'Instruction publique et des Beaux-</p>
                    <p>ARTS, sur l'exercice 1909, un crédit extraordinaire de 17.000 francs pour la
                        participation de la France à l'exposition internationale des beaux-arts
                        organisée à Munich en 1909.</p>
                    <p>3° Loi autorisant la ville de Tourcoing (Nord) à établir une taxe sur la
                        propriété bâtie, en remplacement des droits d'octroi supprimés sur les
                        boissons hygiéniques (Journ. off., 9 avril 1909). Cette dernière loi, bien
                        que d'intérêt local, a fait l'objet d'une assez vive discussion à la
                        Chambre.</p>
                    <p>II. — Projets en cours de discussion. — La Chambre des députés a repris la
                        discussion du projet de loi établissant un impôt sur le revenu.</p>
                    <p>Dans la première séance la CHAMBRE, adoptant des articles relatifs à l'impôt
                        sur les bénéfices des professions libérales et aux dégrèvements des petits
                        revenus |(art. 50, 55, 00) a poussé ainsi l'examen du projet jusqu'au seuil
                        de l'impôt complémentaire (Journ. off., 20 janvier 1909).</p>
                    <p>PUIS, après avoir repoussé un amendement de M. Maurice Colin tendant à
                        déduire du revenu des imposables, au point de vue de l'impôt complémentaire,
                        le montant des primes versées aux Compagnies d'assurance, elle a abordé,
                        avec l'article 61 du projet, la discussion de l'impôt complémentaire. M.
                        Raiberti a, dans un discours fort impressionnant, combattu ce nouvel impôt,
                        lui reprochant d'atteindre l'épargne .en for<pb n="341"/>mation et, par une inévitable répercussion, les salaires des travailleurs
                        (Journ. off., 22 janvier 1909).</p>
                    <p>MM. Jules Roche et Jules Siegfried ont demandé l'ajournement du projet, afin
                        que le Gouvernement pût se mettre en mesure d'apporter au Parlement un
                        projet de régime des impositions communales et départementales, sans lequel
                        il était impossible de discuter et de voler utilement sur la question de
                        l'impôt complémentaire. M. Théodore Reinach s'est au contraire montré dès à
                        présent partisan de l'impôt complémentaire, mais en le remaniant par un
                        amendement qui donnerait à cet impôt des bases dilFérentes et abaisserait le
                        taux du dégrèvement à la base, de manière à modérer le taux de l'impôt et à
                        l'étendre d'après un mode d'assiette inspiré des signes extérieurs, à un
                        plus grand nombre d'assujettis (Journ. off., 26 janvier 1909). Les motions
                        préjudicielles de MM. Raiberti et Jules Roche ont été rejetées (Journ. off.,
                        27 janvier 1909). M. Jules Roche a, dans un discours très complet, serré et
                        documenté, combattu l'impôt complémentaire qui constituerait, aux mains
                        d'une majorité exempte de cette charge, une arme d'oppression et de guerre
                        civile. M. le Ministre a répondu aux orateurs précédents et proposé le rejet
                        de l'amendement de M. Théodore Reinach (Journ. off., 29 janvier 1909).</p>
                    <p>La Chambre a repoussé l'amendement de M. Théodore Reinach et voté les
                        articles relatifs à l'impôt complémentaire (Journ. off., 2, 3, 5, 9, 10, 16
                        février 1909).</p>
                    <p>Dans l'une des dernières séances, la Chambre se préoccupa de la question
                        d'incidence de l'impôt sur le revenu. Les propriétaires notamment
                        n'essaieraient-ils pas de faire supporter par leurs locataires les charges
                        imposées à leur propriété? A la suite d'une discussion assez confuse dans
                        laquelle certains propriétaires furent traités de « vautours &gt; sans que
                        fût nettement précisé l'objet même des conventions qui devaient leur attirer
                        cette qualification, la Chambre a volé un texte proposé par la commission et
                        réputant non écrites, quelle qu'en fût la date, toutes stipulations tendant
                        soit à assujettir des personnes dégrevées k l'obligation de payer à leurs
                        cocontractants ou à des tiers des sommes représentant tout ou partie du
                        dégrèvement, soit à reporter sur autrui les augmentations d'impôts résultant
                        des dispositions de la présente loi (Journ. off., 17 février 1909). MAIS,
                        avant de voter cet article, lu Chambre avait écarté une proposition de M.
                        Bouveri tendant à interdire aux propriétaires les augmentations de
                        loyer.</p>
                    <p>Puis ont été successivement adoptées les dispositions relatives à l'impôt sur
                        les sociétés coopératives (Journ. off., 25 février 1909), puis aux
                        dégrèvements pour charges de famille (Journ. off., 25, 26 février 2 mars
                        1909).</p>
                    <p>La Chambre discute ensuite l'article 6 réservé, relatif au taux de l'impôt,
                        qui est fixé à 4 0/0 pour les 3 premières catégories (Journ. off., 2 mars
                        1909); à 3fr.50 0/0 pour la 1" catégorie, ù 30 0 pour les 5% et X.L. Jl</p>
                    <pb n="342"/>
                    <p>7e catégories (Joum. off., 3 mars 1909). Le taux de l'impôt complémentaire
                        est fixé, dans l'article 65, à 5 0/0 sous certaines déductions à la
                        base.</p>
                    <p>L'article 96, texte de la commission, portait que la loi entrera en vigueur
                        immédiatement après l'expiration de la première année suivant celle de la
                        promulgation.</p>
                    <p>MM. Mulac et Desplas ont présenté un amendement portant qu'elle entrerait en
                        vigueur en même temps que celle qui déterminera les ressources attribuées
                        aux départements et aux communes en remplacement des centimes existants, et
                        à l'expiration de la première année suivant l'année de la promulgation de
                        cette dernière loi. Cet amendement a été pris en considération par 263 voix
                        contre 257 (Journ. off., 5 mars 1909). Cette prise en considération a été
                        interprétée en dehors du Parlement comme une sorte d'hésitation de la
                        majorité dans la voie de la réforme fiscale, et la Rente française a même
                        éprouvé de ce fait un mouvement de hausse. Le lendemain la commission a cru
                        devoir présenter, au lieu de la rédaction de M. MULAC, un texte quelque peu
                        différent, mais qui peut lui (Hre assimilé au point de vue du caractère
                        inopérant de semblables dispositions. Ce texte de la commission, qui fut
                        volé par la CHAMBRE, est ainsi conçu:</p>
                    <p>« La présente loi entrera en vigueur à l'expiration de la' première année qui
                        suivra celle de sa promulgation. A dater de l'entrée en vigueur de ladite,
                        loi, les impositions départementales et communales ne pourront être mises en
                        recouvrement qu'en vertu d'une loi spéciale. &gt;</p>
                    <p>Après le rejet d'uh amendement de M. LASIES, qui demandait qu'il fût procédé
                        à une seconde délibération, et avant de passer au vote sur l'ensemble du
                        projet, la Chambre a vu se succéder à la tribune, pendant trois séances, de
                        nombreux députés venus pour fournir des considérations générales et
                        expliquer leur vote. M. Vailtant a salué la réforme comme un acheminement
                        vers l'idéal socialiste. M. Jules Roche adonné lecture d'une déclaration
                        impressionnante, ,monlrant le danger du nouvel impôt [à raison de son
                        caractère personnel et des pouvoirs exorbitants dévolus, pour sa mise en
                        œuvre, à des fonctionnaires administratifs. M. RENOULT, rapporteur, a
                        ensuite présenté un tableau tout différent de la réforme, dont il a résumé
                        avec éloge les dispositions principales.</p>
                    <p>Parmi les députés qui lui ont succédé à la tribune, les uns, comme M.
                        RAIBERTI, ont fait ressortir les inconvénients et les dangers du projet et
                        ont déclaré qu'ils ne le voteraient pas. D'autres l'ont approuvé. CERTAINS,
                        tout en lui promettant leur vole, ont formulé de sérieuses réserves contre
                        certaines de ses dispositions ou de ses tendances, allant même, comme M.
                        Théodore REINACH, jusqu'à s'en rapporter au Sénat pour étudier, élaborer et
                        rectifier le projet. M. le ministre des Finances a, dans un discours dont la
                        Chambre a ordonné l'affichage, rendu hommage à l'œuvre issue du travail de
                        80 séances et combattu les objections qu'elle suscitait. M. Aynard a fait
                        entendre, au nom du parti progressiste, un <pb n="343"/>son de voix moins optimiste. « Le socialisme seul, dit-il, est vainqueur
                        aujourd'hui » (Journ. off., 6 el 9 mars 1909).</p>
                    <p>KNFIN, pour clore le long défilé des justifications de vote ou d'abstention,
                        MM. Charles Benoist et Pierre Leroy-Beaulieu ont montré une particulière
                        vigueur à déplorer l'esprit de ce projet et les abus dont il menace les
                        citoyens.</p>
                    <p>La Chambre a, par 407 voix contre 166, adopté l'ensemble du projet de loi
                        {Journ. off., 10 mars 11)09).</p>
                    <p>Afin de répondre sans doute au desideratum généralement exprimé, de mener de
                        front la réforme des contributions d'Etat et celles des impositions
                        communales et départementales, le ministre des Finances a déposé sur le
                        bureau de la Chambre un projet de loi portant suppression des centimes
                        départementaux el communaux additionnels aux contributions directes el
                        établissant, en remplacement de ces centimes, de nouvelles impositions
                        basées sur les revenus (Journ. off., 4 mars 1909).</p>
                    <p>LOIS EN MATIÈRE CIVILE ET COMMERCIALE.</p>
                    <p>I. — Lois votées. — Ce sont les suivantes:</p>
                    <p>Loi du 13 février 1909 modifiant les articles 347 et 359 relatifs à
                        l'adoption (Journ. off., 16 février 1909).</p>
                    <p>Loi du 17 mars 1909 relative à la vente et au nantissement des fonds de
                        commerce (Journ. off., 19 mars 1909).</p>
                    <p>Loi du 1" avril modifiant l'article 37 et la disposition transitoire de la
                        loi du 17 mars 1909, relative à la vente et au nantissement des fonds de
                        commerce (Journ. off., 2 avril 190!)).</p>
                    <p>Loi du 5 avril 1909 ajoutant à l'article 20 du Code civil un paragraphe
                        concernant la renonciation faite au nom d'un mineur à la faculté de décliner
                        à sa majorité la qualité de Français (Journ. off., 8 avril 1909).</p>
                    <p>II. — Projets de loi en cours de discussion. — Le Sénat a abordé en deuxième
                        délibération et voté le projet de loi, adopté par la Chambre des députés,
                        sur la constitution d'un bien de famille insaisissable (Journ. off., 29
                        janvier et 5 février 1909).</p>
                    <p>Le Sénat a adopté une proposition de loi, déjà votée par la CHAMBRE,
                        modifiant et complétant l'article 389 du Code Civil sur l'administration
                        légale du père (Journ. off., 6 et 12 février 1909).</p>
                    <p>La Chambre a adopté, après déclaration d'urgence, une proposition de loi de
                        MM. J. THIERRY, Jourde et BRINDEAU, tendant à compléter l'article 2 de la
                        loi du 14 juin 1865 et l'article 6 de la loi du 19 février 1874 sur la
                        législation des chèques (Journ. off., 30 mars 1909).</p>
                    <pb n="344"/>
                    <p>LOIS EN MATIERE PÉNALE</p>
                    <p>I. — /,oi volée. — Loi du 4 mars 1900, abrogeant celle du 1" mars 189!»
                        relative à la revision des procès correctionnels el criminels. La loi
                        abrogée, dite loi de dessaisissement, est celle qui confiait aux chambres
                        réunies de la Cour de cassation la mission dé statuer sur les procès en
                        revision. Désormais la chambre criminelle sera seule chargée de ce soin
                        (Journ. off., 5 mars 1909&gt;.</p>
                    <p>U. — Projet en cours du discussion, questions, etc. — Le Sénats volé, en
                        première et en seconde délibération, un projet de loi relaiifi'i la liberté
                        individuelle, qui modifie un gr.md nombre d'articles du Gode d'instruction
                        criminelle et abroge notamment l'article 10, jusqu'alors si constamment et
                        si inutilement battu en brèche (Journ. off., 10 février et S mars 1909).</p>
                    <p>M. Le Provosl de Launay a, devant le Sénat, posé une question au Garde des
                        Sceaux au sujet des scènes scandaleuses qui s'étaient passées 'ors de la
                        quadruple exécution capitale de Bélhune. Le garde des Sceaux ii répondu que
                        le Gouvernement était prêt à hâter la discussion de la proposition de loi
                        visant la non-publicité des exécutions capitales {Journ. off., 22 janvier
                        1909).</p>
                    <p>A la fin de la séance du 26 janvier au moment du règlement de l'ordre du
                        jour, M. CASTILLARD, rapporteur du projet de loi, non encore complètement,
                        liquidé, relatif à la peine de mort, a demandé qu'une séance fût consacrée,
                        le surlendemain 28 janvier, à la discussion d'une proposition, déjà votée au
                        Sénat, supprimant la publicité des exécutions capitales.</p>
                    <p>Bien que cette demande fût appuyée par le garde des SCEAUX, la Chambre a
                        décidé la continuation de la discussion de l'impôt sur le revenu [Journ.
                        off., 27 janvier 1909). Après le vole du projet de reforme fiscale, il n'a
                        plus été question, dans cette première partie de session, de la proposition
                        touchant les exécutions capilales.</p>
                    <p>CULTES.</p>
                    <p>Interpellations. — Cinq officiers de la garnison de Laon avaient été frappés
                        par le ministre de la Guerre pour avoir assisté à une messe célébrée à
                        l'ouverture du Congrès organisé par l'association de la Jeunesse catholique.
                        MM. de Ramel el de Pressensé ont interpellé le ministre de la Guerre au
                        sujet de ces mesures attentatoires à la liberté de conscience. Après une
                        discussion où les idées libérales trouvèrent d'éloquents défenseurs et où
                        furent entendus le ministre de la Guerre el le Président du CONSEIL, la
                        Chambre a, par 327 voix contre 168, voté un ordre du jour de MM. Magniaudé
                        et Ceccaldi indiquant sa confiance dans <pb n="345"/>le Gouvernement pour assurer l'exécution des lois de laïcité, maintenir le
                        principe do discipline et le respect de l'autorité gouvernementale dans
                        l'armée, et approuvant les déclarations du Gouvernement {Journ. off., 30
                        janvier 1909).</p>
                    <p>Au cours de cette dernière discussion eut lieu un échange de paroles très
                        vives entre M. de Pressensé et M. le Président du Conseil. A une séance
                        ultérieure, M. de PRESSENSÉ, n'ayant pu, aux termes du règlement, obtenir la
                        parole pour un fait personnel, a interpellé le Gouvernement sur &lt; les
                        procédés de discussion dont use devant la Chambre M. le Président du Conseil
                        » L'ordre du jour de confiance de M. Fernand-Brun a clôturé cette
                        interpellation (Journ. off., 2 février 1909).</p>
                    <p>INSTRUCTION PUBLIQUE ET BEAUX-ARTS.</p>
                    <p>I. — Loi votée. — Il a été, en cette matière, voté la loi du 15 avril 1909
                        relative à la création de classes de perfectionnement annexées aux écoles
                        élémentaires publiques et d'écoles autonomes de perfectionnement pour les
                        enfants arriérés (Journ. off., 27 avril 1909).</p>
                    <p>II. — Loi en cours de discussion ; question. — La Chambre a voté, après
                        déclaration d'urgence, une proposition de loi de M. BUISSON, établissant un
                        examen annuel de l'instruction primaire des conscrits (Journ. off., 5 mars
                        1909)'. M. Georges Berry a, devant la CHAMBRE, posé à M. le ministre de
                        l'Instruction publique et des Beaux-Arts une question, à laquelle il a été
                        répondu, sur les difficultés de gestion de l'Académie nationale de musique
                        (Journ. off., 2 avril 1909).</p>
                    <p>ARMÉE.</p>
                    <p>I. — Lot votée — Une seule loi a élé votée relativement à l'armée, celle du
                        25 mars 1909 complétant l'article 83 de la loi du 21 mars 1905, touchant la
                        prescription du délit d'insoumission. D'après la nouvelle disposition, la
                        prescription ne court contre l'action publique résullantde ce délit que du
                        jour où l'insoumis a atteint l'âge de cinquante ans (Journ. off., 27 mars
                        1909).</p>
                    <p>II. — Projet en cours de discussion. — La Chambre a entamé la discussion du
                        projet de loi et de diverses propositions visant la réforme des codes et
                        juridictions militaires. Le Gouvernement et la commission ont présenté un
                        projet dont les grandes lignes consistent, d'une part, à réserver aux
                        autorités civiles la poursuite et l'instruction des infractions commises par
                        des militaires, d'autre part à soumettre ces derniers, pour les crimes et
                        délits de droit commun, aux juridictions ordinaires, et à</p>
                    <pb n="346"/>
                    <p>instituer, pour le jugement des infractions d'ordre purement militaire, des
                        chambres mixtes composées à la fois de magistrats civils et de juges
                        militaires. Cette institution de chambres mixtes est le fruit d'un
                        remaniement apporté par la commission au projet primitif du GOUVERNEMENT,
                        [qui soumettait le jugement à une juridiction exclusivement militaire.</p>
                    <p>MM. Bonncvay et DRELON, puis M. CHÉRON, sous-secrétaire d'ÉTAT, ont, dans la
                        discussion générale, soutenu le projet de loi, combattu par M. Monsservin.
                        M. ALLEMANE, considérant la réforme projetée comme trop modeste et
                        insuffisamment démocratique, propose de supprimer tous tribunaux
                        exceptionnels pour les militaires, et défaire rentrer ceuxci dans le droit
                        commun (Journ. off., 16 et 17 mars 1909). M. Piou s'est i':levé contre
                        l'institution des juridictions mixtes composées de militaires et de civils.
                        M. Paul Bertrand a attiré l'attention de la Chambre sur la répercussion
                        financière de la réforme. M. LABORI, rapporteur, a défendu le texte de la
                        commission, auquel M. le ministre de la Guerre a apporté son adhésion, sous
                        la réserve que dans les chambres mixtes la majorité sera donnée à l'élément
                        militaire. La CHAMBRE, avant de passer à la discussion des articles, a voté
                        l'urgence (Journ. off., 24 mars 1909).</p>
                    <p>M. Vaillant soutient un contre-projet supprimant d'une façon absolue 1p code
                        et la juridiction militaires aussi bien en temps de guerre qu'en temps de
                        paix. M. Zévaès défend un autre contre-projet supprimant les conseils de
                        guerre en temps de paix seulement. Ces deux contre-projets sont repoussés,
                        le dernier à une assez faible majorité (Journ. off-, 31 mars 1909).</p>
                    <p>Passant à la discussion des articles, la Chambre a adopté en partie l'article
                        1" et renvoyé à la commission des amendements relatifs à la tenue des
                        audiences des juridictions pénales de droit commun dans lesquelles seraient
                        jugés des militaires (Journ. off., 2 avril 1909). Ce renvoi à la commission,
                        auquel s'était opposé M. CHÉRON, sous-secrétaire d'KTAT, faillit amener la
                        démission de ce membre du cabinet. Mais un accord semble s'être établi entre
                        le Gouvernement et la commission sur la rédaction d'un texte réglant la
                        comparution des inculpés militaires devant les juridictions pénales, de
                        manière à leur éviter le contact des prévenus de droit commun.</p>
                    <p>MARINE.</p>
                    <p>La crise qui sévit sur la marine, et qui aurait, dit-on, motivé des
                        dissentiments jusque dans le sein du ministère, a fait l'objet d'une
                        proposition de résolution de M. Delcassé tendant à nommer une commission de
                        33 membres pour procéder à une enquête sur la situation de la marine. Le
                        Gouvernement a adhéré à l'idée de constituer une commission, et la CHAMBRE,
                        se ralliant aux termes d'une proposition de résolution de M. JOURDE, ;i voté
                        l'ordre du jour ainsi conçu : « La CHAMBRE, approu<pb n="347"/>vant les déclarations des ministres de la Marine et des FINANCES, et
                        confiante dans le Gouvernement pour assurer la mise en état de nos forces
                        navales, mais résolue à établir toutes les responsabilités encourues dans le
                        passé pour les faits signalés notamment par M. le ministre de la MARINE, par
                        les référés de la Cour des comptes, par le rapport de la commission des lois
                        et règlements, décide de nommer à cet effet dans ses bureaux une commission
                        d'enquête de 33 membres, et repousse toute addition » (Journ. off., 26 mars
                        1909).</p>
                    <p>COLONIES.</p>
                    <p>I. — Lois votées. — En cette matière oui été votées:</p>
                    <p>Deux lois en date du 3 avril 1909, l'une relative au chemin de fer de
                        Djibouti à Addis-Abeba; l'autre portant approbation d'un avenant à la
                        convention du 15 juin 1901, conclu, le 23 mars 1909, entre le ministre des
                        Colonies et la compagnie française des chemins de fer de l'Indo-</p>
                    <p>Chine et du Yunnan [Journ. off., 4 avril 1909).</p>
                    <p>II. — Interpellations. - Le Sénat a clôturé, par un ordre du jour de MM.
                        Bienvenu-Martin et CHAUTEMPS, une interpellation de M. Gaudin de Villaine
                        sur certains faits relatifs à l'administration et à la mise en valeur de nos
                        colonies (Journ. off., 19 et 26 février 1909).</p>
                    <p>Des troubles, provoqués dans les îles Saint-Pierre et Miquelon par le régime
                        de tyrannie administrative qui pèse sur cette colonie et par l'interdiction
                        dirigée contre les écoles libres, ont donné lieu devant la Chambre à des
                        interpellations de MM. Guernier etSuchetet. La Chambre a voté un ordre du
                        jour de MM. Guernier et de KERGUÉZEC, dont les termes, esquivant la
                        véritable question, sont les suivants : «La CHAMBRE, réprouvant la
                        regrettable manifestation qui, contrairement aux sentiments de la
                        population, s'est produite le 16 novembre à Saint-Pierre et MIQUELON,
                        approuve les. déclarations du GOUVERNEMENT, et confiante en lui pour
                        entreprendre et assurer les réformes économiques indispensables à l'avenir
                        de cette colonie, passe à l'ordre du jour (Journ. off., fi février
                        1909).</p>
                    <p>Sur une interpellation de M. de Pressensé relative aux conditions faites aux
                        indigènes de l'Indo-CHINE, sous le rapport économique et judiciaire, la
                        Chambre a voté l'ordre du jour proposé par l'interpellateur, accepté par le
                        ministre et ainsi conçu:</p>
                    <p>« La CHAMBRE, convaincue que la politique d'association est nécessaire au
                        bien-être des populations et à la sécurité de ses possessions en
                        Extrême-ORIENT, que pour en faire une réalité il faut modifier le régime
                        fiscal, économique et judiciaire de l'Indo-Chine et qu'il convient de
                        préparer graduellement et sagement une participation consultative des
                        indigènes aux affaires publiques, passe à l'ordre du jour. &gt;</p>
                    <pb n="348"/>
                    <p>AGRICULTURE</p>
                    <p>I. — Projets de loi en cours de discussion. — La Chambre a adopté, iprès
                        déclaration de l'urgence, plusieurs propositions relatives au régime
                        forestier {Journ. off., 13 mars 1909).</p>
                    <p>La Chambre a voté, après déclaration d'urgence, un projet de loi tendant à
                        modifier le premier paragraphe de l'article 4 de la loi du 2 juin 1891
                        réglementant les courtes de chevaux (Journ. off., 3 avril 1909).</p>
                    <p>II. — Interpellations. — Plusieurs interpellations portées devant la Chambre
                        sur la délimitation de la Champagne vilicole aboutissent, après plusieurs
                        séances de discussion, au voLe de l'ordre du jour pur et simple, demandé par
                        le Gouvernement {Journ. off., 13 mars 1909).</p>
                    <p>Quelques jours après, le Sénat, sur une interpellation de M. Dominique
                        DELAHAYE, adopte sur la même question un ordre du jour motivé de
                        Pinterpellaleur et de plusieurs de ses collègues, en vertu duquel « La
                        dénomination de « vin de Champagne » étant réservée exclusivement aux vins
                        récoltés et manutentionnés dans la Champagne viticole, le Sénat invite M. le
                        minisire des Finances à prendre des mesure8 administratives qui permettent
                        aux vignerons et aux fabricants de vins de Champagne de découvrir, de
                        poursuivre et de faire condamner les fraudeurs (Journ. off, 27 mars
                        1909).</p>
                    <p>TRAVAUX PUBLICS.</p>
                    <p>Interpellations. — M. Sénac a, devant la CHAMBRE, interpellé le ministre des
                        Travaux publics au sujet d'un accident survenu à GRISOLLES, sur la ligne des
                        chemins de fer du MIDI, et obtenu le vote d'un ordre du jour par lui
                        présenté et approuvant les déclarations du ministre (Journ. off., 23 janvier
                        1909).</p>
                    <p>La perturbation jetée dans tout le pays par la grève du personnel des postes
                        et télégraphes a eu un écho devant la Chambre où ont été discutées des
                        interpellations de MM. Le ROY, MASSABUAU, de ROSAMBO, et Marcel Sembal. M.
                        SIMYAN, sous-secrétaire d'État et M. BARLHOU, ministre des Travaux publics,
                        ont fourni leurs explications dans une séance orageuse qui s'est prolongée
                        jusqu'à une heure du malin. Un ordre du jour de M. Vazeille demandant la
                        nomination d'une commission d'enquête, et auquel s'opposait le gouvernement,
                        a été repoussé, et la Chambre a voté un ordre du jour de confiance et
                        d'approbation présenté par MM. Joseph REINACH, Chaslenet et Siegfried et
                        indiquant la résolution de ne pas tolérer de grève de fonctionnaires et de
                        ramener l'ordre et a paix dans le service des télégraphes. Cette discussion
                        n'a d'ailleurs <pb n="349"/>pus fait ressortir, à crtlé de ces vœux en eux-mêmes fort judicieux, le moyen
                        pralique de les réaliser [Journ. off., 20 mars 1909).</p>
                    <p>Celte discussion sur la grève des postiers a en réalité continué dans la
                        séance du 22 mars sous forme de discussion d'une interpellation de M.
                        Rouanet sur les inexactitudes contenues dans le discours de M. le ministre
                        des Travaux publics, des Postes et des Télégraphes, dont la Chambre avait
                        voté l'affichage. Après une série d'interventions et de discours peu précis,
                        est intervenu le vote de l'ordre du jour de confiance de MM. Delpierre et
                        Malvy [Journ. off., 23 mars 1909).</p>
                    <p>La grève des postiers venait de se terminer, lorsqu'une enquête disciplinaire
                        fut prescrite par le ministre des Travaux publics sur une affiche placardée
                        par le comité de la grève sur les murs de Paris et remerciant la population
                        de son attitude. Cette affiche contenait la phrase suivante: « Nous ne
                        reconnaissons plus M. Simyan comme chef. » L'initiative de celte enquête
                        disciplinaire a motivé une interpellation de M. Rouanet devant la Chambre.
                        De nombreux orateurs y ont pris la parole, notamment M. Charles Benoist qui,
                        dans des considérations d'ordre politique et économique dépassant de leur
                        envergure le débat actuel, a dégagé la morale de la dernière grève et
                        caractérisé son esprit. Cet extrait des débats est à citer:</p>
                    <p>€ Cette crise des postes et des télégraphes a présenté, à mon avis — « je
                        peux me tromper, mais c'est mon opinion — deux traits tout à fait «
                        nouveaux: le premier, c'est qu'au moins à ses débuts ça été une « grève de
                        bourgeois; le second, ça été un mouvement nettement, liau- « tement,
                        directement antiparlementaire [Mouvements divers).</p>
                    <p>M. le Président du Conseil : « C'est vrai! &gt;</p>
                    <p>Et l'orateur appuyait son opinion sur l'importance de cette crise nn citant
                        une parole de M. Aulard : &lt; Ce qui vient de se produire, ce n'est ni plus
                        ni moins que le fait le plus considérable qui se soit accompli depuis la
                        Révolution française » M. le Président du Conseil et le ministre des Travaux
                        publics ont répondu aux divers orateurs. Même M. le sous-secrétaire des
                        Postes et Télégraphes a prononcé quelques paroles pour répondre à deux
                        députés qui le mettaient un peu vivement en cause. La Chambre a voté en fin
                        de compte un ordre du jour de confiance de M. CHAIGNE, indiquant la
                        résolution de donner aux fonctionnaires un statut légal excluant
                        formellement le droit de grève (Journ. off., 27 mars 1909).</p>
                    <p>TRAVAIL ET PRÉVOYANCE SOCIALE.</p>
                    <p>I. — Loi votée. — Loi du 30 avril 1909 relative aux travaux interdits aux
                        femmes et aux enfants employés dans les établissements commerciaux (Journ.
                        off., 2 mai 1909).</p>
                    <pb n="350"/>
                    <p>II. — Propositions de loi en cours de discussion. Questions. — Le Sénat a
                        adopté, après déclaration d'urgence, une proposition de loi, adoptée par la
                        CHAMBRE, sur le paiement des salaires des ouvriers [Journ. off., 3 mars
                        1909).</p>
                    <p>La Chambre a voté en première délibération, après urgence, une proposition de
                        loi relative à l'extension aux exploitations forestières de la loi du 9
                        avril 1909 (Journ. off., 16 février 1909).</p>
                    <p>Le ministre du Travail a répondu à une question de M. ALLEMANE, relative à un
                        conflit survenu entre le syndicat des ouvriers typographes, linotypistes et
                        les administrations de certains journaux (Journ. off., 9 février 1909).</p>
                    <p>Le Sénat et la Chambre se sont, dans une dernière séance du 2 avril, ajournés
                        l'un au 18 mai, l'autre au 11 mai.</p>
                    <byline>Edmond Binoche.</byline>
                </div>
            </div>
            <pb n="351"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="cu">
                    <head>RÉPUBLIQUE DE CUBA.</head>
                    <p>Il septembre 1908. — Loi électorale (Lcy déclarai).</p>
                    <p>Il janvier 1909. — Loi sur les fonctionnaires civils [Ley del servicio
                        civil).</p>
                    <p>18 janvier 1909. — Loi pénale militaire.</p>
                    <p>18 janvier 1909. — Loi sur la procédure militaire.</p>
                    <p>26 janvier 1909. — Loi organique du pouvoir exécutif et règlement relatif au
                        service des secrétariats d'Etat (Le;/ orgànica del poder ejccutivo y
                        reglamento para el gobierno de las secrelarias de despacho).</p>
                    <p>27 janvier 1909. — Loi organique du pouvoir judiciaire (Ley orjranica del
                        poder judicial).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="gb">
                    <head>GRANDE-BRETAGNE ET IRLANDE.</head>
                    <p>1"' août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 4. — Loi expliquant l'article 92 de la
                        loi de 1907 sur les brevets et les marques de fabrique (an net to explnin
                        section 92 of the Patents and Designs Act 1907. — Patents and Designs).</p>
                    <p>1" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 7. — Loi modifiant la législation relative
                        aux dommages et intérêts dus pour accidents (an act to amené the Lnw wilh
                        respect to the assessment of Damages under the fatal accidents acts. — Fatal
                        accidents (damages).</p>
                    <p>1" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 11. — Loi modifiant la législation de 1880
                        à 1904 relative à la protection des oiseaux sauvages (an act to amend the
                        wild Birds protection acts 1880 fo 1894. — Wild Birds protection).</p>
                    <p>I" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 15. — Loi consolidant et modi<pb n="352"/>fiant la législation relative, au paiement des dépens dans les affaires
                        criminelles (a7j acf fo consolidate and amend Ihe Law relating to the
                        payment of costs in criminal cases. — Cosls in criminal casesl.</p>
                    <p>1" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 24. — Loi modifiant la législation
                        relative à l'ivrognerie en Irlande (an act to amend the Law relating lo
                        drunkenness in Ireland. — Summary jurisdiction, Ireland).</p>
                    <p>1" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 26. — Loi autorisant dans certains cas,
                        pour les mariages dans le Royaume-UNI, la publication des bans et la
                        délivrance de certificats à bord des navires de guerre (an act to authorize,
                        for the purpose of marriages in the United KINGDOM, the publication of bans
                        and the issue of certificates on board His Majesty's Ships in certain cases.
                        — .Varal marriages).</p>
                    <p>1" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 27. — Loi obligeant les femmes mariées
                        ayant des biens séparés à subvenir aux besoins de leurs pa- • rents (an act
                        to render married women with a separate estate liable for the support of
                        their parents. — Married womeri's properly). \" août 1908. — 8 Edouard VII,
                        ch. 32. — Loi modifiant la loi de 1896 sur les sociétés de secours mutuels
                        (an act to amend the friendly societies act, 1896. — Friendly
                        societies).</p>
                    <p>I" août 1908. — 8 Edouard VII, ch. 40. — Loi sur les retraites pour la
                        vieillesse (an act to provide for old âge pensions. — OUI âge Pensions).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 42. — Loi interdisant la fabrication,
                        la vente et l'importation d'allumettes fabriquées avec du phosphore blanc
                        (an act to prohibit the manufacture, sale and importation of rnatches made
                        with white phosphorus. — W'hile phosphorus rnatches prohibition).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 45. — Loi punissant l'inceste (a?i act
                        lo provide for the punishmeni of incesf).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 47. — Loi modifiant les lois de 1890
                        et 1891 sur les fous (an acl to amend the lunacy acts, 1890 and 1891).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 55. — Loi réglementant la vente de
                        certaines substances vénéneuses et modifiant la législation sur la pharmacie
                        (an act to regulale the sale of certain poisonous substances and lo amend
                        Ihe phurmacy acts).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 56. — Loi pour enrayer la propagation
                        de la tuberculose et pour en réglementer le traitement (Irlande) (an act to
                        prevent the spread and provide for the treatment of tuberculosis).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 57. — Loi modifiant la législation de
                        1887 à 1905 sur les mines de charbon dans le but de limiter à huit heures le
                        travail souterrain (an act to amend the coal mines régulation acts 1887 to
                        1905 for the purpose of limiting hours of worh below ground).</p>
                    <pb n="353"/>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VIL, ch. 59. — Loi pour améliorer la
                        législation relative à la prévention des crimes et dans ce but réglementant
                        le relèvement des jeunes délinquants et la détention prolongée des
                        récidivistes (an act to mahe bctler provisions for the prévention of crime,
                        and for thaï pur pose to provide for tlie reformai ion of young offenders
                        and the prolomjed détention of habituai él iminais).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 66. — Loi pour empêcher le trouble
                        dans les réunions publiques (au act to prêtent dislurbance of public
                        meetings).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 67. — Loi consolidant et modifiant la
                        législation relative à la protection des enfants et des jeunes gens, des
                        maisons de correction et écoles industrielles, et des jeunes délinquants, et
                        d'une façon générale modifiant la législation relative à l'enfance (an act
                        to consolidate and amend the law relaling to Ihc protection of children and
                        young persons, reformatory and industrial schools, and juvénile offenders,
                        and otherwise to amend the law M ith respect to children and young
                        persons).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 68. — Loi pour réglementer le
                        changement et pour améliorer l'administration du port de Londres (an act to
                        provide for the improvement and better administration of the Port of
                        London).</p>
                    <p>21 décembre 1908. — 8 Edouard VII, ch. 69. — Loi consolidant la loi de
                        1S&lt;&gt;2 sur les sociétés anonymes et les lois la modifiant (an act to
                        consolidate the companies act 1862 and the acls amendiny it).</p>
                    <p>J. Bertheau de Cbazal.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="no">
                    <head>NORVÈGE.</head>
                    <p>10 lois modificatives de la CONSTITUTION, des 12 et 11 mars, 27 juin, 8
                        juillet, 29 août et 24 octobre 1908.</p>
                    <p>Loi du 13 juin 1908 sur l'extradition (26 articles).</p>
                    <p>Loi du 8 juillet 1908 sur les dispacheurs (13 articles!.</p>
                    <p>Loi du 8 août 1908 sur la conservation des forêts de protection et contre le
                        déboisement (15 articles', remplaçant une loi du 20 juillet 1893 sur le même
                        objet (Annuaire 1894, p. 578).</p>
                    <p>Loi du 8 août 1908 sur l'assurance des pêcheurs contre les accidents (16
                        articles).</p>
                    <p>Loi du 15 août 1908 sur les incendies (69 articles).</p>
                    <p>Loi du 15 août 1908 sur la fabrication, la distillation et l'imposition de
                        l'eau-de-vie (61 articles).</p>
                    <p>Nombreuses autres lois modificatives de lois antérieures sur divers
                        sujets.</p>
                    <p>P. Dareste.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SAINT MARIN</head>
                    <p>'M mai 1909. — Décret modifiant la loi électorale du 29 août 1907.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="354"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Les inventeurs aux États-Unis et en FRANCE, par M. Claude COUHIN, avocat
                            à la Cour d'appel de Paris. — 1 vol. in-8"; Larose et Tenin; Paris;
                            1909.</p>
                        <p>Le livre de notre distingué confrère, M. Claude COUHIN, est un plaidoyer
                            fort habile fait en faveur des inventeurs français.</p>
                        <p>M. Couhin établit un parallèle entre eux et les inventeurs américains, et
                            il montre que ces derniers sont traités d'une façon infiniment plus
                            équitable et plus favorable à tous les points de vue. Il en donne de
                            nombreuses preuves.</p>
                        <p>AINSI, tandis qu'en FRANCE, en cas d'invention nouvelle, le brevet est
                            accordé au premier déposant, aux Etats-UNIS, il l'est au premier
                            inventeur, ce qui est assurément plus juste. MAIS, dira-t-on, comment
                            constater la priorité, s'il n'y a pas de dépôt? On y a pourvu au moyen
                            du CAVEAT, déclaration déposée aux archives secrètes du Patent-Office et
                            que le dépositaire peut invoquer, lorsqu'il le juge à propos, pour se
                            faire délivrer le brevet.</p>
                        <p>Autres différences à l'avantage des inventeurs américains : aux
                            Etats-</p>
                        <p>UNIS, la durée du brevet est de dix-sept ans; elle est de quinze
                            seulement en France. Aux États-UNIS, l'octroi d'un brevet coûte 175
                            francs, une fois payés, tandis qu'en FRANCE, le breveté est tenu de
                            verser à l'Étal une taxe annuelle de 100 francs pendant quinze années,
                            soit, au total, 1.500 francs; or, les inventeurs sont fort souvent des
                            gens occupant une situation modeste et que la perspective d'avoir à
                            débourser une somme relativement élevée peut faire reculer.</p>
                        <p>ENFIN, la législation américaine soumet la délivrance des brevets à un
                            examen préalable, alors que la loi française n'exige rien de
                            semblable.</p>
                        <p>Le système de l'examen préalable présente, sans doute, des avantages, et
                            l'auteur les met parfaitement en lumière; mais, s'il était introduit
                            dans notre pays, où la politique se mêle à tout et où l'on considère
                            volontiers que les partis vaincus n'ont pas même droit à la justice, il
                            serait à craindre que le Gouvernement ne fût tenté d'abuser de ses
                            pouvoirs, en accordant ou en refusant arbitrairement les brevets. Mieux
                            vaut, peut-être, le régime actuel.</p>
                        <p>Cette réserve faite, nous souscrivons, de grand cœur, aux conclusions <pb n="355"/>de M. COUHIN, et nous èstimons avec lui que l'amélioration du sort des
                            inventeurs, en FRANCE, dans les termes qu'il indique, est chose
                            absolument désirable.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Dreptul comercial; Explicatiuni teoretice si practice asupra Codicelui de
                            comerciu roman, etc., par M. Grégoire MANIU, avocat (vol. III, Lois
                            spéciales et droit maritime, tome I"). — 1 vol. in-8";</p>
                        <p>Bucarest; J. Gôbl; 1908.</p>
                        <p>M. Grégoire Maniu a fait paraître, il y a quelques mois, la première
                            partie du troisième volume de son grand ouvrage sur le droit commercial
                            roumain. A ce propos, il n'est peut-être pas inutile de rappeler que les
                            deux premiers volumes contiennent le commentaire du premier livre du
                            Code de commerce, jusqu'au droit maritime exclusivement. Le volume III
                            sera divisé en deux tomes, qui seront consacrés, l'un, à l'explication
                            de quelques dispositions légales spéciales, qui n'ont pu être étudiées
                            précédemment, l'autre, à l'exposé des règles relatives au commerce
                            maritime.</p>
                        <p>Le tome I" du volume III, dont nous avons à rendre compte, traite
                            précisément des matières spéciales auxquelles il vient d'être fait
                            allusion.</p>
                        <p>Il comprend sept titres. Dans le premier, l'auteur s'occupe du nom
                            commercial et des raisons commerciales (firmes); dans le second, des
                            lois relatives à la protection de la propriété intellectuelle et
                            industrielle, c"est-à-dire du droit d'auteur, des brevets, modèles et
                            dessins de fabrique ou d'industrie, des marques de fabrique ou de
                            commerce et de la concurrence déloyale; dans le troisième, des fonds de
                            commerce; dans le quatrième, des encouragements à l'industrie nationale;
                            dans le cinquième, du commerce ambulant; dans le sixième, du repos
                            dominical, et dans le septième, des conditions dans lesquelles on cesse
                            d'être considéré comme exerçant la profession de commerçant.</p>
                        <p>M. Maniu s'attache, dans chacun de ces chapitres, non seulement à faire
                            connaître l'état actuel du droit, tel qu'il résulte des textes en
                            vigueur, mais encore à présenter un tableau de l'évolution législative
                            qui s'est produite en ce qui concerne la matière qui s'y trouve
                            traitée.</p>
                        <p>Il ne se contente pas, du reste, d'envisager les questions au point de
                            vue théorique. Il entend que son livre soit un livre pratique. AUSSI,
                            fait-il fréquemment appel à la jurisprudence des Cours et tribunaux
                            roumains. On le constatera, si l'on jette un coup d'oeil sur les notes
                            nombreuses et étendues qui enrichissent l'ouvrage. ENFIN, il n'hésite
                            pas à faire des incursions sur le terrain du droit comparé, chaque fois
                            que celles-ci lui paraissent utiles pour démontrer la nécessité de
                            réformer <pb n="356"/>telle ou telle partie de la législation de son pays ou pour permettre de
                            trancher les conflits de lois auxquels peuvent donner lieu certaines
                            difficultés d'ordre international.</p>
                        <p>Nous devons ajouter que notre éminent confrère prépare, en ce moment, la
                            suite de son Traité. La seconde partie du troisième volume, qui ne
                            tardera pas à voir le jour, sera consacrée aux litres au porteur, aux
                            magasins généraux, aux bourses de commerce, etc., aini-i qu'au droit
                            maritime; les quatrième et cinquième volumes, qui compléteront
                            l'ouvrage, auront pour objet la faillite et la procédure
                            commerciale.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <div type="item">
                        <p>Traité élémentaire de législation industrielle. — Les (ois ouvrières, par
                            M. Paul PIC, professeur de législation industrielle et ouvrière à la
                            Faculté de droit de l'Université de Lyon. — 1 vol. in-8"; PARIS,
                            ROUSSEAU, 1009, 3" édition.</p>
                        <p>L'œuvre de M. Paul Pic. est déjà connue de tous ceux qui s'occupent des
                            problèmes économiques et sociaux. Ils savent y trouver, sur toutes les
                            questions de législation industrielle, des exposés de doctrine solides
                            et une documentation abondante et sûre. Pour la troisième édition de son
                            ouvrage, M. Pic n'en a pas changé le plan. Après avoir consacré une
                            introduction aux questions historiques se rattachant à l'évolution de la
                            législation industrielle; il traite successivement, dans quatre litres,
                            de la réglementation administrative de l'industrie, des contrais
                            industriels, des conflits collectifs ou individuels entre patrons et
                            ouvriers, enfin des institutions sociales destinées à améliorer la
                            situation des travailleurs.</p>
                        <p>MAIS, si cette nouvelle édition ne comporte aucune modification profonde,
                            de multiples additions ou remaniements ont été apportés par l'auteur
                            dans presque toutes les parties du volume. L'évolution des idées cl des
                            faits, en matière de lois ouvrières, est, en eflet, particulièrement
                            rapide et l'importance de la législation sociale croît chaque jour dans
                            tous les pays. AUSSI, comme le dit M. Pic dans sa préface, si le traité
                            qu'il vient de publier conserve l'aspect général de l'édition
                            précédente, il n'en constitue pas moins, à certains égards, un ouvrage
                            nouveau à raison du grand nombre de lois récentes commentées et de la
                            masse des documents mis pour la première fois en o uvre. Les nouvelles
                            pages consacrées au droit syndical des fonctionnaires publics seront
                            notamment lues avec intérêt. Tout en reconnaissant aux ouvriers des
                            entreprises industrielles de l'État la faculté de se syndiquer, M. Pic
                            se montre hos tile, contrairement aux propositions de la commission de
                            la Chambre des députés, aux syndicats d'agents concourant, dans une
                            mesure quelconque, au fonctionnement des grands services publics. Il
                            estime, en <pb n="357"/>effet que, même avec interdiction du droit de grève et de toute
                            affiliation aux autres organisations professionnelles, l'autorisation de
                            former des syndicats de fonctionnaires pourrait avoir pour conséquence
                            un fédéralisme syndical de nature à compromettre l'unité de la nation
                            française; car, qu'on le veuille ou non, la loi de 1884 symbolise l'idée
                            de la lutie de classes et tout fait craindre que si le syndicat est
                            autorisé, &lt; les barrières que l'on prétend opposer à ses empiétements
                            ne soient rapidement emportées ».</p>
                        <p>Alexandre de Lavergne.</p>
                        <p>Essai sur les emprunts d'États et la protection des droits de porteurs de
                            fonds d'États étrangers, par M. Albert WUARIN, docteur en droit, avocat.
                            — 1 vol. in-8°, 286 p.; Paris; Larose et Tenin; 1907.</p>
                        <p>A une époque où les emprunts d'État se font de plus en plus fréquents, où
                            les titres de rente sur l'État font partie des patrimoines même les plus
                            modestes, les nombreuses questions que ce problème soulève deviennent
                            particulièrement intéressantes pour les catégories de personnes — et
                            elles sont nombreuses, la modicité relative du taux d'émission
                            permettant à chacun de devenir créancier de l'ETAT, — qui sont appelées
                            à souscrire. M. Wuarin s'est attaché à nous présenter une élude complète
                            de l'emprunt d'État en général.</p>
                        <p>Cette partie de l'étude du jeune avocat genevois est fertile en
                            renseignements si on envisage surtout sa partie purement doctrinale,
                            celle, par conséquent, qui intéresse spécialement le jurisconsulte.
                            L'auteur y fait un exposé complet du caractère que l'on doit attribuer
                            au contrat d'emprunt d'ETAT, savoir : si on doit le considérer comme un
                            contrat de droit civil, ou bien comme un acte de puissance souveraine de
                            l'ÉTAL, n'étant pas soumis comme le premier, à toutes les dispositions
                            du Code civil relatives aux sanctions prévues pour les cas
                            d'inaccomplissemenl des obligations consenties. M. le Dr Wuarin se
                            rallie à la doctrine qui voit dans le contrat d'emprunt d'État avec
                            convention eut generis dans laquelle la belle part est faite à l'État
                            emprunteur. 11 faut reconnaître que c'est là la seule déduction logique
                            et rationnelle qu'on puisse tirer, si l'on envisage, d'une part, la
                            qualité de l'emprunteur, et l'essence, la nature même de la convention
                            qui lie l'État à chacun des souscripteurs, d'autre part. Au surplus, la
                            souveraineté de l'État débiteur — absolue quand il s'agit d'emprunts
                            émis dans le pays même— est considérablement limitée quand il s'agit
                            d'emprunts émis sur les marchés extérieurs.</p>
                        <p>Et ici l'auteur analyse les mesures de protection que les législations
                            positives accordent et celles qu'il conviendrait en théorie d'accorder
                            aux souscripteurs d'un emprunt ressortissant à un pays étranger.</p>
                        <p>Les porteurs de fonds étrangers disposent, pour faire valoir leurs
                            droits, de différents moyens auxquels le droit international public
                            apporte une sanction suffisante. Les sûretés réelles, d'autre part,
                            telles que</p>
                        <fw place="bottom">XL. 25</fw>
                        <pb n="358"/>
                        <p>l'affectation par l'État emprunteur de certains revenus ou monopoles au
                            service de la dette, à son amortissement ou au paiement des arrérages,
                            constituent autant de garanties susceptibles de rassurer les
                            méfiants.</p>
                        <p>La savante étude à laquelle s'est livrée le Dr Wuarin n'est point de
                            celles qui peuvent se résumer facilement. Nous ne pouvons qu'indiquer,
                            entre autres, les chapitres aussi instructifs que documentés, qui
                            traitent de l'intervention, des tribunaux mixtes chargés de statuer sur
                            les litiges entre les créanciers étrangers et l'État débiteur, de
                            l'arbitrage, idée qui revient souvent sous la plume de l'auteur et dont
                            il souhaite le développement plus intense encore. Nous nous permettrons,
                            pour le reste, de renvoyer les intéressés au livre même qui, grâce à son
                            style facile, élégant et dénué de toute emphase, se lit avec plaisir.
                            Les lecteurs y trouveront, à côté des vues personnelles de l'auteur dans
                            le détail desquelles il n'est pas possible d'entrer ici, des données
                            théoriques et pratiques, qui, si elles ne leur sont peut-être pas
                            inconnues, n'ont pas été jusqu'ici présentées sous une forme aussi
                            homogène, qui permette d'avoir des idées d'ensemble sur la matière. Us
                            auront de même, sous les yeux, une quantité de renseignements
                            bibliographiques et d'extraits de rapports relatifs aux sujets traités.
                            M. le D' Wuarin a réalisé ce but pratique, ce qui, à notre sens, n'est
                            pas un petit mérite.</p>
                        <byline>Albert Caleb.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le droit privé international et ta nature juridique (Extrait de
                            l'Annuaire de l'Université de SOFIA, années 1905-1906 et 1906-1907). par
                            M. POPOVILIEFF, docteur en droit, doyen de la Faculté de droit. — 1 vol.
                            in-8", 240 p.; Sofia; Imprimerie de la Cour.</p>
                        <p>Le distingué professeur de la Faculté de droit de Sofia vient de publier
                            un ouvrage remarquable sur la nature juridique du droit privé
                            international.</p>
                        <p>Ce travail, qui dénote chez l'auteur une connaissance approfondie de la
                            philosophie du droit en particulier, est appelé à fournir un appoint
                            considérable à la conception traditionnelle, commune à tous les
                            juristes, qu'on se fait du droit international privé, de son but
                            classique de résoudre les conflits des lois d'Etats différents, but que
                            l'auteur souhaite plus élargi et non confiné dans les limites étroites
                            que la science juridique moderne lui assigne.</p>
                        <p>Les solutions hardies, souvent originales, proposées par le savant auteur
                            spécialement en ce qui concerne le rôle que le droit privé international
                            peut et doit jouer, constituent un contingent précieux susceptible
                            d'ouvrir de nouveaux horizons à tous les théoriciens du droit que les
                            recherches scientifiques pures préoccupent. A cet égard, on ne saurait
                            trop louer l'auteur de l'ingénieuse idée qu'il a eue en résumant et e-i
                            formulant les conclusions auxquelles il aboutit dans une vingtaine
                            de <pb n="359"/>pages écrites en le plus pur français (son livre est écrit en bulgare),
                            ce qui permettra aux non-initiés dans la langue slave d'en prendre
                            connaissance d'une façon complète, en attendant le jour où cet ouvrage
                            de pure doctrine juridico-philosophique pourra être traduit dans une des
                            langues occidentales, pour le plus grand bien des chercheurs d'idées
                            nouvelles.</p>
                        <p>Ajoutons que M. Popovilielï est l'auteur d'une étude parue dans la grande
                            revue parisienne, Revue trimestrielle de Droit civil et intitulée : € Le
                            Droit civil transitoire ou intertemporal &gt; (1908, n° 3, p. 461-ÎS07)
                            dans laquelle il étudie la nature juridique du droit civil transitoire
                            ou intertemporal qui a pour objet de régler les conflits de lois dans le
                            temps; il le définit, pose les règles générales auxquelles il doit
                            obéir, et détermine la place qu'il doil occuper dans les Codes.</p>
                        <byline>Albert Caleb</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La convention de La Haye relative au divorce et à la séparation île
                            corps; ses effets principalement en FRANCE, en Belgique et dans le
                            LUXEMBOURG, par M. Maurice TRAVERS, avocat à la Cour d'appel de Paris. —
                            1 vol. in-8"; Paris; Larose etTenin; 1909. — Prix : 10 francs.</p>
                        <p>Si le résultat des Conférences de La Haye apparaît comme quelque peu
                            incertain et lointain, dans le domaine du droit international public, il
                            n'en est pas de même des améliorations qu'elles ont réalisées dans le
                            domaine du droit international privé; celles-ci, au contraire, sont
                            tangibles et d'une application immédiate. Les hommes de loi qui
                            s'occupent de droit international le savent bien et sont unanimes à
                            reconnaître les bienfaits des conventions conclues, à la suite de ces
                            conférences, en 1896, en 1902 et en 1905.</p>
                        <p>M. Maurice TRAVERS, l'auteur bien connu de remarquables études sur le
                            droit international privé et le droit comparé, nous donne, aujourd'hui,
                            un savant commentaire de la convention de 1902, qui a réglé les
                            questions relatives au divorce et à la séparation de corps. Il faut l'en
                            remercier, car, sur un grand nombre de points, le texte a besoin
                            d'éclaircissements et ne saurait se suffire à lui-même.</p>
                        <p>M. Travers nous rappelle, tout d'abord, que dix ÉTATS, dont la FRANCE,
                            ont signé et ratifié la convention. Deux autres, l'Autriche-Hongrie et
                            l'ESPAGNE, l'ont signée, mais ne l'ont pas encore ratifiée. ENFIN, le
                            DANEMARK, la Russie et la NORVÈGE, à qui l'on avait reconnu le droit d'y
                            adhérer dans un délai déterminé, n'ont pas cru devoir user de la faculté
                            qui leur avait été concédée.</p>
                        <p>L'article 2 du traité pose une règle de compétence d'une grande
                            importance pratique. 11 décide que la demande en divorce ou en
                            séparation de corps peut être portée, soit devant la juridiction
                            compétente d'après la loi nationale, soit devant la juridiction
                            compétente du lieu où</p>
                        <pb n="360"/>
                        <p>les époux sont domiciliés II consacre ainsi l'existence d'une double
                            juridiction compétente. MAIS, quelle est celle des juridictions visées
                            qui doit avoir le pas sur l'autre? Quelle est la nature du domicile dont
                            il vient d'être fait mention? D'après quelle loi doit-on déterminer le
                            domicile des époux? Quel est le tribunal compétent, en cas de domiciles
                            successifs? Autant de questions fort délicates, dont on trouvera la
                            solution dans l'ouvrage de M. Travers.</p>
                        <p>Les délégués des Gouvernements qui ont rédigé la convention ont admis, en
                            principe, que la loi nationale des époux devait régir la dissolution du
                            mariage, comme elle était appelée à régir la formation du oonlrat et les
                            conditions de sa validité. TOUTEFOIS, en cas de divergence entre la loi
                            nationale et la loi locale, la première ne doit être observée qu'autant
                            que la seconde le prescrit ou le permet. Il est, quant à présent,
                            impossible d'indiquer une seule législation qui prescrive cet appel à la
                            loi nationale. Quant à la permission d'y recourir, elle peut être et
                            elle est généralement tacite. Autrement dit, la loi nationale doit être
                            suivie, lorsque l'ordre public, dans le pays où elle doit être
                            appliquée, ne s'y oppose pas. MAIS, que faut-il entendre par ordre
                            public? Rien de plus difficile à définir que cette expression. M.
                            Travers s'y essaie; il s'efforce, d'ailleurs, d'en restreindre la
                            portée.</p>
                        <p>Il n'est pas possible, évidemment, de passer en revue, dans cet article,
                            toutes les questions importantes ou. intéressantes qu'étudie l'auteur
                            dans son excellent commentaire. DISONS, seulement, qu'aucune n'échappe à
                            sa sagacité et que les conclusions auxquelles il aboutit ont toujours
                            une valeur juridique incontestable.</p>
                        <byline>Fernand Dagiin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>01581. — Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
