<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
      <notesStmt>
            <note>Available facsimiles:</note>
            <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp9&amp;i=1">Hein</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822639">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414853g">Gallica</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5767859w">Gallica</ref></note>
      </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.10/11(1879/1880).</title></ref>
<date when="1880-01-01">January 1880</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>Vf. — Janvier 1KSO.</p></div><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DK LA SOCIÉTÉ</p><p>DI LÉGISLATION C09IPARËË
SOMM URE.</p><p>Séance du 10 décembre 1879. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Discours de M. le Président Larombière. — Élection d'un PRÉSIDENT, d'un Vice-Président et de cinq membres du Conseil. — Rapport sur
les comptes du Trésorier. — Communication de M. Aucoc relativement à
la publication du catalogue de la bibliothèque du Comité de Législation
étrangère. — Communication de M. Demasure sur la nouvelle loi Belge
concernant l'enseignement primaire.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Chronique législative (AUTRICHE, PRUSSE, ITALIE, BELGIQUE, Suisse]. — Comptes
rendus d'ouvruges.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 10 DÉCEMBRE 1879.</head><p>Présidence de M. Larombière.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est adopté.</p><p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le Conseil de direction. Ce sont:</p><p>MM. BRÉMOSD, agrégé à la Faculté do droit de Nancy.</p><p>Cosnac (de), président du tribunal civil d'Arbois.</p><p>CNÉMAZY, conseiller à la Cour d'appel de la Réunion.</p><p>CZILLAGH, privat-docont de la Faculté de Buda-Pest.</p><p>GARDKIL, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>LANGOMAZINO, avocat à Papeetee (Taïti).</p><p>Lecomtk (Maxime), avocat à la Cour d'appel d'Amiens.</p><fw place="bottom">XI. 1</fw><pb n="2"/><p>YIM. RABOT, il, rue d&lt;! Coudé.</p><p>TEICHMANN, professeur de droit à l'Université de Bâle.</p><p>Cuambke des avoués près le tribunal de 1" instance de Paris (Bibliothèque).</p><p>Ministeiie de l'intérieur de IJei.gique (Bibliothèque.).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau les ouvrages
suivants, qui ont été offerts à la Société:</p><p>Les conseils provinciaux en Italie comparés aux conseils généraux
en France; volume offert par l'auteur, M. Louis-Iîmile Martini
L'enfance à Paris; volume offert par l'auteur, M. le vicomte
d'Haussonville.</p><p>Projet de refonte et de réforme de la législation fiscale, par les
employés supérieurs de l'enregislrement et les notaires rédacteurs
du Répertoire de la pratique notariale; brochure offerte par M. Gencbrier.</p><p>Droit des gens. — La national/lé au point de vue des rapports internationaux; volume offert par l'auteur, M. Georges Cogordan.</p><p>Élude sur le projet de loi d'extradition soumis au Sénat; brochure
offerte par l'auteur, M. Charles Antoine.</p><p>Der Besilz mit Einschluss der Besitzklagen nach Osterreichischem
Redite mit Beriiksichtigung des getneinen REDITES, des jireussischeii,
franzôsischen und italienischen, des sâchsischen und ziiricherischen
Ge&gt;etzbuches (la possession y compris les actions possessoires,
d'après le droit autrichien, avec des références au droit commun
et aux Codes civils prussien, français, italien, saxon et zurichois),
par M. Antoine Randa (3* édition); volume offert par les éditeurs,</p><p>MM. Breitkopf et Martel.</p><p>Compte général de l'administration de la justice criminelle en
France pendant Vannée 1877; volume offert par le ministre de la
justice.</p><p>Compte général de l'administration de la justice civile et commerciale en France pendant l'année 1877; volume offert par le ministre
de la justice.</p><p>Buenos-AYRES, la Pampa et la Patagonie; volume offert par l'auteur, M. Émilc Daireaux.</p><p>Mensaje del Présidente de la Republica al abrir las sessiones del
Congreso Argenlino en mayo 1879 (Message du Président de la République à l'ouverture de la session du Congrès argentin); brochure
offerte par M. Émile Daireaux.</p><p>L'Istituto di dirillo internazionale e le sue opère dal 1873 al 1878</p><p>(l'Institut de droit international et ses travaux de 1873 à 1878);
brochure offerte par l'auteur, M. Cesare Norsa.
</p><pb n="3"/><p>t&lt;i)v lovitov vTjutûv (Traité de droit romain, tel qu'il est pratiqué
dans la GRÈCE, à l'exception des îles Ioniennes), t. II; volume
offert par l'auteur, M. Calligas.</p><p>Du régime conventionnel des fleuves internationaux; volume offert
par l'auteur, M. Ed. ENGELHARDT, ministre plénipotentiaire.</p><p>Les institutions administratives en France et à l'étranger. — Des
réformes à apporter à notre législation sur la commune et le département; ouvrage offert par l'auteur, M. J. Ferraud.</p><p>Statistique générale de la Belgique. — Exposé de la situation du
royaume de 1861 « 1875, publié par M. le ministre de l'intérieur avec
le concours de la commission centrale de statistique, 4' fascicule;
offert par M. Jules Robyns de la part de M. Léon LEBON, chef de
la statistique générale au ministère de l'intérieur.</p><p>Affaire du Luxor.— Rapport au ministre de la justice, du culte et
de l'instruction publique du Pérou; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Pradier-Fodéré.</p><p>Informe de la comision de presupuesto de la Camara de diputados
sobre el proyecto de ley gênerai de presupuesto para 1880 (enquête
de la commission de la Chambre des députés sur le projet de loi
du budget pour 1880). Discours prononcé par M. J. A. GARCIA, député de Buenos-Ayres; brochure offerte par l'auteur.</p><p>Discussion en la Camara nacional de diputados del proyecto de ley
sobre acunaccion de moneda (discussion à la Chambre des députés
sur la loi monétaire); brochure offerte par M. Garcia.</p><p>Vistas fiscales del doctor Benjamin VALURICO, anoladas por Aurrécoechen (Réquisitoires du ministère public); volume offert par
M.EGOZCUE, administrateur delà Société la Bibliothèque argentine.</p><p>(Jber international gleiches Recht (de l'unilication internationale
du droit); brochure offerte par l'auleur, M. Georges Cohn.</p><p>Le riforme législative nei reguardi del sesso e il volo politico délie
donne (les réformes législatives inléressantles femmeset leur droit au
vote politique); brochure offerte par l'auteur, M. Attilio Brunialti.</p><p>Comptes rendus sténographiques des congrès et conférences ayant eu
lieu au Palais du Trocadéro pendant iExposition universelle de 1878;</p><p>8 volumes offerts par M. KRANTZ, sénateur.</p><p>Le tribunal et la Cour de cassation. — Notices sur le personnel
(1791-1879), recueillies et publiées avec l'autorisation de M. le
garde des sceaux, par les soins du Parquet de Paris; volume offert
par M. deRAYNAL, ancien procureur général à la Cour de cassation.</p><p>Berâltelse angaende Stockholms kommunalflirvattning or 1873,</p><p>1874,1875,1876,1877 (Rapports concernant l'adminislmtion communale de STOCKHOLM, années 1873, 1874, 4875, 1876, 4877);
</p><pb n="4"/><p>5 volumes offerts par M. d'OLIVECRONA, conseiller à la Cour suprême
du royaume de Suède.</p><p>Ueber Wandelbarheit oder Umuandelbarkeit des Geselzlichen ehelic/ieti Gûterrechts bei Wohnsitzwech&amp;el.— Programm zur Hectoralsfeier
der Universitdt Jiasel (de la mutabilité et de l'immutabilité du régime des biens entre époux en cas de changement de résidence);
brochure offerte par l'auteur, M. le professeur Albert Teichmann.</p><p>Elude sur l'affaire lïeauffremonl, envisagée au point de vue des législations française et allemande; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Albert Teichmann.</p><p>Nouveau commentaire des lois sur les brevets d'invention; ouvrage
offert par les auteurs, MM. Malapcrt et Forni.</p><p>Noms commerciaux et médailles et récompenses industrielles honorifiques; étude sur la proposition de loi déposée par M. Bozérian le
2U mai 187!); ouvrage offert par l'auteur, M. Albert Loison.</p><p>De la concurrence déloyale et de la contrefaçon en matière de noms
et de marques; offert par l'auteur, M. Gustave Mayer.</p><p>Mélanges de droit, de jurisprudence et de législation, par M. VALETTE,
membre de l'INSTITUT, professeur à la Faculté de droit, de PARIS,
recueillis et publiés par les soins de MM. Hérold et Ch. Lyon-Gaen;
; A i; • ''. ■ ar MM. Hérold et. Lyon-Gaen.</p><p>Considérations sur les difficultés qui se sont élevées entre deux pays
au sujet de la nationalité des personnes, par M. JAMNE, commissaire
de l'arrondissement de Liège; brochure offerte par l'auteur.
Êtwfe sur les législations européennes relatives aux débits de boissons alcooliques, par M. MELMAN, substitut du procureur général à
Orléans; brochure offerte par M. Limier.</p><p>Les associations professionnelles, rapport à l'Assemblée des catholiques de 187'J; brochure offerte par l'auteur, M. Ilubcrl-Valleroux.</p><p>Juristen-Zeilung (friilier Œsterreichische Advocaten-Zeitung)</p><p>(Journal des juristes); numéro offert par un des rédacteurs, M. le
Dr Mayer.</p><p>Journal des assurances (décembre 1879); fascicule offert par le
rédacteur en chef, M. Badou-Pascal.</p><p>M. le Président Larombièbe prononce le discours suivant:</p><p>MESSIEURS, plus de dix années se sont écoulées depuis la fondation de notre SOCIÉTÉ, et le temps, cette grande épreuve des institutions, a donné tout à fait raison aux hommes éminenls qui en
avaient conçu l'idée et préparé l'établissement. Dès ses débuts, elle
a été grande et forte, moins par le nombre que par la valeur des
jurisconsultes d'élite qui la représentaient. Sa rapide croissance
</p><pb n="5"/><p>atteste la vigueur de sa constitution, et les développements qu'elle
prend chaque jour témoignent de l'énergie vitale dont par ellemême elle est douée.</p><p>Elle compte aujourd'hui 1,110 membres, parmi lesquels figurent
soit comme souscripteurs perpétuels, soit comme correspondants,
ou simples associés plus de 140 jurisconsultes, magistrats ou fonctionnaires étrangers appartenant aux principales nationalités des
deux mondes. Ces nombreuses adhésions qui de toutes parts nous
arrivent du dehors, et s'accordent si bien avec le caractère véritablement international de notre association, doivent nous être chères
et précieuses à plus d'un titre. Elles ne prouvent pas seulement
que le but et la pensée de l'entreprise dont l'initiative nous appartient, ont été appréciés à l'étranger comme ils l'ont été en France;
elles montrent encore comment des hommes de grand savoir et de
généreux esprit, abaissant leurs frontières devant la science qui
n'en a pas, sont venus nous apporter, avec leur concours dans
l'œuvre commune, un témoignage de sympathie et d'estime pour
notre pays. Je crois être l'interprète des sentiments de tous en leur
adressant d'ici l'expression de notre reconnaissance.</p><p>Il appartient sans doute à ceux qui, comme moi, n'ont aucune
part à y prétendre, de rappeler les succès croissants de notre
SOCIÉTÉ, afin de confondre dans la même pensée de gratitude ceux
qui en ont été les pères et les fondateurs. Je leur dois plus que
personne; grâce à eux, j'ai pu, sans dommage pour elle, en abandonner la marche à l'impulsion première qu'elle en a reçue. Vous
m'avez fait un grand honneur, en me confiant, il y a deux ans, les
fonctions que je vais quitter. Il semble même que, par une attention
délicate, le poids en ait été d'avance accommodé à mes forces,
afin que j'eusse l'honneur entier sans mélange d'aucune peine.</p><p>AUSSI, je vais me retirer, précédé et suivi de plus dignes, en emportant au fond du cœur, avec un souvenir profondément reconnaissant, cette consolante pensée, que le peu que j'ai fait était peut-être
trop, puisque rien ne m'avait été laissé à faire.</p><p>C'est en même temps un devoir de rendre ce qui leur appartient
à ceux d'entre nous qui sont les véritables ouvriers dans l'œuvre
sociale. Vous avez pu depuis longtemps apprécier les excellents
résultats que donne notre organisation en sections de langues différentes, l'intérêt qui s'attache à notre Bulletin mensuel où se trouvent reproduites, avec les comptes rendus bibliographiques et les
chroniques législatives, les lectures et les discussions de nos séances
sur les sujets les plus variés, enfin l'importance qu'a prise dès le
premier jour notre collection périodique, sous le nom d'annuaire,
des principaux actes législatifs des pays étrangers. C'est par tous
</p><pb n="6"/><p>
ces travaux, qui sont sa vie même, que notre Société se recommande
et qu'elle provoque l'attention publique. Les collaborateurs par qui
seuls elle peut vivre ont trop de droits à ses remercîmenls pour
qu'elle ne s'empresse pas, chaque fois que l'occasion lui en est
offerte, de les leur adresser avec la plus sincère et la plus cordiale
effusion.</p><p>Vous n'avez pas oublié, car c'est une partie fort importante de
son œuvre, qu'elle a entrepris la traduction des Codes étrangers,
et que cette entreprise a été le sujet d'un accord passé entre elle
et le Comité de législation étrangère institué au ministère de ta
justice. Elle a reçu un commencement d'exécution que je dois vous
faire connaître.</p><p>Le Code d'organisation judiciaire russe est traduit et imprimé en
entier. M. Kapnist a presque achevé les notes qui sont imprimées
en grande partie. Il travaille à l'introduction.</p><p>Les six premières feuilles du Code de commerce allemand sont
tirées, et une partie est en épreuves. La traduction est presque
complètement terminée. Ses auteurs doivent achever l'introduction.</p><p>La traduction des lois judiciaires d'ALLEMAGNE, telles que le Code
d'organisation judiciaire, le Code de procédure civile, le Code
d'instruction criminelle, le Code des faillites, n'a pu être remise
à l'impression avant le 1" octobre, date de la mise en vigueur. Le
travail est à peu près terminé, et ses auteurs seront réunis prochainement pour remettre leurs manuscrits.</p><p>En ce qui concerne les lois civiles et commerciales de New-YORK,
le travail a dû être interrompu par le motif que le vote d'un nouveau Code est annoncé comme prochain.</p><p>Le travail relatif aux États-Unis d'Amérique est fort avancé. Le
premier volume sera sans aucun doute très prochainement remis
à l'impression qui pourra commencer aussitôt.</p><p>MM. Dareste et Martinet ont commencé la traduction du Code
pénal hongrois, traduction qui a été approuvée par M. le garde des
sceaux au mois de juillet dernier. Ils réunissent en ce moment le»
documents originaux pour compléter les renseignements qui leur
sont nécessaires.</p><p>Il suffit d'indiquer l'importance de ces travaux et leur degré
d'avancement, pour montrer combien notre Société est redevable
envers ceux de ses honorables membres qui ont bien voulu les entreprendre et les poursuivre avec un si parfait dévouement.</p><p>Chaque année, en renouvelant nos pertes, nous apporte de nouveaux" deuils, et nous impose le pieux devoir de rendre hommage
à la mémoire de ceux qui ne sont plus.</p><p>A la suite d'un ooncours dont il avait soutenu les épreuves •de la
</p><pb n="7"/><p>façon la plus brillante, M. Ortlieb était entré, en 1873, dans la
carrière de l'enseignement. Ancien élève et des plus distingués de
la Faculté de droit de STRASBOURG, il était venu, après nos désastres,
demander a celle de Nancy le grade de docteur, et, par un choix
qui s'accordait avec ses sentiments patriotiques, c'est à cette dernière Faculté qu'il avait été attaché. Il n'avait eu qu'à prendre
possession de sa chaire de professeur pour se faire tout aussitôt
remarquer par l'élégante distinction de sa parole, et par l'étendue,
comme par la sûreté de ses connaissances juridiques. La science
du droit avait en lui un interprète digne d'elle, et le temps seul
manquait encore pour consacrer avec éclat l'illustration du jeune
maître qui. à l'âge de trente ans à peine et depuis moins d'un an,
venait d'ôlre installé comme professeur titulaire. Par un de ces
cumuls tout naturels et surtout fréquents en province, M. Ortlieb
avait mis ses études théoriques au service des discussions d'audience, et par son savoir, par son argumentation puissante et
lumineuse, il avait déjà conquis une des premières places au barreau.</p><p>Au milieu de ses occupations de l'école et du palais, il trouvait
encore le temps d'écrire dans les revues de droit, dans les recueils
d'arrêts, et de nous apporter, dans les travaux de notre SOCIÉTÉ, un
précieux et utile concours. Le 28 juin dernier, une mort prématurée
est venue l'enlever, dans toute la force de l'âge et du taltnt, à
l'affection d'une vieille mère, de ses collègues, de ses élèves, de la
cité tout entière. Sa mort a été à Nancy véritablement un deuil
public auquel notre Société prend part avec la plus vive et la plus
cordiale sympathie.</p><p>Raymond LANUSSC, lui aussi, est mort avant l'heure, il n'avait que
trente-six ans. Secrétaire de la Conférence des avocats en 1866,
.agrégé des Facultés de droit, d'abord à STRASBOURG, ensuite à BORDEAUX, enfin professeur de droit romain dans cette dernière FACULTÉ,
telles furent les étapes de sa trop courte carrière. Un de ses collègues (1) a dit de lui que « la bonté de son cœur, la bienveillance de
caractère faisaient de lui le meilleur des amis, comme la rectitude
de son jugement, le souverain bon sens avec lequel il perçait à jour
toute subtilité, le mettaient au rang des professeurs qu'on ne remplace guère. » Malheureusement cette belle intelligence ne laisse
rien après elle que des souvenirs et des regrets. Sévère à l'excès envers lui-même, Lanusse n'a rien publié, et a mis à fuir la renommée
autant de zèle que d'autres en mettent à la rechercher. Il n'a été
donné qu'à ses élèves et à ses collègues de l'apprécier à sa juste
valeur, et notre Société ne peut qu'exprimer ses regrets de l'avoir
si peu connu.</p>
<note place="bottom">(1) M. Charles GIDE, Notice biographique sur Lnnutse.</note>
<pb n="8"/><p>M. Laval s'était fait remarquer au palais par ses travaux à la
Conférence des avocats, et occupait déjà une place distinguée au
barreau, lorsqu'au mois d'août 1870 il fut nommé substitut au
tribunal de la Seine. Il déploya dans ces laborieuses fonctions les
qualités les plus solides et les plus variées. Son passage à la première
chambre civile a laissé le souvenir d'une parole ferme et sûre, mise
au service d'une conviction savamment mûrie. Ses travaux écrits
portaient au même degré l'empreinte de son esprit net et réfléchi.</p><p>Nommé à la fin de 1870 substitut du procureur général, il commen-
çait à conquérir à la Cour d'appel l'autorilé que son langage et son
caractère lui avaient donnée au tribunal de première instance,
lorsqu'au bout de quelques mois un mal impitoyable l'arracha eu
quelque sorte à son siège et le contraignit bientôt à résigner ses
fonctions. M. Laval aimait sa carrière avec une sorte de généreuse
passion; il ne survécut que peu de temps à ce cruel déchirement. Sa
mort a laissé un vide dans les rangs de ses collègues dont il avaitgagné
toutes les sympathies par l'aménité et la loyauté de ses relations.</p><p>M. Frédéric Debains était entré en 1860, à l'âge de vingt-deux
ans, dans la diplomatie. De fortes études, attestées par ses succès
au concours général et à l'École de droit, l'avaient préparé aux
importantes fonctions qu'il a remplies avec une rare distinction.</p><p>Aux qualités brillantes de l'homme du monde, qui sont l'apanage
traditionnel de nos représentants à l'étranger, il joignait une ardeur
au travail et un désir de s'instruire qui lui avaient valu une place
à part dans l'estime et la confiance de ses chefs. Sa connaissance
approfondie de la langue allemande l'avait désigné dès ses débuts,
pour un poste d'oulre-Rhin : tour à tour attaché à la légation de
FRANCFORT, secrétaire d'ambassad(! à Vienne et rédacteur à la direction politique du ministère des affaires étrangères, il accepta,
au lendemain de nos désastres, la situation délicate et peu enviée
de deuxième secrétaire à Berlin. Son dévouement et ses services
exceptionnels furent récompensés par un avancement mérité et
par la rosette d'officier de la Légion d'honneur. En 1874, M.Debains
fut envoyé à BELGRADE, en qualité d'agent politique et consul général
de France. Peu après, il allait remplir les mômes fonctions à BUCHAREST, dans un temps où les complications survenues en Orient
donnaient à ce poste une importance nouvelle. Il y contracta, sous
l'influence d'un climat pernicieux, une maladie qui ne tarda pas à
miner sa santé et à interrompre prématurément sa rapide carrière.</p><p>Il venait de se retirer avec le titre de ministre plénipotentiaire,
lorsqu'une mort presque foudroyante l'enleva, le 4 juillet dernier,
à l'affection de sa nombreuse famille et de ses fidèles amis. L'étude
intéressante qu'il a lue dans une de vos séances sur le régime de la
</p><pb n="9"/><p>propriété foncière en Bosnie (1), a pu vous faire apprécier son goût
pour les travaux sérieux, et le soin scrupuleux avec lequel il creusait les questions les plus ardues. Ceux d'entre vous qui ont connu
l'homme pourront seuls dire tout le prix que son caractère sûr,
bienveillant et serviable donnait a ses rapports d'amitié.</p><p>M. Adolphe Busson-Billault avait été l'un des élèves les plus distingués du collège ROLLIN, où il avait obtenu des succès nombreux
et notamment le prix d'honneur de philosophie. En 1877, il s'était
présenté au concours pour l'auditorai et avait été admis avec le
n°3. Attaché à la section du contentieux, il réalisait, dans l'exercice
de ses fonctions au Conseil d'ÉTAT, toutes les espérances qu'il avait
fait concevoir. Aussi charmant qu'instruit, aussi modeste que distingué, il paraissait destiné à soutenir dignement l'éclat des souvenirs domestiques. Le 17 octobre dernier, il était victime de
l'accident le plus déplorable, et une fin bien cruellement prématurée l'enlevait, à peine âgé de vingt-quatre ans, à l'affection d'une
famille pour qui sa mort a été le seul chagrin, chagrin inconsolable,
que jamais il lui eût causé.</p><p>Les vides que la mort fait parmi nous ne sauraient se combler;
nous ne pouvons les dissimuler qu'à grand'peine en serrant nos
rangs et en continuant l'appel de ceux qui ne sont plus.</p><p>Il est procédé à l'élection d'un PRÉSIDENT, d'un vice-Président
et de cinq membres du Conseil de direction.</p><p>Sont élus:</p><p>PRÉSIDENT, pour deux ans, M. Paul GIDE, professeur à la Faculté
de droit de PARIS, en remplacement de M. LAROMRIÈRE, non inéligible.</p><p>Vice-PRÉSIDENT, pour quatre ans, M. de ROZIÈRE, membre de
l'INSTITUT, sénateur, inspecteur général des archives départementales, en remplacement de M. BERENGER, non rééligible.</p><p>Membres du CONSEIL, également pour quatre ans, MM. PICOT,
membre de l'Institut; BOUTMY, directeur de l'École des sciences
politiques; BUFHOIR, professeur à la Faculté de droit de Paris;</p><p>Du BUIT, avocat à la Cour d'appel de PARIS, en remplacement de
MM. BARDOUX, GLANDAZ, Labbé et MIMEREL, non rééligibles.</p><p>Membre du CONSEIL, pour deux ans, M. BABINET, conseiller a la
Cour de cassation, en remplacement de M. GONSE, nommé Secrétaire général.</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin de mai 1S70.</note>
<pb n="10"/><p>M. Lunier a la parole pour présenter le rapport de la Commission des finances sur les comptes du Trésorier:</p><p>MESSIEURS, votre Conseil de direction nous a chargés, MM. Ernest
BERTRAND, Gonse et moi, d'examiner les comptes de votre Trésorier et de vous présenter un aperçu sommaire de notre situation
financière; je viens vous exposer le résultat de cet examen.</p><p>La mission qui nous a été confiée, MESSIEURS, est des plus faciles
à remplir; les différents comptes en recettes et en dépenses sont
établis de telle sorte, que nous avons pu, après un examen de
quelques heures, nous rendre un compte exact des résultats obtenus.</p><p>Nos recettes ordinaires consistent dans le produit des cotisations et de la vente de nos publications et le revenu des capitaux
placés.</p><p>Le produit de la vente de nos publiciitions est encaissé par
notre éditeur, M. Cotillon; il en est de môme de la majeure partie
des cotisations; le reste est reçu directement, soit par notre TRÉSORIER, soit par l'agent de la Société.</p><p>Nos dépenses comprennent:</p><p>1' Les frais d'impression du BULLETIN, de Y ANNUAIRE, des circulaires et des lettres de convocation;</p><p>2* Les frais de location des locaux que nous occupons;</p><p>3° L'entretien de la bibliothèque;</p><p>4' Le traitement de notre agent.</p><p>Ces dépenses sont payées directement par notre Trésorier.</p><p>5° Et enfin, les frais de brochage, de distribution, de timbre et
de recouvrement, qu'il rembourse à M. Cotillon.</p><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la
parfaite régularité. En voici, d'ailleurs, les résultats généraux:</p><p>Le 1" décembre dernier, époque de la clôture de l'exercice,</p><p>M. Cotillon nous était redevable d'une somme de. . . 4:Q22'.56</p><p>Solde en caisse. 1,599 58</p><p>Notre actif était donc, à la fin de l'exercice, de. . . 5,622'. 14
chiffre que nous obtenons également en comparant les recettes aux
dépenses de l'exercice.</p><p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes que les recettes
de 1879 se sont élevées à 27,637'.81, à savoir:</p><p>Excédant de recettes des exercices antérieurs. . . 2,9H'.7i
Recettes effectuées en 1879 24,726 10</p><p>Total des recettes 27,637'.81
</p><pb n="11"/><p>Les dépenses se sont élevées ;\ 22,015 67</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus 5,622'.14
non compris une somme de 4,076 00
à recouvrer sur les cotisations, déduction faite des
restes à payer.</p><p>Total de l'actiï 9,698'.14</p><p>Je crois devoir, MESSIEURS, vous donner quelques explications
sur les chiffres qui précèdent.</p><p>Pour les sommes restant à recevoir au 1" décembre 1878, sur
les cotisations arriérées et les intérêts des capitaux, nous avions
compté, avec M. FLACH, sur le recouvrement de 3,76if.75; il a
reçu 1,298'.75
et il reste à recevoir 1,738 00</p><p>Le surplus, 708 fr., doit être considéré comme irrecouvrable et admis en non-valeurs.</p><p>Il y avait, en outre, à la fin de l'exercice 1878, un
reliquat des exercices antérieurs de 2,911 71</p><p>Total 5,968'.46</p><p>De laquelle somme il faut déduire les restes à payer
de l'année 1878, soldés en 1879 1,248 81</p><p>Total des ressources provenant des exercices précédents 4,719'.65</p><p>Quant aux recettes et aux dépenses ordinaires afférentes à l'exercice, je les ai groupées, comme l'année dernière, dans deux tableaux où elles sont classées par articles et mises en regard de
celles de l'exercice précédent.</p><p>Recettes de 1878 et 1879.</p><p>1818
«M»</p><p>18,22i'.00</p><p>17,010'.00</p><p>1,758 (1)</p><p>2,318 00</p><p>Recettes
Vente des publications
3,075 10</p><p>5,576 55</p><p>OTdinaires:</p><p>Intérêts de capitaux
493 75</p><p>297 50</p><p>Recettes diverses. — Exposition.</p><p>9</p><p>42 00</p><p>Total des recettes ordinaires. . .</p><p>23,550'.85</p><p>25,244'.05</p><p>Recettes extraordinaires: rachat de cotisations.</p><p>500 00</p><p>25,744'.05</p><p>L'exercice 1879 a donc produit, comme recettes ordinaires,</p><p>8,821 fr. de plus que l'année précédente; l'augmentation a porté
presque en totalité sur la vente des publications.</p>
<note place="bottom">(1) Exercices 1878 et antérieurs.</note>
<pb n="12"/><p>Dépenses de 1878 et 1879.
composition et tirage.
papier
brochage
composition et tirage.</p><p>Composition du Bulletin n°X, 33 feuill.
à 1,;&gt;00 exempt. .</p><p>Composition de {'Annuaire (8* année),'papier
53 f. 1/4 a 1,800 ex. (brochage. .</p><p>Brochages divers
Circulaires et convocations
Affranchissement et distribution.</p><p>Frais d'encaissement et de service
Location des salles
Bibliothèque
Agent de la Société
Frais divers
161</p><p>1,597 84V 5,1</p><p>448 lo)</p><p>4,892 00,</p><p>3,334 55</p><p>108 00</p><p>3,260'.00|3,080'.16</p><p>1,890 00</p><p>521 20</p><p>5,361 00</p><p>3,706 00</p><p>253 24</p><p>71 16</p><p>253 40</p><p>649 30</p><p>1,123 46</p><p>1,500 00</p><p>2,172 80</p><p>900 00</p><p>187 45</p><p>26M0</p><p>8,334 55</p><p>22 65</p><p>171 15</p><p>1,001 27</p><p>1.801 29</p><p>1,500 00</p><p>971 80</p><p>900 00</p><p>138 75</p><p>Totaux 21,849'.01(1). . . . I9,967'.56</p><p>Dépenses extraordinaires et achat de valeurs 799 30</p><p>Total des dépenses 20,766'.86</p><p>Les dépenses ordinaires ont donc été dans leur ensemble inférieures de 880 fr. environ à celles de l'année dernière. Quelques
dépenses ont augmenté notamment les frais d'affranchissement,
de distribution et d'encaissement; mais d'autres ont notablement
diminué et particulièrement les frais d'impression du Bulletin et
de l'ANNUAIRE,</p><p>Les recettes ordinaires de 1879 (y compris les cotisations
couvrer) étant de
et les dépenses du môme ordre de
Il en ressort un excédant de receltes de
Si à cette somme nous ajoutons:</p><p>1° Une somme de l'.30 reçue à valoir sur l'exercice
1880, ci
2* Les ressources provenant des exercices antérieurs,
nous obtenons un total de
à rc-</p><p>25,74i'.05</p><p>20.766 86</p><p>4.977M9
r
4,719</p><p>30</p><p>65
.14
iJRTZl tf V Ce"e qUG D0US a d0nnée comparaison, dan,
leur ensemble, des recettes et des dépenses.
tiïi^T^JZ^lZ re8SOrtent du ra«
augmentées des restes à payer soldés eu 1879.
</p><pb n="13"/><p>En résumé, MESSIEURS, nous commençons l'exercice avec un excédant de recettes de plus de 9,600 fr. et quatre titres, formant
ensemble 305 fr. de rente. L'accroissement du nombre des membres de la SOCIÉTÉ, qui était au l"novembre 1879, de 1,070 membres
payants, nous assure, en 1880, des recettes supérieures à celles
de 1879; notre situation financière est donc excellente.</p><p>Quant à l'état de nos collections, voici quel il est aujourd'hui:</p><p>Bulletin.</p><p>Années 1869 à 1872, les trois années réunies 103 ex.</p><p>Année 1873 46 —
Année 1874 40 —
Année 1875 60 —
Année 1876 109 —
Année 1877 134 —
Année 1878 231 —
Année 1879 277 —
Il y a de plus, pour chacune de ces années, un certain nombre
de numéros détachés.</p><p>Annuaire.</p><p>La Société possédait encore, au 1" décembre:</p><p>Année 1872, sur 1,100 exemplaires 17 ex.</p><p>Année 1873, sur 1,207 — 110 —
Année 1874, sur 1,423 — 282 —
Année 1875, sur 1,515 — 346 —
Année 1876, sur 1,717 — 467 —
Année 1877, sur 1,750 — 417 —
Année 1878, sur 1,800 — 494 —
Année 1879, sur 1,800 — en distribution.</p><p>Nous avons, en outre, en magasin un assez grand nombre d'exemplaires de travaux tirés à part, savoir:</p><p>Rapport sur le notariat 311 ex.</p><p>Étude sur la législation relative aux aliénés, et procèsverbaux de la commission 238 —
Éludes sur la législation des aliénés,— séparées. . . . 383 —
Procès-verbaux, — séparés 618 —
Code d'instruction criminelle autrichien 170 —
Ces collections, et surtout celle de l'ANNUAIRE, constituent pour
la Société une ressource d'une certaine importance.
</p><pb n="14"/><p>Comme conclusion de ce trop long rapport, MESSIEURS, j'ai
l'honneur de vous proposer, au nom de votre Commission de
comptabilité:</p><p>1° D'approuver les comptes de M. CHAUMAT, tels qu'ils viennent
de vous être exposés;</p><p>2" De lui voter des remercîments pour le soin exceptionnel et
le dévouement qu'il a apportés dans l'accomplissement de ses
fonctions.</p><p>Les conclusions de ce rapport, mises aux voix par M. le
PRÉSIDENT, sont adoptées à l'unanimité.</p><p>L'ordre du jour appelle une communication de M. AUCOC,
membre de tINSTITUT, relativement à la publication du catalogue
de la Bibliothèque de législation étrangère.</p><p>MESSIEURS, j'ai tenu à déposer sur le bureau de la Société le
catalogue de la bibliothèque du comité de législation étrangère
institué au ministère de la justice. Ce n'est pas que j'aie rien à vous
apprendre sur la formation de ce comité et sur ses travaux dont
vous avez suivi tous les progrès depuis l'époque où il a été fondé,
au mois de mars 1876, par l'initiative de l'éminent garde des sceaux
de cette époque, M. Dufaure Vous savez qu'il ne s'est pas borné
à former la bibliothèque si précieuse, aujourd'hui composée de plus
de 5,000 volumes, dont le catalogue donne une très fidèle description, et qu'il s'est également préoccupé de faire traduire les Codes
les plus nouveaux et les plus intéressants qui ne pourraient pas
entrer dans nos annuaires. Notre honorable président nous rappelait
tout à l'heure le concours que la Société donne dans ce but au
comité du ministère de la justice. 11 y a entre les deux institutions
une sorte d'alliance dans laquelle chacune conserve sa liberté et ses
droits et qui n'en est pas moins très avantageuse à toutes les deux.</p><p>Mais s'il n'y a rien là de nouveau pour vous, il m'a paru néanmoins
qu'il était bon de constater, à l'occasion de la publication du
catalogue, la constitution définitive d'une œuvre que la Société de
législation comparée a appelée de tous ses vœux, à la réalisation
de laquelle elle a contribué d'une manière très efficace et dont elle
tirera certainement un grand profit.</p><p>Il est permis en effet à la Société de se féliciter, avec la discrétion
nécessaire en pareille circonstance, de la part qu'elle a prise à la
fondation et au succès de cette œuvre d'intérêt public. Nous avons
peut-être le droit de dire que c'est elle qui a rendu possible et
</p><pb n="15"/><p>facile la réalisation d'un projet plusieurs fois mis en avant et toujours
abandonné jusque-là, parce qu'elle a, depuis dix ans, allumé,
entretenu et propagé le feu sacré pour les éludes de législation
étrangère. Nous avons peul-ôtre le droit de dire que si le garde des
sceaux de 1876 a fait un accueil favorable au vœu exprimé par votre
Comité de direction, sur la proposition de M. DUVERGER, et s'il a
donné à cette idée le patronage de sa grande autorité, c'est parce
qu'il avait pris, en présidant à nos travaux pendant deux ans, le
plus vif intérêt à ces études, que si sa pensée a été rapidement et
solidernenl mise en œuvre, c'est qu'il avait pour principal collaborateur M. RIBOT, notre ancien secrétaire général, et môme que
si les Chambres ont approuvé avec tant d'empressement l'institution
nouvelle et l'ont dotée libéralement, c'est que nos publications, nos
annuaires avaient déjà rendu des services et bien préparé le terrain.</p><p>Nous pouvons aussi nous réjouir de ce que le ministre de la
justice a choisi dans le sein de la Société la plupart des membres
du Comité et nous a procuré de précieuses recrues en leur donnant
pour collègues des hommes de grand mérite qui se sont empressés
d'adhérer à notre œuvre quand ils l'ont connue. Vous avez tout
à l'heure nommé l'un d'eux, M. de ROZIÔRE, vice-président de la
Société. Ce n'était pas trop de toutes ces expériences réunies pour
mener à bonne fin dans un bref délai une tâche pour laquelle il
n'existait en France aucun précé.lenl. Le Comité a largement profité
des conseils qui lui ont été donnés par les délégués des gouvernements étrangers, mais, malgré leur concours, il a rencontré beaucoup d'obstacles et il a fallu que l'un de ses secrétaires, M. GONSE,
dont vous connaissez bien le zèle et la sagacité, complétât les résultats d'une correspondance des plus actives par plusieurs voyages
en SUISSE, en ITALIE, en Angleterre.</p><p>Voilà donc cette œuvre arrivée à bonne fin. Le catalogue, dont
la rédaction est principalement l'œuvre du jeune et très intelligent
secrétaire-adjoint du COMITÉ, M. Georges LOUIS, fait bien ressortir
toutes les richesses réunies dans la bibliothèque du Comité et mises
désormais à la disposition du public.</p><p>Mais il ne suffit pas de nous féliciter d'avoir un précieux instrument de travail et d'avoir contribué à le procurer à tous ceux que
la législation étrangère intéresse pour la réforme ou l'application
des lois : au gouvernement, aux membres des CHAMBRES, aux
magistrats, aux membres du barreau, aux officiers ministériels. Il
faut que nous soyons les plus actifs à en tirer parti.</p><p>Personne de vous n'a oublié les regrets que nous avons tant de
foi* éprouvés, jusqu'à ces dernières années, de ne trouver nulle
</p><pb n="16"/><p>part en France une collection complète des lois étrangères que
nos ressources ne nous permettaient pas de former. Pour bien
comprendre et pour bien expliquer les lois publiées dans nos
annuaires au moment où elles sont promulguées, nous sentions que
ce n'était pas assez d'avoir sous les yeux les exposés des motifs, les
débats des CHAMBRES, nous voulions être à même de vérifier les
textes antérieurs et de faire des comparaisons qui auraient eu pour
nous et pour nos lecteurs un grand intérêt. Nous avons bien plus
vivement encore senti cette lacune quand nous avons songé à entreprendre des travaux d'ensemble sur les législations des pays étrangers. Là nous étions arrêtés a chaque pas.</p><p>Aujourd'hui les obstacles ont disparu. La bibliothèque du Comité
nous offre la collection des lois de tous les pays de l'EUROPE, sauf
quelques petits États de l'ALLEMAGNE, d'un grand nombre de pays
de l'Amérique du Nord et du SUD, et les lacunes qui existent encore
ne tarderont pas à être comblées. Elle nous offre ensuite des
recueils d'annales parlementaires et de jurisprudence pour les principaux pays, des répertoires, des dictionnaires, et les commentaires
principaux de la législation sur toutes les branches du droit.</p><p>Nous ne pouvons plus nous plaindre de ce que les matériaux
nous manquent. Il y a là pour nous les éléments de nouveaux progrès qui feront honneur à la Société et au pays. Les étrangers se
plaisent à le reconnaître dans les revues et les journaux judiciaires.</p><p>Nous en trouvons encore un témoignage tout récent dans les journaux de VIENNE, notamment dans VAllgemeine Juristen-ZEILUNG,
publié sous la direction du professeur MAYER, qui fait ressortir les
services rendus par la Société de législation comparée et par le
Comité du ministère de la justice non seulement à la FRANCE, mais
à l'Europe.</p><p>M. le Phésident. Dans sa communication M. Aucoc n'a oublié
qu'une chose, c'est de mentionner la part très active qu'il a
prise lui-même en qualité de Président aux travaux du Comité de
législation étrangère.</p><p>M. DEMASURE, avocat à la Cour de cassation, donne communication d'une Etude sur la nouvelle loi Belge concernant
renseignement primaire.</p><p>En ouvrant le 12 novembre 1878 la session législative, le roi
des Belges prononça, sur la question de l'enseignement public, les
paroles suivantes:<!-- break in hathi --></p><pb n="17"/><p>— n —
« La culture intellectuelle d'un peuple est plus que jamais, au
« temps présent, la source essentielle de sa prospérité. En créant
« un ministère spécial de l'Instruction publique, mon gouverne-
« ment a suffisamment annoncé la résolution de veiller, avec un
« soin particulier, à ce grand et noble intérêt. L'enseignement
« donné aux frais de l'État doit être placé sous la direction et sons,
« la surveillance exclusives de l'autorité civile. Il aura pour mis-
« sion, à tous les degrés, d'inspirer aux jeunes générations l'amour
« et le respect des principes sur lesquels reposent nos libres insti-
« tulions. Mon gouvernement réclamera votre concours pour
ki étendre et fortifier cet enseignement. »</p><p>Cette déclaration du souverain constitutionnel, arbitre entre les
partis, était le signe de la victoire que venaient de remporter les
libéraux. Au premier rang des réformes dont ils poursuivaient
depuis longtemps l'accomplissement, figuraient en effet la créai ion
d'un ministère de l'Instruction publique et !a révision de la loi du
23 septembre 1842 sur l'instruction primaire. L'opinion publique
s'était enfin prononcée en leur faveur, et les élections générales
venaient de leur donner la majorité dans les deux Chambres. Le
ministère catholique abandonna le pouvoir qu'il avait exercé
pendant huit années, et l'un des premiers actes du cabinet qui lui
succéda fut de déposer, le 21 janvier 1879, sur le bureau de la
Chambre des députés, le projet de loi attendu sur l'instruction primaire.</p><p>L'exposé des motifs en précisait ainsi le caractère:
«La loi du 23 septembre 1842 impose à l'État l'obligation de
comprendre, dans l'instruction primaire officielle, un enseignement religieux et dogmatique.
« L'expérience a démontré l'impossibilité de concilier l'application de ce principe avec l'esprit de la constitution belge. La constitution a, en effet, séparé l'État et les Églises d'une manière absolue : elle n'admet à cette règle que les exceptions relatives à la
célébration préalable du mariage civil et au maintien du traitement des clergés.
«La constitution, en assurant à toutes les Églises la môme
liberté et les mômes garanties, établit entre elles une complète
égalité.
« La loi sur l'enseignement primaire, au contraire, proclame la
nécessité d'associer, dans l'école, l'action de l'État à l'action d'une
Église favorisée, qui est celle de la majorité des élèves. Cette situation impose à l'État des obligations envers une Église pour laquelle
if ne crée pas d'obligations correspondantes..,</p><fw place="bottom">XI. 2</fw><pb n="18"/><p>« Il est indispensable de donner à nos principes constitutionnels
une application complète. L'État et les Églises poursuivent des
buts distincts : leur action se déploie dans des sphères nettement
séparées.
« Sans compromettre son indépendance, sans quitter l'attitude
de neutralité sincère qu'il doit garder vis-à-vis des doctrines religieuses, sans sortir de sa tâche propre dans l'enseignement et sans
en abandonner la moindre part, il est permis à l'ÉTAT, toutes les
fois qu'il peut répondre ainsi aux vœux des familles, de faciliter
aux Églises leur mission, à la double condition toutefois de n'y pas
intervenir et de mettre à la disposition de tous les cultes les mômes
avantages. »</p><p>Telle est l'idée générale du projet qui est devenu la loi du
1" juillet 1879.</p><p>Sa discussion a occupé vingt-neuf séances à la Chambre des
députés et trois au Sénat. Elle comprend cinquante articles répartis dans quatre titres:</p><p>Dispositions généi'ales.</p><p>Surveillance et inspection des écoles.</p><p>Dépenses de l'instruction primaire et moyens d'encouragement.</p><p>Ecoles normales de l'Etal.</p><p>C'est, vous le voyez déjà, une œuvre législative considérable.</p><p>Saluée avec enthousiasme par les libéraux comme une revanche
longtemps attendue, elle a suscité dans le parti adverse, et elle
rencontre encore aujourd'hui, sur le terrain de son application,
une opposition violente, que rien ne paraît devoir désarmer. A ce
titre, elle n'a cessé, depuis plusieurs mois, de tenir en éveil l'attention universelle. Mais il convient rie dire ici qu'elle mérite de la
fixer, surtout par la manière dont y sont traitées les matières
complexes qui se rattachent à l'organisation de l'instruction primaire.</p><p>Ce n'est pas cependant qu'elles aient été dans toutes leurs parties l'objet d'une discussion approfondie. Une question capitale
dominait toutes les autres et passionnait les esprits : c'était celle
de la sécularisation de l'enseignement, ou, pour emprunter à
une autre langue un terme plus significatif et plus précis qui nous
manque, celle de l'établissement d'écoles publiques unsectarian.</p><p>Envisagée au point de vue spéculatif, cette question n'est pas autre
chose qu'une des faces du vaste problème des rapports entre
l'État et les ÉGLISES, pour la solution duquel les théoriciens peuvent
se donner libre carrière. Envisagée au point de vue de la pratique
législative, elle ne peut être jugée et tranchée que d'après une
</p><pb n="19"/><p>connaissance exacte des institutions et des mœurs de chaque
pays.</p><p>Il est donc essentiel, pour apprécier le changement qui vient de
s'opérer en BELGIQUE, de se reporter au texte des documents qui
ont précédé la loi du 1" juillet 1879.</p><p>Si nous parlons ainsi des textes, ce n'est pas sans l'intention
très arrêtée d'écarter les interprétations plus ou moins divergentes
que nous en offrent les débats parlementaires. Sans médire de la
politique, il est permis de regretter qu'elle n'ait pas toujours pour
unique objet le culte de la justice et de la vérité. Dans l'entraînement de ses luttes, chacun prend volonlicrs, avec une suffisante
bonne foi, ce qu'il a intérêt à supposer pour ce qui est.</p><p>Voyons donc les textes, et défions-nous de la glose.</p><p>Depuis la fin de la domination française jusqu'en 1830, la Belgique a vécu sous le régime de la loi du 3 avril 1806, dont les articles 22 et 23 étaient ainsi conçus:
« Art. 22. — Tout enseignement scolaire devra être organisé de
façon que l'étude des connaissances nécessaires et utiles soit
accompagnée du développement des facultés intellectuelles, et que
les élèves soient préparés à la pratique de toutes les vertus sociales
et chrétiennes.
« Art. 23. — Il sera arrêté des mesures, afin que les enfants qui
fréquentent l'école ne soient pas privés de l'enseignement de la
partie dogmatique de la confession religieuse à laquelle ils appartiennent; toutefois, cet enseignement ne sera pas donné par l'institateur. »</p><p>Les mesures ainsi annoncées furent établies facilement, grâce au
concours du clergé. Le curé de la paroisse vint donner dans l'école
l'enseignement de la religion, tandis que l'instituteur s'occupait
de la partie scientifique du programme; et cet état de choses
persista jusqu'en 1830, sans donner lieu à de sérieuses difficultés.</p><p>On sait que la liberté de l'enseignement fut une des premières
conquêtes de la révolution de Septembre. La constitution la proclama dans son article 17, en ajoutant que l'instruction donnée
aux frais de l'État serait réglée par une loi.</p><p>Cette loi organique devait se faire attendre jusqu'au 23 septembre 1842. Celte impuissance prolongée en face des problèmes
les plus urgents n'est pas rare dans l'histoire parlementaire. 11 faudrait, pour l'expliquer ici, être tout à fait au courant de la vie
politique des assemblées belges pendant cette période de douze
années. Ce qu'on peut dire, c'est que plusieurs tentatives furent
faites pour réoliser la promesse de la Constitution.
</p><pb n="20"/><p>— iO —
Une commission spéciale, nommée dès 1831, avait résumé le
fruit de ses travaux dans un projet que M. de THEUX, ministre de
l'INTÉRIEUR, présenta aux Chambres en 18'!2. On y lisait:
«Le gouvernement reste étranger à l'enseignement religieux,</p><p>Les cours seront combinés de manière que les élèves puissent recevoir cet enseignement des ministres de leur culte. »</p><p>MAIS, en 1833, M. Kogier succéda à M. de Theux. Son premier
soin fut de nommer une nouvelle commission, qui adopta un nouveau projet, conçu dans le môme sens que la loi française du
28 juin 1833 sur la matière:
« Art. 2. — L'instruction primaire comprend nécessairement
l'instruction morale et religieuse. L'enseignement de la religion est
donné sous la direction de ses ministres: le vœu des pères de
famille est toujours consulté et suivi en ce qui concerne la participation de leurs enfants à l'instruction religieuse. »</p><p>Le 31 juillet 1834, M. Rogier déposait ce projet à la Chambre des
représentants. Quatre jours après, le ministre était démissionnaire.</p><p>Le projet descendit alors dans les oubliettes parlementaires, et n'en
sortit que six ans après, quand son auteur ressaisit le pouvoir.</p><p>Détail curieux : l'épiscopat catholique s'y opposa très vivement, et
le vote fut retardé.</p><p>L'instruction primaire vivait toujours sans loi organique, et il
s'était créé un état de fait, dont le caractère le plus saillant est
l'autonomie communale. En vertu de la loi provinciale dn
30 avril 1836, la nomination de l'instituteur appartenait au conseil
communal, et l'administration de l'école au collège des bourgmestre et échevins. Si la commune faisait appel au concours
financier de l'ETAT, elle subissait de sa part un contrôle mal réglé.</p><p>Était-elle au contraire assez riche pour ne rien demander, elle
jouissait de la liberté d'enseignement comme un simple particulier. Aussi voyait-on l'enseignement religieux donné par le ministre
du culte, ici dans l'école, là dans le temple.</p><p>ENFIN, la loi du 23 septembre 1842 vint établir un régime uniforme. Elle rencontra seulement trois opposants à la Chambre des
députés. Cette unanimité a été diversement exploitée lors du débat
sur la révision.
« Ce fut une transaction solennelle ! » s'écriait-on à droite en reprochant aux adversaires de violer la foi des traités.
« Ce ne fut pour nous qu'un piège! — répliquait-on à gauche,
ear nous avions donné des gages, et vous n'avez rien cédé. »</p><p>Réfugions-nous encore dans les textes.
</p><pb n="21"/><p>« Art. 1". — 11 y aura dans chaque commune du royaume, au
moins, une école primaire établie daas un local convenable.
« Art. 2. — LORSQUE, dans une localité, il est suffisamment
pourvu aux besoins de l'enseignement primaire par les écoles privées, la commune peut être dispensée de l'obligation d'établir
elle-même une école.
« Art. 3 — La commune pourra être autorisée à adopter, dans
la localité même, une ou plusieurs écoles privées réunissant les
conditions légales pour tenir lieu .d'écoles communales.
« Art. 6. — L'instruction primaire comprend nécessairement
l'enseignement de la religion et de la morale, la lecture, l'écriture,
le système légal des poids et mesures, les éléments du calcul,
et, suivant les besoins des localités, les éléments de la langue fran-
çaise, flamande ou allemande.
« L'enseignement de la religion et de la morale est donné sous
la direction du ministre du culte, professé par la majorité des
élèves de l'école.
« Les enfants qui n'appartiennent pas à la communion religieuse
en majorité dans l'école seront dispensés d'assister à cet enseignement.
« Art. 7. — La surveillance des écoles, quant à l'instruction et
A l'administration, sera exercée par l'autorité communale...
« Quant à l'enseignement de la religion et de la morale, la sur-</p><p>Teillanee sera exercée par les délégués des chefs des cultes.
« Les ministres des cultes et les délégués du chef du culte auront
en tout temps le droit d'inspecter l'école. »</p><p>Si à ces dispositions l'on ajoute celle qui attribuait aux chefs
des cultes le choix des livres de religion, et aux chefs des culles,
d'accord avec le gouvernement, le choix des livres de lecture servant à l'enseignement de la morale et de la religion, on peut se
faire une idée assez exacte de la loi de 1842. Il en résulte que l'enseignement n'était pas nécessairement confessionnel. Il pouvait
l'être, et il l'était en fait dans toutes les communes dispensées et
dans la plupart de celles qui avaient adopté des écoles privées
(450 environ sur 4,200 en 1878). Mais l'enseignement de la religion
de la majorité devait être donné avant et après les classes, dans
tous les cas hors la présence des dissidents. L'esprit, sinon le texte
de la loi, voulait donc que l'enseignement scientifique proprement
dit fût neutre au point de vue religieux; et il faut remarquer d'ailleurs qu'aucune atteinte ne parait jamais avoir été portée à la
liberté de conscience des dissidents.</p><p>Mais la loi de 1842 livrait l'école à l'influence des ministres des
</p><pb n="22"/><p>cultes en leur accordant un droit permanent d'inspection. Les
membres du clergé catholique ne paraissent pas avoir usé, avec
toute la modération désirable, des facilités qui leur étaient ainsi
accordées; et, comme d'autre part ils sont en Belgique notoirement mêlés aux luttes politiques, c'est dans cet ordre d'idées,
beaucoup plus que dans le désir d'assurer à certains principes une
satisfaction théorique, qu'il faut chercher les causes du mouvement révisionniste.</p><p>A quoi ce mouvement a-t-il abouti? Et par quel régime a-l-on
remplacé celui de la loi de 1842? C'est ce qu'il y a lieu maintenant
de vous faire connaître.</p><p>L'article 1" de la loi établit l'obligation, pour chaque commune,
d'entretenir une école primaire dans un local convenable. C'est la
suppression de ces dispenses qui pouvaient être accordées aux communes, suivant l'état de l'enseignement privé. C'est aussi par voie indirecte, mais très claire, la suppression des écoles adoptées. En effet,
les matières obligatoires de l'enseignement comprennent (art. 5) : la
morale, la lecture, l'écriture, les éléments du calcul, le système légal
des poids et mesures, les éléments de la langue française, flamande
ou allemande, selon les localités; la géographie, l'histoire de la
BELGIQUE, les éléments du dessin, la connaissance des formes géométriques, les notions élémentaires des sciences naturelles, la
gymnastique, le chant; et, pour les filles, les travaux à l'aiguille.</p><p>L'instituteur communal doit être choisi par le conseil communal
parmi les candidats diplômés sortant des établissements de l'État.</p><p>S'il ne s'en présente pas, le ministre de l'Instruction publique peut
autoriser à choisir un professeur de l'enseignement moyen qui
aura fait des études privées, ou même un candidat non diplômé,
mais à la condition que ce dernier prouve sa capacité devant un
jury nommé par le gouvernement. Les livres destinés à l'enseignement sont examinés par le conseil de perfectionnement et approuvés par le gouvernement.</p><p>ENFIN, les articles 4 et 7 sont ainsi conçus:
« Art. 4. — L'enseignement religieux est laissé aux soins des
familles et des ministres des divers cultes.
« Un local dans l'école est mis à la disposition des ministres des
cultes, pour y donner, soit avant, soit après l'heure des classes,
l'enseignement religieux aux enfants de leur communion fréquentant l'école.
« Art. 7. — L'instituteur ne néglige aucune occasion d'inspirer
aux élèves l'amour et le respect des institutions nationales et des
libertés publiques. Il s'abstient, dans son enseignement, de toute
</p><pb n="23"/><p>attaque contre les croyances religieuses des familles dont les
enfants lui sont confiés. »</p><p>Pour les deux partis en présence, l'article A était à lui seul toute
la loi. Aussi la discussion à laquelle il a donné lieu remplit-elle
presque exclusivement les longs et irritants débats parlementaires
dont vous avez sans doute conservé le souvenir. A travers les récriminations qu'on ne s'est épargné ni de part ni d'autre, on peut
discerner trois critiques fondamentales que, sous des formes diverses, l'opposition a dirigées contre la loi.</p><p>A ses yeux, l'innovation proposée est contraire a la Constitution
qui a voulu donner la première place à l'enseignement libre, la
seconde seulement à l'enseignement de l'État.</p><p>Elle est contraire aussi ajj grand principe de l'autonomie communale, si ancien et si fortement établi dans les mœurs et les institutions du pays; car tout en laissant le choix de l'instituteur au
conseil communal, on lui impose l'obligation de le prendre parmi
les candidats sortis des écoles normales de l'État.</p><p>Enfin la neutralité promise est une chimère, soit parce qu'on ne
peut enseigner une morale indépendante de toute religion sans
contredire par cela même les dogmes catholiques, soit parce
qu'obéissant à la tendance de la loi, l'instituteur dépassera toujours
les limites de cet a privatif qui devrait constituer tout son credo,
et exercera son influence dans un sens antireligieux. L'enseignement public, organisé aux frais de tous les contribuables, deviendra ainsi inacceptable par le plus grand nombre d'entre eux,
et à un second point de vue la constitution sera encore violée.</p><p>Les partisans de la loi nouvelle n'ont pas eu de peine à montrer
que ce n'est pas la constitution, mais simplement la loi de 1842
qui donne à l'État ce rôle de suppléant par rapport à l'enseignement privé. La Constitution n'a rien dit de pareil. Elle a posé au
contraire le principe du droit de l'État à côté du principe de la
liberté de l'enseignement. Or si le droit de l'État est reconnu, il
doit faire fléchir l'indépendance de la commune, et comme l'État
moderne est neutre en matière de religion, les écoles qu'il ouvre
ne peuvent être que unsectarian.</p><p>Cette thèse l'emporta, et l'article 4 fut voté comme toute la loi
par 67 voix contre 60. Au plus fort de la mêlée, une voix s'éleva
pour donner aux combattants des conseils de modération. Ce fut
celle de M. PIRMEZ, qui avait, si nous ne nous trompons, fait partie
autrefois d'un ministère libéral avec M. Frère-Orban. Le clergé,
suivant lui, était à la veille de commettre ce qu'il appelait une
faute colossale. Il l'engageait à accepter les offres qu'on lui faisait,
</p><pb n="24"/><p>s'cfforçant d'obtenir en échange pour lui quelques concessions notamment en ce qui concerne l'organisation des écoles normales.</p><p>Vous jugez si ces conseils avaient chance d'être écoutes. Ils procurèrent seulement à un membre de la chambre l'occasion de s'exprimer en ces termes sur le discours de M. Pirmez.
« En entendant ce discours, je me figurais un homme d'un âge
mûr allant trouver son avocat et lui manifestant l'intention de
plaider en divorce. Mon homme avait épousé une femme à laquelle
il attribuait des qualités et des attraits, mais au bout de quelques
temps, il s'aperçoit qu'elle a le caractère dominateur, qu'elle prétend tout régenter.
« 11 se rend donc chez sonavocat pour faire plaider le divorce.—
Le divorce! dit son avocat, n'en faites rien. C'est immoral, ne
perdez pas de vue l'intérêt de vos enfants. Ils sont 500,000. Faites
comme moi; prenez un bon bâton. En définitive, vous ôtes le
maître. — Je n'aime pas beaucoup le bâton, répond l'intéressé; et
puis je ne suis pas bien sûr qu'on ne s'en serve pas contre moi.</p><p>Séparons-nous. — Mais pas de divorce, dit l'avocat. Vous faites à
votre femme une très belle pension; ajoutez-y quelque chose. —
Soit. On ne mettra rien dans le jugement, et c'est mon avoué,</p><p>M" Van Humbeeck (c'est le nom du ministre de l'instruction publique) qui sera chargé d'arranger cela, m
M. Pirmez n'eut pas d'autre succès, et il en fut réduit à s'abstenir.</p><p>En l'état des esprits, l'idée d'une solution intermédiaire était
condamnée d'avance. Elle méritait cependant d'être discutée.</p><p>Peut-être est-il permis en ettet, sans contester le droit de l'État en
matière d'enseignement, de se demander si le plus équitable usage
•de ce droit ne consisterait pas, à répandre ses subsides et à étendre
sa surveillance sur toutes les écoles confessionnelles et neutres
que réclame le vœu bien constaté des pères de famille. A bien
peu d'exceptions près, partout où cette diffusion serait nécessaire,
elle serait possible en raison même de l'importance et de la composition de la population. Resteraient les localités, nombreuses
encore il est vrai, où l'école, étant unique, serait neutre.</p><p>Ici revient la question décisive. Cette neutralité est-elle réalisable? Pourquoi non? Est-ce parce qu'il n'existe pas une morale
naturelle commune à tous les cultes? On ne saurait le dire sans
renier tant de nobles et religieux esprits qui l'ont saluée après
Cicéron: « necerit alia Romœ, alia ATHENIS, alia nunc, alia posthac,
« sed omnes gentesetomni tempore una lex sempiterna et immu-
« tabiliscontinebit, erilque communis quasi magister etimperator
</p><pb n="25"/><p>« omnium deus. » Faudra-t-il donc que l'inslituteur primaire s'élève à de telles hauteurs lorsqu'il s'adresse à de jeunes enfants?</p><p>Si la promesse de la loi devait être entendue en ce sens, ce serait
vraiment le cas de la déclarer irréalisable. L'instituteur n'apprend
pas la morale à ses élèves comme l'arithmétique ou la grammaire.</p><p>Par l'incessante pénétration de ses conseils et de ses exemples, il
peut leur inspirer le sentiment du devoir et la foi pratique dans
ces vérités éternelles: DIEU, la providence, l'âme immortelle.</p><p>Sous ce rapport plus encore que sous tous les autres, l'école
vaudra ce que vaudra le maître. N'était-ce pas dès lors céder trop
visiblement à des préjugés de parti que de la dénoncer par avance
comme ne pouvant être autre chose qu'un foyer d'irréligion?</p><p>Les déclarations des auteurs de la loi ont été à cet égard aussi
catégoriques que possible. Le rapporteur les a particulièrement
multipliées. Il n'a pas hésité à reconnaître que l'instruction n'est
pas une panacée universelle et qu'on ne pouvait pas avoir la prétention de condenser à l'école primaire, dans les leçons du programme officiel, toute l'éducation de la jeunesse. Il a constaté
qu'un grand nombre de penseurs et d'hommes d'État reconnaissent
la nécessité de donner à l'enfance une éducation religieuse appuyée
sur un culte positif, et bien peu d'entre nous, a-l-il ajouté, l'observation le démontre, agissent autrement dans la pratique. Or comme
les lois sont faites pour les mœurs, notre législateur a du tenir
compte, dans une certaine mesure de ce fait indéniable. D'où la
nécessité absolue pour le gouvernement de rendre efficace la
disposition qui prescrit à l'instituteur la plus scrupuleuse neutralité.</p><p>De leur côté, le ministre de l'instruction publique et le président
du conseil qui sont intervenus dans les débats avec la modération
et le sérieux qui conviennent à de véritables hommes d'ÉTAT, ont
pris des engagements formels dans le même sens. Bien qu'on ne se
fit ou plutôt parce qu'on ne se faisait aucune illusion sur l'attitude
-probable de l'épiscopat, on n'a rien épargné pour rassurer les
consciences catholiques. Le rapporteur avait cru pouvoir reconnaître, ce dont l'opposition ne lui sut pas assez de gré, que le
crucifix n'est pas « un emblème provocateur» et qu'en conséquence
il pourrait rester dans les écoles.Le ministre alla plus loin. 11 aurait
voulu pouvoir offrir à la droite le maintien de la prière au commencement et à la fin des classes. Mais ce serait, [a-t-il dit, une
pnh-e neutre, et la droite n'en voudrait pas.</p><p>Ajoutons que des faits plus sérieux survenus depuis la loi et
spécialement la circulaire du 17 juillet 1879 ont caractérisé l'atti-
</p><pb n="26"/><p>tude du gouvernement. C'est ainsi qu'un arrêté royal a annulé la
délibération du conseil communal de Duffel qui avait décidé la
suppression du crucifix dans l'école (1).</p><p>Dans ces circonstances, le clergé catholique aurait pu, sans trahir
aucun principe, sans faire acte d'adhésion à des doctrines qu'on
ne peut lui demander d'approuver, se prêter à l'essai loyal de la
nouvelle organisation, et venir occuper dans l'école la place qu'on
lui offrait, prêt à se retirer le jour où il n'aurait pu y paraître
qu'avec une dignité amoindrie. Les croyants ne s'y seraient pas
trompés. Pour eux, la religion est avant tout la discipline de
l'âme. EL, afin qu'elle exerce à ce titre son influence, ils savent
ce qu'il faut ajouter à la récilalion d'un symbole ou à l'enseignement théorique d'un dogme. Il leur reste, dans tous les cas, la
liberté entière de l'enseignement privé, que nul en Belgique ne
conteste ni ne menace. Dans l'intérêt de la paix sociale, si fort
compromise chez nos voisins, peut-être doit-on regretter que d'autres conseils aient prévalu dans le sein de l'épiscopat.</p><p>Quand on étudie l'œuvre du Parlement belge, on se défend difficilement de suivre son exemple, et on s'attarde volontiers sur l'article 4. Il faut cependant examiner avec soin comment il a résolu
d'autres questions qui, tout en étant moins irritantes, offrent cependant encore un intérêt très élevé.</p>
<note place="bottom">(1) Voici les motifs de cet arrêté en date du 12 novembre 1879:
« Attendu que l'école de DUFTel est fréquentée exclusivement par des élèves
appartenant à la communion catholique; qu'il n'y a donc aucun motif d'en
faire dispnraitre les emblèmes de cette communion;
* Considérant que les chefs de famille ont formellement exprimé le désir
de voir réciter les leçons de religion par leurs enfants à l'école communale,
et qu'afln d'obtenir que les emblèmes religieux soient placés dans toutes
les salles où ces récitations ont lieu, ils en ont fait l'acquisition de leurs
propres deniers;
« Attendu:
« 1" Qu'en faisant enlever les symboles religieux des salles de classes, l'administration communale a méconnu le voeu des pères de famille;
« 2° Que l'acte posé par cette administration est de nature à nuire à l'enseignement officiel et à tromper les parents, en leur faisant croire que cet
enlèvement est imposé par la loi du 1" juillet 1879, à laquelle un caractère
d'hostilité envers le culte catholique serait ainsi injustement attribué;
•&lt; Vu la protestation des pères de famille, en date du 16 octobre dernier
contre l'enlèvement des symboles dont il s'agit;
« Vu l'article 87 de la loi communale, et attendu que les délibérations sus-
"nentionnées blessent l'intérêt général;
« Sur la proposition de notre ministre de l'instruction publique;
&lt; Nous avons arrêté, etc. »</note>
<pb n="27"/><p>La première qui se présente dans le titre consacré aux Dispositions générales est celle de la gratuité de l'instruction.</p><p>La loi nouvelle n'a fait, pour ainsi dire, à cet égard, que renouveler les dispositions de la loi de 1842. Elle pose en principe l'obligation pour la commune de procurer l'instruction gratuitement
à tous les enfants indigents. Cette instruction devra leur être
donnée dans les écoles communales. Sous le régime de 1842, elle
pouvait l'être dans l'école adoptée, ou, en cas de dispense, dans
toute autre école désignée spécialement par la commune.</p><p>Une difficulté pratique très réelle consiste à établir la liste des
enfants indigents. C'est le conseil municipal qui, annuellement,
l'arrête après avoir entendu le bureau de bienfaisance. Il fixe aussi
la subvention à payer de ce chef, ou, s'il y a lieu, la rétribution
due par élève. L'approbation de la dépulalion permanente est nécessaire. C'est à elle qu'il appartient aussi, sauf au recours au roi,
de déterminer la part contributive qui incombe au bureau de bienfaisance dans les frais d'instruction des enfants indigents.</p><p>Nous avons vu comment le conseil communal choisit l'instituteur. Une fois installé, il importait de soustraire ce dernier aux
influences locales et de lui assurer une suflisante indépendance.</p><p>Le conseil communal conserve cependant le droit de prononcer,
sauf appel au ministre, deux peines : la réprimande et la suspension de moins de quinze jours, avec ou sans privation de traitement, sans pouvoir la renouveler à raison des mêmes faits. Quant
à la suspension de quinze jours à six mois ou à la révocation,
c'est le ministre seul qui peut les infliger. Le conseil communal
est admis seulement à les provoquer par demande motivée au
gouverneur de la province. MAIS, s'il réclame une aggravation
de la peine par lui prononcée, le gouvernement peut annuler la
suspension, même en l'absence de tout recours par l'instituteur.</p><p>L'autorité communale partage également la surveillance des
écoles avec les comités scolaires et les inspecteurs du gouvernement. Elle n'a pas le choix des méthodes d'enseignement, qui est
réservé au ministre; mais elle statue, par règlement soumis à
l'approbation de la députation permanente et sauf recours au roi,
sur les questions relatives à l'admission des élèves, à leur renvoi
définitif, à la discipline de l'école, aux jours et heures de travail,
aux vacances et aux moyens d'encouragement. C'est elle aussi qui
nomme les membres des comités scolaires, toutes les fois au moins
que les écoles d'une même circonscription relèvent d'une seule
administration communale. Les circonscriptions scolaires sont
fixées par arrêté royal.
</p><pb n="28"/><p>Les comités ont pour mission de surveiller la fréquentation,,
d'intervenir auprès des parents et des patrons, de signaler les
en l'an Is indigents.</p><p>ENFIN, l'autorité communale peut nommer soit un directeur de
toutes les écoles communales, soit un inspecteur. Les rapports de
ces fonctionnaires avec les inspecteurs du gouvernement doivent
êlre précisés dans un règlement ultérieur. Ces derniers fonctionnaires sont de deux ordres : les inspecteurs provinciaux et les
inspecteurs cantonaux, désignés en nombre suffisant pou11 pouvoir
visiter toutes les écoles de leur circonscription : les premiers, une
fois au moins en deux ans; les seconds, deux fois par an.</p><p>L'article 27 de la loi institue un conseil de perfectionnement
de l'instruction primaire présidé par le ministre ou son délégué et
composé de six inspecteurs principaux et huit membres étrangers
au corps enseignant nommés pour trois ans par arrêté royal. Le
conseil tient une session annuelle ordinaire, dans laquelle il entend
le rapport de chaque inspecteur principal sur la situation de l'enseignement dans son ressort.</p><p>Les dépenses de l'inslructiou primaire incombent essentiellement aux communes. Elles sont obligées, d'après la loi, d'inscrire
à leurs budgets les fonds nécessaires pour subvenir à la construction de l'école, au traitement de l'instituteur dont le minimum est
fixé à 1.200 francs et peut s'élever à 1.800 francs après vingt ans de
service, à l'achat du mobilier et des livres, enfin à la rétribution
due pour les enfants indigents.</p><p>Dans quels cas la commune aura-t-elle le droit de faire appel au
concours financier de la province? C'est un point que le législateur
belge s'est volontairement abstenu de fixer. D'après la loi de 1842,
la subvention de la province ne pouvait être accordée que si l'alloeation communale était égale au produit de 2 centimes additionnels. Mais le gouvernement considéra cette fixation comme un
minimum, et refusa toute subvention aux communes dont les
ressources étaient suffisantes pour couvrir la totalité des dépenses.</p><p>Il y a là une question d'appréciation très délicate. Plusieurs
systèmes sont en présenoe. On a proposé soit de s'en remettre à
la décision de la députation permanente, soit de fixer uniformé
ment le contingent au tiers de la dépense totale, soit d'élever
uniformément le minimum des centimes (mais on néglige alors de
tenir compte des revenus patrimoniaux), soit d'obliger les communes à prélever un tantième déterminé sur leurs revenus ordinaires, ou plutôt sur les ressources dont elles disposeraient si le*
impôts locaux étaient portés à leur maximm raisonnable. Ainsi le
</p><pb n="29"/><p>tantième étant de 10 p. 100, la commune dont le maximum de
revenus annuels serait évalué à 50,000 francs devrait intervenir
jusqu'à concurrence de S'.OOO francs. Pour déterminer ce maximum
des revenus annuels, on prendrait: 1° le revenu des bims patrimoniaux; 2° le produit des octrois; 3° le produit des impositions
que chaque commune serait en droit d'exiger sans faire peser
sur l'habitant une charge trop lourde. Reste à déterminer celte
dernière base. Sur ce point on ne s'est arrêté à aucun syslème.</p><p>Mais on parait disposé à prendre pour point de comparaison indiquant la richesse des habitants le montant en principal: 1° de
la contribution foncière sur les propriétés bâties; 2° de la contribution personnelle; 3° de la contribution des patentes (1).</p><p>La loi du 1''juillet 1879 s'est borné à dire que l'allocation communale devrait être en rapport avec les ressources locales, sans
pouvoir descendre au-dessous du chiffre qu'elle atteignait dans les
budgets de 1878. Le gouvernement fait des essais; il prépare un
règlement général qui ne devra être converti en loi plus tard danla session de 1882.</p><p>Quant a l'intervention financière de l'ÉTAT, elle n'est obligatoire
que s'il est constaté : 1" que l'allocation communale est en rapport
avec les ressources locales; 2° que l'allocation provinciale égale"le
produit de 2 centimes additionnels au principal des contributions
directes, sans pouvoir toutefois être inférieure au crédit voté en
1878. Les subsides du gouvernement s'appliqueront spécialement
h la création d'écoles gardiennes.</p><p>Nous avons parcouru tout ce qui est relatif aux matières de l'enseignement, à sa direction, à sa surveillance, à sa fondation et à
l'entretien des écoles; il reste à voir quelles mesures ont été prises
pour le recrutement et la préparation des instituteurs. Il est difficile de préciser sur ce point, qui est cependant capital, le caractère de la loi du !" juillet 1879; car le titre IV, consacré aux écoles
normales, ne renferme que trois articles extrêmement vagues. Au
moment du vote de la loi, le gouvernement possédait six écoles
normales, dont trois; celles de LIERRE, de Nivelles et de Mons étaient
dirigées par des ecclésiastiques. Quatre nouvelles écoles seront
créées, deux d'instituteurs, quatre d'institutrices. Tout ce qui concerne leur direction, leur surveillance, les programmes et les méthodes d'enseignement, les examens de sortie, etc., est renvoyé à
un arrêté royal qui n'a pas encore paru. L'opposition n'avait cessé</p>
<note place="bottom">(1) Ces renseignements sont empruntés à un article de M. Léon Mor#and
(jui a paru dans la Revue générale d'administration (numéro d'octobre 1879).</note>
<pb n="30"/><p>de réclamer des garanties législatives qu'il paraissait naturel de lui
accorder an sujet de l'application du principe de sécularisation de
la loi. On s'est borné à insérer dans l'article 44 une disposition
d'après laquelle le règlement d'ordre intérieur assure à tout élève
normalisle une liberté complète de remplir les devoirs religieux
prescrits par le culte auquel il appartient.</p><p>En procédant cette année à la révision de la loi organique sur
l'instruction primaire, la Belgique n'a fait que suivre l'exemple qui
venait de lui être donné par un peuple voisin. Le Parlement des
Pays-Bas avait en effet voté le 17 août 1878 une loi très longue et
très complète sur le môme sujet. Le texta vient d'en être publié
dans notre Annuaire de 1879 avec une intéressante notice due à
M. GODEFROI, ancien ministre de la justice aux Pays-Pas. Elle ne
peut donc donner lieu ici qu'à un très court rapprochement (1).</p><p>Les précédents de législation étaient loin d'être les mômes dans
les deux pays. En HOLLANDE, la loi du 13 août 1857 avait établi le
principe de l'école umectarian. Conformément à l'article 194 de la
CONSTITUTION, d'après lequel l'enseignement donné à l'école publique doit respecter toutes les croyances religieuses, elle abandonnait l'instruction religieuse aux ministres des cultes en mettant
à leur disposition le local de l'école hors des heures de classe.</p><p>Le but de la revision telle que la demandait et que l'a obtenue la
majorité n'a donc pas été de séculariser l'école, ou môme de l'affranchir de l'ingérence des ministres des cultes, mais de réaliser
des réformes étrangères à cette question.</p><p>L'article 33, emprunté à la loi de 1857, porte que l'enseignement
scolaire, en fournissant les connaissances nécessaires et utiles, doit
servir à développer les facultés intellectuelles des enfants et à les
préparer à la pratique de toutes les vertus chrétiennes et sociales.</p><p>Cette dernière formule, qui a dans la législation des Pays-Bas un
caractère traditionnel, a été maintenue par les partisans de l'école
neutre, malgré l'opposition du parti ultra-protestant. Mais comme
on aurait pu croire que l'emploi du mot chrétiennes autorisait,
indirectement au moins, quelque enseignement dogmatique, ils
ont eu soin de déclarer que telle n'était pas leur pensée. Il est donc
bien entendu qne si la loi parle du christianisme, c'est uniquement
pour conseiller aux jeunes enfants la pratique des vertus qu'il inspire.</p>
<note place="bottom">(1) La loi hollandaise ne doit entrer en vigueur qu'à l'époque qui sera fixée
par le gouvernement. 11 parait probable maintenant que l'application n'aura
pas lieu avant 1881.</note>
<pb n="31"/><p>En Hollande comme en BELGIQUE, l'autorité communale a une
très large part dans la direction de l'instruction primaire. Cependant on a jugé nécessaire dans la dernière loi de restreindre quelque
peu son intervention parfois gênante pour le gouvernement. Le
conseil communal conserve la nomination des instituteurs. Mais
dans certains cas, il doit la faire précéder d'un concours; et toujours il doit s'entendre avec l'inspecteur scolaire d'arrondissement
qui fournit une liste de candidats qui doivent être pourvus du diplôme de capacité et d'un certificat de moralité délivré par le
bourgmestre de la résidence. A la différence du conseil communal
belge, le conseil hollandais jouit dans une mesure assez étendue
du droit de révocation. Car il peut, dit l'article 29, avec un euphémisme remarquable, accorder leur démission aux instituteurs avec
ou sans la mention « honorable », sur la proposition de l'inspecteur
scolaire du district, lorsqu'il s'agit d'un instituteur placé à la tête
d'une école, et sur la proposition du même fonctionnaire ou des
bourgmestre et échevins lorsqu'il s'agit de tout autre instituteur.</p><p>La question du concours financier des communes a été une des
grandes difficultés et une des grandes innovations de la loi. En
1857, on n'avait mis à la charge de l'État que les pensions des instituteurs et certaines subventions temporaires. Tous les autres
frais étaient à la charge des communes. D'après la loi nouvelle, la
commune pourvoit à un certain nombre de dépenses désignées
dans l'article -44 et qui comprennent tout ce qui est nécessaire au
fonctionnement du service scolaire. L'État bonifie à la commune,
pour chaque exercice, 30 p. 100 du montant de ces frais, et pour
subvenir aux dépenses qui peuvent rester encore à sa charge, la
commune établit une rétribution scolaire, dont sont exempts les
enfants indigents.</p><p>Enfin la loi hollandaise établit les conditions auxquelles est
subordonné l'exercice de l'enseignement privé. Elles consistent
dans la justification d'un diplôme de capacité obtenu à la suite d'un
examen dont le programme est déterminé et d'un certificat de
moralité. La députation permanente peut toujours déclarer déchu
du droit d'enseigner l'instituteur qui propagerait des doctrines contraires aux bonnes moeurs ou excitant à la désobéissance aux lois
du pays.</p><p>Il n'est pas sans intérêt de remarquer qu'aucune des deux lois
ne prononce à priori contre telle ou telle catégorie de personnes
la déchéance du droit d'enseigner.</p><p>En résumé, quelque jugement que l'on porte sur le principe de
neutralité qui leur sert de base, ces lois sont certainement cm-
</p><pb n="32"/><p>preintes d'un esprit de sagesse et de modération. Elles témoignent
d'une connaissance approfondie des nombreuses questions pratique*
relatives à l'organisation de l'instruction primaire, et par-dessus
tout de la volonté de laisser encore, malgré leurs tendances centralisatrices, une grande part d'initiative aux autorités régionales et
locales. Elles seront consultées avec fruit parmi nous et surtout au
sein de notre Parlement dans la discussion qui bientôt s'ouvrira
devant lui.</p><p>La séance est levée à onze heures.
</p><pb n="33"/><p>CONSEIL DE DIRECTION.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 10 DÉCEMBRE 1879.</head><p>Présidence de M. Gide.</p><p>Après la lecture du procès-verbal, M. le Président rappelle
au Conseil qu'il doil, aux termes des STATUTS, élire un Secrétaire général, quatre SECRÉTAIRES, un Trésorier et des Secrétaires
adjoints. Il y aura lieu tout d'abord de pourvoir au remplacement de M. Jules Dietz qui a si parfaitement justifié la
confiance du Conseil en remplissant durant l'année qui vient
de s'écouler, les fonctions de Secrétaire général, mais qui malheureusement, à raison de ses occupations, n'a pas cru qu'il
lui fût possible de donner maintenant à notre Société un
concours de tous les instants et a prié le Conseil d'accepter
sa démission.</p><p>Le CONSEIL, après avoir témoigné le regret que lui cause la
détermination de M. DIETZ, est d'avis unanime que les fonctions de Secrétaire général soient confiées à M. GONSE, qui
a déjà rempli avec tant de zèle et d'autorité, et veut bien
donner à la Société cette nouvelle preuve de dévouement.</p><p>M. Gonse est nommé Secrétaire général.</p><p>La démission de M. FLACH, qui ne peut continuer ses fonctions de SECRÉTAIRE, à raison des occupations dont il est chargé
au Collège de FRANCE, est acceptée par le Conseil avec regret.</p><p>MM. Pierre DARESTE, Georges LOUIS, Fernand Daguin sont
réélus SECRÉTAIRES, et M. Jules Ciiallamel élu Secrétaire en
remplacement de M. Flach. M. Chaumat est réélu TRÉSORIER,
et MM. Albert PAYEN, Georges Benoît et Villetard de Prunières nommés Secrétaires adjoints (1).</p><p>(1) Les Secrétaires adjoints n'ont que voix consultative.</p><p>XI.</p><p>S
</p><pb n="34"/><p>Le Conseil a arrêté comme il suit la composition des bureaux des sections:</p><p>SECTION DE LA LANGUE AIGUISE.</p><p>PRÉSIDENTS, MM. Ernest Bertrand et Georges Picot.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Lebel et Masson de Montalivet.</p><p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p><p>PRÉSIDENTS, MM. Gide et R. Dareste.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Charles Lton-Caen et Cogordan.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE l'ORIEKT.</p><p>PRÉSIDENTS, MM. Pont et Barboux.</p><p>SECRÉTAIRES, MM. Ferdinand Dretfus et Ëmile Roux.
section de la langue française.</p><p>PRÉSIDENTS, MM. Duverger père et Jûzon.
•SECRÉTAIRES, MM. Chàumat et Duverger fils.
</p><pb n="35"/></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>REICHSRATH AUTRICHIEN.</p><p>La session s'est ouverte le 8 octobre 1879 dans des circonstances toutes
spéciales que peut seul faire comprendre un récit sommaire des événements politiques importants accomplis depuis le mois de mai 1870.</p><p>La session précédente avait été close le 17 mai. La Chambre des députés
étant arrivée au terme de sa législature, de nouvelles élections générales
ont été faites à la fin du mois de juin. Ces élections ont modifié la majorité
de la Chambre : jusqu'ici la majorité était composée de constitutionnels,
c'est-à-dire de membres admettant le dualisme de 1867, mais résistant à
toute nouvelle marche en avant dans la voie du fédéralisme. Les élections de
juin 1877 ont, par suite d'une coalition entre les propriétaires fonciers, les
cléricaux et les fédéralistes, donné la majorité à ceux qui réclament une plus
grande autonomie pour quelques-uns des pays représentés au RCICHSRATB,
spécialement pour la Bohême. Le3 députés de la Bohême et de la Moravie
ont consenti tous à siéger à la Chambre. Jamais jusqu'ici les députés de
ces deux provinces n'y étaient apparus au complet : l'abse nce de la plupart
d'entre eux était une protestation contre la méconnaissance des droits
qu'ils persistent à réclamer pour leur pays. Dès le mois d'août, le caractère de la nouvelle majorité étant connu, le ministère présidé depuis le mois
de février 1879, par M. de STREMAYR, ministre de l'instruction publique,
donna sa démission. Le nouveau ministère est composé de MM. de TAAFFE,
ministre de l'intérieur, président du Conseil ; de STREMAYR, ministre de la
justice; de HORST, ministre de la guerre; de FALKENBERG, ministre de l'agriculture ; de Korb-WEIDENHEIM, ministre du commerce, de ZIEMALLKOWSKY,
etPrazak ministres sans portefeuille. Les deux ministères de l'instruction
publique et des finances sont restés sans titulaires; M. de Stremayr a été
chargé provisoirement de la direction du premier, M. CHERTEK, chef de section au ministère des finances, de la direction du second. En même temps
que ce nouveau ministère était constitué, le bruit de la démission du comte
ANDRASSY, ministre des affaires étrangères dans le ministère commun, se
répandit. Ce ministre a été en effet remplacé au mois d'octobre par M. de
Heymerlé. Le motif véritable de ce changement est ignoré. M. Andrassy a
allégué la fatigue; mais bien des personnes pensent qu'un patriote hongrois, comme M. ANDRASSY, attaché au compromis de 1667, n'a pas voulu
rester au pouvoir, alors que de larges concessions allaient être faites aux
prétentions slaves. La retraite de M. Andrassy ne paraît d'ailleurs correspondre à aucune modification dans la politique extérieure de l'Autriche-</p><p>Hongrie.</p><p>Dans le discours du trône prononcé à l'ouverture de la session, l'Empereur
faisant, dès le début, allusion à la présence des députés de la Bohême disait:
« Les députés de mon cher royaume de Bohême répondant à mon appel,
« malgré leurs convictions et la diversité de leurs opinions, sont entrés
</p><pb n="36"/><p>« sur le terrain des discussions communes. Cest un pas dans la voie de la
« conciliation et de l'entente qui ont toujours été le but de mes désirs. »</p><p>Puis l'Empereur annonçait la présentation de projets de lois militaires, de
projets relatifs à l'administration de la Bosnie et de l'HERZÉGOVINE, aux
impôts directs dont la réforme est depuis longtemps à l'ordre du jour, de
projets modifiant la loi sur l'industrie, réprimant les fraudes dans les opérations de crédit. ENFIN, le discours du trône promet la préparation de
nouveaux projets de Code de procédure civile et de Code pénal. On sait que
des projets de ce genre avaient été présentés par M. GLASER, ministre de la
justice dans les cabinets Auersperg etStremayr qui ont précédé le cabinet
de Taafïe. Non-seulement cet éminent jurisconsulte et homme d'État n'est
pas resté dans le nouveau ministère, mais l'un des districts de la ville de
Vienne ne l'ayant pas réélu à la Cbambre des députés au premier tour de
scrutin, il a renoncé à se présenter au scrutin de ballottage. M. Glaser a
été nommé procureur général de la Cour suprême et de Cassation de
Vienne.</p><p>Au point de vue du développement de l'Autriche-HONGRIE, de graves
questions se posent. Grâce à la nouvelle majorité de la Chambre des
députés, l'élément slave parviendra-t-il à balancer ou même à reléguer
au second plan l'influence allemande qui n été jusqu'ici prépondérante en
Autriche? Lu compromis austro-hongrois, nesera-t-il pas remplacé par un
nouveau compromis reconaissant à la Bohême et peut-être à d'autres provinces autrichiennes une auionomie analogue à celle qui fut reconnue à la
HONGRIE, en 1837 ? Il ne faut pas en effet croire que par leur présence les
d3putés de la Bohême entendent abdiquer leurs prétentions relatives aux
droits de leur pays. Une déclaration formelle a été faite à cet égard dans
le3 deux chambres dans une des premières séances de la session.</p><p>La nouvelle majorité s'est manifestée pour la première fois dans le choix
des vice-présidents de la Chambre des députés. Le président CORONINI,
ayant été élu par les deux parties de la CHAMBRE, les deux candidats de la
droite fé léraliste à la vice-présidence l'ont emporté. La majorité, qui compte
environ 176 voix, contre une minorité de 156 voix, a fait aussi prévaloir
son projet d'adresse contre celui de la minorité. A la Chambre des seigneurs, au contraire, le projet d'adresse des constitutionnels a été adopté.</p><p>Le fait le plus important qui a signalé le début de la session est l'adoption de la loi militaire (Wehrgeselz). Elle a donné lieu à de grandes difficultés. Uno loi militaire du 5 décembre 1868 votés par les deux parlements de la Monarchie a fixé pour 10 uns à 800,000 hommes l'effectif des
armées de terre et de mer. Cette loi, qui était arrivée à son terme en 1878,
avait été provisoirement maintenue jusqu'à la fin de 1879. Le cabinet de
Taaffe a pensé qu'une loi nouvelle fixant l'effectif au môme chiffre que la loi
de 1868 et comme celle-ci, pour une période de 10 ans, devait être présentée
aux chambres dans l'intérêtdu maintien du rang que l'Autriche occupe en
Europe. La présentation de cette loi a été considérée par beaucoup de personnes comme une des conditions du traité d'alliance qui aurait été conclu
entre l'Autriche-Hongrie et l'Allemagne. Par cette loi la fixation de l'ef-
</p><pb n="37"/><p>fectif est soustraite aux fluctuations de l'opinion dans les deux CHAMBRES,
mais la garantie de leur contrôle annuel se trouve supprimée. Une pareille
loi renferme une modification partielle de la Constitution. Aussi en 1868,
avait-on été d'avis qu'il fallait pour son adoption une majorité des deux
tiers dans chacune des chambres. Cette opinion a été admise aussi pour le
projet de 1879. Le parti constitutionnel de la Chambredes députés était opposé
au projet. Après une discussion fort longue, dans laquelle des amendements
tendant à restreindre la durée de la loi furent repoussés, le projet ne
réunit pas les deux tiers des voix (135 contre 119). Transmis à la Chambre
des seigneurs, le projet y fut au contraire adopté à l'unanimité, et revint encore une seconde fois à la Chambre des députés qui ne lui donna pas plus
que la première la majorité exceptionnelle exigée. Les deux Chambres
procédèrent alors à la nomination d'une commission composée de membres
de chacune d'elles. Cette commission se prononça en faveur du projet du
gouvernement qu'enfin, la Chambre des députés saisie une troisième fois
a voté à une majorité de 223 voix contre 105 (la majorité des deux tiers
était de 219). AINSI, après avoir passé par toutes ces épreuves, le projet
déjà voté par le Parlement hongr ois, l'a été par les chambres du Reichsrath et a reçu la sanction de l'Empereur.</p><p>Les deux Chambres ont encore voté des lois sur la peste bovine et sur
l'incorporation de la Bosnie et de l'Herzégovine au territoire douanier.</p><p>Cette dernière loi décide qu'au point de vue douanier les deux provinces
turques sont considérées comme faisant partie de l'Autriche-Horgrie et
détermine leur part dans les recettes des douanes de la Monarchie. La
même loi a été adoptée par le Parlement hongrois. — Un autre projet
concernant l'administration de la Bosnie et de l'Herzégovine et beaucoup
plus important que le précédent n'a pas encore été adopté par les chambres.</p><p>L'administration de ces deux provinces a été confiée par le traiié de Berlin
à l'Autriche-Hongrie à titre provisoire; mais jusqu'ici les rapports de la
Bosnie et de l'Herzégovine avec l'Autriche n'ont pas été réglés. Le but du
projet est de combler cette lacune. Il confie au ministère commun l'admininistration de ces pays, tout en reconnaissant aux ministères de l'Autriche et de la Hongrie le droit d'exercer leur influence sur les décisions à
prendre. L'administration doit être organisée de façon à ce que les dépenses
afférentes à la Bosnie et à l'Herzégovine soient couvertes par les recettes
qui y seront faites. Des lois votées par les parlements devienne et de Buda-</p><p>Pest détermineront notamment les impôts indirects dont la perception est
autorisée et régleront le système monétaire.</p><p>Le builget de 1880 a été présenté à la Chambre des députés le 27 octobre,
mais cette chambre n'a pas pu en entamer la discussion, elle a dû voter
une loi établissant des douzièmes provisoires pour les trois premiers mois
de 1880. Le déficit prévu dans le projet de budget est, en laissant de côté
les dépenses extraordinaires, de 12,717,143 florins.</p><p>Depuis plusieurs années une agitation très vive s'est produite en Autriche
comme en Allemagne relativement à la question de la limitation du taux de
l'intérêt. La loi du 14 juin 1868 a consacré le principe de la liberté de l'in-
</p><pb n="38"/><p>térêt. Les abus de l'usure ont déterminé en 1877 le législateur à intervenir.</p><p>Une loi du 19 juillet 1877a édicté des peines contre les individus qui commet
tent des fraudes dans les opérations de crédit. Mais cette loi (1) est spéciale
à la Gallicie et au duché de Bukowine. On réclame de différents côtés
une loi semblable pour les autre» provinces de l'Autriche. Dès le début de la
session, plusieurs députés (MM. Weeber et autres) ont présenté une proposition de loi qui porterait une atteinte très grave à la liberté de l'intérêt.</p><p>Cette proposition admet que, sauf pour les prêts faits à des commerçants
pour lesquels la loi de 1868 subsisterait, le débiteur qui se serait engagé à
payer des intérêts, pourrait en faire réduire le taux par les tribunaux.</p><p>Ceux-ci statueraient en s'attachant surtout à la situation économique et
financière au moment où l'opération a eu lieu. Des peines seraient prononcées contre eeux qui emploient des moyens frauduleux pour échapper à ces
dispositions. Comme les lettres de change ont toujours été beaucoup
employées par les usuriers, la proposition de loi, afin d'en restreindre
l'usage, dispose que ceux-là seuls dont le nom commercial a été enregistré
et qui ont souscrit de ce nom une lettre de change, ne peuvent opposer au
porteur que des moyens de défense nés directement contre lui. Il y aurait
là une dérogation curieuse aux règles ordinaires sur les effets de l'endossement. Cette proposition, renvoyée à une commission spéciale, n'a pas
obtenu l'approbation du gouvernement qui s'est borné à saisir le 18 octobre,
la Chambre des députés d'un projet étendant à la Cisleithanie entière les
dispositions de la loi de 1877 faite seulement pour la Gallicie et la Bukowine.</p><p>Nous mentionnerons encore notamment la ratification par les deux
chambres de la convention avec la France sur l'assistance judiciaire (2),
le dépôt de propositions de loi émanées de l'initiative de députés sur la</p><p>(1) Annuaire de 1878, p. 213 et suiv., traduction de M. Thêvenef.
f2) Un député, lo comto de THUN, a soulevé la question de savoir si les
conventions de ce genre doivent être sonmises aux Chambres ou peuvent être
ratifiées directement par le gouvernement (séance du 14 novembre- 1879).</p><p>Le ministre de la justice a admis la nécessité de l'intervention du pouvoir
législatif pour deux raisons; la convention, grève le budget en faisant bénéficier de la dispense de l'impôt du timbre des personnes q.ui n'«n jouissaient
pas; elle impose aux avocats l'obligation de plaider gratuitement pour das
personnes qui antérieurement n'avaient pas droit à l'assistanco judiciaire.</p><p>Le rapporteur a de son côté fait valoir que l'article 11 de la loi constitutionnelle de 1867 sur la représentation de l'EMPIRE, qui énumère les conventions
internationales et traités à soumettre aux CHAMBRES, n'est pas limitatif.</p><p>TOUTE, convention internationale modifiant une loi «loit être soumise au Parlement. Or la convention avee; 1» France a modifié l'article 33 du Code civil
autrichien, qui admet que certains droits sont réservés aux Autrichiens à
l'exclusion des étrangers. Le comte de Thun ne s'est pas déclaré convainc»,
par ses explications et a pour ce motif voté contre la ratification.— Comme l'a
fait remarquer justement un journal, il est curieux et bien rare de voir un
député protester contre l'extension donnée par le gouvernement aux pouvoirs
des Chambres législatives.
</p><pb n="39"/><p>suppression du timbre des journaux, sur les droits et obligations des fonctionnaires de l'État.</p><p>Les délégations autrichienne et hongroise se sont réunies à Vienne
le 16 décembre. Les deux chambres du Reichsrath se sont séparées le
20 décembre et ne se réuniront de nouveau que vers le milieu de janvier.</p><p>La Chambre des députés aura alors à s'occuper de propositions d'initiative
parlementaire ayant pour but de modifier le Code d'instruction criminelle
de 1873. Nous aurons à parler des discussions qui auront lieu à cette occasion ainsi que du mémorandum des députés tchèques adressé à l'Empereur et au Président du Conseil pour leur faire connaître quelques-unes des
revendications delaBohômeet de la Moravie. Ch. Lyon-Caen.</p><p>LANDTAG PRUSSIEN.</p><p>La crise politique déterminée par le changement survenu dans l'attitude
et les tendances du Gouvernement prussien, ne pouvait aboutir qu'à un
appel au pays. Le 15 septembre dernier, une ordonnance de dissolution a
été publiée et des élections générales ont eu lieu, en conséquence: elles
ont modifié assez profondément la situation respective des partis au sein
de la Chambre des députés, sans toutefois assurer à aucun groupe une
prépondérance absolue. La Chambre nouvellement élue a été convoquée,
en même temps que la Chambre dos SEIGNEURS, pour le 28 octobre 1879.</p><p>Séance d'ouvertwe. Discours du Trône. — La session a été ouverte par
l'Empereur-et-Roi en personne. Le discours du trône contient, comme de
coutume, l'énumération des divers projets de loi qui devront faire l'objet
des délibérations du Parlement. Après avoir manifesté l'espoir de voir
s'améliorer dans un avenir prochain, la situation financière du ROYAUME,
par suite de l'augmentation de recettes due à la réforme des impôts de
l'EMPIRE, S. M. a annoncé néanmoins l'impossibilité d'équilibrer actuellement le budget et la nécessité de recourir à un emprunt pour combler le
déficit. Un projet de loi sera présenté en vue de fixer l'emploi de la somme attribuée à la Prusse dans l'excédant de recettes réalisé par l'Empire sur le
produit des douant-set de l'impôt sur le tabac. Le Gouvernement proposera
l'établissement d'un impôt sur le débit des spiritueux et la vente en détail
des eaux-de-vie; cet impôt augmentera les revenus d'un grand nombre de
communes, qui sont insuffisants. Des projets seront également présentés
dans le but de régler la perception dos impots communaux et d'étendre
à toutes les parties du territoire les dispositions concernant la juridiction
administrative, la compétence et la procédure des tribunaux et autorités
administratifs. Le discours rappelle que des conventions ont été conclues avec diverses compagnies de chemins de fer au sujet du rachat
par l'État d'un certain nombre de lignes. Ces conventions seront soumises à l'approbation des CHAMBRES, dont S. M. sollicite tout particulièrement le concours en cette circonstance. Enfin il y aura lieu de discuter
à nouveau le projet relatif à la police rurale et forestière repoussé précé-
</p><pb n="40"/><p>dominent par la Chambre des députés, et d'aborder l'examen d'une loi sur
la chasse destinée à unifier, pour tout le royaume, la législation en vigueur.</p><p>Les partis à la Chambre des députés. — Les élections générales ont
été signalées par l'amoindrissement, sinon par la défaite du parti national
libéral et par les progrés du parti conservateur. Sur 433 députés, l'ancienne
Chambre comptait 167 nationaux-libéraux, 62 progressistes, 89 membres
du centre, 34 conservateurs-libéraux, 32 néo-con3ervateurs, 8 vieux-conservateurs, 15 polonais, 2 danois et 21 indépendants, c'est-à-dire députés n'appartenant à aucun groupe; 3 sièges étaient vacants. La nouvelle Assemblée est composée de la manière suivante:</p><p>Nationaux-libéraux 101</p><p>Centre 96</p><p>Progressistes 35</p><p>Conservateurs libéraux 54</p><p>Conservateurs (jadis vieux et néo-conservateurs) . . 104</p><p>Polonais 19</p><p>Indépendants 22</p><p>Deux sièges se sont trouvés vacants, dès le début de la session, l'un à
raison de la double élection de M. HOBERECHT, l'autre par suite de l'entrée
à la Chambre des Seigneurs de M. Frieoerithal.</p><p>Il résulte de la statistique précédente qu'aucun parti ne possède une force
suffisante pour pouvoir prétendre à la direction exclusive des afiaires. Le
Gouvernement devra se contenter de réunir, à l'occasion une majorité
composée d'éléments hétérogènes. Dans ces conditions, la tâche du ministère est loin d'être facile et demande autant de souplesse que de sagacité.</p><p>Budget. — Le projet de budget a été présenté le 31 octobre, à la Chambre des députés. Les recettes sont évaluées à 720,712,391 M. et les
dépenses à 726,319,741 M., soit un déficit de 5,607,350 M. auquel il
convient d'ajouter un déficit de 42 millions portant sur le budget extraordinaire. Le ministre des finances a déclaré que les résultats déplorables de l'annéecourante étaient dus à un abaissement considérable des recettes, qui n'ont
pas répondu aux prévisions budgétaires. Il ne lui semble pas d'ailleurs
qu'on doive s'effrayer outre mesure de la situation actuelle qui doit en
grande partie être attribuée à la crise industrielle et commerciale qui
sévit en Allemagne. Il a fait remarquer en outre que sur les 42 millions formant le déficit du budget extraordinaire, plus de 20 millions étaient réclamés pour l'achèvement de constructions commencées antérieurement.</p><p>La première et la seconde lecture du budget ont donné lieu à des débats
fort animés, mais au milieu desquels en ne voit surgir aucune idée nouvelle. CEPENDANT, au cours de la discussion du chapitre relatif à l'administration dis établissements pénitentiaires, plusieurs députés se sont prononcés en faveur d'une aggravation générale de la pénalité ; ils ont réclamé
l'usage plus fréquent de l'emprisonnement cellulaire et au besoin l'emploi
de châtiments corporels. Ces tendances, bien que peu accentuées, n'en
sont pas moins intéressantes à constater,
</p><pb n="41"/><p>Au budget se rattache un projet de loi relatif à l'emploi des sommes provenant de l excédant des recettes de l'Empire. Ce projet porte en substance que les sommes remises annuellement àla Prusse sur la plus-value
du produit des douanes et de l'impôt sur le tabac, seront affectées au dégrèvement de l'impôt des classes et de l'impôt sur le revenu, à moins que le
GOUVERNEMENT, d'accord avec les chambres, ne les emploie à couvrir certaines dépenses de l'État ou à faire face au déficit qui pourrait se produire
dans le cas où l'on jugerait à propos d'abandonner aux communes une part
dans l'impôt foncier et dans l'mpôt sur les bâtiments. Le dégrèvement
devra profiter exclusivement aux classes de contribuables ayant un revenu
annuel inférieur à 6,000 marks.</p><p>Enfin il a été déposé un projet de loi tendant à une modification de
l'impôt sur la vente en détail des buissons (Schanksteuer); ce projet a été
renvoyé, le 18 novembre, à une commission de vlngt-et-un membres.</p><p>Rachat des chemins de fer. — L'objet principal de la session, après le
budget, était sans contredit le rachat des chamins de fer par l'État. Un
projet de loi portant approbation des conventions conclues, dans ce but,
parle Gouvernement avec les quatre compagnies de Berlin-STETTIN, M.igdebourg-HALBERSTADT, Hanovre-ALTENBECKON, et Cologne-MINDEN, fut dépoîé
dés le 30 octobre, sur le bureau de la Chambre des Députés. La première
lecture eut lieu presque aussitôt. M. MAYBACH, au nom du Gouvernement;
déclara qu'il ne considérait pas. les chemins de fer comme des entreprises
industrielles, mais comme des établissements créés dans l'intérêt général
et dont l'importance était capitale, au point de vue de la défense du pays.</p><p>M. Vin how (progressiste) combattit avec vigueur le système de l'exploitation des voies ferrées par l'État. Au cours des débats, M. de Wedell (conservateur) annonça que son parti adhérait, en principe, aux vues du
Gouvernement ; M. MIQUEL, de son côté, fit une déclaration analogue, au
nom delà majorité des libéraux-nationaux, tout en réclamant des garanties. Le projet fut renvoyé à une commission le 14 novembre.</p><p>Au sein de cette commission, la discussion porta principalement sur la
composition et les attributions du Conseil des chemins de fer (Latideseisenbahnrath) ainsi que sur la nature des garanties à exiger du Gouvernement. Il fut décidé que le Conseil serait composé de représentants de
l'agriculture, du commerce et de l'industrie et de membres des deux
Chambres. Une question se posa sur le point de savoir si ce Conseil aurait
ou non voix délibérative. Les conservateurs auraient voulu lui accorder un
droit de décision propre, notamment en matière de tarifs à établir; l'opinion contraire soutenue par les libéraux-nationaux et les conservateurs libéraux finit par l'emporter. Quant aux garanties réclamées, elles consistaient dans la séparation du budget des chemins de fer et du budget de
l'État. Il était à craindre en effet que les recettes et les dépenses des chemins de fer ne fussent par suite de leur variabilité, une cause de perturbation pour les finances publiques. La commission proposa de donner une
autonomie complète à l'administration des chemins de fer, en matière
financière, d'organiser un système d'amortissement spécial et de constituer
</p><pb n="42"/><p>un fonds de réserve, au moyen de l'excédant de recettes réalisé dans les
bonnes années, ce fonds de réserve étant destiné à faire face au déficit
éventuel des années mauvaises. Le Gouvernement se mit d'accord, sur ces
divers points, avec la commission, dont les travaux furent poussés avec
une telle activité que le rapport général pût être déposé le 5 décembre. La
seconde lecture commença le 9. La discussion fut longue et passionnée;
el jjorta principalement sur la clause insérée dans les conventions passées
entre l'État et les COMPAGNIES, par laquelle se trouvait prévue la rétrocession à l'Empire des lignes rachetées par la Prusse. Néanmoins l'article 1"
portant approbation de ces conventions fut voté, au scrutin par appel
nominal, par 2S26 voix contre 155; la majorité se composait des conservateurs et de la presque totalité des libéraux-nationaux; le centre, les progressistes et quelques libéraux-nationaux réfractaires déposèrent seuls un
bulletin négatif. Les articles 3, 3, 5 et 6 furent ensuite adoptés sans débat.</p><p>La lutte se renouvela sur l'article 4, en vertu duquel le ministre des
finances était autorisé à rembourser les emprunts contractés par les Compagnies ou à les convertir en inscriptions sur le livre de la dette publique.</p><p>Cet article fut voté, en fin de compte, par 227 voix contre 167. Les articles
subséquents furent adoptés sans discussion. La Chambre repoussa ensuite une motion de M. Rôckerath portant que le Gouvernement ne pourrait modifier les tarifs sans solliciter au préalable, l'assentiment du Parlement.</p><p>Le projet de loi fut soumis, le 12 décembre, à l'épreuve de la troisième
lecture. Le ministre Maybach crut devoir prendre la parole et faire des
réserves pour l'avenir. H déclara que le Gouvernement n'avait pas entendu
épuiser son droit, en proposant le rachat des quatre ligues en question; il
ajouta que trois nouvelles lignes notamment lui paraissaient susceptibles
d'être rachetées dans un assez bref délai; ces lignes sont: la ligne de
Berlin-Postdam-MDGDEBOURG, celle de Berlin-Anhalt et enfin le réseau du
Rhin.</p><p>Le projet fut adopté dans son ensemble, tel qu'il avait été voté en seconle
lecture. Il fut porté immédiatement à la Chambre des Seigneurs qui l'adopta
sans modifications, dans la séunce du 17 décembre. L'article 4 fut le seul
qui donna lieu à une discussion un peu sérieuse; il fut voté, au scrutin
par appel nominal, par 90 voix contre 16. La loi fut promulguée le
20 décembre etpubliée.le 22 dans le Reichsanzeiger.</p><p>Réforme administrative. — Le gouvernement prussien paraît s'élre
donné à tâche de continuer l'œuvre de réforme administrative entreprise en
1872 et poursuivie jusqu'en 1876, réforme dont les deux étapes principales
furent marquées par la loi sur l'organisation des cercles dans les provinces
orientales (V. Annuaire de législation étrangère pour l'année 1S73, p. 275)
et par la loi sur l'organisation provinciale dans les .mêmes provinces
(V. Annuaire de 1876, p. 327). Quatre projets de loi ont été présentés par
le comte EULCNBOURG, ministre de l'intérieur : le premier concerne l'organisation administrative du royaume; le second détermine la compétence
des autorités et des tribunaux administratifs; le troisième modifie et com-
-
</p><pb n="43"/><p>plète la loi du 3 juillet 1875 sur l'organisation des tribunaux administratifs
et la procédure administrative, et étend les dispositions de cette loi à l'ensemble du territoire; le quatrième enfin modifie et complète la loi sur les
cercles en vigueur dans les six provinces de PRUSSE, de BRANDEBOURG, -de
POMÉRANIE, de POSEN, deSilésie et de Saxe.</p><p>Projet de loi sur la polioe rurale et forestière. — Ce projet revient
pour la troisième fois devant la Chambre des députés et ne semble pas appelé à avoir plus de succès qu'aux sessions précédentes. Il a soulevé d'innombrables protestations dans la presse et dans le pays. On lui reproche
d'être vexatoire et de frapper de peines relativement élevées des délits
d'importance tout à fait secondaire. L'article 13 stipule que l'exercice des
droits de pacage sera réglé par voie d'ordonnances de police; l'article 24
interdit de couper du gazon et punit d'une amende de 1 à 10 marks ou d'un
emprisonnement (Hqft) qui peut aller jusqu'à trois jours, le fait de détacher
ou de briser des branches ou des rameaux aux arbres, haies ou buissons;
enfin l'article 41 punit l'enlèvement des fruits sauvages, plantes et champignons. Ces divers articles ont rencontré une opposition des plus vives au
sein de la Chambre. Discuté en première lecture le 4 novembre, le projet
fut renvoyé à une commission, sur la proposition de M. REICKCNSPERGER,
qui fit remarquer combien ses dispositions étaient rigoureuses, principalement en ce qui concernait la saisie en matière de délits forestiers. Revenu
devant la CHAMBRE, la seconde lecture ne lui fut pas plus favorable. Après
une longue discussion, il fut renvoyé de nouveau à la commission, sur la
proposition de M. de Schorlemer-ALST, ce qui équivaut presque à un rejet
pur et simple.</p><p>Projets divers. — Parmi les projets qui ont été discutés en première ou
eD deuxième lecture, mais qui n'ont point encove été consacrés par un vote
définitif du PARLEMENT, on peut citer une loi sur les impôts communaux et
une loi sur la mise en vigueur du tarif des avocats-avoués, qui vraisemblablement seront adoptées l'une et l'autre dans le cours de la session.</p><p>Pétilion d'Elbing. — Bien que cette pétition se rattache ptatot à la politique qu'à la législation proprement dite, le retentissement qu'elle a eu en
Allemagne et l'agitation qu'elle a suscitée nous engagent à en dire quelques
mots.</p><p>ELBING, une des villes les plus populeuses de l'arrondissement de DANTZIG,
avait obtenu du gouvernement, à l'époque où M. Falk étaità la tête du ministère de l'instruction publique, l'autorisation d'ouvrir des écoles primaires mixtes ou simultanées (simullanschulen) pour les garçons; on désigne sous ce nom les écoles où sont admis indistinctement les enfants
appartenant aux diverses confessions religieuses. Sur la demande de quelques habitants dévoués aux idées cléricales, le ministre actuel, M.dePUTTKAMMER, crut devoir interdire l'ouverture de ces écoles. L'autorité municipale d'Elbing protesta contre cette décision et s'adressa à la Chambre des
députés, par voie de pétition, à l'effet d'obtenir la levée de l'interdiction
prononcée.</p><p>Le débat qui s'ouvrit à ce sujet revêtit un caractère de passion et de vio-
</p><pb n="44"/><p>lence inouïes. Il aboutit à une approbation complète de la conduite de
M. de Puttkimmer. Malgré les eflVirts des libéraux, la motion de M.Gneist.
tendant au renvoi de la pétition au gouvernement, fut repoussée par
245 voix contre 147, et l'ordre du jour pur et simple, accepté par le ministère, fut voté à une gran'le majorité. Celle-ci se composait des conservateurs, du centre et des Polonais; la minorité comprenait les libérauxnationaux et un grand nombre le conservateurs-libéraux.</p><p>Le 20 décembre, la Chambre des députés s'est prorogée jusqu'au 8 janvier, à l'occasion des fêtes de Noël. Feraand Dagues.</p><p>CHAMBRES ITALIENNES.</p><p>Critet ministériel les. — Projet de loi sur la mouture. — Le projet de
loi sur la mouture qui, depuis plusieurs années, tient une si grande place
dans les débats parlementaires du royaume d'ITALIE, a donné lieu depuis le
mois de juin à deux nouvelles crises ministérielles.</p><p>Le Sénat, on se le rappelle, n'avait aceppté qu'une seule partie du projet
Depreti», celle qui avait pour objet le dégrèvement dea taxes portant sur
les céréales de la seconde catégorie. Lorsque le projet de loi ainsi amendé
revint devant la Chambre des députés, M. Depretis se décida à soutenir
résolument les prérogatives de la seconde CHAMBRE, et se croyant en conséquence fort de son appui, il déclara qu'il entendait affirmer et maintenir
son programme et ses précédentes déclarations. MAIS, contre son attente,
il s'est vu abandonner par la même majorité qui, six mois auparavant,
lui avait imposé le maintien intégral du projet de loi sur la mouture.</p><p>La gauche s'était partagée sous l'influence de plusieurs de ses chefs, notamment de MM. CAIROLI, Nicotera et BACCARINI, et en présence d'un ordre
du jour défavorable, le cabinet Depretis dût se retirer pour céder la place à
une autre fraction de la gauche parlementaire.</p><p>Le ministère fut constitué ainsi qu'il suit (Gazette officielle du
16 juillet 1879):</p><p>Présidence et Affaires étrangères: M. Cairoli.</p><p>Intérieur: M. Villa.</p><p>Finances: M. Grimaldi.</p><p>Travaux publics : M. Baccarini.</p><p>Instruction publique : M. Pérez.</p><p>Justice et cultes: H. Vare.</p><p>Guerre : Général Bonelli.</p><p>La chutede M. Depretis était due moins à un changement nécessaire de
politique et de programme'qu'à des combinaisons de parti et à des animosltés personnelles. — AUSSI, M. CAIROLI, en prenant possession du pouvoir
et en venant le 17 juillet exposer ses idées à la tribune, ne fit guère que
reproduire, pour le fond sinon dans la forme, les déclarations de son prédécesseur. — Il engagea la Chambre à voter d'abord la loi sur la mouture,
telle qu'elle avait été réduite et modifiée par le Sénat, et lui proposa
</p><pb n="45"/><p>d'adopter ensuite une seconde loi qui diminuerait d'un quart l'impôt sur
les céréales supérieures à partir du 1" juillet 1880 et abolirait complètement cotte taxe à partir du 1" janvier 1834. — Les nouveaux impôts votés
ou à voter suffiraient pour compenser la perte de revenus subie par le
Trésor et pour maintenir l'équilibre du budget.</p><p>Les membres de la majorité ont donné leur assentiment à cette ligne de
conduite et ils se sont|séparés quelques jours après, non sans avoir terminé plusieurs travaux importants: les budgets des différents ministères
ont été approuvés ; — la loi sur le nouveau réseau des chemins de fer, qui
avaitété l'objet d'une si longue discussion, a été adoptée le 30 juin par la
Chambre des députés et le 27 juillet par le Sénat; — la même approbation
a été donnée à la convention monétaire internationale, qui aura pour effet
de faire rentrer en Italie toutes les monnaies divisionnaires italiennes et
préparera ainsi, à partir du 1" janvier 1880, la suppression des coupures
de papier-monnaie d'une valeur inférieure à 5 lires.</p><p>Aussitôt après la prorogation du PARLEMENT, le gouvernement promulguait simultanément la loi qui supprime la taxe sur la mouture des
céréales inférieures et celle qui modifie le tarif des droits sur les sucres
(Gazelle officielle du 28 juillet).</p><p>Les vacances parlementaires commencées à la fin du mois de juillet ont
pris lin le 19 novembre 1879 et, le jour même où la Chambre et le Sénat
reprenaient leurs travaux, une nouvelle crise ministérielle éclatait à l'improviste et M. Cairoli était invité par le Roi à constituer un nouveau cabinet.</p><p>Sur la cause et les origines de cette crise, le Président du Conseil a
donné des explications embarrassées. Il est certain toutefois que le ministre des finances, M. GRIMALDI, avait cessé d'être en parfait accord avec ses
collègues sur les moyens de maintenir l'équilibre du budget après l'entière
abolition de la taxe sur la mouture; d'autre part, il est permis de supposer
que M. Cairoli a cherché à rassembler autour de lui une sérieuse majorité
et à rallier à lui ceux des groupes de la gauche qui ne le reconnaissaient
point pour chef; ce résultat ne pouvait être obtenu qu'avec le concours de
M. Depietis et de son groupe. Le ministère actuel, tel qu'il est sorti de ce
dernier remaniement, est en somme le produit et le gage de cette nouvelle
alliance.</p><p>Il est constitué de la manière suivante (Gazette officielle du 25 novembre):</p><p>Présidence et Affaires étrangères: M. Cairoli.</p><p>Intérieur: M. Depretis.</p><p>Justice et cultes: M. Villa.</p><p>Finances et Trésor: M. Magliani.</p><p>Travaux publics: M. Baccarini.</p><p>Guerre : Général Bonelli.</p><p>Marine: Contre-amiral Acton.</p><p>Instruction publique : M. de Sanctis.</p><p>Agriculture : M. Miceli.
</p><pb n="46"/><p>Travaux parlementaires depuis la rentrée des Chambres. — La Chambre des députés, depuis la reprise de ses séances, a voté diverses lois déjà
examinées dans les sessions précédentes: notamment, celle qui autorise le
rachat des chemins de fer romains, celle qui rétablit dans leurs grades les
officiers autrefois destitués par des motifs politiques, etc. La seconde
Chambre a ensuite entamé la discussion du budget de prévision pour
l'année 1880, et elle a approuvé les budgets de l'agriculture et de la justice.
— Mentionnons aussi le dépôt du rapport préparé par le député BRIN, sur
le projet de réforme électorale. Ce projet de loi si souvent réclamé et promis,
toujours inscrit en téte des programmes de la gauche et toujours ajourné,
paraît devoir sortir enfin d'une longue période d'élaboration.</p><p>Au Sénat, nous n'avons jusqu'à cejour à signaler que des interpellations
sur des questions d'un ordre exclusivement politique. — MAIS, sur la
proposition du Président du CONSEIL, les sénateurs auront à examiner dès
les prochaines séances le deuxième projet sur la mouture, celui qui abolit
progressivementet définitivement dans undélai de quatre années la taxe sur
les céréales de la première catégorie. Louis Lallement.</p><p>CHAMBRES BELGES.</p><p>Les Chambre» belges se sont réunies de plein droit conformément à la
CONSTITUTION, le 11 novembre dernier.</p><p>Il n'y a pas eu de discours du Roi. La Chambre des représentants a élu
pour président M. Guillery qui avait déjà occupé ces fonctions pendant la
précédente reprise. Il a obtenu 63 voix contre 44 données à l'ancien président M. Thibaut.</p><p>Le parti libéral a donc compté ainsi la majorité qui lui reste acquise.</p><p>Au Sénat, M. de Tornaco a été élu président à la presqu'unanimité du
vote.</p><p>M. d'ELHONGNE, député de Gand et l'un des meilleurs orateurs du parti
libérai a demandé au ministère s'il entrait dans les intentions du gouverne»
ment de donner des explications sur l'état des relations avec la Cour de
Rome.</p><p>M. Frère-Orban président du conseil des ministres a répondu affirmativement.</p><p>Ces explications ont été fournies par lui à une séance ultérieure avec les
plus grands développements.</p><p>Le chefdu cabinet a produit la correspondance et les pièces fournissant
la preuve que le pape avait fait connaître hiérarchiquement aux évéques
belges, qu'il désapprouvait les attaques dirigées contre la Constitution
belge. Ces attaques avaient été très violentes à l'occasion de l'exécution
de la loi sur l'enseignement.</p><p>En résumé, l'honorable M. Frère-ORBAN, tout en reconnaissant qae le
parti libéral alors qu'il était dans l'opposition s'était prononcé presqu'unanimement contre le maintien de la légation belge prés du VATICAN, s'est
</p><pb n="47"/><p>déclaré qnant à présent partisan du statu quo, à raison de l'échange de
Tues qui avait eu lieu entre le pape et le gouvernement belge.</p><p>Une longue discussion a suivi ce discours : on a demandé l'impression
de tous les documents, mais iijn'y a eu aucun vote.</p><p>La Chambre a abordé ensuite successivement l'examen du budget du
ministère de l'instruction publique et de celui du ministère de l'intérieur.</p><p>On a de part et d'autre attaqué de nouveau et défendu avec vivacité et
énergie l'exécution donnée à la loi sur l'enseignement primaire.</p><p>Au ministre de l'intérieur, on a reproché le choix de ses fonctionnaires,
les nominations de bourgmestres faites en dehors du conseil et les circulaires administratives.</p><p>M. Rollin JACQUEMYNS, ministre de l'intérieur a répondu à tous les faits
et déclaré que dans le choix des bourgmestres il avait presque toujours eu
égard a l'opinion de la majorité des conseils communaux et que ce n'es
qu'exceptionnellement qu'il avait fait des nominations en dehors du conseil.</p><p>Après le vote de ces budgets, la Chambre a abordé la discussion du
budget du ministère des finances. Plusieurs projets de loi importants ont
été votés entre autres celui relatif à la prorogation du traité de commerce
avec la FRANCE, et celui fixant le contingent de l'armée, un autre projet
portant exemption de la contribution foncière sur les canaux de navigation
et les rivières canalisées. Le Moniteur belge a publié la déclaration signée
les 15-17 novembre entre la Belgique et le Danemark pour la protection
réciproq*?e des marques de fabrique et de commerce.</p><p>Les Chambres se sont ajournées ensuite jusqu'au 20 janvier.</p><p>Emile Odlif.</p><p>ASSEMBLÉE FÉDÉRALE SUISSE.</p><p>L'Assemblée fédérale s'est réunie à Berne en session d'hiver le 1" décembre dernier.</p><p>It a été d'abord procédé à la répartition des travaux et au règlement de
la priorité entre les deux Conseils pour les différents objets à traiter dans
la session. Une difficulté s'est élevée sur ce point, à l'occasion du Code
des obligations et de la loi relative à la capacité eivile. La priorité avait été
attribuée au Conseil des États. Le Conseil national l'a réclamée, en se fondant sur ce que dans toutes les grandes questions nationales, le premier
examen devait appartenir à la Chambre élue directement par le peuple.</p><p>Mais le Conseil des États a protesté contre cette prétention et a déclaré
qu'il entendait conserver la priorité. Après une assez vive résistance,
r Assemblée populaire a fini par adhérer à cette décision.</p><p>La session a été marquée par plusieurs incidents d'une certaine importance : Le rejet de la loi sur les rapports de droit civil; la discussion du
recours Gcehlsen; le refus de la garantie fédérale à la constitution revisée
du Tessin.</p><p>Rejet de la loi sur les rapports de droit civil. — Il s'agissait, dans
cette loi, de régler la position juridique des Suisses établis dans un autre
</p><pb n="48"/><p> canton que leur canton d'origine. Cette question offre des difficultés considérables. Quelques explications sont ici nécessaires. Par un concordat
conclu en 1832, treize cantons se sont engagés à appliquer réciproquement
à leurs ressortissants respectifs le statut personnel, c'est-à-dire à régler
les questions de tutelle, de succession, et en général de droit de famille
d'après ia loi du canton d'origine. Dans les autres cantons, au contraire, on
suit le système qui applique à tou3 les habitants indistinctement la loi du
domicile. Ce système présente de graves inconvénients parce que la législation des divers cantons varie à l'infini; en matière de succession, par
exemple, on ne compte pas moins de vingt-cinq droits différents. Il en résulte qu'un citoyen suisse qui passe d'un canton dans un autre est exposé
à voir sa position juridique complètement modifiée.</p><p>Depuis longtemps, on s'est préoccupé de porter remède à cette situation.</p><p>En 1862, le Conseil fédéral, sur une invitation des CHAMBRES, avait présenté un projet de loi à cet effet. Par suite d'un dissentiment entre les deux
ASSEMBLÉES, le projet ne put aboutir. La question a été reprise dans ces
dernières années. L'article 46 de la constitution de 1874, après avoir posé
en principe que les personnes établies en Suisse sont soumises à la règle,
à la juridiction et à la législation du lieu de leur domicile, en ce qui concerne les rapports de droit civil, ajoutait que la législation fédérale éJicterait les dispositions nécessaires en vue de l'application de ce principe.</p><p>Conformément ù ces prescriptions, le Conseil fédéral présenta en 1876, un
nouveau projet qui fut approuvé par le Conseil national. Mais le Conseil
des États appelé à se prononcer à son tour, n'adopta la loi qu'en lui faisant
subir de profondes modifications. Après avoir été abandonné pendant deux
ans, le projet revenait devant le Conseil national. Il y a tout d'abord rencontré une vive opposition, et l'entrée en matière n'a été votée que par
49 voix contre 47. On a ensuite passé à la discussion des articles qui a
rempli plusieurs séances. De nombreux amendements ont été présentés.</p><p>ENFIN, à la votation définitive, la loi a été rejetée par 84 voix contre 21.</p><p>La solution de cette question intéressante se trouve donc de nouveau
ajournée.</p><p>Recours Gœhlsen. — Au mois d'avril dernier, le sieur Gœhlsen, sujet
allemand, a été expulsé pour avoir publié dans un journal, le TAYUACHT,
des articles appelant à l'insurrection le peuple allemand dans le cas où on
ne lui accorderait pas certaines réformes. Gœhlsen a adressé aux Chambres
un recours contre cette mesure, et sa réclamation a été appuyée par une
pétition de la Société du Grutli. L'affaire est venue d'abord devant le Conseil national. Elle a donné lieu à une longue discussion : plusieurs orateurs
ont prétendu que la mesure prise par le Conseil fédéral constituait une
atteinte à la liberté de la presse et à l'inviolabilité du droit d'asile.</p><p>M. le conseiller fédéral Hammer s'est attaché à justifier la conduite du
Conseil en cette circonstance. Il a fait remarquer que l'incident Gœhlsen
n'était pas isolé; il y a eu également les articles de VAvant GARDE, des
placards de Danesi appelant les Italiens à l'assassinat de leur roi. Le Conseil ne pouvait rester indifférent en présence de pareils agissements, qui
</p><pb n="49"/><p>sont de nature à compromettre les rapports de la Suisse avec les pays
voisins. L'orateur a rappelé ce qui s'est passé en BELGIQUE, où, sur les
représentations d'une puissance, on a dû modifier la loi sur la presse. La
Suisse doit éviter de fournir des prétextes à une semblable intervention.</p><p>Après avoir entendu ces explications, le Conseil national a écarté plusieurs
propositions motivées, contenant un blâme plus ou moins direct pour le
pouvoir exécutif, et il a adopté l'ordre du jour pur et simple par 54 voix
contre 45. Le Conseil des ÉTATS, saisi à son tour, s'est également prononcé
en ce sens.</p><p>Refus de la garantie fédérale à la constitution revisée du Tessin. —
En 1876, le grand Conseil tessinois avait voté un décret constitutionnel
d'après lequel la population de droit (c'est-à-dire tous les ressortissants
tessinois, qu'ils habitent ou non le canton) devait être prise pour base de la
représentation. Ce décret ayant provoqué une vive agitation dans le pays,
un compromis intervint à Berne le 17 novembre, sous les auspices du président de la CONFÉDÉRATION, pour décider que les élections seraient faites sur
la base de la population des domiciliés tessinois et étrangers. Ce compromis
fut ratifié par le peuple le 3 décembre suivant.</p><p>Mais la question a été soulevée de nouveau cette année, et un décret modifiant la constitution dans le sens de l'extension du droit de vote à tous les
originaires, domiciliés ou non, a été soumis par le grand Conseil à l'approbation du peuple tessinois, qui l'a voté le 9 mars dernier par 12,207 voix
contre 7,949. Le Conseil fédéral a conclu au refus de la garantie. Il s'est
appuyé sur ce que, en prenant pour base de la représentation la population
de droit, c'est-à-dire en comptant les Tessinois absents, on violait le principe d'égalité consacré par l'article 4 de la constitution, puisqu'on arrivait à
favoriser les communes pauvres et peu peuplées, dont les habitants émigrent
beaucoup, au détriment des localités où la population est plus stable. De
plus, la nouvelle constitution, par le fait qu'elle permet à un même individu
d'être représenté deux fois, viole indirectement l'article 43 de la constitution fédérale, aux termes duquel nul ne peut exercer ses droits politiques
dans plus d'un canton. L'affaire est d'abord venue au Conseil des ÉTATS, qui,
après un vif débat, a refusé la garantie par 20 voix contre 14. Le Conseil
national a adhéré à son tour à cette décision, à la majorité de 70 voix
contre 44.</p><p>La garantie fédérale a été au contraire accordée aux revisions constitutionnelles d'URI, de Genève et de Neuchâtel.</p><p>Questions diverses. — Les premières séances du Conseil national avaient
été consacrées à la discussion du budget. Les propositions du Conseil
fédéral ont été acceptées à peu prés sans modifications. Le Conseil a fixé
les recettes à 40,599,000 francs, et les dépenses à 40,765,423 francs. Ces
décisions ont reçu ensuite l'adhésion du Conseil des Etats.</p><p>A l'occasion de la discussion du budget, un membre du Conseil national,</p><p>M. RYNIKER, a présenté un postulat aux termes duquel le Conseil fédéra'
était invité à prévoir dans les prochains budgets un crédit convenable poui
la fortification du territoire suisse. Ce postulat, appuyé par M. le conseiller
XL 4
</p><pb n="50"/><p>fédéral HERSTENSTEIN, chef du département militaire, a été adopté. Mais le
Conseil des ÉTATS, après une longue discussion, et contrairement à l'avis
de la commission, a émis un vote défavorable. Le Conseil national: n'a pas
adhéré à cette décision et a maintenu le postulat.</p><p>Plusieurs lois importantes ont été discutées et votées au cours, de la session : il suffira de citer la loi sur la protection des marques de fabrique, et
de commerce? 1* loi sur les frais de l'administration de la justice fédérale
(cette loi a pour objet de reviser la loi de 1856, en la mettant d'accord avec
la nouvelle organisation judiciaire résultant de la constitution de 1874 et
de la loi du 17 juin de la même année); la loi prohibant la fabrication, la
vente et l'importation des allumettes au phosphore jaune ; la loi sur l'annonce et la vente des médicaments dits secrets.</p><p>L'arrêté du Conseil fédérai relatif à un emprunt de 35 millions, destiné &amp;
a conversion des dettes- fédérales, a été soumis &amp; la ratification des
Chambres. Les Conseils ont également approuvé le traité d'établissement
conclu avec l'ESPAGNE, la convention entre la France et h» Suisse pour
régler la nationalité et le service militaire des enfants français natunalués
suisses. Enfin le Conseil fédéral a été autorisé à conclure avec la France
une convention concernant les abonnement* aux journaux par l'entremise
des offices postaux des deux pays.</p><p>Au cours de la session, les Conseil» se sont réunis en Assemblée fédérale
pour procéder aux élections constitutionnelles. M. WEUi a été éhi préaident
de la Confédération par 133 voix; M. Anderwert a été nommé vice-président
du Conseil fédéral à la majorité de 106 voix. ENFIN, pour l'élection d'un
membre du Tribunal fédéral, 91 suffrages se sont portés sur le nom de
M. HAFNER, contre 71 donnés à M. Leuenberger. Tous les élus- appartiennent
au parti libéral.</p><p>La session a été close le 24 décembre. Les Chambres ont décidé de ne
pas se réunir extraordinairement au printemps et de ne reprendre leur»
travaux qu'au mois de juin. Georges Benoit.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Transactions of the National association for tke promotion of social
science, CHELTENHAM, 1878. — Le Bulletin est en retard pour le compte
rendu du 22e Congrès de l'Association nationale réunie a Cheltenham du
23 au 30 octobre 1878; car, au moment où paraîtront ces lignes, une nouvelle réunion aura tenu ses séances à Manchester. Le Congrès de Cheltenham a fourni la matière d'un volume intéressant (xi-756 pages). Le président, lord NORTON, qui a été plusieurs années ministre du commerce de
la Grande-BRETAGNE, a, suivant l'usage, prononcé le discours d'ouverture,
traçant à grands traits la voie à parcourir aux cinq sections de la Société.</p><p>Il a indiqué à la section de législation deux sujets qui appelaient spéciale-
</p><pb n="51"/><p>ment son attention : les défauts de l'organisation judiciaire et de la procédure, auxquels l'acte de 1873 (Judicalure act) n'avait apporté que d'insuffisants remèdes, et l'état d'inextricable confusion qui régnait dans l'ensemble
de la législation édictée par les actes de Parlement (Statute Law), dont un
coin seulement paraissait devoir être débrouillé par le projet de Code criminel. Touchant ensuite à la discipline pénitentiaire, lord Norton s'est montré
partisan de la peine du fouet dans certains cas. Il a rappelé aux membres
du Congi'ès pénitentiaire de Stockholm qui avaient reproché à l'Angleterre
la cruauté de ses peines corporelles, que dans leurs pays les prisonniers
difficiles « étaient enfermés dans des cellules parquetées en pointes, ou
"placés à cheval pendant plusieurs heures sur une barre de fer. » On lira
encore dans ce discours l'histoire de la législation hygiénique de l'ANGLETERRE, née de la grande enquête de 1869-1870, Royal Sanilary commission. Lord Norton a terminé son discours par une observation qui confirme
ce que nous disions à cette place il y a deux ans : « Nous devenons plus
« Français d'idées, attendant tout du gouvernement. Il est digne de re-
« marque que la populaire Chambre des communes se fait constamment
« aider dans ses travaux de législation par le pouvoir central. Dans toutes
« les matières, nous tendons à être inspectés, aidés et conseillés par le
« ministre de l'intérieur. » Cette tendance, si contraire aux idées anglaises
de self governmenl, se manifeste depuis longtemps, et les Anglais ont fini
par s'en apercevoir.</p><p>Chaque président a inauguré les travaux de sa section par une adresse.</p><p>M. MILLER, Q. C, président de la section de jurisprudence et de réforme des
lois, s'est prononcé contre les projets de codification ou de compilation d'un
Digeste. Il penche pour une édition compacte et autorisée des 2.000 volumes de recueils d'arrêts qui forment le Common Law. Ce travail est le
préliminaire indispensable de tout projet de Digeste qui doit nécessairement précéder la confection d'un Code. Frappé des inconvénients qui résultent de la rédaction des actes de Parlement nés de l'initiative privée ou
gouvernementale, M. Miller a indiqué une réforme qui serait certainement
très utile: la nomination de cinq commissaires permanents chargés de
rédiger définitivement les textes législatifs après la deuxième lecture. Leur
tâche se réduirait uniquement à harmoniser les dispositions nouvelles avec
les lois antérieures et à donner aux volontés du Parlement une forme claire,
correcte et indiscutable. Il a ensuite émis un voeu bien naturel en faveur de
l'unité de législation dans le Royaume-Uni. Les lois nouvelles, bonnes
pour l'ANGLETERRE, doivent être bonnes pour la ville de BERWICK, l'Écosse et
l'IRLANDE, et cependant on continue, fidèle à de déplorables et anciens errements, à faire des législations séparées. Les membres irlandais ou écossais
confectionnent avec le gouvernement des lois pour leur pays, sans le concours ni même l'attention des membres anglais, et réciproquement.</p><p>Le3 discours de MM. BRODRICK, MICHAEL, Priceet PARRY, présidents des
sections d'éducation, d'hygiène, d'économie politique et de beaux-arta,
méritent d'être lus avec attention, mais s'éloignent un peu des sujets
d'étude de notre Société.
</p><pb n="52"/><p>— sali n'en est pas de même du discours du président du conseil de l'ASSOCIATION, M. G. Woodyat HASTINGS, qui, en faisant la notice nécrologique des
membres enlevés dans l'année, a retracé l'origine de l'Association. Il ne
sera peut-être pas moins intéressant d'entendre après un quart de siècle,
de la bouche d'un des fondateurs, le récit de la naissance de notre SOCIÉTÉ,
et il est à souhaiter que l'orateur puisse alors dresser un aussi brillant étal
des services rendus par notre Société à la cause du progrès du droit et de
la législation.</p><p>Les objections faites par M. Miller contre les projets de codification ne
paraissent pas avoir convaincu la section de Jurisprudence. M. Chandos
Leigb a résumé le projet de Code criminel soumis aux CHAMBRES, divisé
en cinq sections ou livres : 1° Délits contre l'État; — 2° Délits commis par
ou contre les fonctionnaires; — 3° Délits contre le public en général; —
4' Délits contre les particuliers; — 5° Délits contre la propriété. — Le Bill
ne s'occupe pas des infractions pénales légères {Summary offences). Une
des mo'liQcations les plus dignes de remarque, c'est la faculté pour le jury
auquel un crime d'infanticide est déféré, de déclarer l'accusée coupable
d'homicide. Mais le grand projet de réforme qui préoccupe tous les jurisconsultes, c'est le droit donné à l'accusation d'interroger l'inculpé et la
faculté accordée à celui-ci de donner des explications sous la foi du serment
sur le fait qui lui est reproché Jusqu'ici en ANGLETERRE, " la bouche de
l'inculpé était fermée », selon l'expression consacrée. Il n'a pas le droit de
parler à l'audience, et l'accusation doit fournir ses preuves en dehors de
lui. L'aveu n'est admis que sous une forme c'est quand l'accusé interrogé
par le greffier répond Guillij au début de l'audience.</p><p>Immédiatement à la suite de cette communication, M. Alfred Hill a
examiné les moyens de procéder a la rédaction d'un Code. Selon lui le
préliminaire indispensable devait être une loi contenant les définitions
générales et les règles d'interprétation devant régir tous les actes futurs.</p><p>La discussion a été ouverte sur cet intéressant sujet et de nombreux
orateurs ont pris la parole pour féliciter l'Association sur le résultat si
honorable dû en partie à ses efforts d'un projet de Code criminel. Des
vœux très ardents ont été formulés en faveur d'un Code civil et d'un Code
de commerce et l'opinion du Président de la Section sur les difficultés
inhérentes à la codification des lois anglaises n'a pas eu de défenseur parmi
les quatorze membres qui ont pris la parole au cours de cette discussion.</p><p>Le transfert de la propriété immobilière est, en ANGLETERRE, une opération
coûteuse, lente, pleine de pièges et de dangers. — Sir Robert Torrens a lu
un mémoire sur un système de publicité résultant non d'une transcription
des actes translatifs de la propriété mais d'un registre constitué par la
réunion de tous les certificats de propriété immobilière du district; en
marge de ces certificats ou au dos viennent s'inscrire les baux, les servitudes, les hypothèques. A chaque mutation, l'acquéreur peut se contenter
d'un endossement du ccrliOcat ancien ou exiger qu'un nouveau certificat
soit dressé. Ces certificats ne sont pas la reproduction des actes de vente
ou de donation, ils sont rédigés sur des formules ad hoc et après une série
</p><pb n="53"/><p>de justifications simples. Ces mesures nous paraissent encore bien compliquées. Le mal contre lequel les innovateurs veulent lutter c'est l'abus que
les hommes de loi ont créé en aggravant les difficultés, l?s frais et les lenteurs dans les mutations de propriété. Les propositions de Sir Robert
Torrens n'ont pas convaincu l'auditoire. Lesrsolicitors ont protesté contre
des reproches, immérités selon eux, d'autres membres ont fait ressortir la
différence existant entre l'assiette de la propriété aux colonies et en ANGLETERRE, les uns ont rappelé la haine du grand propriétaire anglais pour un
régime de publicité qui exposerait sa fortune et ses droits aux investigations des voisins, enfin tous ont été d'accord pour déclarer que toute innovation en cette nature ne saurait être que facultative.</p><p>Cela étant, il y a bien des chances pour que de longtemps la profession
de Convcyancer soit encore la carrière la plus lucrative dans les professions
juridiques. M. Gaël a lu un mémoire sur les Tenures spéciales, e'est-ù-dire
certains démembrements de la propriété, derniei s débris du régime féodal.</p><p>Deux mémoires très intéressants sur les pouvoirs des magistrats (justiciers de paix et magistrats de police) ont été lus par MM. Pulling et
Bushby.</p><p>Le Dr WINES, président honoraire du Congrès pénitentiaire international
de STOCKHOLM, a rendu compte de cette réunion. Nous renvoyons pour les
détails au Bulletin de la Société des prisons.</p><p>Il faut encore citer un document intéressant sur l'aggravation de la
pénalité en cas de récidive émanant de M. Barwick Baker.</p><p>Les travaux de la Section ont eu cette année une portée pratique et d'une
application immédiate et nous remarquons combien la politique contemporaine a forcément écarté les sujets se rapportant aux projeta de Code de
droit international public qui, les années précédentes, avaient préoccupé
l'Association.</p><p>Les Sections de l'Annuaire consacrées à l'éducation, à l'hygiène, à
l'économie politique et à l'art, nous ont paru très intéressantes mais trop
étrangères à nos études pour être analysées en détail. Nous ne pouvons
cependant nous empêcher d'appeler l'attention de nos collègues sur les
travaux consacrés à la question des Universités par MM. WARD, FITDI,</p><p>Heaton et JOHNSON, et à la crise commerciale traitée par M. CHADWICK, avec
la compétence qui lui appartient. Horace Helbronnee.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Der BESITZ, mil Einschluss Desitzklagen nach ôsterreichischem
RECHTE, mit Beriicksichtiyung des gemeinen RECHTES, des preussischen,
franzôsischen und italienischen, des sachsichen und zuricherischen
geselzbuches (la possession et les actions possessoires, d'après le droit
autrichien, etc.), par le Dr Antoine RANDA, professeur à l'Université de
PRAGUE, membre correspondant de la Société de Législation comparée de
Paris. 8" édit., revue et augmentée, l vol. in-8* de 695 pages, LEIPZIG,</p><p>Breitkopf et HURTEL, 1879. — L'ouvrage considérable dont M. Randa vient
</p><pb n="54"/><p>— ai —
de publier une nouvelle édition augmentée offre un sérieux intérêt aux
jurisconsultes, même en dehors de la monarchie autrichienne à laquelle il
est spécialement destiné. Non seulement il traite d'un sujet sur lequel les
principales législations de l'EUROPE, fortement inbues des doctrines
romaines sur la possession, se trouvent sensiblement d'accord, mais
encore l'auteur a fait une large place à l'étude comparative des codes étrangers les plus importants ; il analyse nvec un soin extrême les législations
de la France et de la PRUSSE, le droit commun allemand et les codes, plus
ou moins récents, de l'ITALIE, de la Saxe et du canton de Zurich.</p><p>Si la théorie de la possession et des actions possessoires passe à bon
droit pour une des plus délicates, il en est peu qui, en pratique aient plus
d'importance et dont les difficultés se fassent plus fréquemment sentir à
l'avocat et au juge. On ne saurait donc trop remercier le savant professeur
de Prague de chercher à l'élucider à la lumière de l'histoire et de l'exégèse.</p><p>Ce qui prouve à quels besoins répondait le livre de M. RANDA, c'est qu'il
a suffi de trois ans pour épuiser la seconde édition et en rendre nécessaire
une troisième. Ce fait, assez rare pour des publications aussi spéciales, en
dit plus que de longs éloges. Nous nous bornerons à indiquer rapidement le
plan suivi par l'auteur et les matières qu'il y a fait rentrer.</p><p>L'ouvrage se divise en trois parties, l'une générale, la seconde et la troisième plus spéciales et consacrées à l'objet, à l'acquisition et à la perte
soit de la possession proprement dite, soit de la quasi-possession. Dans
la première, l'auteur définit la possession et la quasi-possession et les distingue des autres états de Tait analogues, qui ne jouissent cependant pas
de la même protection ; il indique la nature et les effets juridiques delà
possession sensu lato ; enfin, il fait une étude aussi longue qu'approfondie
des actions possessoires, depuis les Romams jusqu'à nos jours; cette étude
à elle seule, forme à peu près le tiers de l'ouvrage actuel. La seconde partie
traite des diverses conditions requises pour la possession des choses; de
l'appréhension ou du corpus; de Yanimus rem sibihabendi; du juste titre;
dé la copossessio pro diviso et pro indiviso; delà possession ne portant
que sur des parties ou des accessoires de la chose; de la continuation et de
la perte de la possession; de l'acquisition ou de la perte de la possession
par l'entremise d'un tiers. Dans la troisième partie, M. Randa expose les
mêmes questions en se plaçant au point de vue. non plus d'une chose corporelle, mais de droits; il examine notamment comment on acquiert la quasipossession de servitudes affirmatives ou négatives, de droits fonciers, etc.,
et comment on la perd. Il ne hisse pas un point irrrportantsans l'étudier, pas
une théorie admise ou hasardée sans la discuter. Sa méthode est parfaite,
son style, d'une limpidité qu'il est permis de louer dans -un livre écrit en
allemand. C'est tm ouvrage de fond qui a sa place marquée dans la 'bibliothèque de tout jurisconsulte comprenant la langue de nos voisins et qu'il y
aurait un réel intérêt à fairepaeser dans la nôtre. Ernest Lehr.
lier Entwurf eines Slrafgesetzbuchs und eïner Slra/prozessordmmj
fur England (Le projet d'un Code pénal et d'un Code d'instruction crimi-
</p><pb n="55"/><p>néUe pour l'Angleterre), par M. le professeur Mayer (Extrait de VArchin
fur Strafrecht de Goltdammer); 1879. — Il y a quelques mois à peine,
nous annoncions dam* le BIDTELIM de la .Société de Législation comparée (t. VIII, p. 160), la publication d'une brochure de M. Mayer cwisaciee
à P examen critique du projet de Codes élaboré par les soins du gouvernement anglais. L'imfaitigable professeur vient de faire paraître, sur le même
sujet, une nouvelle notice beaucoup plus étendue et beaucoup plus «om- t
plète que la précédente. Elle-s'adressa, comme celle-ci, à tous .ceux qui
s'intéressent au succès ides réformes entreprises de l'autre coté de la
Manche.</p><p>Dans un premier chapitre, l'auteur étudie le développement historique «lu
«Voit criminel anglais, et signale les progrès qui ont été réalisés dans cette
branche de la législation. Il explique, en papsant, pour quels motifs ï'JUtr
glerterre n'a pas encore de codification. Les lois y sont faites au fur «t k
mesure des besoins, de "telle sorte que l'élément pratique l'emporte toujours
sur l'élément spéculatif. Le droit pénal n'a pas écbappé.à la règle commune.</p><p>Fondé sur la coutume, il a été complété par une série de lois successives,
pour la plupart sans lion entre elles, qui en ont fait .un -véritable cîraos. La
confusion en est arrivée au point qu'une consolidation serait insuffisante et
rf'ailleure impraticable. Il convient donc de faire table rase et d'édifier une
œuvre nouvelle et d'an seul jet-; c'est là du reste cequi a été tenté. On sait
en effet que le gouvernement a présenté, sous le titre de Crimvmd Code
{tndiduble wflences), un projet de Code embrassant une grande partie
du droit pénal 'Ht l'instruction criminelle. M. Mayer passe en revue, tlans
un second chapitre, les principales .dispositions Âe oe projet ot Jes envisage
spécialement :au peint devue des modifications qu'elles sont destinée «à
apporter au droit antérieur; ces modifications ne se réfèrent pas à moins ide
Borxante-douEe points principaux, dont cinquante-cinq environ concernent
le droit pénal proprement dit «t le surplus la procédure. A la suite de ce
résumé dont les conclusions sont entièrement favorables au projet, se trouve
une analyse ■détaillée etfort exacte du texte lui-même.</p><p>Il est impossible «le lire la consciencieuse étude de M. MAYER, sans
demeurer convaincu des avantages immenses qui résulteraient de l'adoption du èill proposé et sans s'étonner de la lenteur .que mettentles Chambres
à sanctionner par lo»r vote, deB réformes dont la nécessité paraît aussi
incontestable que l'urgence. Fernamd Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Précis &lt;de droit commerciai, comprenant le commentaire du Code de
commerce et des lois qui 6'y rattachent, suivi d'une table des textes expliqués et d'une table analytique développée, par MM. Ch. Lyon-Cnen et
L. KEMAMLL, agrégée à la Faculté de droit &lt;le PARIS, professeur à l'Ecole
ibre&lt;res*cieneeB politiques.— Introdut tion historique; actes de commerce;
commerçants ; livres du commerce ; sociétés; vente ; gage ; magaEins^énéraux
</p><pb n="56"/><p>et warrants. 1" fascicule, 1 vol. in-8% prix: 5 fr. PARIS, A. Cotillon et C",
éditeurs, rue SOUFFLOT, 24.</p><p>Le développement toujours croissant du commerce et de l'industrie a
donné depuis un certain nombre d'années à l'étude du droit commercial
une importance de plus en plus grande. D'une part, en effet, les entreprises
commerciales plus étendues et plus variées ont fait naître un plus grand
nombre de contestations à juger par les lois commerciales et ont conduit,
à plusieurs reprises, le législateur à modifier et à transformer les parties
les plus importantes du Code de commerce de 1807. — D'autre part, les
grandes sociétés qui se forment chaque jour en faisant appel à l'épargne des
petites bourses comme aux grands capitaux, ont répandu presque partout
le goût et le désir des gains commerciaux et intéressé ainsi un plus grand
nombre de personnes à connaître les prescriptions de la loi commerciale.</p><p>AUSSI, l'étude du droit commercial s'est-elle considérablement développée
et les ouvrages de droit commercial se sont-ils multipliés principalement
sous la forme de traités spéciaux sur les matières les plus usuelles ou les
plus difficiles.</p><p>Le Précis de droit commercial, dont MM. Ch. Lyon-Caen et L. Renault
viennent de publier le premier fascicule, doit comprendre le commentaire du
Code de commerce tout entier et des lois qui s'y rattachent, et il s'adresse
à la fois à l'école et au palais. C'est en même temps un livre d'enseignement, une œuvre élémentaire de doctrine et un ouvrage pratique.</p><p>Dans ce premier fascicule qui, par son étendue et par l'importance des
matières qu'il renferme, donne de la pensée et de la méthode des auteurs
une idée très nette, toutes les matières sont traitées d'une manière simple et
claire et dans un style sobre et concis. Dans le texte, les principes généraux
sont nettement dégagés et mis en lumière, et toutes les dispositions
sont étudiées et commentées sous toutes leurs faces et avec un soin
minutieux, mais sans développements inutiles. L'exposé de la doctrine, toujours accompagné d'un résumé historique du plus grand intérêt, et l'examen
des questions controversées se poursuivent ainsi sans que l'esprit du lecteur
soit arrêté par les détails secondaires qui sont réservés aux notes. Les notes
elles-mêmes, qui sont d'une certaine étendue, ont une importance particulière. Les auteurs y ont consigné un grand nombre d'observations critiques,
de citations originales d'auteurs ou d'anciens textes et de renseignements
de statistique et de législation étrangère. Les citations de la jurisprudence
la plus récente y occupent aussi une très grande place, et à ce point de
vue, l'ouvrage de MM. Lyon-Caen et L. Renault nous parait avoir une
utilité pratique considérable.</p><p>Les auteurs ont suivi dans le premier fascicule et se proposent, avec
raison, de suivre dans le reste de leur précis de droit commercial l'ordre
du Code de commerce, et, sauf en ce qui concerne les actes de commerce
dont le Code n'a traité qu'à propos de la juridiction (art. 631 et suiv.), les
livres sont commentés dans leur ordre même. L'ouvrage est divisé en cinq
parties, qui sont précédées d'une Introduction consacrée à l'exposé des
notions générales essentielles sur le commerce et le droit commercial, tant
</p><pb n="57"/><p>au point de vue économique qu'au point de vue historique et à l'étude dei
sources actuelles de la législation commerciale.</p><p>Les deux premières parties intitulées, la première : Des actes de commerce et des commerçants, et la deuxième : Des contrats commerciaux,
comprennent les matières renfermées dans le livre I" du Code de commerce et les lois si importantes qui sont venues s'y ajouter et le modifier
notamment au sujet des sociétés, du gage commercial, des magasins généraux et des warrants et des chèques. La troisième partie, comme le livre II
du Code de commerce, sera spéciale au commerce maritime; la quatrième
partie correspondra au livre III des faillites et banqueroutes, et la cinquième
partie traitera de la juridiction commerciale (organisation, compétence,
procédure), des conseils de prud'hommes et des chambres de commerce.</p><p>Un appendice spécial est réservé à la propriété industrielle.</p><p>Le fascicule que nous avons sous les yeux s'arrête à la fin du chapitre III
de la deuxième partie et il comprend toute la première partie qui traite des
actes de commerce, des commerçants et de leurs obligations (chap. I et II)
et des sociétés commerciales (chap. III). Il contient dans la deuxième partie
les règles générales des contrats commerciaux (chap. I), les ventes commerciales (chap. II) et le gage commercial (chap. III) avec ce qui est spécial aux magasins généraux et aux warrants.</p><p>Nous n'avons point à appeler particulièrement l'attention sur telle ou
telle de ces matières : elles nous paraissent toutes traitées avec la même
force de pensée et la même supériorité. Nous croyons cependant devoir
signaler la partie relative aux sociétés commerciales, qui contient en moins
de 200 pages un excellent traité de cette matière à la fois si usuelle et si
délicate.</p><p>En résumé, l'œuvre de MM. Ch. Lyon-Caen et L. Renault est destinée
à prendre, quand elle sera achevée, une place marquée parmi les commentaires les plus utiles de notre droit commercial, et ce qui en a déjà paru sera
consulté avec autant d'intérêt par les jurisconsultes qu'étudié avec fruit
par la jeunesse des écoles. A. Chaumat.</p><p>Etudes sur le nouveau projet de Code pénal pour le royaume d'ITALIE,
par M. Victor MOLINIER, professeur à la Faculté de droit de Toulouse. —
Trois législations pénales fonctionnent en Italie : le Code Sarde de 1859,
que l'on appelle le Code subalpin, est appliqué dans lu haute Italie et les
provinces romaines; la Toscane a conservé son Code pénal de 1853, avec
la suppression de la peine de mort; les provinces méridionales qui composent l'ancien royaume des Deux-Siciles sont régies par le Code SARDE,
modifié dans plusieurs de ses parties par des dispositions empruntées au
Code pénal sicilien de 1819. Depuis longtemps, le gouvernement italien et
les Chambres ont reconnu la nécessité d'établir dans tout le royaume une
législation uniforme, et un nouveau Code pénal serait déjà en vigueur si la
question de la peine de mort n'avait pas amené un dissentiment entre le
Sénat et la Chambre des députés.</p><p>Le projet, qui est encore en discussion devant les CHAMBRES, a été sou-
</p><pb n="58"/><p>— SSmis à l'examen de la magistrature, des Facultés de droit et des conseils
d'ordre des avocats; il a subi la critique des hommes les plus compétents,
et même des juristes étrangers ont été invités à donner leur avis sur ses
principales dispositions. C'est pour répondre au désir exprimé par M. MANCINI, alors ministre de la justice, que notre savant collègue, M. MOLINIER,
a entrepris l'étude du projet préparé par le gouvernement. Ce projet se divise
en deux parties, l'une générale, l'autre spéciale, formant deux livres : ie
premier comprend tout le système des peines; le second, la classification
des faits punissables. M. Molinier ne s'occupe que de la première partie;
mais il nous fait espérer qu'il complétera son intéressant .travail en nous
donnant une étude semblable sur le second livre.</p><p>La question la plus grave que soulève le droit pénal est celle de la peine
de mort. L'auteur rappelle que, devant l'Académie de législation de TOULOUSE, il a déjà examiné, au point de vue théorique, si cette peine pouvait
être légitimement infligée; il estime qu'elle peut l'être dans le cas d'une
nécessité absolue et comme moyen extrême qui s'impose pour assurer la
sécurité sociale ou pour protéger, contre des attaques et des dangers présents, des vies qui sont en péril. Mais maintenant, en se tenant dans le domaine des faits, au point de vue pratique, il recherche si, en ITALIE, il est
nécessaire de l'inscrire dans le nouveau Code pénal. Après un ]iarallèle
entre la législation française et la législation italienne, il conclut au maintien de la peine de mort en FRANCE, du moins jusqu'à ce que notre système
pénal soit reconstitué sur d'autres bases, parce qu'il la considère, comme
la seule qui ait chez nous une grande puissance d'intimidation. Mais il
pense qu'en ITALIE, où la situation n'est pas la même, elle peut être supprimée, car une autre peine, inspirant une terreur suffisante, lui sera substituée : la peine de YERGASIOLO, qui consiste dans une détention solitaire avec
travail dans la cellule, sans aucun rapport avec d'autres détenus, pendant
un espace de dix années, et, après cette longue période de temps, avec le
travail en commun dans les ateliers où sont réunis les condamnés qui ont
vécu pendant dix ans dans l'isolement; ils restent toujours en cellule la
nuit, et ils sont soumis, pendant le travail commun du jour, à la loi du
silence. D'ailleurs, sur le nombre de condamnations à mort qui sont encore
prononcées, il en est bien peu qui soient exécutées, en moyenne trois par
an; et enfin cette peine est abolie en Toscane.</p><p>Après amoir renoncé à la peine de mort et aux châtiments corporels, le
gouvernement italien a dû chercher dans les peines privatives de la liberté
le principal élément de pénalité. L'emprisonnement a donc été organisé
dans des conditions plus ou moins rigoureuses, de manière à offrir une
force répressive et une puissance réformatrice suffisamment efficaces, depuis X'arresio, simple emprisonnement de police, jusqu'à VERGASTAIO, emprisonnement à perpétuité, avec isolement en cellule et obligation au travail, peine réservée aux crimes les plus graves. Le régime pénitentiaire, qui
a une si grande influence ,sur l'efficacité de la peine, a été, de la part de
l'auteur, l'objet d'une étude approfondie. M. Molinier expose les dangers
que présente la vie en commun des détenus ;il passe en revue les différents
</p><pb n="59"/><p> systèmes en usage chez les nations les plus civilisées : le système pensyl»
vanien, établi en France par la loi de 1875 pour les prisons départementales; le système d'AUBURN, adopté par le projet du Code italien., en dehors
de Yergastolo; enfin le&lt;système irlandais, où,l'on emploie avec succès la
libération conditionnelle. Le projet italien admet la mi6e en liberté préparatoire et la réglemente. Les peines de la .déportation et de la transpeu tation
ne figurent pas dans ce projet; cependant plusieurs savants criminaustes
italiens pensent qu'elles produiraient d'utiles résultats. Le bannissement a
été également rejeté de la série des peines.</p><p>Le projet de Code consacre l'application d'autres peines : l'exil local «t le
confinement; lejqge peut, paur un certain temps, éloigner le condamné de
la commune dans laquelle a été commis ,1e délit ou lui assigner une résidence obligatoire,. La surveillance de la haute police peut être ajoutée ,aux
condamnations à la réclusion at à la prison. II a été fait une large application des peines pécuniaires, qui ont l'avantage d'atteindre le condamné
dans ses biens sans le priver de la .liberté; le défaut de payement «de
l'amende entraîne un emprisonnement auquel peut être substituée la prestation d'un travail déterminé. Les peines qui consistent dans in perte des
droits politiques et de certains droits .civils complètent le système pénal de
ce Code.; elles sont au nombre de six: 1° l'interdiction légale; 2° la
perte de la puissance paternelle et du pouvoir marital; 3° celle du droit de
tester ; 4" l'interdiction des emplois ou offices publics ; 5° la simple suspension de l'exercice de ces-emplois et offices publics; 0° la suspension de
l'exercice d'un office, d'une (profession ou d'un art pour lesquels une licence
de l'autorité estnécessaire.</p><p>M. Molinier ne se borne pas ;à exposer les principales dispositions du
projet italien, il présente encore des observations critiques d'une grande
valeur. Cette étude sera certainement liés appréciée par les jurisconsultes
qui veulent donner à l'Italieiun Code pénal exprimant l'état le plus avancé
de la science du droit crimineL A.. Carra de Vaux.</p><p>La Quintessence du socialisme de la CHAIRE, par M. Maurice Bloti
(Extrait du Journal des Économistes). — Examen du socialisme., par
J. MAGNE, du barreau de la Louisiane [Extrait de la Revue britannique.—
La Législation, qui n'est qu'une des branches de la Science sociale,,
repose sur quelques principes considérés comme incontestables, la légitimité de la propriété individuelle, ipar exemple, et le droit pour chaque
bomme de travailler et de produire librement Tout système qui tend à
ébranler ou à transformer les fondements mêmes de nos lois positives
intéresse donc an plus baut degré les jurisconsultes, et rentre dans le
cadre de.nos études ordinaires, qui ont la législation pour objet.</p><p>A-ce titre, les brochures de nos deux collègues, MAI. Maurice Black et
J. MAGNE, sont dignes de toute notre attention.</p><p>Dans le travail intitulé : la Quintessence du socialisme de la CHAIRE,</p><p>M. Maurice BLOCK, l'éminent économiste que chacun connaît, a entrepris
</p><pb n="60"/><p>de répondre aux professeurs allemands qui ont fondé en 1872 « la Société
de politique sociale » pour combattre les doctrines d'Adam Smith et des
économistes ses disciples. Il ne s'agit pas ici, — hâtons-nous de le dire,—
du socialisme catholique, qui, de l'autre côté des VOSGES, fait des progrès
si extraordinaires (1).</p><p>Les Kalhed»rsocialistes sont des professeurs des UNIVERSITÉS, des fonctionnaires d'un rang supérieur, des industriels notables. La chaire où ils
exposent leurs idées n'est pas celle de l'ÉGLISE, bien que le programme
d'Eisenach ait plusieurs points de contact avec celui de la conférence
ecclésiastique de Fulda.</p><p>Les socialistes de la CHAIRE, puisque chaire il y a, n'en sont plus à la
période d'enfantement. Ils font déjà de la publicité et de la propagande.</p><p>Us ont un ANNUAIRE, ni plus ni moins que les Sociétés pacifiques et dûment
autorisées; c'est même dans ce recueil (année 1877) que M. le professeur
HELD, de l'Université de BONN, a exposé ce que M. Schaeffte appelle la
quintessence de la doctrine nouvelle.</p><p>Voici comment M. Block résume les conséquences pratiques des opinions
professées par les Kathedersocialistes:
« 1» Ils demandent une plus forte intervention de l'État en matière
économique, et cela non en revenant à des institutions surannées et décrépites, mais par des voies nouvelles. Ils combattent le laisser-faire et le
laisser-passer absolu, et cela en principe, c'est-à-dire qu'ils ne se bornent
pas à consentir des exceptions à la règle du laisser-faire.
« 24 Ils sympathisent fortement avec des organisations composées de
membres des m^mes groupes économiques unis par des statuts et approuvés par l'État : associations, trade's unions, comités de conciliation,
corporations nouvelles, etc.
« 3* Ils montrent une certaine sympathie envers les intérêts des ouvriers,
qui ont été si souvent négligés jusqu'à présent, et une certaine méfiance
contre la prépondérance croissante du capital. «
Le savant rédacteur du Journal des Économistes reprend successivement
les différents points de ce programma et n'a pas de peine à en démontrer
toute l'inanité Nous ne pouvons le suivre sur ce Lsrrain; et la question est
trop vaste pour l'analyser en quelques lignes.</p><p>On aurait tort cependant de traiter légèrement le progrès des idées
socialistes, non-seulement en ALLEMAGNE, mais encore en France. La prétention de refaire une société sur un plan nouveau plaît toujours aux
masses. Elles accepteraient souvent le sacrifice des libertés individuelles
pour placer aux mains de l'État collectif un pouvoir sans limites, à la
condition qu'il promettrait de s'en servir pour réaliser le bonheur commun.</p><p>AINSI, les socialistes menacent sérieusement tout l'édifice de notre droit
politique qui repose sur le principe de la représentation du peuple. A l'action
régulière de3 assemblées parlementaires, au règne de la loi, discutée et</p>
<note place="bottom">(1) Voir sur le socialisme catholique le remarquable article de M. Émile
de Laveleye (Revue des Deux-MONDES, numéro du 15 novembre 1878).</note>
<pb n="61"/><p>yotée par les mandataires du pays, ils veulent substituer un pouvoir social,
vague et indéterminé, mais absolu, qui trancherait sans appel les questions
dites sociales, et en première ligne celle des rapports entre le capital et le
travail (1). Qu'on examine avec impartialité les différentes parties du programme socialiste, quelle que soit son étiquette. On y trouvera toujours la
communauté, la corporation ou l'État opprimant l'individu. Après avoir
accompli des révolutions pour affranchir les hommes, on en rêve d'autres
pour les asservir. C'est donc faire œuvre utile et nécessaire que de réfuter,
comme le fait M. Maurice BLOCK, les chimériques et nébuleuses théories
des professeurs d'Outre-RHIN, des disciples de RODBERTUS, de Lassalle et de
K. Marx. En agissant ainsi, on défend la grande cause de la liberté, les
traditions nationales et l'esprit de 89.</p><p>Sous la forme familière d'un dialogue, où il se met lui-même en scène,
ayant pour interlocuteur un socialiste impénitent, mais fils de bonne mère
et lettré &gt;., notre regretté collègue J. MAGNE, avocat du barreau de la
LOUISIANE, a publié, lui aussi, une réfutation des doctrines socialistes et
communistes. Cette question est tellement complexe que l'on ne peut, à
notre avis, l'aborder dans son ensemble. M. Block suivait assurément une
méthode plus prudente, en se bornant à étudier les doctrines d'une secte
déterminée de socialistes; car chacune d'elles a des panacées distinctes à
offrir pour assurer la félicité du genre humain. MAIS, dès les premières
paroles prononcées par l'interlocuteur de M. MAGNE, on s'aperçoit qu'il se
rattache à la secte des communistes autoritaires qui, de Bahœul à M. X...,
que l'on pourrait nommer, inscrit en tête de son programme la création de
la grande communauté nationale, c'est-à-dire de l'Etat unique propriétaire,
tailleur en gros et aubergiste patenté de tous les citoyens. 11 dirait au besoin, comme Sylvain Maréchal: » L'égalité réelle ou la mort!... Plus de
propriété individuelle des terres : la terre n'est à personne. Nous réclamons,
nous voulons la jouissance communale des fruits de la terre : les fruits sont
à tout le monde I »</p><p>Il veut encore bien autre chose que l'égalité dans la répartition des fruits;
il se prononce pour l'égalité de logement, l'égalité de vêtement, l'égalité
d'éducation, etc. On voit que le socialiste mis en scène est né trop tard:
il appartenait de droit à la secte des égaux. Après avoir prêté de telles
idées à son contradicteur, M. Magne le terrasse sans peine par une argumentation victorieuse. Il montre l'impossibilité d'ouvrir un compte à 36 mil-</p><p>(1) La prétention de certains socialistes contemporains d'attribuer à l'État
le monopole du crédit a inspiré à PROUDHON, qui pourtant n'était pas ennemi
des bouleversements, les réflexions suivantes : « Si l'État est déchiré commanditaire, escompteur unique du commerce, de l'industre, de l'agriculture,
il se substitue à ces milliers de capitalistes et de rentiers vivant sur leuri
capitaux et forcés dès lors, au lieu de manger le revenu, d'entamer le capital.</p><p>Bien plus, en rendant les capitaux inutiles, il arrête leur formation : ce qui
est rétrogarder par delà la deuxième époque de l'évolution économique. On
peut hardiment défier un gouvernement, une législature, une nation, d'entreprendre rien de pareil.» (Contrud. économiques, t. II, p. 121.)
</p><pb n="62"/><p> tions de personnes composant la nation; car ce petit travail nécessiterait
      lemploi d'environ 12 millions de comptables, la confection de 13.140.000 registres par an, sans compter 12 millions de gardiens. L'auteur, en déduisant
      les ron-valeurs, estime que, dans la communauté socialiste, il y aurait environ 24 millions d'employés et 6 millions seulement de producteurs. Je ne
      parle que pour mémoire du pain de distribution qui arriverait rassis, de la
      viande qui parviendrait pourrie, etc. Il est manifeste que M. Magne ne trace
      pas un tableau flatteur du régime de l'égalité; et l'on serait fondé à objecter
      que les sociétés modernes ne risquent pas de prendre au sérieux les excentricités égalitaires, si Cabet n'avait fondé l'Icarie dans le pays même de
      M. MAGNE, si nous n'avions eu, après la conspiration avortée de Babœuf,
      les ateliers nationaux, l'insurrection de juin l848, sans parler de convulsions sociales plus récentes et non moins significatives. Ajoutons que les
      communistes autoritaires n'ont pas désarmé, tant s'en faut! Ils siégent en
      assez grand nombre dans les assemblées législatives et municipales. Des
      écrits rédigés avec une évidente bonne foi réclament encore la substitution
      de la propriété collective du sol à la propriété individuelle, la suppression
      de l'intérêt de la rente, l'attribution de tous les capitaux à l'État qui deviendrait l'unique producteur, l'unique source du crédit, et prêterait, · sans
      prime ni intérêt, à tous les travailleurs de bonne volonté (1). M. Magne
      n'a donc pas convaincu le dernier des socialistes; mais il a eu raison de
      démontrer une fois de plus que le système général de nos lois, qui est fondé
      sur la propriété et sur la liberté individuelles, ne serait pas avantageusement remplacé par les inventions des « collectivistes ». Paul ROBRQUET.</p><p>(l) Telles sont notamment les conclusions auxquelles aboutit M. FAUCONNIER, docteur en droit, dans son curieux ouvrage : la Question sociale. -</p><p>Germer-BAILLIÈRE, PARIS, 1878
      </p></div></div><pb n="63"/><div type="section"><head>STATUTS.</head><p>I. Une Société est instituée sous le nom de Société de législation comparée.</p><p>II. Elle a pour objet l'étude des lois des différents pays et la
            recherche des moyens pratiques d'améliorer les diverses bramches de la législation.</p><p>III. Elle nomme des correspondants à l'étranger.</p><p>IV. Elle ne vote sur aucune question.</p><p>V. On ne peut faire partie de la Société qu'après avoir été admis
                  par le CONSEIL, sur la présentation d'un Sociétaire.</p><p>Vl. Le taux de la cotisation annuelle est fixé par un règlement
                        intérieur, lequel ne peut être modifié que par l'Assemblée générale, sur la proposition du Conseil de direction.</p><p>VII. Le Conseil se compose :</p><p>1° D'un Président élu pour deux ans ;</p><p>2° De quatre Vice-Présidents et de seize MEMBRES, au
                              moins, élus pour quatre ans ; -</p><p>3° D'un Secrétaire général, de quatre Secrétaires et
                                    d'un TRÉSORIER, nommés chaque année par les Membres du
                                    Conseil.</p><p>VIII. Les élections se font au scrutin secret et à la majorité
                                          des Membres présents. Au deuxième tour, la majorité relative
                                          suffira.</p><p>IX. Les Vice - Présidents et les Conseillers sont renouvelés
                                                chaque année par quart, à tour de rôle.</p><p>X. Aucun des Membres du CONSEIL, à l'exception du Secrétaire
                                                      général, des Secrétaires et du TRÉSORIER, ne sera immédiatement
                                                      rééligible.</p><p>TOUTEFOIS, le Président pourra être pris parmi les Membres du
                                                            Conseil ou parmi les Membres sortants.
                                                      </p><pb n="64"/><p>XI. Le Conseil est chargé de la direction des travaux qui entrent dans le plan de la Société. 11 ordonne et surveille les publications. Il fixe l'ordre du jour des séances.</p><p>XII. Il représente la Société et statue sur toutes les affaires
concernant son administration.</p><p>XIII. Les délibérations relatives à l'acceptation des dons et
legs, à des acquisitions, aliénations et échanges d'immeubles
sont soumises à l'approbation préalable du Gouvernement.</p><p>XIV. Le Trésorier n'acquitte aucune dépense, si elle n'a été
préalablement autorisée par le Conseil et ordonnancée par le
Secrétaire général.</p><p>XV. A la fin de l'année, le Trésorier présente son compte au
CONSEIL, qui, après l'avoir vérifié, le soumet à l'Assemblée générale, pour être arrêté et approuvé par elle.</p><p>XVI. Un règlement particulier déterminera les conditions d'administration intérieure, et en général toutes les dispositions de
détail propres à assurer l'exécution des Statuts. Ce règlement
est fait par le CONSEIL, qui peut toujours le modifier.</p><p>XVII. En cas de dissolution, l'actif de la Société sera attribué
à une ou plusieurs Sociétés savantes ou bibliothèques publiques
désignées par l'Assemblée générale, sauf approbation du Gouvernement.</p><p>XVIII. Toute modification aux présents Statuts ne pourra avoir
lieu qu'en Assemblée générale, et ne deviendra définitive qu'après
l'approbation du Conseil d'Etat.
</p><pb n="65"/><p>RÈGLEMENT.</p><p>TITRE I".</p><p>Conditions d'admission. — Cotisations.</p><p>Art. I".— Toute présentation d'un membre nouveau est adressée
par écrit au Secrétaire général.</p><p>Art. 2. — Les membres nouveaux sont informés de leur admission par une lettre du Secrétaire général.</p><p>Art. 3. — Les membres résidant à Paris payent une cotisation
annuelle de 20 francs.</p><p>Cette cotisation est de 15 francs pour les membres résidant en province, et de 18 francs pour les membres étrangers.</p><p>Art. i. — Les membres correspondants étrangers ne sont pas
soumis au payement de la cotisation.</p><p>La liste des membres correspondants est arrêtée chaque année par
le Conseil de direction, sur la proposition du Secrétaire général.</p><p>Art. 5. — La cotisation annuelle peut être rachetée par le versement d'une somme de 250 francs.</p><p>Les sommes ainsi versées sont placées au nom de la Société; le
revenu seul peut être employé aux dépenses ordinaires.</p><p>Art. 6. — Tout membre qui n'a pas acquitté sa cotisation de
l'année peut, après deux avertissements, l'un du Trésorier et l'autre
du Secrétaire général, être déclaré démissionnaire par décision du
Conseil.</p><p>Art. 7. — La liste générale des membres est dressée par les soins
du Trésorier et imprimée au commencement de chaque année, après
avoir été soumise au Conseil de direction.</p><p>TITRE II.</p><p>Conseil de direction.</p><p>Art. 8. — Le Conseil se réunit au moins une fois par mois, du
mois de novembre au mois de juillet, sur la convocation du Président.</p><p>Art. 9. — Il fixe l'ordre du jour des séances générales, nomme
toutes les commissions, autorise toutes les dépenses, ordonne toutes
les publications.</p><fw place="bottom">I. 5</fw><pb n="66"/><p>— G6 —
Art. 10. — Le nombre des membres du CONSEIL, en dehors du
PRÉSIDENT, des Vice-PRÉSIDENTS, du Secrélaire général, des Secrétaires
et du TRÉSORIER, est fixé à seize.</p><p>Art. 11. — Les anciens PRÉSIDENTS, Vice-Présidents et Secrétaires
généraux de la SOCIÉTÉ, qui ne sont pas membres du CONSEIL, peuvent
assister aux séances avec voix consultative.</p><p>Art. 12. — Le Conseil peut, sur la proposition du Secrétaire
général, désigner chaque année un ou plusieurs Secrétaires adjoints
et un Trésorier adjoint, qui assistent également aux séances, avec voix
consultative.</p><p>Art. 13. — Les procès-verbaux des séances du Conseil sont rédigés
par un des Secrétaires désigné par le Conseil et sont signés par le
Président.</p><p>TITRE ni.</p><p>Travaux de la Société.</p><p>Art. 14. — Les séances générales ont lieu, au moins une fois par
mois, du mois de décembre au mois de juin.</p><p>Les jours des séances sont fixés par le Conseil de direction.</p><p>Art. 15. — Aucune discussion ne peut avoir lieu que sur les questions portées à l'ordre du jour.</p><p>Les propositions concernant les travaux ou l'administration de la
Société sont renvoyées sans débat à l'examen du Conseil.</p><p>Art. 16. — L'Assemblée générale ne peut, en aucun cas, être
appelée à voter, si ce n'est pour l'élection des membres du CONSEIL,
sur l'approbation des comptes du TRÉSORIER, sur la fixation de la cotisation et sur les projets de modification des statuts.</p><p>Art. 17. — Les membres qui veulent prendre une part active aux
travaux de la SOCIÉTÉ, sont répartis en sections correspondant aux différents pays.</p><p>Le nombre de ces sections est déterminé chaque année par le Conseil de direction.</p><p>Art. 18. — Les sections se réunissent sur la convocation et sous la
présidence d'un membre désigné chaque année par le Conseil de
direction.</p><p>Lorsque le Président ou l'un des Vice-Présidents assiste à une
réunion de section, la présidence lui appartient de droit.</p><p>Le Secrétaire général est informé de l'heure et du lieu de toutes les
réunions, et peut y assister ou s'y faire représenter par un des Secrétaires de la Société.
</p><pb n="67"/><p>Art. 19. — Les livres et documents de toute nature communiqués
à la Société sont transmis par le Secrétaire général au Président de la
section compétente, qui les distribue aux membres pour qu'il soit fait
à la section un rapport sommaire sur le contenu de ces documents et
sur l'utilité que la Société peut en tirer.</p><p>Art. 20. — Les Présidents des sections remettent au Secrétaire
général les rapports sommaires dont il vient d'être parlé, et se concertent avec lui sur les propositions à soumettre au Conseil relativement
aux travaux de la SOCIÉTÉ, à la composition de Y Annuaire et aux
acquisitions de livres et documents.</p><p>TITRE IV.</p><p>Bibliothèque.</p><p>Art. 21. — Il est tenu un registre jour par jour des acquisitions de
livres et documents de toute nature.</p><p>Art. 22. — Il est tenu également un registre des prêts de livres
faits aux membres de la Société.</p><p>Aucun prêt n'a lieu que sur une autorisation écrite du Secrétaire
général, qui en limite la durée.</p><p>Art. 23. — Le Conseil désigne chaque année un des SECRÉTAIRES,
qui est chargé de surveiller le classement de la bibliothèque et des
archives de la Société.</p><p>TITRE V.</p><p>Commission des fonds et aromivea.</p><p>Art. 24. — Une commission de trois membres, nommés chaque
année parle CONSEIL, donne son avis sur toutes les dépenses proposées
par le Secrétaire général et sur les traités à passer, notamment avec
l'imprimeur et l'éditeur.</p><p>Elle reçoit les comptes du Trésorier et fait son rapport au Conseil.</p><p>Elle vérifie l'état matériel de la bibliothèque et des archives, et surveille
la confection de la liste des membres.</p><p>Art. 25. — Le compte des recettes et dépenses est arrêté au
30 novembre de chaque année.
</p><pb n="68"/></div><div type="section" feature="membres"><head>LISTE DES MEMBRES DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE.</head><div type="subsection"><head>SOUSCRIPTEURS PERPÉTUELS.</head><p>Benkendorf (André de), jurisconsulte près le ministère de la justice,
chef de la section des affaires législatives, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>BIOLLAY, conseiller référendaire à la Cour des comptes, 74, boulevard
Malesherbes.</p><p>Borc h, ancien banquier à CHICAGO, 32, rue de Turin (Paris).</p><p>Ditte (II enri), juge au tribunal de la SEINE, 83, boulevard Saint-Germain.</p><p>FARNAM, à New llaven, Connecticut (États-Unis d'Amérique].</p><p>FRISCH, adjointau ministrede lajustice, sénateur, àSt-Pétersbourg(RUSSIE,.</p><p>IIdbert-Vall eroux, avocat. 14, rue du Pré-aux-Clercs.</p><p>Lamé-FLEURY, conseiller d'ÉTAT, ingénieur en chef des mines, directeur
des m ines au ministère des travaux publics, 62, rue de Verneuil.</p><p>Limantocr (J. V.), avocat, professeur suppléant à l'Université de Mexico
(Mexique).</p><p>Morei. d'Arleux (Charles;, notaire, 28, rue de Rivoli.</p><p>Peyre-COURANT, à Poissy (Seine-et-Oise).</p><p>ROBYNS, trésorier de la Société do statistique, 38, rue Lomercier (Paris-Bitignolles).</p><p>SWETCIIINSKY, jurisconsulte adjoint au ministère de la justice, près le
Grand-Théâtre (maison Benoît), à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>TOHASOSI, avocat, à Padoue (Italie).</p><p>VANEY, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 14, rue Duphot.</p></div><div type="subsection"><head>MEMBRES CORRESPONDANTS.</head><p>ASSER, avocat, à Amsterdam (Pays-Bas).</p><p>Beltrani SCALIA, inspecteur général des prisons, à Rome.</p><p>CALLIGAS, professeur de droit romain à l'Université d'Athènes (Grèce).</p><p>Canomico (Tancreuo), conseiller à la Cour de cassation et du contentieux
diplomatique, à Rome.</p><p>Carmicuael (Edward), directeur pour l'étranger du Law-MAGAZINE, New
University club, à Londres (Angleterre).
</p><pb n="69"/><p>Coleridge (Lord), chief justice à la Cour des common pleas, à Londres
(Angleterre).</p><p>De NAGT, privât docent à l'Université de Bude-Pesth.</p><p>DOUTRE, avocat et professeur de droit, à Montréal (Canada).</p><p>EHRENFELD, State librariam Harrisburg (Pensylvanie).</p><p>Field (Dudley), avocat, 86, Grameroy PARK, à New-York (États-Unis
d'Amérique).</p><p>GLASER, ministre de la justice, à Vienne (Autriche).</p><p>GODEFROI, ancien ministre, membre des États-Généraux, à la Haye
(Pays-Bas).</p><p>GOLDSCHMIDT, ancien conseiller à la Cour suprême de commerce de
LEIPZIG, professeur à l'Université de Berlin (Prusse).</p><p>GRÛNHUT, professeur à l'UNIVERSITÉ, BERGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>Hoffmann (Paul), professeur de droit romain à l'Université de Buda-Pesth
(Hongrie).</p><p>JETTE, juge à Montréal (Canada).</p><p>KLCBIEN, avocat à la Cour suprême, à Copenhague (Danemark).</p><p>LAHOTART, ancien ministre de la justice, à Bucharest (Roumanie).</p><p>Lehr (Ernest), docteur en droit, professeur de législation comparée a
l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>LCCCHINI, professeur de droit criminel à l'Université de Sienne (Italie).</p><p>MIDOSI, avocat, 53-2", rua do ALECRINO, à Lisbonne (Portugal).</p><p>MONTGOMMERY, professeur, à Helsingfors (Finlande).</p><p>Nagt (de), docteur et professeur à 1&amp; Faculté de droit de Nagygarad
(Hongrie).</p><p>Olivecrona (d'), membre de la Cour suprême, à Stockholm (Suède).</p><p>PASSAVER, avocat, 46, quai ANGLAIS, à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>PETROM, conseiller suppléant à la Cour d'appel de Bucarest (Roumanie)</p><p>PIERANTONI, professeur de droit, à Naples (Italie).</p><p>Platow( Oscar), docteur en droit, juge au tribunal de Christiania (Norwége).</p><p>RANDA, professeur à l'Université de Prague (Autriche).</p><p>RHALLY, professeur de droit commercial à l'Université d'Athènes (Grèce).</p><p>Rolin-JACQOEMYNS, avocat, à Gand (Belgique).</p><p>Serafini (Filippo), professeur à l'Université de Rome (Italie).</p><p>Simonis (Èdouard), avocat à Luxembourg (grand-duché de Luxembourg),
ordinaire).</p><p>I'heodosiades (Miltiades), docteur en droit de FRANCE, secrétaire général
du ministère de la justice, à Bucharest (Roumanie).</p><p>Toures-CAMPOS, bibliothécaire de l'Académie de législation, MONTERA, 22, BAJO, à Madrid (Espagne).</p><p>Vidari (Ercole), professeur à l'Université de Pavie (Italie).</p><p>WASHBORNE, ancien ministre plénipotentiaire des États-Unis en France.</p><p>WESTLAKE, barrister at law, 2, new SQUARE, Lincoln's inn, à Londres
(Angleterre).</p><p>WINTGENS, ancien ministre, membre des États-Généraux, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Wintgehs ( Willem-Joan), avocat, 6, Mûzenstraat, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Cobdeb CLUB, 105, Pall MAIL, à Londres (Angleterre).
</p></div><pb n="70"/><div type="subsection"><head>MEMBRES TITULAIRES.</head><head>1" Membres résidant a. Pairie.</head><p>ACCARUS, professeur à la Faculté de droit de PARIA, 12, rue des Saints-Pêne».</p><p>Aillières (d'), ancien auditeur de 1" cl. au Conseil d'ÉTAT, 8, rue d'Anjou.</p><p>ALEXANDRE, président de chambre à. la Cour d'appel de PARIS, 25, rua de
l'Arcade.</p><p>ALGLAVE, agrégé à la Faculté de droit, 91, rue du Point-du-Jour.</p><p>Alix (Gabriel), professeur à la Faculté de droit libre, 23, rue de Sèvres.</p><p>ALLOU, avocat, ancien bâtonnier, 7, rue Meyerbeer.</p><p>Amiot (II.), ingénieur des mines, 91, rue de Renues.</p><p>AHDRAL, ancien vice-président du Conseil d'ÉTAT, 38, cours la Reine.</p><p>André (Alfred), ancien député, 47, rue Abbatucci.</p><p>Angicourt (d'), attaché au ministère de la guerre, 72 bis, r. d'Amsterdam.</p><p>Anthoine de Saint-JOSEPH, 23, rue François l".</p><p>Appert (Georges), avocat, 15, rue des Beaux-Arts.</p><p>ARBELET, avocat à la Cour de cassation, 43, rue de Rennes.</p><p>ARCANGER, ancien principal clerc de notaire, 1, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p><p>ARNAL, avocat, 7, rue Blanche.</p><p>ARNOOS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, lîl bis, rue de Greneffle-Saint-Germain.</p><p>ARRIGHI, avocat, 45, rue de Rennes.</p><p>AUBÉPIN, président du tribunal de la SEINE, 282, boulevard St-Germain.</p><p>Aobry-VITET, conseiller général, 7, rue Barbet-de-Jouy.</p><p>AOCOC, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, membre de l'INSTITUT, 51, rue Sainte-Anne.</p><p>ADDEUCAK, juge au tribunal de la SEINE, 31, rue du Rocher.</p><p>BABINET, conseiller à la Cour de cassation, h, passage LAFERRIÈRE,</p><p>Badon-PASCAL, directeur du Journal des ASSURANCES, 83, r. de Richelieu.</p><p>BALLOT, conseiller d'ÉTAT, 11 bis, rue Saint-Arnaod.</p><p>BARBODX, avocat, membre du Conseil de L'ordre, 16, quai de la Mégisserie.</p><p>BARDODX, député, ancien ministre, 52 bis, boulevard Haussmann.</p><p>BARRADLT, ingénieur civil, 17, boulevard Saint-Martin.</p><p>Bariiy (Charles), avocat à la Cour de cassation, 34, rue de Grenelle.</p><p>BAAIHÉLBHY-SALNT-HILAIRE,. membre de l'INSTITUT, sénateur, 29 6wvrue
d'Astorg.</p><p>BATWE, sénateur, ancien ministre, professeur à la Faculté de droit, 29, rue
Bellechasse.
b\*aumont (de), maître des requêtes au Conseil.d'ÉTAX, 42, rue Barbet-de-Jouy.</p><p>BECKER, avocat, 24, avenue Victoria.</p><p>BEER, avocat, 15, rue Cujas.</p><p>BELLAIGDE, président de l'ordre des avocats à la Cour de cassation, 11, rue
Saint-Guillaume.</p><p>Bellomayre (de), ancien conseiller d'ÉTAT, 18, rue de Marignan.</p><p>BENOIT, rédacteur au ministère de la justice, 27, rue Blanche.</p><p>Bérenger, sénateur, ancien ministre, 9, rue d'Anjou-Saint-Honoré.</p><p>BERGE, avocat, 20, rue Malber.
</p><pb n="71"/><p>Berr de TORIQUE, conseiller honoraire à la Cour de BESANÇON, 5, rue Gay
Lussac.</p><p>Berryer (Georges), avocat, 6, place de la Madeleine.</p><p>BERTAULD, sénateur, procureur général à la Cour de cassation, 23, rue de
Saint-Pétersbourg.</p><p>Bertheville (de), conseiller àlaCour d'appel de PARIS, 8, rue de Solferino.</p><p>Bertrand (Ernest), conseiller honoraire à la Cour d'appel de PARIS, 47',
rue de Reunes.</p><p>Bertrand (Edmond),substitut au tribunal de la SEINE, 47, rue de Rennes.</p><p>Bétolaud, avocat, ancien bâtonnier de l'ORDRE, 33, rue de VERNEUIL</p><p>BEUDANT, doyen à la Faculté de droit, 64, rue de Rennes.</p><p>BEDRDELET, avocat, 29, rue de Constantinople.</p><p>BIBESCO, licencié ès lettres, 73, boulevard Saint-Michel.</p><p>Bidault de l'ISLE, secrétaire en chef du parquet de la Cour d'appel, 13, rue Taitbout.</p><p>BIDOIRE, avocat à la Cour de cassation, 11 bis, rue Boissy-d'Anglas.</p><p>BIENVENU, député, 10, rue de la Bienfaisance.</p><p>Bigault de Granrut (de), avocat, 3, rue Nicolas-Flamel.</p><p>BINOCHE, avocat, 23, rue Ilauteville.</p><p>BLANCHE, docteur en médecine, 15, rue des FONTIS, à Paris-Auteuil.</p><p>BLOCH, substitut au tribunal de la SEINE, 6, rue Mondovi.</p><p>Block (Maurice), publiciste, 63, rue de l'Assomption.</p><p>BOIRON, ancien notaire, 8, place Vintimille.</p><p>Boislisle (de), juge au tribunal de la SEINE, 30, rue Vanneau
BOISSONADE, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 28, rue Gay-Lussac.</p><p>BOISTEL, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 31, rue Monge.</p><p>Boivin-Champeaux (Paul), avocat, 1 bis, rue de Tivoli.</p><p>Bonjean (Georges), juge suppléant au tribunal de la SEINE, 47, rue de Lille.</p><p>Bonnet (Félix), avocat, 11, rue d'Assas.</p><p>Bonnet (Paul), substitut au tribunal de la SEINE, 16, rue de Condé.</p><p>BORANESCOU, étudiant ès lettres, 10, rue de la Sorbonne.</p><p>BOUCHEROT, directeur de la compagnie d'assurances te CONSERVATEUR, 57,
rue de la Chaussée-d'Antin.</p><p>BOUCHEZ, substitut du procureur général, 90, rue de la Victoire.</p><p>Boulay de la MEURTHE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de l'Université.</p><p>BOULLOCHE, avocat, 5, rue Bonaparte.</p><p>Bourge (de), secrétaire de la Société Générale, 11 bis, passage Sainte-Marie.</p><p>BOURNAT, avocat, 20, rue Jacob.</p><p>BOCTMY, directeur de l'École des sciences politiques, 85, boulevard Sain'</p><p>Michel.</p><p>BODTROUE, avocat, 38, rue Croix-des-Petits-Champs.</p><p>BRAUN, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 93, rue du Ranelagh.</p><p>Bresseli.e, juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 30, rue Billault.</p><p>Brkuili.ier (Adolphe), avocat, 27, rue Guénégaud.</p><p>BREUL, avocat, 10, rue des Écoles.</p><p>Briere-Valigny , président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 45, rue de la Tour-d'Auvergne.</p><p>Brierre de BOISMONT, docteur en médecine, 108, Grande-RUE, a Saint-Mandé.</p><p>BRODIN, inspecteur des nuances, 47, rue de Rennes.
</p><pb n="72"/><p>Brogue (duc de), membre de l'INSTITUT, sénateur, ancien ministre, 1C.
rue de Solferino.</p><p>Broglie (VICTOR, prince de), secrétaire, d'ambassade, 48, rue Abbatucci.</p><p>Bruant (Léon), docteur en droit, inspecteur des forêts, 13, rue des Saints-Pères.</p><p>Brugnon (Emmanuel), substitut au tribunal de la SEINE, 76, boulevard
Malesherbes.</p><p>Brugnon (Stanislas), avocat à laCourde cassation, 14, rue Saint-Florentin.</p><p>BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 1, quai d'Orsay.</p><p>BUSCHE, juge suppléant, 80, rue Taitbout.</p><p>Gaiien (Albert), ingénieur civil, 1, boulevard Saint-Denis.</p><p>CALARY, substitut au tribunal de la SEINE, 4, rue de la Paix.</p><p>CALLA, ancien sous préfet, 8, rue des MARRONNIERS, à Passy Paris.</p><p>Calmon. membre de l'INSTITUT, sénateur, 59, rue Abbatucci.</p><p>Cambon (Jules), avocat, secrétaire général du cabinet de H. le Préfet Je
police.</p><p>CAMESCASSE, conseiller à la Cour de cassation, 59, boulevard Malesherbes.</p><p>CAMPENON, substitut du procureur général, 7, rue Scribe.</p><p>Carra de VAUX, ancien magistrat, 53, rue de Varennes.</p><p>Carré (Eugène), avocat, 51, rue Taitbout.</p><p>Cartier (Charles), juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 232, rue de
Kivoli.</p><p>CARIIERFErn.), avocat, membre du Conseil de l'ordre, H bit, ruedu Cirque.</p><p>Casimir Périer (Jean), député, sous-secrétaire d'Etat au ministère de l'instruction publique, des cultes et des beaux-arts, 62, rue Galilée.</p><p>CASSIN, agrégé 1 la Faculté de droit de PARIS, 69, rue des Feuillantines.</p><p>Castonnet-DESFOSSES, avocat, 1, rue des Saints-Pères.</p><p>CAUWÈS, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 25, rue d'Ulm.</p><p>Caze (Edmond), avocat, 4, avenue du Coq.</p><p>Célice, avocat, 48, rue Monge.</p><p>Chabrol de), maître dos requêtes au Conseil d'ETAT, 7, rue de Greffulbe.</p><p>Challamel (Jules), avocat, 30, rue des Boulangers.</p><p>Champetier de RIBES, avocat, 4, rue de Louvois.</p><p>CHARBONNIER, publiciste, 20, rue de Navarin.</p><p>Chateaurenard (marquis de), ancien conseiller d'ETAT, 65, rue de Varennes.</p><p>CHAUCHAT, conseiller d'ÉTAT, 121, boulevard llaussmann.</p><p>CHAUDE, avocat, 24, rue de Coudé.</p><p>Chaudé fils, auditeur au Conseil d'ETAT, 14, rue de Condé.</p><p>CHAUFFARD, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 81, rue Saint-Lazare.</p><p>CHAUFTON, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation. 21,rued'Antin.</p><p>Chaumat (Alexandre), avocat, i, rue Perrault.
chauveau (Franck), avocat, député, 30, rue do la Rochefoucauld.</p><p>CHENAL, avocat, 229, rue Saint-Ilonoré.</p><p>CHENU, avocat, 17, quai de Crénelle.</p><p>CHERAMÏ, avoué au tribunal de la SEINE, 24, rue Neuve-Saint-Augustin.</p><p>CHOBERT, professeur à la Faculté de droit libre de PARIS, 122, rue de
Itennes.</p><p>Choppard (Léon), avocat, 50, rue du Four-Saint-Germain.
</p><pb n="73"/><p>CHOPPIN, ancien directeur des prisons au ministère de l'intérieur, 3, quai
Voltaire.</p><p>CLAMAGERAN, avocat, 57, avenue Joséphine.</p><p>Clate (de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 71, rue de Monceau.</p><p>Clere (Jules), publiciste, 7, cité Gaillard.</p><p>Clément (Léon), sénateur, 66, rue de Rennes.</p><p>CLONET, avocat, i, place Boiëldieu.</p><p>Cocteau (Albert), notaire, 37, rue de Lille.</p><p>COGORDAN, attaché au ministère des affaires étrangères, 52, boulevard
Saint-Michel.</p><p>COHN, 26, rue Baudin.</p><p>COLLIGNON, ancien conseiller d'ÉTAT, 46. rue Saint-André-des Arts.</p><p>Colmet-DAAGE, doyen honoraire de la Faculté de droit de PARIS, 8, place
du Panthéon.</p><p>Colmet-Daage fils, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 84, rue de
Rennes.</p><p>COMBES, avocat, 21, rue de la Mlchodière.</p><p>CONSTANT, député, agrégé à la Faculté de droit de TOULOUSE, 6, rue de
Consiantinopie.</p><p>CORTOT, avoué au tribunal de la SEINE, 88, rue de la Victoire.</p><p>COTILLON, libraire-éditeur, 24, rue Soufflot.</p><p>Couder (de), avocat, 5, place de l'Odéon.</p><p>COUHIN, avocat à la Cour d'appel de PARIS, 89, rue de Rennes.</p><p>CODLON, avocat, 28, rue Pigalle.</p><p>Court (Charles), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 15,
rue Roquépine.</p><p>COURTEL, avocat, 72, boulevard Saint-Germain.</p><p>COUTEAU, avocat, 16, rue de Grammont.</p><p>CRESSON, avocat, membre du Conseil de l'ordre, hl, rue de Luxembourg.</p><p>Dagdin (Fernand), avocat, 29, rue de l'Université.</p><p>Dalloz (Edouard), 18, rue Vanneau.</p><p>DANCONGNÉE, avocat a la Cour do cassation, 13, rue d'Aguesseau.</p><p>Dareste (Rodolphe), conseiller à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT, 9, quai Malaquais.</p><p>Dareste (Pierre), avocat à la Cour de cassation, 9, quai Malaquais.</p><p>Davanne (Charles), avocat à la Cour d'appel, û8, rue Monge.</p><p>David (Paul), avocat, 62, rue des Saints-Pères.</p><p>DAVID, ancien conseiller d'ÉTAT, il, rue de Montalivet.</p><p>Debacq (Gabriel), avocat, 10, boulevard Denaln.</p><p>DECRAIS, conseiller d'ÉTAT, 62, avenue du Bois-de-Boulogne.
defert, avocat au Conseil d'État et à la cour de cassation, 93, boulevard
Beaumarchais.</p><p>Dehate (Alexandre), professeur, 12, rue de Seine.</p><p>DELACOURTIE, avocat, 1, rue d'Hauteville.</p><p>Delaire (Gustave), conseiller référendaire à la Cour des comptes, 61,
rue de l'Arcade.
•Delalain-CHOMEL, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 5, rue de
l'Université.</p><p>DELEPOUVE, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue Joubert.
</p><pb n="74"/><p>DELISE, procureur de la République près le tribunal de la SEINE, 2,
rue Mosnier.</p><p>Démangeât, conseiller à la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide.</p><p>Démarest, 27, rue de la Rochefoucauld.</p><p>DEMASDRE, avocat à la Cour de cassation, 86, rue de Rennes.</p><p>DEMOMBYNES, avocat, 10, rue des Beaux-Arts.</p><p>DEHONJAY, avocat, 12, place Vendôme.</p><p>Demoreuil (Fulgrand;, avocat, 20, rue des Écoles.</p><p>DENORMANDIE, sénateur, gouverneur de la Banque de FRANCE, 89, boulevard Ilaussmann.</p><p>Desjardins (Albert), professeur à la Faculté de droit, ancien sous-secrétaire
d'ÉTAT, 30, rue de Condé.</p><p>Desjardins (Arthur), avocat général à la Cour de cassation, 2, nie de
Solférino.</p><p>Desjardins (ERNESTJ, ancien substitut au tribunal de la SEINE, 83, boulevard Malesherbes.</p><p>DESMAREST, avocat, ancien bâtonnier, 6, rue Mogador.</p><p>DESPATYS, 22, place Vendôme.</p><p>Desportes (Fernand), avocat, 6, rue Favart.</p><p>DESPREZ, conseiller d'ÉTAT, directeur au ministère des affaires étrangères, 130, rue de l'Université.</p><p>DESSAIGNES, ancien notaire, 5, quai Voltaire.</p><p>Devin (Georges), avocat à la Cour do cassation, 9, rue Guénégaud.</p><p>Devin (Léon), avocat, 21, rue Drouot.</p><p>DHERBELOT, avocat général à la Cour d'appel de PARIS, U, rue de Tournon.</p><p>DIETERLE, ancien directeur de la'manufacture de Sèvres, 2, rue Cretet.</p><p>DIETZ, avocat, 21, rue Auber.</p><p>DIGARD, avocat, 97, rue Neuve-des-Petits-Charaps.</p><p>Douladoure (Lucien), directeur de la compagnie d'assurances la PATRIE, 38, rue des Bourdonnais.</p><p>Dreyfous (Georges), avocat, 61, rue de Richelieu.</p><p>Dreyfus Ferdinand), avocat, 39, rue d'Amsterdam.</p><p>DROUIN, ancien député, 21, rue Sainte-Croix-de-la-Bretonnerle.</p><p>DROZ, avocat, 48, rue Jacob.</p><p>DDBARD, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, 7, placo de la Madeleine.</p><p>Dubois (Georges), substitut à la Cour d'appel de PARIS, 60, rue de Rome.</p><p>Dubost (John), conseiller d'ÉTAT, 12, rue d'Alger.</p><p>Du BOIT, avocat, 59, boulevard Malesherhes.</p><p>DUCHESNE, greffier à la Cour de cassation, 191, boulevard Pereire.</p><p>DDFADRE, sénateur, membre de l'INSTITUT, ancien garde des sceaux, 127,
boulevard Ilaussmann.</p><p>DUNAMEL, avocat, conseiller général, 67, rue des Martyrs.</p><p>DOHAY, sous-chef de bureau au ministère des travaux publics, 33, rue
de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>Dumodstier de Frédii.ly, chef de bureau au Ministère du commerce, 2M,
boulevard Saint-Germain.</p><p>Ddpont (Ernest), substitut au tribunal de laSEIUE, 113, boulev. Ilaussmann.</p><p>DCRIER, avocat, ancien secrétaire général du ministère de la justice, 9, rue Cambacérès.</p><p>Dossaod (Philippe;, avocat, 6, boulevard d'Enfer.</p><p>Doval (Ferdinand), ancien préfet de la SEINE, 1, rue de Beaune.
</p><pb n="75"/><p>Ddval (Eugène), avocat, 84, rue de Maubeuge.</p><p>DDVERDT, avocat, 1, place Boïeldleu.</p><p>DCVERGER, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p><p>DUVERGER, avocat à la Cour de cassation, 244, boulevard Saint-Germain.</p><p>Dovergier (Julien), directeur des affaires civiles au ministère de la justice, 104, rue de Rennes.</p><p>Dovergier de Hacranne (Emmanuel), conseiller général, 57, av. d'Iéna.</p><p>Du vert (Gustave-Félix), 41, rue des Martyrs.</p><p>Eichstal (Eugène d'), 6, rue de Greffulhe.</p><p>ENOCH, secrétaire d'Etat de S. M. l'Empereur de RUSSIE, sénateur, 41,
rue de Luxembourg.</p><p>ESMEIN, professeur à la Faculté de droit de PARIA, 32, rue Gay-Lussac.</p><p>Espivent de VILLEBOisif et, docteur en dioit, 157, boulevard Saint-Germain.</p><p>Estibal (Marcelin), avocat, 3, avenue de Constantine.</p><p>EWALD, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 19, rue de
Miroménil.</p><p>Fabas (Th.), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 19,r. DAVID, à Paris-Passy.</p><p>Fabre (Jules), avocat, 24, rue des Petits-Hôtels.</p><p>FAIVRE, avocat à la Cour d'appel, 56, rue Laffitte.</p><p>FARÉ, ancien couseiller d'ÉTAT, ancien directeur général des forêts, 156,
rue de Rivoli.</p><p>Favre (Jules), sénateur, avocat, ancien bâtonnier, 27, rue de Berlin-Fay-LACROIX, avocat, 15, rue des Halles. •
Férabd-GIRAUD, conseiller à la Cour de cassation, 74, rue de Rennes.</p><p>Férey, juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 16, rue d'Assas.</p><p>FIRINO, 71, rue de Courcelles.</p><p>Flach (Jacques), avocat, 4, rue Richer.</p><p>FLEDRT, avocat, 73, rue de Rennes.</p><p>Flourens (Abel), avocat, 3, place du Thràtre-Français.</p><p>Flodrens (Émile), conseiller d'ÉTAT, 9, rue des Écuries-d'Artois.</p><p>Fodld (Paul), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 138, avenue
des Champs-Élysées.</p><p>FODRCHY, avocat général à la Cour d'appel de PARIS, 282, boulevard Saint-Germain.</p><p>FOCRNIER, 10, rue de l'Odéon.</p><p>Frakqceville (oi), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, au
château delà MUETTE, à Paris-PASSY,</p><p>Fcmocze (Victor), docteur en médecine, secrétaire général de VUnion des
FABRICANTS, 132, rue de Lafayette.</p><p>Foïe (de la), substitut au tribunal de la SEINE, 76, boulevard Malesherbes.</p><p>Gaigkière (Henri), clerc de notaire, 8, rue de la Sorbonne.</p><p>Gaillard (Léopold de), ancien conseiller d'ÉTAT, 3, rue des Saints-Pères.</p><p>GAMBETTA, avocat, président de la Chambre des députés, 128, rue de
l'Université.</p><p>GANIVET, docteur en droit, 20, rue des Écoles.</p><p>Garnier (Joseph), membre de l'INSTITUT, sénateur, 16, avenue Trodaine.</p><p>GARSONNET, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 24, rue Gay-Lussac.
</p><pb n="76"/><p>Gasnier-GUY, avocat, 79, rue Saint-Lazare.</p><p>GAODIN, député, 112, rue du Faubourg-Saint-Honoré.</p><p>GACTHIOT, publiciste, 63, boulevard Saint-Germain.</p><p>GAUWAIN, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 67, rue de l'Université.</p><p>Genêts (Jules), avocat, 28, rue de la Victoire.</p><p>Gérard, avocat, 51, rue Saint-André-des-ARTS,</p><p>Gérardin, professeur à la Faculté de droit, 49, rue Madame.</p><p>GERMAIN, député, 8, rue Murillo.</p><p>GIDE, professeur à la Faculté de droit, 2. rue de Tournon.</p><p>Gigot (Albert), ancien préfet da police, rue d'Astorg.</p><p>Girardin (Émile de), député, 27, rue de la Pérouse.</p><p>Giracd (Charles), membre de l'INSTITUT, inspecteur des Facultés de droit,
à l'École de droit.</p><p>GIRERD, député, sous-secrétaire d'État au ministère de l'agriculture et du
commerce, 78, ruo de Varennes.</p><p>GLANDAZ, conseiller honoraire à la Cour de cassation, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>GLASSON, agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 40, rue du Cherche-Midi.</p><p>GODART, avocat à la Cour de cassation, 12, rue des Beaux-Arts.</p><p>Godin (Jules), député, 70, rue de Bennes.</p><p>Gomel Charles), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 1, rue de la Villel'Evêque.</p><p>GOSSET, avocat à la Cour de cassation, 22, rueGodot-de-Maurol.</p><p>GOCJON, liquidateur au tribunal de commerce, 52, rue du Paradis-Poissonnière.</p><p>Goupy (Edmond), avocat, 4, rue de Berri.</p><p>GODSSARD, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 8, rue de Milan.</p><p>Graux (Georges), avocat, 69, rue PERONNET, à Neuilly.</p><p>GREARD, vice-recteur de l'Académie de la SEINE, à la Sorbonne.</p><p>GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, 24, rue de Milan.</p><p>GRIOLET, maître des requêtes honoraire au Conseil d'ÉTAT, membre du
Conseil de direction du chemin de fer du NORD, 46, rue Richer.</p><p>Grodet (Albert), rédacteur au ministère de l'agriculture et du commerce, 15, rue de la Vieille-Estrapade.</p><p>GRODALLE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 24, rue Matignon.</p><p>Gday (Marcel), avocat, 61, rue des Saints-Pères.</p><p>GOILLOT, juge d'instruction au tribunal de la SEINE, 10, rue de Constantinople.</p><p>Goizot (Guillaume), professeur au Collège de FRANCE, chef de division au
ministère des cultes, 43, rue Monceau.</p><p>GTJTHO(Corentln), député, 16, ruo del'Odéon.</p><p>GDYON, avocat, 13, rue du Faubourg-Montmartre.</p><p>Hache (Eugène), avocat, 5, rue du Mont-Thabor.</p><p>MACHETTE, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 46, rue de Laborde.</p><p>Aall (Oh. Kennerley), avocat, 19, rue des Moulins.</p><p>Ham (E. de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 3, rue de Vienne.</p><p>Harel (Albert), substitut du procureur général, 32, rue Caumartin.</p><p>Hadssonville (le vicomte Othenln d'), ancien député, 35, rue Saint-Dominique-Saint-Germain.</p><p>Hébert (Émile), docteur en droit, 46, rue d'Anjou-Salnt-Honoré.
</p><pb n="77"/><p>Hebrard de VILLENEUVE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 18, rue
d'Aguesseau.</p><p>HELBRONNER, avocat, 5, rue d'Aumale.</p><p>Hélie (Faustin), président honoraire à la Cour de cassation, vice-président
du Conseil d'ÉTAT, 18, rue Desbordes-Valmore.</p><p>Hély d'OISSEL, conseiller d'ÉTAT, 18, rue de la Ferme-des-Mathurins.</p><p>Henry (Paul), docteur en droit, 13, rue des Saints-Pères.</p><p>Hepp (Eugène), 87, rue Saint-Dominique.</p><p>Hérard (Camille), avocat, 1, rue Méhul.</p><p>Hérisson, député, avocat à la Cour de cassation, 56, rue Madame.</p><p>Hérold, sénateur, préfet delà Seine.</p><p>Hesse (PAULJ, licencié en droit, hh, boulevard Sébastopol.</p><p>HEDRTEAU, chef de bureau au ministère de la justice, 31er, rue de la Visitation.</p><p>HOECHSTER, avocat, 3, place de la Madeleine.</p><p>Horteloup (E.), juge au tribunal de la SEINE, 24, rueMarignan.</p><p>HODETTK, membre de la chambre de commerce de PARIS, 25, rue de Berri.</p><p>HOARD, avocat, 10, rue Cliauchat.</p><p>Hcgo (le comte Léopold), chef de bureau au ministère des travaux publics, 94, rue de la Victoire.</p><p>HDMBERT, député, procureur général à la Cour des comptes, 22, rue du
Quatre-Septembre.</p><p>HOSSON, avoué au tribunal de la SEINE, 17, rue do la Monnaie.</p><p>J'àgerschmidt, auditeur de 1" classe au Conseil d'ÉTAT, 23, rue de la
Chaussée-d'Antin.</p><p>JALABERT, professeur à la Faculté de droit de Paris.</p><p>Jannet (Claudio), avocat, 73, rue de Vaugirard.</p><p>JAY, avocat, 12, rue de Seine.</p><p>Join-LAMBERT, conseiller général, 13, rue Cambacérès.</p><p>Jones (Ahjernon), avocat, 23, rue de Bruxelles.</p><p>Jorkt DTSCLOZIÈRES, avocat, 4, rue Thénard.</p><p>JOSSEAU, avocat, ancien député, 7, rue de Suresne.</p><p>Josseau (Paul), avocat, 17, rue Godot-de-Mauroi.</p><p>JOVART, avocat, 71, rue Blanche.</p><p>Jozon (Paul), avocat a la Cour de cassation, député, 37, rue de Babylonc.</p><p>KAPNIST, gentilhomme de la chambre de S. M. l'Empereur de RUSSIE, 14,
avenue du Roi-de-Rome.</p><p>Krantz (Camille), ingénieur, 66, rue François 1".</p><p>LABBÉ, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 9 bis, boulevard Montparnasse.</p><p>Labiche (André), avocat, 67, rue de Caumartin.</p><p>I.abodlaye, sénateur, membre de l'INSTITUT, au Collège de France.</p><p>Laboclaye (Paul), premier secrôiaire d'ambassade, 34, rue Taitbout.</p><p>Laboolaye (René), chef du cabinet du ministre des finances, cité VLNDÉ,
boulevard de la Madeleine.</p><p>Labodr (Fernand), juge au tribunal de la SEINE, 25, rue Pasquier.</p><p>LACAN, avocat, ancien bâtonnier, 10, rue Thérèse.</p><p>LACOINTA, avocat général à la Cour de casssation, 8, rue de Miroménil.
</p><pb n="78"/><p>IJACOHME, docteur en droit, 155, rue de Rennes.</p><p>Lacretelle (Amaury de), avocat, 17, rue Montaigne.</p><p>Lafadlotte (de), aucien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 107, faub. St-Uonoré.</p><p>LAFERRIERE, président de section au Conseil d'ÉTAT, 8, rue Castiglione.</p><p>LAÎNÉ, agrégé à la Faculté de droit de Paris.</p><p>LAISNEY, avoué près le tribunal de la SEINE, 11 bis, boulevard Haussinann.</p><p>Lallement (Louis), secrétaire du tribunal des conflits, 53, boul. St-Michel.</p><p>Lambert (Léon), avocat, 2, rue du Quatre-Soptembre.</p><p>LANGLOIS, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 43, rue de l'Université.</p><p>LANGLOIS, avocat, 95, rue de Rennes.</p><p>LAPORTEjuge suppléant au tribunal de la SEINE, 58,RUEDEVaugirard.</p><p>LARNAC, avocat à la Cour de cassation, 8, rue du Cirque.</p><p>LAROMBIÈRE, premier présidence la Cour d'appel de PARIS, 16, rue d'Assas.</p><p>Laroze (Lionel), avocat, 79, rue des Saints-Pères.</p><p>LASSIS, avocat, 9, rue Mogador.</p><p>LAVAREILLE, licencié en droit, 19, rue des Martyrs.</p><p>Latre (le baron de), ancien magistrat, 53, rue de Lisbonne.</p><p>LEBEL, avocat, 126, rue de Rivoli.</p><p>Le BERQDIER, avocat, 28, rue de Richelieu.</p><p>Lebon (André), ancien élève de l'École des sciences politiques, 69, boulevard
Saint-Michel.</p><p>Le Cointe (Maurice), avocat, 30, rue de Labruyôre.</p><p>LEFÉBORE, ancien député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 73, av. Montaigne.</p><p>LEFEBVRE, agrégé à la Faculté de droit, 38, rue d'Ulm.</p><p>LEFÈVRE, avocat, 40, rue du Mont-Thabor.</p><p>Leffemberg (de), ancien procur. général à la Cour d'appel de PARIS, 4, rue
Solferino.</p><p>LEFORT, avocat, 44, rue de Lafayette.</p><p>LEFORT, membre de la Société do statistique, 288, rue de Vaugirard.</p><p>Lefort (Henri), licencié en droit, 3, rue Blanche.</p><p>Lefranc (Edmond), substitut au tribunal de la SEINE, 10, boul. Malesherbes.</p><p>Lefraxc (Victor), avocat, ancien ministre, 47, rue de la Chanssée-d'Antin.</p><p>Lefranc (Victor) fils, conseiller référendaire à la Cour des comptes 47, rue
de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Legé (Charles), avocat, 64, rue de la Chaussée-d'Antin.</p><p>Legrand (Ernest), avocat, 80, rue de Rennes.</p><p>LEHMAMM, avocat à la Cour de cassation, 14, rue de Marignan.</p><p>LEIOINDRE, avocat, 11, rue Neuve-Saint-Augustin.</p><p>Lelodp de SANCY, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 105, boulevard (laussmann.</p><p>LENEPVED, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 1, quai d'Orsay.</p><p>Le PELLETIER, conseiller à la Cour de cassation, ancien ministre, 65, rue
d'Amsterdam.</p><p>Leroux (Edouard), chef de bureau au ministère des finances, 36, rue
du Montparnasse.</p><p>Le Rot (Louis), avocat, 9, rue Solférino.</p><p>Leroy -Beadlieu (Paul), 27, avenue du Bois-de-Boulogne.</p><p>Lesage (Paul), avocat à la Cour de cassation, 17, rue Godot-de-Mauroi.</p><p>LESIEOR, avocat, 116, boulevard Magenta.</p><p>LKSODRD, avocat, 22, rue des Saints-Pères.
</p><pb n="79"/><p>LESTIBOUDOIS, commissaire du gouvernement au conseil de préfecture d&lt;&gt;
la SEINE, 41, rue d'Amsterdam.</p><p>LESDR, avocat à la Cour de cassation, 7, place de la Madeleine.</p><p>Levassor-Leviez (Eugène), avocat, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>Le Vavassbur de PRECOURT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 113,
boulevard Haussmann.</p><p>LEVEILLÉ, professeur à la Faculté de droit, 55, rue du Cherche-Midi.</p><p>LEVEN, avocat, &amp;5, rue de Trévise.</p><p>LEVIEZ, ancien sous-gouverneur du Crédit foncier, 27, rue du Mont-Thabor.</p><p>Lévt (Georges), 3ï, rue du Mont-Thabor.</p><p>L'Hôpital, ancien conseiller d'ÉTAT, directeur de la compagnie d'assurances
la NATIONALE, 3, rue Cambaoérès.</p><p>Liebhaber (de), avocat, rédacteur au ministère de la justice, 161, rue
de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>Liocville (Albert), avocat, membre du eonseil municipal de PARIS, 12, nie
des Saints-Pères.</p><p>Lortat-JACOB, avoué au tribunal de la SEINE, 60, rue de Richelieu.</p><p>LOUCUET, substitut'au tribunal de la SEINE, 5, rue Tronson-Ducondray.</p><p>Louis (Georges), avocat, 5, rue des Saints-Pères.</p><p>Louis-Lucas (Paul), avocat, 38, rue Gay-Lussac.</p><p>Lu«iER,inspecteurgénéral desétablissements d'aliénés, 6, r. de l'Université.</p><p>Lyon-Caen (Ch.), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 13, rue Soufflot.</p><p>Lton-Caen (Léon), avocat, 22, rue Saint-Marc.</p><p>MACHELARD, professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p><p>Maillard de Marafï (le comte), 155, boulevard Malesherbes.</p><p>MALAPERT, avocat, 50, boulevard de Strasbourg.</p><p>MALLET, avocat, 168, rue Saint-Antoine.</p><p>MANUEL, avocat général à la Cour d'appel de PARIS, 7, rue Pasquier.</p><p>MARBEAU, ancien conseiller d'ÉTAT, 47, rue Joubert.</p><p>MARBEAU, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 24, place Vendôme.</p><p>Marcueville(C. de), aucien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 42, rue
de la Ferme-des-Mathurins.</p><p>MARGUERIE, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, cité Martignac.</p><p>Marques di BRAGA, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 227, boulevard
Saint-Germain.</p><p>Martin (Albert), avocat, 9, rue Duphot.</p><p>Martin (Tommy), avocat, 17, rue d'Anjou.</p><p>MARTINET, substitut au tribunal de la SEINE, 38, rue de Berlin.</p><p>Martiniêre (de la), 27, boulevard Malesherbes.</p><p>Martroy (le vicomte du), ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 6, rue de Solférino.</p><p>MASSE,avocat, 19, rue d'Antin.</p><p>MASSÉ, conseiller à la Cour de cassation, membre de l'INSTITUT, 19, boulevard Malesherbes.</p><p>MATHEUS, maître des requêtes au CONSEIRDTÎTAT, 123, avenue des Champs-Élysées.</p><p>Matiiieu-BODET, député, ancien ministre, 1, rue de la ville-l'Évêque.</p><p>MAUGHAM, solicitor, 54, rue du Faubourg-Saint-Honoré.</p><p>May (Georges), 80, rue Taitbout.
</p><pb n="80"/><p>MATHIEL, mattre des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 5 bis, rue du Cirque.</p><p>MAZEAU, avocat à la Cour de cassation, sénateur, 74, rue des Saints-Pères.</p><p>MELINE, député, ancien sous-secrétaire d'État au Ministère de la justice, 84, boulevard Saint-Germain.</p><p>MEÎURD, secrétaire en chef du parquet de la Cour de cassation, 29, qua
Saint Michel.</p><p>Méneao, avocat à la Cour d'appel, 2, rue de la Sorbonne.</p><p>MENNESSON, avocat, 61, rue de Rivoli.</p><p>MERCIER, premier président de la Cour de cassation, 9, rue deGrenelle-Sai nt-Germain.</p><p>Mercier (Armand), avocat, 6, rue d'Assas.</p><p>Mercier (Charles), avocat, li7, boulevard Saint-Germain.</p><p>Mermilliod (Georges;, avoué à la Cour d'appel, 11, boul. de Sébastopol.</p><p>Mettktal (Henri), ancien magistrat, 37, rue Neuve-des-Mathurins.</p><p>MEYER, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 9, rue d'Astorg.</p><p>MICHEL, avoué au tribunal de la SEINE, 25, rue du Faubourg-Poissonnière.</p><p>MILLIARD, avocat, 11, rue d'Alger.</p><p>MIMEREL, ancien président de l'ordre des avocats au Conseil d'État et à la
Cour de cassation, 20, rue de Vatjgirard.</p><p>Mir (Eugène), avocat, député, 35, rue du faubourg Saint-Honoré.</p><p>MONOD, conseiller d'ÉTAT, 19, rue d Aumale.</p><p>Montalivet (Georges Masson de), 14, rue Roquépine.</p><p>Montebello (de), 64, avenue Montaigne.</p><p>Montesquiou (de), ancien conseillerd'ÉTAT, 1, boulev. de Latour-Maubourg.</p><p>MORANVILLK, ancien directeur des entrepôts et magasins, généraux de
PARIS, 112, boulevard Pereire.</p><p>MOREAD, avocat, 370, rue Saint-Honoré.</p><p>MOREL, député, 9, rue Auber.</p><p>MOTET, docteur en médecine, 161, rue de Charonne.</p><p>Mcrgeadd-I.arion, avocat, 19, rue Saint-Séverin.</p><p>Naquet (Henri), avocat, 5, rue Saint-Fiacre.</p><p>Nérot, avocat, 16, rue de l'Université.</p><p>NISARD, attaché au ministère des affaires étrangères, 89, boul. Haussmann.</p><p>Nourissat (Gilbert), avocat à la Cour d'appel de PARIS, 3, avenue de
Coustantine.</p><p>Nodvel (Paul), avocat, 21, rue MOZART, à Passy.</p><p>Nusse (Ernest), avocat, 27, quai Saint-Michel.</p><p>Ohfroy du BRÉVILLE, substitut à la Cour d'appel de PARIS, 10, rue de
Las-Cazes.</p><p>ONOFRIO, conseiller à la Cour de cassation, 2, rue de Tournon.</p><p>Orléans (Louis-Philippe d'), comte de PARIS, 57, rue de Varennes.</p><p>ORSIER, avocat, 39, boulevard Saint-Michel.</p><p>Oudin (l,éonel), licencié en droit, 17, rued'Enghien.</p><p>ODLIF, avocat, 3, rue Rossini.</p><p>OULMANH, ancien avoué, 37, rueTaitbout.</p><p>Pages (Antoine), substitut à la Cour d'appel de PARIS, 31, rue de Bellechasse.</p><p>Pages (Émile), avocat, 23, rue Jacob.
</p><pb n="81"/><p>PALLAIR, directeur du personnel au ministère de3 finances.</p><p>PASCALIS, conseiller d'ÉTAT, H, rue Solferino.</p><p>Pasqoier (Lucien), conseiller de préfecture, 22, rue des Écuries-d'Artois.</p><p>Passez (Ernest), avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, 5, rue
d'Isly.</p><p>Passt (Louis), député, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, 45, rue de Clichy.</p><p>Pasteur (Jean-Baptiste), avocat, 47, rue Bonaparte.</p><p>PATAILLE, avocat, 3, rue deCHABANAIS,</p><p>Paten (Albert), avocat, 22, rue de Lisbonne.</p><p>PELLETIER, directeur de l'administration générale à la préfecture de la
Seine.</p><p>Pepin-LEHALLEUR, directeur de l'Assurance mutuelle immobilière, 14,rue
Castiglione.</p><p>Périer, avocat à la Cour de cassation, 7, rue Garancière.</p><p>Périn, avocat, 8, rue des Écoles.</p><p>Péronne, avocat, 191, rue Saint-Honoré.</p><p>PERRET, conseiller ancien d'ÉTAT, 6, rue François-Premier.</p><p>Perrin (Émile), avocat, 82, rue de la Victoire.</p><p>PETITJEAN, premier président 'le la Cour des comptes, 9, rue du Cirque.</p><p>Picot (Georges), membre de l'INSTITUT,, 54, rue Pigalle.</p><p>Pierre (Victor), avocat, 40, rue du Bac.</p><p>Pignon (Armand), avocat, docteur en droit, l, rue de Fleurus.</p><p>Pignon (Louis), docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 43, rue de la
Victoire.</p><p>Pilastre (Édouard), avoué de première instance, 46, rue Notre-Daniedes-Victoires.</p><p>PINGUET, notaire, 8, rue des Pyramides.</p><p>PIOGEY, 24, rue Saint-Georges.</p><p>PLOCQUE, juge suppléant au tribunal de la SEINE, 41, rue Saint-Georges.</p><p>PLOYER, avocat, 26, boulevard des Italiens.</p><p>PLDM, avocat, 3, rue Bourdaloue.</p><p>POIGNANT, docteur en droit, 54, rue de Rennes.</p><p>Poiré (Eugène), avocat, 240, rue Saint-Jacques.</p><p>Pont (Paul), conseillera laCourde cassation, membre derinstitut,108,ruo
du Bac.</p><p>PORTALIS, conseiller à la Cour d'appel, 18, rue Godot-Mauroy.</p><p>Porte (de la ), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 10, rue ltichepanse.</p><p>POTEL, ancien avocat à la Cour de cassation, 62, rue Saint-Placide.</p><p>POTIER, substitut au tribunal de la SEINE, 82, rue Saint-Lazare.</p><p>Pougy (Arthur), avocat, 80, rue de Grenelle-Saint-Germain.</p><p>POUILLET, avocat, 10, rue de l'Université.</p><p>POOPINEL, conseiller général, 8, rue Murillo.</p><p>Pradines (de), substitut du procureur général, 19, place de la Madeleine.</p><p>PRESTAT, avocat, 12, rue Saint-Roch.</p><p>QCÉTAND, avocat, 12, rue Guénégaud.</p><p>Qoesada (Eruest), licencié en droit, 18, quai Saint-Michel.</p><p>RABOT, 11, rue de Condé.</p><p>RAMBADD, avocat à la Cour d'appel, 21, rue d'Antin.</p><p>XI. fi
</p><pb n="82"/><p>Rambuteau (comte de), ancien conseiller d'ÉTAT, 100, rue de l'Université.</p><p>IUu (Gaston), substitut au tribunal de la SEINE, 43, rue La Bruyère.</p><p>REGNAULT, avocat, 20, rue Saint-Lazare.</p><p>REHNS, avocat, 82, rue de Rivoli.</p><p>Reinach (Joseph), avocat, 31, rue de Berlin.</p><p>REITLINGER, avocat, h, rue Meyerbeer.</p><p>Rémusat (Paul de), ancien député, 118, faubourg Saint-Honoré.</p><p>Renault (Louis), agrégé à la Faculté de droit de PARIS, 19, rue Bonaparte
Renault-MORLIÈRE, avocat à la Cour de cassation, député, 71 bis, rue d«
l'Université.</p><p>RETBADD, rédacteur au ministère de la justice, hl, rue de Douai.</p><p>Ribot (Alexandre), avocat, député, ancien secrétaire général du ministère
de la justice, 32, rue de Turin.</p><p>RICHE, ancien président de section au Conseil d'ÉTAT, 21 A, rue de Rivoli.</p><p>Richemont (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, û, rue Cambacérès.</p><p>RIDENT, avocat, 62, boulevard Saint-Germain.</p><p>Riedmatten de), avocat, 15, rue des Saints-Pères.</p><p>Rigault (Paul), notaire, 31, boulevard Sébastopol.</p><p>Robert (Arthur), substitut du procureur général, 120, rue d'Assas.</p><p>Robert (Charles), ancien conseiller d'ÉTAT, directeur do la compagnie
d'assurances sur la vie VUNION, 15, rue de la Banque.</p><p>Robinet de CLÉRY, avocat général à la Cour de cassation, 32, avenue Duquesne.
robiquet (Paul), avocat, 112, rue de Rennes.</p><p>ROBYNS, trésorier de la Société de Statistique de Paris et de la Société
française de TEMPÉRANCE, 5, rue Bridaine.
roche, avocat, 6, boulevard Beaumarchais.</p><p>Rociiette (de la;, substitut au tribunal de la SEINE, 54, rue de Rennes.</p><p>Roquet (Léon), avocat, 3, rue Carnot.</p><p>Rosella (Marcel), chef du contentieux à la compagnie Fives-LILLE, 179,
rue Saint-Dominique.</p><p>Rotusciiild (James de), 38, avenue de Friedland.</p><p>Rouaiid de CARD, avocat, 19, rue Gay-l.ussac.</p><p>ROULLIET, ancien conseiller de préfecture, 4,9, rue Taitbout.</p><p>ROUSSET, avocat, 33, rue Jacob.
rouville (de), maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 166, boulevard
Ilaussmann.</p><p>ROUX, sous-directeur de l" classe à la préfecture de la SEINE, 7, rue Corneille.</p><p>ROZE, auditeur au Conseil d'ÉTIT, 67, rue d'Amsterdam.</p><p>Rozière (de), membre de l'INSTIILT, Inspecteur général des archives départementales, 8, rue d'Albe.</p><p>SABATIER, avocat à la Cour de cassation, 10, rue du Mont-Thabor.</p><p>Saint-Laumer (de), ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 64, rue
Abbatucci.</p><p>Saint-Marc-Girardin (Bart.), 5, rue Bonaparte.</p><p>Sallantin (Théodore), conseiller à la Cour de cassation, 198, boulevard
Saint-Oermain.</p><p>Sallantin (Gustave), juge suppléant au tribunal delà SEINE, 72, rue de
Miroménil.
</p><pb n="83"/><p>Sakial du FAT, ancien préfet, 23, rue des Écuries-d'Artois.</p><p>Santerre (Georges), avocat, 22, rue de Vaugirard.</p><p>Sacvel (Edouard;, avocat à la Cour de cassation, 80, rue Taitbout.</p><p>SADZET, avocat, 161, rue Saint-Jacques.</p><p>SAVARV, député, ancien sous-secrétaire d'État au ministère delà justice
et à la présidence du conseil, 62, rue de la Victoire.</p><p>SAVOTE, député, 23, rue de la Ville-l'Évèque.</p><p>Say (Léon), sénateur, ministre des finances, 45, rue de la Bruyère.</p><p>Sazerac de FORGES, 51, rue Saint-André-des-Arts.</p><p>SCHRETER, 151, rue de Grenelle.</p><p>SECOND, notaire, 7, rue Laffitte.</p><p>Ségdr (marquis de), ancien conseiller d'ÉTAT, 72, rue Bellechasse.</p><p>Ségdr (comte de), ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 18, rue de la Fermedes-Mathurins.</p><p>Séhard, avocat, ancien bâtonnier, député, 57, boulevard Haussmann.</p><p>Sénart, président de chambre à la Cour d'appel de PARIS, 198, boulevard
Saint-Germain.</p><p>Sénart (Henri), avocat, II, rue do Verneuil.</p><p>Senneville (de), auditeur à la Cour des comptes, 52, rue de Granelle-Saint-Germain.</p><p>Serre (Georges;, avocat, 50, boulevard Malesherbes.</p><p>Setdodx (Auguste), ancien secrétaire d'ambassade, 39, r. de l'Université.</p><p>Simon (Jules), sénateur, ancien ministre, membre de l'INSTITUT, 10, place
de la Madeleine.</p><p>SIMON, avocat, docteur on droit, 6, rue de Solferlno.</p><p>Siret (J.), avocat, 25, rue llumboldt.</p><p>STRADSS, avocat, 9, rue Saint Georges.</p><p>TAMBOUR, ancien secrétaire général de la préfecture de la SEINE, il, boulevard Haussmann.</p><p>TANON, substitut à la Cour d'appel de PARIS, 6, rue Garancière.</p><p>TATTARANO, 9, rue de Tournon.</p><p>TEMPMEB, avocat, membre du Conseil de l'ordre, 89, rue Neuve-desl'etits-Champs.</p><p>Tenaille-SALIGNY, sénateur, 5, rue d'Alger.</p><p>TERRÂT, professeur de droit a l'Université catholique, 18, rue St-Romain.</p><p>THÉVENET, avocat, 31, rue de Fleurus.</p><p>THIRIOT, conseiller à la Cour de cassation, 47, rue de Rennes.</p><p>TIUNION, ingénieur civil, 95, boulevard Beaumarchais.</p><p>TMNODX, avocat, 33, rue d'Ilauteville.</p><p>TIIIRRIA, commissaire du gouvernement près le conseil de préfecture de
la SEINE, 3, rue Saint-Arnaud.</p><p>Thoreac (Georges), juge au tribunal de la SEINE, 11, rue Garancière.</p><p>Tocchms (Joseph), avocat à la Cour d'appel, 40, rue des Écoles.</p><p>TRANCHANT, ancien conseiller d'ÉTAT, 28, rue Barbet-de-Jouy.</p><p>TRENCART, 11, rue de Saint-Pétersbourg.</p><p>Tronche-MACAIRE, avocat à la Cour d'appel, 46, rue Jacob.</p><p>VACHEROT, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 89, b. BINEAU, à Neuilly.</p><p>Vàinberg, docteur en droit, 52, rue de la Tour-d'Auvergne.
</p><pb n="84"/><p>VALABREGUE, avocat a la Cour de cassation, 41, rue de Vaugirard.</p><p>VALFRAMBERT, avocat, 46, rue LAFBtte.</p><p>Vallée (Oscar de), avocat, sénateur, 12, rue Vezelay.</p><p>VALLON, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 121 bis, rue de Grenelle.</p><p>Valroger (de), avocat à la Cour de cassation, 32, rue du Bac.</p><p>Valroger (de), professeur à la Faculté de droit de PARIS, 2, rue Soufflot.</p><p>YANDAL, auditeur au Conseil d'ÉTAT, 9, rue J.;an-Goujon.</p><p>Varambon (F.), avocat, député, 23, rue de Rome.</p><p>VARIN, avocat, 79, boulevard llaussmann.</p><p>VAVASSEUR, avocat, 10, rue du Caire.</p><p>VERGÉ, maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, IL, rue du Faubourg-Saint-Honoré.</p><p>VERGNIADD, secrétaire général de la préfecture de la Seine.</p><p>Vielcasxel comte de), secrétaire d'ambassade, 44, rue de Ponthieu.</p><p>VILLEFORT, directeur du contentieux au ministère des affaires étrangères, 13, avenue du Bois-de-Bou!ogne.</p><p>Villetardde Piiunières (Maurice), 45, rue de Rennes.</p><p>Voisin (Félix), conseiller a la C&gt;ur de cassation, 15, rueSéguier.</p><p>VRAYE, publiciste, 3, rue de Turbigo.</p><p>VUITRY, membre do l'INSTITUT, ancien ministre, 13, rue Téhéran.</p><p>WEBER, avocat, 217, rue S ilnt-llonoré.</p><p>WEILL, avocat, 40 bis, rue du Faubourg-Poissonnière.</p><p>WEISS, aucie.i conseiller d'ÉTAT, 103, avenue deVilliers.</p><p>WILSON, député, 17, rue de l'Université.</p><p>WORKS, avocat, 14, rue Royale.
      ïvkrnes, ch^f du bureau de la statistique au ministère de la justice.</p></div><div type="subsection"><p>Avocats a la Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Avocats a la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Chambre des avoués près le tribunal de 1" instance (Bibliothèque).</p><p>Chambre des notaires de Paris (Bibliothèque).</p><p>Conseil d'État bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Paris (Bibliothèque).</p><p>Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Direction de l'administration départementale du ministère de l'intérieur
(Bibliothèque).</p><p>École des Ponts et Chaussées (Bibliothèque).</p><p>École Fénelon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Paris (Bibliothèque).</p><p>Ministère des finances (Archives).</p><p>Ministère des finances (Bibliothèque centrale).</p><p>Ministère des finances (Bureau de la statistique).</p><p>Ministère de la Justice (Bibliothèque).</p><p>Parquet de la Cour de cassation (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de police (Bibliothèque).</p><p>Préfecture de la Seine (Bibliothèque).</p><p>Tribunal de la Seine (Bibliothèque),
</p><pb n="85"/></div><div type="subsection"><head>Membres résidant dans les départements.</head><p>Abram (Benjamin), ancien magistrat, avocat, à Aix.</p><p>Allezard (Charles), juge à Issoire.</p><p>Alpy (Henri), substitut à Provins.</p><p>AMELINE, rue de la MOTTE, à Épernay (Marne).</p><p>AMIAOD, juge de paix, à Huflec.</p><p>ANCTIN, vice-président du tribunal du Havre.</p><p>Antoine (Charles), substitut à Vouziers.</p><p>APPLETON, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>Arnault. agrégé :\ la Faculté de droit de Toulouse
AUBERGÉ, principal clerc de notaire, à Melun.</p><p>AUDIBERT, professeur à la Faculté de droit de LYON, UT, cours Morand.</p><p>BALTAZARD, substitut à Bar-le-Duc (Meuse).</p><p>Bardy (Gustave), ancien avocat général près la Cour d'appel d'ALGER, 10,
rue CHARRAS, à Alger-Mustapha.</p><p>Baron (Eugène), avocat, à Autun.</p><p>BAZOT, premier président de la Cour d'appel, à Alger.</p><p>BEADREGARD, docteur en droit, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>BENOIT, substitut à la Cour d'appel de Caen.</p><p>Bernard (F.), procureur de la République, à Montmorillon.</p><p>BINET, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BLOCH, avocat général près la Cour d'appel de Chambéry.</p><p>BLONDEL, doyen de la Faculté de droit de Douai.</p><p>BLONDEL, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BLDM, avocat, rue du Pont-MOUJA, à Nancy.</p><p>BODINIER, avocat, 2, rue Saint-JOSEPH, à Angers.</p><p>BONNAL, avocat, à j, rue Saint-ROME, à Toulouse.</p><p>Bonnet (François), avocat, à Périgueux (Dordogne).</p><p>BONNEVILLE, professeur agrégé à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>Borville (de), substitut à Lille.</p><p>BOUCHER, maître de forges, à Fumay (Ardennes).</p><p>BOULLAIRE, procureur de la République, à Reims.</p><p>Boollat (Louis), conseiller à la Cour d'appel d'Alger.</p><p>Boullehent d'INGREMARD, juge suppléant à Cherbourg.</p><p>BOURGEOIS, premier avocat général la Cour d'appel de BORDEAUX, i, rue
de Condé.</p><p>Bourgeois (Léon), secrétaire général de la préfecture delà MARNE, à
Châlons.</p><p>Bourrouillou (Joseph), président du tribunal de Tizi-Ouzou (Algérie).</p><p>Boyer-BOUILLANE, avocat, à Valence.</p><p>BRAINE, notaire, à Arras.</p><p>BREGEAULT, professeur à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>BRÉMOND, professeur à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>HRENOT, avocat, à Dijon.</p><p>Breuze (de;, procureur de la République, à Châlons-sur-Marnr.</p><p>BRINDEL, avocat, à Ussel.</p><p>Brissor (Eugène), banquier, &amp; Bourges.</p><p>BROCQ, avocat, 52, rue du LOT, a Agen.
</p><pb n="86"/><p>BORLET, ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, 27, Grande-Kue à Pontarlier
(Doubs).</p><p>Cabanon (Bernard), doctenr en droit, substitut à Vire.</p><p>CADOT, juge suppléant à réronne.</p><p>CAILLEMER, doyen de la Faculté de droit de Lyon.</p><p>CAMBUSAT, substitut à Sedan.</p><p>CAMESCASSE, préfet du Pas-de-CALAIS, à Arras.</p><p>CANTEL, premier président de la Cour d'appel de Dijon.</p><p>CAMUS, recteur à l'Académie de Caen.</p><p>CASTEL, substitut à Château-Gontier.</p><p>Cavbel (Édcuard), négociant, à Elbeuf.</p><p>Cazeaux (Louis), substitut à Lons-le-Saulnier.</p><p>Célier (Armand), avocat au Mans (sarthe).</p><p>Chabrol (de), 69, boulevard de la HEINE, à Versailles.</p><p>CHARLOT, juge d'instruction a Auxerre.</p><p>CHAUFFARD, président du tribunal de Lavaur.</p><p>CHAUMIÉ, avocat, boulevard SCALIGER, à. Agon.</p><p>CIJIPON, substitut à Besançon.</p><p>Clausonne (de), secrétaire général de la préfecture du GARD, avenue KEUCHÈRE, à Nîmes.</p><p>Coffinhal-LAPRADE, procureur de la République, à Toulouse.</p><p>CONTAI, (Edmond), avocat, à Nancy.</p><p>Cosnac (de;, président du tribunal d'Arbois (JURAJ,</p><p>COSSART, juge suppléant à Bar-sur-Aube (Aube).</p><p>COTI, ancien sous-préfet, à Saint-Flour (Cantalj.</p><p>COTTINEAU, substitut à Quimper.</p><p>Couder (de), juge au tribunal de Melun (Seine-et-Marne).</p><p>COURBALLÉ, avocat, 28, rue d'AUTUN, à Chàlon-sur-Saône
COURDIN, conseiller à la Cour d appel de Toulouse.</p><p>COUKEAUD, doyen de la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>COURNOT, substitut, à Tulle (Corrèze).</p><p>Crozales (Louis), avocat à Béziers.</p><p>DAIGUZON, juge à Chûteauroux.</p><p>DARBOIS, procureur de la République, à Tarascon.</p><p>Dareste (Rodolphe), substitut à Montbrison.</p><p>DELALANDE, substitut àNogent-le Hotrou.</p><p>DELIZY, notaire, à Saint-Germain-en-Lay.e (Seine-et-Oise).</p><p>DELOYKES, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>DEMAISOIÏ, substitut à Châlons-sur-Marne.</p><p>DEMELIN, avoué à Senlis.</p><p>DEMOLOMBE, doyen de la Faculté de droit de Caen.</p><p>DEPAUL, juge suppléant à Versailles.</p><p>DESPOND, sous-préfet à Villefranche (Bhône),</p><p>Desrosiers (Gaston), docteur en droit, procureur de la République
Pontarlier.</p><p>DEROISIN, 77, rue des CHANTIERS, à Versailles.</p><p>DETOURBET, avocat général près la Cour d'appel d'Amiens.</p><p>DONIOL, préfet de la Gironde.</p><p>DORMAND, procureur de la République, à Ntmes.
</p><pb n="87"/><p>DRAMARD, président du tribunal civil d'Arbois.</p><p>DUBARLE, substitut à Troyes.</p><p>Dbbeugnoi», agrégé à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>Ddbois (Ernest), professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>DUBOYS, procureur de la République, à la Châtre.</p><p>DUCHAUFFOOR, substitut à Étampes (Seine-et-Oise).</p><p>DUCROCQ, doyen de la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>DCGAS, avocat, place Saint-JEAN, à Alais (Gard).</p><p>DUHANS, substitut, à Segré (Maine-et-Loire).</p><p>DUNOYER, ancien maître des requêtes au Conseil d'ÉTAT, 6, rue Lafayette
à Versailles.</p><p>Dcpré-LATOCR, substitut à Toulon.</p><p>Du Banquet (Louis), avocat, à Clermont-Ferrand.</p><p>Duverdier de SUZE, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>ÉON, avocat, professeur de droit civil à la Faculté de droit de Rennes.</p><p>Fabre (Guillaume), notaire, à Castelnaudary.</p><p>FAVRE, avocat à la Cour d'appel, 37, rue Saint-DIZIER, à Nancy.</p><p>FAUVEL, juge de paix, à Aumale (Seine-Inférieure).</p><p>FEDER, arrégi' à la Faculté de droit de Douai.</p><p>Félix, conseiller à la Cour d'appel de Rouen.</p><p>FENAL, avocat, docteur en droit, à Lunéville (Meurthe-et-Moselle).</p><p>Fenet (Constant), juge au tribunal de Perpignan.</p><p>FERRAND, ancien préfet, 37, rue NAPOLÉON, à Amiens.</p><p>Flamand (Charles), avocat, à Valenciennes.</p><p>Fleurot (llippolyte), juge suppléant à Dijon.</p><p>FLURER, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p><p>Folleville (de), professeur à la Faculté de droit de Douai.</p><p>Fuzier-HERMANN, procureur de la République à Segré (Maine-et-Loire).</p><p>Gardf.il, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>GARNIER, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>GARRAUD, agrégé a la Faculté de droit de Lyon.</p><p>GAUDKMÊY, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>Gauthier (Alfred), professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>GESEBRIER, notaire à Échandelys (Puy-de-Dôme).</p><p>Gide (Charles), agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>Gilbert-Bodcher (Maurice), sous-préfet à Compiègne.</p><p>GIRARD, juge suppléant à Marseille.</p><p>Girardo* (Pierre), juge suppléant à Grenoble.</p><p>Goih (Gustave), juge à Autun..</p><p>GOXSE, conseiller honoraire, au PARQUET, par Maromme (Seine-rnfêrieure).</p><p>Gosse (Raphaël), chef de bureau au ministère de la justice, 2 ter, rue de
la POMPE, à Versailles.</p><p>GOUGEON, juge à Rouen.</p><p>GOURD, avocat, 34, place BELLECOUR, à Lyon.</p><p>Gravier (Léopold), sous-préfet à Toulon.</p><p>GRELOT, sous-préfet, à Dreux.</p><p>GRIYART, ancien sénateur, ancien ministre, ancien gouverneur du Crédit
foncier, 2, quai RJCHEMONT, à Rennes.
</p><pb n="88"/><p>Groosseau (Constant), professeur de droit administratif à l'Université
catholique, 58, rue ROYALE, à Lille.</p><p>Gcerin de Vaux (Rolland), procureur de la République, à Saint-Menehould.</p><p>GUINOTTE, docteur en droit, 63, rue de Ville-d'AVRAY, à Sèvres (Seine-et-Oise).</p><p>HAUOTEAU, agrégé à la Faculté de droit de LYON, rue de Castries
HATIER, avoué au tribunal de Vitry-le-Français.</p><p>HATEH, conseiller général de Seine-et-OISE, à Saint-Gratien.</p><p>Heim (Eugène), avocat à la Cour d'appel de NANCY, 1, rue Mazagran.</p><p>HEKDLÉ, préfet de Saône-et-LOIRE, à Mâcon.</p><p>HENRY, préfet de Lot-et-GARONNE, à Agen.</p><p>Herbette (Louis), préfet de la Loire-mférieure.</p><p>Hervé (Ferdinand), avocat, 1, boulevard delà MAIRIE, à Angers.</p><p>HDART, avocat général à la Cour d'appel de Besançon.</p><p>HOC, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>ISABELLE, procureur de la République, à Bar-sur-Seine.</p><p>JALLASSOR, avocat, 27, rue de REMIGNY, à Nevers.</p><p>JEANVROT, procureur delà République à Baugé (Maine-et-Loire).</p><p>Jobbé-DOVAL, agrégé à la Faculté de droit de DOUAI, 40, rue Saint-Albin.</p><p>JOLR, avocat, à Nancy.</p><p>JOSQUIÈRES, inspecteur de l'enregistrement, à Lille.</p><p>Jozom (Albert), notaire, à Meulan (Seine-et-Oise).</p><p>Kerallai» (de), docteur en droit, 1, rue de la MAIRIE, à Qulmper.</p><p>LABOROÈRE, préfet des Côtes-du-Nord.</p><p>LAFFINEUR, à Beauvais (Oise).</p><p>Laffos (Fernand), docteur en droit, 5, rue des CORDELIERS, a Pau.</p><p>Laffom (René), sous-préfet, à Meaux.</p><p>LAIR, conseiller à la Cour d'appel d'Angers.</p><p>LANEYRIE, juge au tribunal de Paimbœuf.</p><p>LAKGEROH, docteur en droit, à LYON, 85, rue de l'Hôtel-de-Ville.</p><p>LANOSSE, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>LARNADDE, agrégé à la Faculté de droit de BORDEAUX, 16, rue Condillac.</p><p>LATREILLE, vice-président du tribunal de Toulouse.</p><p>LAUREHT, juge au tribunal de Villefranche (Khône).</p><p>LEBON, secrétaire général de la préfecture de la Seine-INFÉRIEURE, à Rouen.</p><p>LECARPEHTIER, attaché au parquet du procureur général prés la Cour
d'appel de Douai.</p><p>Lkclerc (Jules), juge suppléant chargé de l'instruction, à Châlons-sur-Marne.</p><p>Lecomte (Maxime), avocat à la Cour d'appel d'Amiens.</p><p>Le COURTOIS, professeur de Code civil à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>LEDERLIM, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>LEFUEL, substitut à Chartres.</p><p>LKGRELLE, docteur ès lettres, 39, boulevard de la REINE, à Versailles.</p><p>Lblohg (Eugène), avocat, 9, rue des JARDINS, à Angers.
</p><pb n="89"/><p>Le MAOUT, procureur de la République, à Dreux.</p><p>LEPOT, procureur de la République, à Abbeville (Somme).</p><p>Lerknard-LAVALLEE, juge à Bernay.</p><p>LEROUX, sous-préfet à Vervins (Aisne).</p><p>Levillaii», agrégé à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>LOCQUIN, avocat, à Nevers.</p><p>LOMBARD, professeur à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>Lombard (Paul), agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>LOUIS, procureur de la République, à Mirecourt (Vosges).</p><p>Lucas (Fernand), avocat, professeur à l'Université libre,41, rue d'ORLÉANS,
à Angers.</p><p>LUSTREMENT, notaire, au Quesnoy (Nord).</p><p>Maillefer (Alb.), substitutdu procureur de la République,à Remiremont.</p><p>Mairot-Détrey (Gustave), licencié en droit, banquier, à Besançon.</p><p>Malric (Henri), avocat, juge suppléant à Garcassonne.</p><p>MARAIS, avocat, rue Saint-PATRICE, à Rouen.</p><p>Marais (Raymond), substitut du procureur général, à Rouen.</p><p>MARC, juge à Louviers.</p><p>MARCADÉ, juge à Yvetot.</p><p>Marchand (H.), avocat, 24, rue de la CHANCELLERIE, à Versailles.</p><p>MARTELIH, docteur en droit, 28, rue CENTRALE, à Lyon.</p><p>Martin (Georges), procureur de la République, à Dijon.</p><p>Martin (Bienvenu), docteur en droit, secrétaire général de la préfecture,
à Auxerre.</p><p>Marti» (Louis-Émile), conseiller de préfecture, 9, place St-CLALR, à Lyon.</p><p>Martin (Philias), à Chinon (Indre-et-Loire).</p><p>Mascaux (Henry), substitut à la Cour d'appel de Douai.</p><p>MASSOS, à Marseille-le-Petit (Oise).</p><p>MAURIN, procureur de la République, à Uzès.</p><p>May (Gaston), agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>Menardière (de la), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>Métairie, président du tribunal civil d'Auxerre.</p><p>METMAN, procureur de la République, à ORLÉANS, 2, place du.Marché ù la
volaille.</p><p>MICHEL, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>Millet (René), secrétaire général de la préfecture de Seine-et-Oise.</p><p>MOLIHIER, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>MONOD, préfet de l'ALLIER, à Moulins.</p><p>Montàlivet (de), membre de l'INSTITUT, à LAGRANGE, parSancerre ,Clier .</p><p>Montarlot (Paul), procureur de la République, à Saint-Brieuc.</p><p>Montignt-FATE, substitut à Bordeaux.</p><p>Montluc (Léon de), préfet de Morbihan.</p><p>Moretti (Eugène), licencié en droit, 9, place CARRIÈRE, à Nancy.</p><p>MORILLOT, substitut à la Cour d'appel de Douai.</p><p>MOUCHET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>MOUGIN, docteur en droit, rue BASSANO, à Dijon.</p><p>NAQUBT, professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>Nrtremand (de), conseiller honoraire à la Cour de Nîmes.
</p><pb n="90"/><p>NICOLAS, substitut à Caen.</p><p>ORT, professeur à la Faculté de droit de l'Université catholique de Lille.</p><p>ORY, avoué à la Cour d'appel de Nancy.</p><p>Ourém {le baron d), membre du Conseil de S. M. l'Empereur du BRÉSIL,
ancien ministre du Brésil à LONDRES, 18, rue du LYCÉE, à Pau.</p><p>OURSEL, substitut à Rouen.</p><p>PAGES, substitut à Grenoble.</p><p>PAGUY, avocat, 24, rue des CARMES, à Nancy.</p><p>PAISANT, président du tribunal civil de Saint-Quentin.</p><p>Pain (Albéric), substitut à AMIENS, 12, rue Dunning.</p><p>PASCAUD, juge à Sancerre (Cher).</p><p>PATINOT, préfet de Seine-et-MARNE, à Melun.</p><p>Pichot (Charles), avocat à la Cour d'appel de Poitiers.</p><p>Pillemewt (Georges), avocat à la Cour d'appel de Nancy.</p><p>Pinson (Charles), substitut à Beauvais.</p><p>Pitti-Ferandi (de), professeur à la Faculté de droit d'Aix.</p><p>Pldyette (Ch.), substitut à Montfort.</p><p>POISMEL, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p><p>POMPEÏ, procureur général à Alger.</p><p>Popoff (Serge), consul de RUSSIE, à Marseille.</p><p>Poux-FRANKLIN, procureur général à Rouen.</p><p>Pojos (Maurice), juge à Épernay..</p><p>Puvis de Chavanises (Alphonse), substitut à Joigny.</p><p>QDECQ, ancien avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, à
Sainte GENEVIÈVE, par Vernon (Eure).</p><p>Bagobert (Henri), juge à Étampes (Seine-et-Oise).</p><p>BEGNACLT, juge à La Rochelle.</p><p>REHACLE, avocat, à Auxerre.</p><p>RENARDET, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>Renauld (Albert), avoué, à Bar-le-Duc.</p><p>Renouard (Fernand), 12, rue Porte-de-FRANCE, à Nîmes.</p><p>Rérolle (Joseph), clerc de notaire, à Autun.</p><p>Rétif (Eugène), vice-présidfnt du tribunal d'Auxerre.</p><p>Rétif (Frédéric), directeur des domaines, à Troyes.</p><p>REYNAUD, avocat général, à Rouen.</p><p>RIBEREAO, professeur à la Faculté de droit de Bordeaux.</p><p>Richard (Raoul), procureur de la République, à Melun.</p><p>Robert (Edmond), préfet de l'Ardècue.</p><p>Robert (Henri), procureur de la République, à Montbéliard.</p><p>Robinet (Louis), substitut a Lons-le-Saulnier (Jura).</p><p>RODSSELLIER, avocat général à la Cour d'appel de Mimes.</p><p>Rouville (de), conseiller à la Cour d'appel de Nîmes.</p><p>Roux (Emile), avocat, à Uzès (Gard).</p><p>ROUX, substitut à Clermont-Kerrand.</p><p>ROUX, professeur à la Faculté de droit de l'Université libre de Lyon.</p><p>Roux-LAVERGNE, avocat, à Rennes.</p><p>ROZY, professeur à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>Saint-GIROHS, professeur a la Faculté de droit de l'Université libre de
Lyon.
</p><pb n="91"/><p>SAMAZEUILH, banquier, rue Porte-DIJEAUX, à Bordeaux.</p><p>SANS, au château de CAZALÈRES, par le Mas d'Azil (Ariége).</p><p>Sée (Eugène), sous-préfet à Louviers.</p><p>Sicotièue (de la), sénateur, S, rue Pétigny, à Versailles.</p><p>Soudée (Gabriel), avocat, à Angers.</p><p>Tarnead (Jules), notaire, à Clermont-Ferrand.</p><p>Tattegrain (Maurice), juge au tribunal de Saint-Quentin.</p><p>Tellier (G.), avocat à Sedan.</p><p>THALLER, agrégé à la Faculté de droit de LYON, 8, rue du Peyrat.</p><p>Thellier (Paul), substitut, à Saint-Dié (Vosges).</p><p>Theurault (Aristide), substitut du procureur de la République à Mende.</p><p>Thezard (Léopold), professeur à la Faculté de droit de Poitiers.</p><p>THIBONNEAU, conseiller de préfecture, à Orléans.</p><p>THULLIEZ, docteur en droit, à Lillers (Pas-de-Calais).</p><p>TOURNTER, procureur général &amp; la Cour d'appel de Caen.</p><p>Trochon (Albert), procureur de la République, aux Andelys.</p><p>TROUILLIER, professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p><p>UBICINI, publiciste, à Vernou-sur-Brenne (Indre-et-Loire; .</p><p>Valabrègee (Édouard), professeur à la Faculté de droit de Grenoble.</p><p>VAUGEOIS, professeur à la Faculté de droit de Caen.</p><p>Vaux d'Acht (m), substitut à la Cour d'appel d'Alger.</p><p>Yialla (Étienne), substitut à Oran.</p><p>VIDAL, agrégé à la Faculté de droit de Toulouse.</p><p>VILLÏQCEZ, professeur à la Faculté de droit de Dijon.</p><p>VILLEÏ, agrégé à la Faculté de droit de Caen.</p><p>VUEEAT, substitut à Auxerre.</p><p>WARENGHIÉN, substitut au Havre.</p></div><div type="subsection"><p>Avocats a la Cour d'appel de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Limoges (Bibliothèque).</p><p>Cour d'appel de Rouen (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Dijon (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Douai (Bibliothèque)</p><p>Faculté de droit de Lyon (Eibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Nancy (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de Poitiers (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Université libre de Lyon (Bibliothèque).</p><p>Tribunal civil d'Auxerre (Bibliothèque).</p><p>Tribunal civil d'Épernay (Bibliothèque).</p><p>Université catholique de Lille (Bibliothèque).</p></div><div type="subsection"><head>3° Membres résidant à l'étranger.</head><p>Alioth (Alfred), docteur en droit, greffier du tribunal civil de Baie (Suisse).</p><p>AMIABLE, avocat, conseiller légal de la Sublime PORTE, à Constantinople
(Turquie).</p><p>ARION, procureur d'État à Bucharest (Roumanie).
</p><pb n="92"/><p>Auremo-PRADOYROJAS, docteur en droit, rue CHILI, 273, à Buenos-Ayres
(République Argentine).</p><p>Baisini (le chevalier), avocat à la Cour d'appel, directeur de l'Institut
juridique international, 3, via BRISA, Milan (Italie).</p><p>Balcb (William R.), rédacteur du Boston ADVERLISER, à Boston (États-Unis
d'Amérique.)</p><p>Badwens van HOOGTEN, notaire à Bruxelles (Belgique).</p><p>Beklaerts van BROCHLAND, à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Bengesco (Constantin), conseiller à la Cour d'appel de Craïova(Roumanie).</p><p>Bermingham (Ricardo), avocat à Saint-Sébastien (Espagne).</p><p>BOGISIC, professeur à l'Université d'Odessa (Russie).</p><p>Bodtton (Joseph), attaché d'ambassade, à Washington (États-Unis d'Amérique).</p><p>Brants (Victor), professeur agrégé à la Faculté de droit de l'Université de
Louvain (Belgique).</p><p>BRUNIALM, professeur à l'Université de PAVIA, 5, rue Scarpe (Italie).</p><p>Carnazza-AMARI, professeur de droit à l'Université de Catane (Italie).</p><p>Carnazza-PDGLIZI, professeur de droit à l'Université de Catane (Italie).</p><p>Carrara (Francisco), professeur à l'Université de Pise (Italie).</p><p>Carrard (Henri), professeur à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Célicodrt Antelme (l'honorable), membre du Corps législatif de l'Ile
Maurice.</p><p>Chachian (Bedros), chez M. MACASDAR, à Constantinople (Turquie).</p><p>Chahbaz-EFFENDI, conseiller à laCour de cassation, à Constantinople (Turquie).</p><p>Cohn (Georg), professeur à l'Université d'ileidelberg (grand-duché de
Bade).</p><p>CRÉMAZY, conseiller à la Cour d'appel de la Réunion, président du tribunal
de première instance de Fort de France.</p><p>COTLER, barrister, Lincoln's INN, à Londres (Angleterre).</p><p>DAIREAUX, avocat, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Déjardin (Paul), chancelier de la légation française &amp; New-York (États-Unis d'Amérique).</p><p>Demidoff de San Donato (le prince), à Kiew (Russie).</p><p>Dervieo (Ferdinand), consul général de FRANCE, à Hambourg (Allemagne).</p><p>Dissescod (Constantin-Georges), à Bukare^t.</p><p>Duchatel (comte), ministre plénipotentiaire à Bruxelles ^Belgique).</p><p>ECHEVERRIA, à Santiago (Chili).</p><p>Escalada (Manuel), juge à la Cour suprême, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Estrada (José Manuel), professeur de droit constitutionnel à l'Université
de Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>FANTI, avocat à Imola (Italie).</p><p>FANEY, procureur de la République, à Lausanne (Suisse).</p><p>Ferrer (Emillo), docteur en droit, apartado, 33û, à la HAVANE, et à PARIS, 18, rue Chauveau-Lagarde.
</p><pb n="93"/><p>Fiore (Pasquale), professeur de droit des gens à l'Université de Turin
(Italie).</p><p>FOINITSKI, professeur à l'Université de Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Forcées (L. D.), agent de change, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>FORTOSo (Leonardo F.), substitut du ministère public, à Mexico (Mexique)</p><p>GACHAT, notaire, à Saar Union (Alsace-Lorraine).</p><p>Galopin (Gérard), professeur à l'Université de Gand (Belgique).</p><p>Garcia (le docteur Juan-Agustin), député au Congrès national argentin,
à Buenos-AYRES, 16, rue San Martin.</p><p>Gamazo (German), avocat et député, à Madrid (Espagne).</p><p>Gaui.is, professeur à l'Académie de Lausanne (Suisse).</p><p>Gazzolo (Prospero), avocat, à Buenos-Ayres (République Argentine).</p><p>Geigy (Alfred), à Baie (Suisse).</p><p>Gentel (Ferdinand!, professeur de législation comparée à i'Université de
Genève.</p><p>Gioannis Gianquinto (Giovanni de) , professeur à l'Université do Pise
(Italie).</p><p>Girodl (Lucien), avocat, juge suppléant à Charleroi (Belgique).</p><p>Gonzalez (Alexis), juge à la Cour suprême, à Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Graux (Charles), avocat, 36, rue MONTOYER, à Bruxelles (Belgique).</p><p>GRENIER, professeur de droit civil à l'Académie de Lausanne.</p><p>GZILLAGH, privât docent de la Faculté de Buda-PESTH, 7, Gôttergrasse, Pestli.</p><p>Hausas y RECASENS, docteur en droit, à Madrid (Espagne).</p><p>Isham et LINCOLN, attorneys, à Chicago (États-Unis d'Amérique).</p><p>Jaqdes (Heinrich\ avocat, FREISINGERGASSE, 6, à Vienne (Autriche).</p><p>JAMNE, commissaire de l'arrondissement de Liège (Belgique).</p><p>Johann y (Lother), avocat, VIEHBURGGASSE, à Vienne (Autriche).</p><p>KABLÉ, agent général de la compagnie le PHÉNIX, député au parlement
allemand, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Kier (Sabinien), juge à la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Koni (de), vice-directeur au ministère de la justice, à Saint-Pétersbours; (Russie).</p><p>Labra (Rafael-Maria de), avocat et député, professeur de droit international à l'Institut libre d'enseignement, 25 et 27, VALVERDO, à Madrid.</p><p>Landrieu. avocat, 9, rue Th'jrésienne, à Bruxelles (Belgique).</p><p>LANGOMAZINO, avocat, à Papectea (iles de Taïti).</p><p>LARREAU, avocat, à Québec (Canada).</p><p>Le Chevalier (G.), avocat, à Constantinople (Turquie).</p><p>Ledesma y Palacios (de), 55, professeur à l'Université d'Oviédo (Espagne).</p><p>LEEMANS, directeur au ministère de l'intérieur à Bruxelles ( Belgique).
</p><pb n="94"/><p>Leguizamon (Onesimo), ancien ministre de la justice, du culte et de l'instruction publique, ministre de la Cour fédérale, à Buenos-Ayres
(République Argentine).</p><p>IJEVÏ, avocat, à Amsterdam (Pays-Bas),.</p><p>Loew (Tobie), substitut du procureur général à Buda-Pesth (Hongrie).</p><p>Lczzati (Luigi), professeur de droit constitutionnel, à Padoue (Italie).</p><p>Machado (Antonio), conseiller du tribunal suprême de Guatémala.</p><p>Majthé.nyi (le baron Ladislas), chambellan de l'Empereur d'AUTRICHE, à
Buda-Pesth (Hongrie).</p><p>MARASon (Manuel), avocat et secrétaire de l'Académie de jurisprudence, 2, Santa CLARA, à Madrid (Espagne).</p><p>MARGUILOMAN, avocat, 7, rue AMZEA, à lîukarest.</p><p>Martin (MANUEL, FERNANDEZJ, à Madrid (Espagne).</p><p>Martinez y Ayala (Augusto)» avocat, chez M. J. M. CASUSA, aparta la, 235,
à la Havane (île de Cuba).</p><p>MARTINY, avocat, 85, rue Marie-THÉRÈSE, à Bruxelles (Belgique).</p><p>MATTHIEU, jugea Malines (Belgique).</p><p>MATER, professeur de procédure criminelle à l'Université de Vienne
(Autriche).</p><p>Meili (Dr), avocat à Zurich (Suisse).</p><p>Mena (José Torres), député, à Madrid (Espagne).</p><p>Mkndkz Louis), avocat, à Mexico (Mexique).</p><p>Meydif.u, attaché au consulat de FRANCE, a Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>HICHAUD, professeur de droit, à Meucliatel (Suisse).</p><p>MORCILLO, notaire, à Madrid (Espagne).</p><p>NORADOUGHIAN, attaché à l'ambassade de TURQUIE, SCUTARI, rue SELAMSIS, 250, a Constantinople (Turquie).</p><p>NORSA, avocat, via Santo-PAOLO, à Milan (Italie).</p><p>Nypei.s, professeur à l'a Faculté de droitde l'Université de Liège (Belgique).</p><p>OCTAVIANO, sénateur, à nio-de-Janeiro (Brésil).</p><p>Ott Henri), avocat, place Saint-Pierre-le-JEUNE, à Strasbourg (Alsace-Lorraine).</p><p>Octrey ;G.), drogman de l'ambassade de France à Constantinople (Turquie ).</p><p>Padua-Flelrt (le conseiller de), directeur général au ministère de la
justice, ù Rio-dc-Janeiro (Brésil).</p><p>Paepe (de), avocat général, à Gand (Belgique).</p><p>Pardo ( Emilio) junior, représentant du ministère public, à Mexico
(Mexique).</p><p>PEEMANS, bourgmestre, à Louvain (Belgique).</p><p>Peypoch y Casajuana (Luis), avocat, à Barcelone (Espagne).</p><p>Pietro (Emile di), avocat à Saint-Pétersbourg (Russie).</p><p>Pinto (de), à la Haye (Pays-Bas).</p><p>Pradier-FODÉRÉ, doyen de la Faculté des sciences politiques et administratives à l'Université de Lima (Pérou).
»
</p><pb n="95"/><p>RICHARD, avocat, à Genève (Suisse).</p><p>BIVIER, professeur â l'Université de Bruxelles (Belgique).</p><p>Rodrigcez San PEDRO, avocat, 8, calle San MARCO, à Madrid (Espagne).</p><p>Romero Giron (Vicente), avocat, vice-président de L'Académie de jurisprudence, 58, San JUAN, à Madrid (Espagne).</p><p>Both (Adolf), à AIMAS, Bacser Comitat (Uongrie).</p><p>ROCHONNET, conseiller national, ancien conseiller d'État du. eau ton tic YAUD,
à Lausanne (Suisse).</p><p>SACERDOTI, professeur libre de droit commercial à l'Université de Padoue
(Italie).</p><p>Schlumberger (Paul), à Guebwiller (Alsace-Lorraine).</p><p>SCHREYER, doyen de la Faculté de droit de Genève (Suisse).</p><p>Schdpfer (Francesco), professeur à l'Université de Padoue (Italie).</p><p>Servicen (Vitchen), avocat à Constantinoplo (Turquie).</p><p>Sheridan (Charles), avocat au tribunal de première instance, ù, boulevard
Marie-HENRIETTE, à Anvers (Belgique).</p><p>SOLAR, député, à Lima (Pérou).</p><p>Somellera (André), juge à la Cour provinciale, à Buenos-Ayres (République Argentine.</p><p>Stoerk (Félix), docteur en droit et en sciences politiques, à Vienne (Autriche), IX, SPITASGASSE, 5.</p><p>STOÏCESCO, procureur général à la Cour d'appel, slada BASTISTEÏ, 9, à
Bucarest.</p><p>STLOYV, docteur en droit de l'Université de COPENHAGUE, Narre allée, 3, à
Copenhague..</p><p>TARASOFF, professeurde droit administratif à l'Université de Klew (Russie).</p><p>TRICHMANN, professeur de droit à l'Université de Hâle (Suisse), 28, r. EULER,</p><p>Torres Agcilar (Salvador), avocat, professeur de notariat à l'Université.</p><p>22, LAGASCA, à Madrid (Espagne).</p><p>Varas (Carlos), avocat, à Santiago (Chili).</p><p>VIDAL, directeur de l'École de droit, au Caire (Egypte).</p><p>Victorica (Benj.), procureur fiscal de la chambre d'appel de Buenos-Ayres
(République Argentine).</p><p>Villegas (Sisto), juge à la Cour suprême de Buenos-Ayres (République
Argentine).</p><p>Virgilio (Jacopo), professeur d'économie politique, à Gênes (Italie).</p><p>Waran IMAMDRA, au Japon.</p><p>WHITE, président de Cornell UNIVERSITY, UHACA, New-York (États-Unis
      d'Amérique).</p><p>WIENER, avocat, 127, rue Notre-Dame-des-NEIGES, à Bruxelles (Belgique).</p></div><div type="subsection"><p>Avocats a la Cour d'appel de Liège — Belgique — (Bibliothèque).</p><p>Chambre des dépotés de Rome. (Bibliothèque).</p><p>Circolo gidridico, à Palerme — Italie — (Bibliothèque).</p><p>Faculté de droit de l'Université de Valence (Espagne).
</p><pb n="96"/><p>Lausanne (canton de Vaud) — Suisse — (Bibliothèque cantonale).</p><p>Ministère de l'intérieur de Belgique (Bibliothèque),</p><p>Ministère de la justice du Japon (Bibliothèque).</p><p>Parquet dk la Codr de cassation de Belgique (Bibliothèque).</p><p>Tribunal suprême de la République de Guatemala (Bibliothèque).</p><p>Université de Dorpat (Russie) — Bibliothèque.</p><p>Université de Gand (Bibliothèque).
fir</p></div></div><note>
L'Éditeur-Gérant: COTILLON.</note><note>Tari». — Imprimerie Amou» i» RIVIÈRE, rua RACINA, tS.
</note></body></text></TEI>