<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp33&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822613">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456395">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k39">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749550">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822613"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.33 1903-1904.</title></ref>
<date when="1904-06-01">Juin-Juillet 1904</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 33</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6-7</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>Nos G-7. - Juin-Juillet 19O4.</p></div><div type="section" feature="bulletin"><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ
|) IINITI0 (0IPlll
SOMMAIRE.</p><p>Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. - Note du Secrétariat
concernant la Célébration du centenaire du Code civil. - Étude sur la
constitution crétoise, par M. A. MESTRE.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunion des Sections. - Section de la langue anglaise. - Section des
langues du Nord. - Section des langues du Midi et de l'Orient. - Section
de la langue française.</p><p>Mouvement législatif. - États-Unis d'Amérique. - Espagne. - Grande-</p><p>Bretagne et Irlande (Nouvelle-Zélande). - Nicaragua. - Vénézuéla.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - La vie américaine, par M. P. de Rousiers ;</p><p>M. DUFOURMANTELLE. - Traité de droit commercial, par M. COSACK, traduit par M. L. Mis; M. H. FROMAGEOT. - Commentario alle PANDETTE, par
M. GLUCK, traduction de M. C. Bertolini; M. L. GUÉRIN. - Exposición y comentario del Código civil argentino, par M. O. MACHADO,</p><p>(t. 11); M. H. PRUDHOMME. - I. Actas de las sesiones de la Comisión
mista encargada de informar sobre el proyecto de lei de organización y
atribuciones de los tribunales : lI. Proyecto de Código orgânico de Tri-
- bunales ; M. Ch. PUECH et SUMIEN. - Traité théorique et pratique de
la Législation sur les accidents du travail, par M. Sachet (3° édition);</p><p>M. BELLOM. - L'état moderne et son droit, par M. Jellinek; traduction
de M. G. Fardis; M. H. FROMAGEOT. - L'enseignement du droit romain ;
son utilité, son état actuel, par M. Jobbé-Duval; M. H. LÉVY-ALVARÈs.
-- Institutions politiques de l'Europe contemporaine : Allemagne (Empire allenhand ; États confédérés; Alsace-Lorraine), par M. Ét. Flandin ;</p><p>M. F. DAGUIN. - Commentaire théorique et pratique du Code civil, par
M. Th. Huc (t. 15); M. F. DAGUIN. - Des cessions déguisées de territoire
en droit international public, par M. L. Gérard ; M. A. RAMPAL. - L'introduction du régime parlementaire en FRANCE, sous Louis XVIII et
Charles X, par M. Barthélemy ; M. A. CÉLIER. - La filature du coton
dans le Nord de la FRANCE, par M. Houdoy; M. H. PRUDHOMME.</p><fw place="bottom">XXXV. 20</fw><pb n="290"/><p></p><p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de
DIRECTION, le 25 avril, le 7 Juin et le 5 juillet 1904 :</p><p>MM. EISENMANN (Louis), licencié en droit, 13, boulevard Sévigné, à Dijon
(Côte-d'Or);</p><p>FÉRÈRE, secrétaire d'Etat des relations extérieures, à Port-au-</p><p>Prince (Haïti);</p><p>JIMENEz (Nicomedes), bachelier en droit, à San-José (Costa-Rica)</p><p>(membre correspondant);</p><p>NAGELs (Ludovic), substitut du procureur du roi, 47, rue de
l'ACADÉMIE, à Liège (Belgique).</p><p>SOTo (Antonio), avocat, rédacteur en chef de la Revista de los tribunales y legislación universal, Glorieta de BILBAO, l, principal, à Madrid (Espagne);</p><p>BIBLIOTHÈQUE DE L'oRDRE DES AVOCATS A LA COUR D'APPEL, au
Palais de JUSTICE, à Amsterdam (Pays-Bas) (Correspondant :</p><p>M. G. A. FOEST, HEERENGRACHT, 483, à Amsterdam);</p><p>LONDON LIBRARY, Saint-James square, à LONDRES, S.-W. (Angleterre);</p><p>S. P. UNIVERSITÉ coMMERCIALE LUIGI BOCCONI, Piazza STATUTO, à Milan
(Italie);</p><p>UNIVERSITÉ ROYALE, à Macerata (Italie).</p><p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Traité théorique et pratique de la législation sur les Accidents
du TRAVAIL, par A. Sachet; 1 vol.in-8°, offert par l'éditeur, M. L.</p><p>Larose. -</p><p>Recueil de l'Académie de Législation de TOULOUSE, tome LI,</p><p>1903; 1 vol. in-8°, offert par l'Académie.</p><p>Répertoire bibliographique de la Librairie française, pour
l'année 1903, par D. Jordell; 1 vol. in-8°, offert par l'éditeur
M. Per Lamm.</p><p>1º Loi Russe du 2/15 Juin 1903, sur les Accidents du Travail;
traduction et exposé analytique de la loi ;-2° Instructions aux
Bureaux et aux fonctionnaires de l'inspection des fabriques et des
mines, pour l'application de la loi Russe du 2/15 Juin 1903 sur
les Accidents du Travail; traduction française; deux brochures par
MM. C. Salomon et L. LEBLANC, offertes par la Chambre de Commerce Russe de Paris.</p><p>La question des Réformes dans la Turquie d'EUROPE, par un
non-diplomate (Premier supplément); brochure offerte par les
éditeurs, MM. Chevalier-Marescq et Cie.
</p><pb n="291"/><p></p><p>1° La Dichiarazione dei Diritti dell'uomo e del cittadino nella )</p><p>Rivoluzione Francese ; - 2º L'evoluzione dell'Ospitalità; - .</p><p>3º Il Sentimento Giuridico; - 4º Diritto e Personalità umana
nella Storia del Pensiero; quatre brochures offertes par l'auteur, ,</p><p>M. G. del Vecchio. -</p><p>Code civil ALLEMAND, promulgué le 18 août 1896, entré en
vigueur le 1er janvier 1903 (tome I); 1 vol. in-8°, offert par M. le
ministre de la Justice. - -</p><p>Les Chartes Coloniales et les Constitutions des Etats-Unis de
l'Amérique du NORD, par A. Gourd (tome III); 1 vol. in-8°,
offert par M. le ministre de la Justice. -</p><p>Traité de Droit civil Comparé : Le Mariage; 1 vol. in-8°
offert par l'auteur, M. Ern. Roguin. -</p><p>La Femme dans le ménage : Essai critique sur la nature de
ses pouvoirs, d'après la pratique et la législation contemporaines ; 1 vol. in-8°, offert par l'auteur, M. P. Binet. -</p><p>Loi du 30 décembre 1903; Réhabilitation des faillis et des liquidés judiciaires, par M. Ch. Roy; 1 vol. in-8°, offert par les éditeurs, Librairie générale de Droit et de Jurisprudence.</p><p>L'Abrogation des articles 414 et 415 du Code Pénal, proposée par la Commission du Travail de la Chambre des députés ;
brochure offerte par l'auteur, M. Eug. d'Eichthal. -</p><p>Comptoir national d'Escompte : Rapport présenté par le C'onseil d'Administration. Situation au 31 décembre 1903. Brochure
offerte par le Comptoir national d'Escompte.</p><p>Statistics relating to the judicial Committee of the privy COUNCIL, the House of LORDS, the Supreme Court of JUDICATURE, etc.</p><p>1 vol. in-4°, offert par le Gouvernement Britannique. - -
- The Trans-Isthmian Canal; a study in American diplomatic
history (1825-1904); brochure offerte par l'auteur, M. Charles
Henry Huberich. - -</p><p>Groupe des mines Robinson. Rapports et comptes 1903. 1 vol.
in-4°, offert par le Groupe des mines Robinson.</p><p>Atti della R. Academia PELORITANA, vol. XVIII (1903-1904);</p><p>1 vol. in-8°, offert par l'Académie. -</p><p>Das biürgerliche Recht und die besitzlosen Volhshlassen (3e édition); 1 vol. in-8°, offert par l'auteur, M. A. Menger.</p><p>Le rapprochement Franco-Anglais; 1 vol. petit in-8, offert
par le Groupe parlementaire de l'Arbitrage international.</p><p>Bulletin du Comité des Travaux IIistoriques et Scientifiques.
</p><pb n="292"/><p></p><p>Congrès des Sociétés savantes de 1903, tenu à Bordeaux; 1 vol.
in-8°, offert par M. le ministre de l'Instruction publique.</p><p>Atti della commissione per la Statistica Giudiziaria e motarile (Sessione del decembre 1902); 1 vol. in-8, offert par la Direction générale de Statistique officielle d'Italie.
statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1901</p><p>(Documents divers, 2e partie); 1 vol. in 4°, offert par M. le Ministre des Travaux publics.</p><p>Pandectes françaises (Tome L : Responsabilité civile à Saisie
conservatoire ); 1 vol. in-4°, offert par les éditeurs, Librairie générale de Droit et de Jurisprudence.</p><p>Government of India. The unrepealed general Acts of the
Govermor general in COUNCIL, 1899-1903; 1 vol. in-8°, offert
par le Gouvernement des Indes Anglaises.</p><p>Conseil supérieur du Travail (12° session, novembre 1903</p><p>Compte rendu) ; 1 vol.in-4°, offert par M. le Ministre du Commerce
et de l'Industrie.</p><p>La Terre et l'Atelier : Jardins ouvriers, par M. Louis RIVIÈRE,
offert par l'éditeur, M. V. Lecoffre.</p><p>Real Academia de Jurisprudencia y Legislacion.Discurso por
don Felix de Llanos y Torriglia en la sesion inaugural del curso
de 1898-1899; brochure in-8, MADRID, 1898, offerte par M. Daguln.</p><p>L'enseignement du Droit ROMAIN, son utilité, son état actuel
(PARIS, Chevalier-MARESCQ, 1904); brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Jobbé-Duval.</p><p>Petit Formulaire du Notariat; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Charles Defrénois.</p><p>Emigrazione e Colonie. Raccolta di rapporti dei R. R. diplomatici e consolari (Vol. I, Europa : 1 ° et 2e parties); 2 tomes
in-8°, offerts par le Commissariat général d'Emigration du Ministère des Affaires Etrangères du Royaume d'Italie.</p><p>1° Les Industries insalubres. Rapports sur leurs dangers et
les moyens de les prévenir. - 2º Le travail de nuit des femmes
dans l'industrie. Rapports sur son importance et sa règlementation légale. - Deux vol., publiés et offerts par l'Association
internationale pour la protection légale des travailleurs.</p><p>J. Meilloc : Les Serments pendant la Révolution; volume publié par les soins de M. l'abbé Uzureau; offert par l'éditeur,</p><p>M. V. Lecoffre.
</p><pb n="293"/><p></p><p>Essai sur les Tuteurs de fait; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Paul Sumien. -</p><p>Cour permanente d'Arbitrage de La HAYE, Affaires du Venezuela : I. Mémoire pour le gouvernement de la République Fran-
çaise; II. Contre-mémoire et conclusions pour le gouvernement de
la République Française (MM. Louis RENAULT, agent, Edouard
CLUNET, avocat-conseil, Henri FROMAGEOT, secrétaire de la délégation); 2 brochures in-4°, offertes par le Ministère des Affaires
étrangères.</p><p>Recueil de documents relatifs à la convocation des Etats Généraux de 1789, publié par M. Bretter (tome III et atlas); deux
vol. offerts par M. le Ministre de l'Instruction publique.</p><p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publiques
de France (Départements, tomes XXXVIII et XXXIX : Reims)</p><p>2 vol. in-8°, offerts par M. le Ministre de l'Instruction publique.</p><p>IIepix)i-'Aatzaiz; 1 vol., offert par l'auteur, M. Philarétos.</p><p>Compte général de l'Administration de la Justice civile et commerciale pendant l'année 1901 ; 1 vol.in-4°, offert par M. le Ministre de la Justice.</p><p>Diario de Sessiones de la H. Camara de Senadores de la
Repûblica Oriental del Uruguay (tome LXXIX 1902); 1 vol.,
offert par le gouvernement de l'Uruguay.</p><p>A Collection of the Acts passed by the Govermor general of India in Council (1903); 1 vol., offert par le gouvernement des
Indes Anglaises.</p><p>Georg Jellinek : L'État moderne et son droit (tome I); 1 vol.,
offert par le traducteur-annotateur, M. G. Fardis.</p><p>Journal of the Society of comparative LEGISLATION, 1902;</p><p>1 vol., offert par la Société de Législation comparée de
Londres.</p><p>1º De l'abrogation de l'art. 1715 Code civ.;</p><p>2º Rassegna di Giurisprudenza Inglese in materia di obligazione ;</p><p>3º Captazione ;</p><p>4º Rivista della Giurisprudenza commerciale Inglese (1902);</p><p>4 brochures, par M. Mario Sarfatti.</p><p>5º La Germania di G. Cornelio Tacito. Saggio storico-giuridico, première partie; brochure.</p><p>6o La Sylva nuptialis di Giovanni NEVIZZANO, giureconsulto
Astigiono del secolo XVI; 1 volume, par M. Carlo Lessona ;
</p><pb n="294"/><p>7º Studio critica sulla Protezione del lavoro delle donne e dei
fanciulli nelle manifatture; brochure de MM. G. Uarrazzi et G.</p><p>Baer;
- 8° L’Europa nel secolo decimosesto e l'Europa d'Oggidi; brochure, par M. Rossi Virgilio;</p><p>9º Stato beneficenza e previdenza publica; vol., par M. Guido Capitani;</p><p>10° Sulle origini e sul fondamento della Famiglia; vol., par
M. G. Bobbio;
– 11" Su varii Sistemi di divisione di Alveo abbandonato
(art. 458 e 461 c. c.);</p><p>12º Concorso tel terzo e Testamentifazione in forma mistica;</p><p>13° Principio di prova scritta ed admissibilita della prova testimoniale; 3 brochures du professeur L. Abello;</p><p>14° Del Contrabbando di GUERRA, vol., par M. G. P. Musso;</p><p>15º Della prescrizione nel rimborso del dazio indebilimente
percetto;</p><p>16" L'Imperizia professionale nelle sue conseguenze civili;</p><p>17° La cambiale in Bianco e il rapporto originario;</p><p>18° Il Diritto alla propria figura ;</p><p>19" La Cessione del nome commerciale inerente alla vendita
del prodotto;</p><p>20º Il caso « Rosny » ;</p><p>21º Rivista critica bibliografica sul libro del Sudre : « Le
Droit au nom » ;</p><p>22° I Sindacati industriali e la Giurisprudenza;</p><p>23º Sulla Certezza del Prezzo;</p><p>24" Il consenso alla divulgazione del rittratto la sua revocabilita ;</p><p>25° Sugli Effetti della disposizione relativa al proprio cadavere;</p><p>26" Efficacia Giuridica del Patto de non proestanda evictione;</p><p>27º Il « contratto per altri » nella sua formazione storica e
nella sua funzione economico-giuridico odierna; 13 brochures
du Docteur M. Ricca-Barbiéris;</p><p>28" Sulla dottrina dell'Errore in Diritto civile, brochure, par
M. C. Toesca di Castellazzo;</p><p>29" Sul Diritto successorio delle XII TAVOLE, brochure, par
M. O. Clerici; - -</p><p>30° Note sulla Responsabilità sensa colpa in speciale modo del
fatto delle cose inanimate; vol. in-8°;
</p><pb n="295"/><p></p><p>31º Alcuni Studi intorno a Guido PANCIROLI, brochure par
M. Aldeo Bacchi Andreoli ;</p><p>32° Le Fabbricerie in Piemonte; vol., par M. Bianchetti ;</p><p>33º Vicende delle pubbliche Libertà in Piemonte dai primi
tempi di casa Savoia ad Emanuele FILIBERTO, vol., par le docteur
C. Montalcini ;</p><p>34º Il Concetto di causa nei negozi giuridici, brochure de
M. Franco Brusa ; -</p><p>Trente-quatre volumes ou brochures offerts par l'Istituto di
Esercitazioni nelle Scienze giuridico-politiche, de l'Université
royale de Turin.</p><p>Anuario de Legislaciôn Ecuatoriana (années 1901 et 1902);</p><p>2 vol. in-8°, offerts par le Gouvernement de la République de
l'Equateur.
- Compte rendu sommaire du Congrès national de la propriété
industrielle, tenu à PARIS, du 7 au 10 mars 1904, brochure
offerte par l'Association française pour la protection de la Propriété industrielle.</p><p>Traité théorique et pratique de PROCÉDURE, par M. E. Garsonnet
(2e édition, par M. Cézar-Bru : tome VIII); 1 vol. in-8°, offert par
l'éditeur, M. L. Larose.</p><p>1º Manicomie Alienati; discorso del deputato Luigi LUCCHINI,
pronunziato alla camera dei deputati mella tornata del 9 febbraio 1904; - 2º Su Alcuni Istituti complementari del codice
penale; 2 brochures offertes par l'auteur, M. Luigi Lucchini.</p><p>NOTE DU SECRÉTARIAT, CONCERNANT LA CÉLÉBRATION DU</p><p>CENTENAIRE DU CODE CIVIL FRANÇAIS.</p><p>Un siècle s'est écoulé depuis la mise en vigueur du Code civil.</p><p>C'est, en effet, le 30 ventôse an XII, autrement dit, le
21 mars 1804, qu'une loi finale a réuni en un seul corps les
trente-six lois civiles adoptées antérieurement et qui devaient
constituer cet imposant monument législatif. Le Conseil de
direction de la Société de Législation comparée et celui de la
Société d'Études législatives ont pensé qu'il était convenable de
fêter par une solennité d'un caractère scientifique et patriotique,
le Centenaire de la promulgation d'un Code qui, pour la première
fois, a réuni la France entière sous une règle commune, et
dont l'influence à l'étranger a été si considérable.</p><p>Les deux Conseils se sont entendus à l'effet de nommer une
</p><pb n="296"/><p></p><p>Commission mixte, à laquelle ils ont confié le soin d'examiner sous quelle forme pouvait se produire la manifestation
projetée. Cette Commission fut composée de M. BAUDOUIN, président de la Société de Législation comparée et de la Société
d'Études législatives, de MM. R. SALLEILES, secrétaire général de
la Société d'Études législatives et F. DAGUIN, secrétaire général
de la Société de Législation, comparée, de MM. A. CHAUMAT,</p><p>E. HÉRON DE VILLEFOSSE, MORIZOT-THIBAULT, F. LEPELLETIER et
V. MARCÉ, pour la Société de Législation comparée (1), et de
MM. COTELLE, FABRE, LEGRAND, F. LARNAUDE et A. COLIN, pour
la Société d'Études législatives (2).</p><p>La COMMISSION, dès sa première réunion, tenue, au mois de
mars 1904, sous la présidence de M. BAUDOUIN, jugea utile de
placer l'entreprise sous le patronage d'un grand COMITÉ, composé de représentants de la magistrature, du barreau, du PARLEMENT, des officiers ministériels, de l'INSTITUT, des Facultés de
droit, des hommes d'affaires, des Sociétés savantes, en un mot,
de tous les corps pouvant, à un titre quelconque, s'intéresser
aux progrès du droit et aux questions économiques et sociales
qui s'y rattachent.</p><p>Le Comité du Centenaire du Code civil se trouve aujourd'hui
constitué de la manière suivante :</p><p>PRÉSIDENT :</p><p>M. BAUDOUIN, procureur général près la Cour de cassation,
président de la Société de Législation comparée et de la Société
d'Études législatives.</p><p>MEMBRES :</p><p>MM. E. ALIX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, trésorier de la
Société de Législation comparée; ARNAUNÉ, directeur de l'Administration des monnaies, vice-président de la Société de Législation comparée; AUCOC, ancien président de la Société de
Législation comparée, membre de la section de législation de
l'Académie des sciences morales et politiques; BABINET, président
honoraire à la Cour de cassation, ancien vice-président de la
Société de Législation comparée; P. BAILLIÈRE, docteur en droit,
secrétaire de la Société de Législation comparée; BAITRY, syndic
de la Chambre des huissiers de Paris; BALLOT-BEAUPRÉ, premier</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin de la Société de Législation COMPARÉE, 1904, p. 155.</note>
<note place="bottom">(2) Bulletin de la Société d'études législatives, 1904, p. 78.</note>
<pb n="297"/><p> président de la Cour de cassation; BARBOUX, ancien bâtonnier de
l'ordre des avocats à la Cour d'appel de PARIS, ancien président
de la Société de Législation comparée; BARTAUMIEUX, président
de la Chambre des commissaires-priseurs du département de la
Seine; BARTHOU, député, membre de la Société d'Études législatives; BAUDRY-LACANTINERIE, doyen honoraire de la Faculté de
droit de l'Université de BORDEAUX, membre du Comité consultatif des facultés de droits, BAYET, directeur général de l'Enseignement supérieur au ministère de l'Instruction publique ;</p><p>BEAUREGARD, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, député, membre de la Société d'Études législatives ;</p><p>BENOIST (Charles), député, membre de la Société de Législation
comparée; BÉRENGER, membre de l'Institut (Académie des
sciences morales et politiques) sénateur; DE BERLY, président de
la Compagnie des référendaires au sceau de France; BERNARD,
président de chambre à la Cour de cassation; BERTHÉLEMY, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, membre
du comité consultatif des Facultés de droit; BERTRAND, ancien
magistrat, ancien vice-président de la Société de Législation comparée; BÉTOLAUD, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats de la
Cour d'appel de PARIS, ancien président de la Société de Législation comparée, membre de l'Académie des sciences morales et
politiques; DE BIÉVILLE, président de la Chambre des avoués près
le Tribunal de la Seine; DE BOISLISLE, président de chambre à la
Cour d'appel de PARIS, vice-président de la Société de Législation
comparée; BOISTEL, professeur à la Faculté de Droit de l'Université de PARIS, membre du comité de direction de la Société
d'Études législatives; BONNEVILLE DE MARSANGY, rédacteur en chef
de la Gazette des tribunaux; BOURDILLON, bâtonnier de l'ordre
des avocats à la Cour d'appel de Paris; LÉON BOURGEOIS, ancien
président du Conseil des ministre, ancien président de la
Chambre des députés, député, membre de la Société de Législation comparée, membre de la Société d'Études législatives ;</p><p>BOUTMY, directeur de l'École des Sciences politiques, membre
de l'Institut; BULOT, procureur général près la Cour d'appel de
Paris; BURET, avocat à la Cour d'appel, secrétaire adjoint de la
Société de Législation comparée; CAILLEMER, doyen de la Faculté
de Droit de l'Université de LYON, membre du Comité consultatif
des facultés de droit; A. CARPENTIER, agrégé des facultés de droit,
co-directeur du Répertoire général de droit français; CASIMIR-</p><p>PERIER, ancien président de la République, président de la
</p><pb n="298"/><p></p><p>Société des Amis de l'Université; CAZOT, ancien ministre, sénateur, membre de la Société d'Études législatives; J. CHALLAMEL,
avocat à la Cour d'appel de PARIS, secrétaire général adjoint de
la Société de Législation comparée; CHAMBAREAUD, président de
chambre à la Cour de cassation; A. CHAUMAT, avocat à la Cour
d'appel de PARIS, ancien vice-président de la Société de Législation comparée; FRANCK-CHAUVEAU, sénateur, membre de la
Société d'Études législatives; CHEUVREUX, ancien avocat à la Cour
d'appel, secrétaire adjoint de la Société de Législation comparée; CHEYSSON, inspecteur général des Ponts et CHAUSSÉES,
membre de l'INSTITUT, ancien vice-président de la Société de
Législation comparée; COLIN (Ambroise), professeur à la Faculté
de Droit de l'Université de PARIS, membre de la Société d'Études
législatives; COTELLE, conseiller honoraire à la Cour de cassation,
membre de la Société d'Études législatives; E. COTELLE, notaire,
premier syndic de la Chambre des notaires de Paris; COTTIGNIES,
procureur de la République près le tribunal de la Seine; COULON,
vice-président du Conseil d'État; COUZEL, président de l'Académie de Législation de Toulouse; CRUPPI, avocat à la Cour d'appel
de PARIS, député, membre de la Société d'Études législatives;</p><p>CROISET, membre de l'INSTITUT, président de la Société d'Enseignement supérieur; F. DAGUIN, avocat à la Cour d'appel de
PARIS, secrétaire général de la Société de Législation comparée ;</p><p>DANET, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel
de PARIS, vice-président de la Société d'Études législatives ;</p><p>DARESTE, conseiller à la Cour de cassation, membre de l'Académie des sciences morales et politiques, ancien président de
- la Société de Législation comparée; A. DARRAS, docteur en droit,
secrétaire de la Société de Législation comparée; DECRAIS, ancien
mimistre, député, membre de la Société de Législation comparée; DELAIRE, secrétaire général de la Société d'Économie sociale;</p><p>DELAMARCHE, président de l'Association générale des étudiants ;</p><p>DERODE, président de la Chambre de Commerce de Paris; G. DEs-</p><p>PLAS, président du]Conseil municipal de Paris; DEMONTS, président de la Chambre des notaires de Paris; DEVILLE, ancien
président du Conseil municipal de Paris; DEVIN (Léon), ancien
bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel de PARIS,
ancien vice-président de la Société d'Études législatives; DIETZ,
avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien secrétaire général de
la Société de Législation comparée; DITTE, président du Tribunal civil de la Seine; DONIOL, membre de l'Institut; G. DUBOIS,
</p><pb n="299"/><p> chef du contentieux de la Compagnie de Paris à ORLÉANS, ancien
secrétaire général de la Société de Législation comparée; DU</p><p>BUIT, ancien bâtonnier de l'ordre des avocats à la Cour d'appel
de PARIS, ancien président de la Société de Législation comparée; DUCROCQ, doyen de la Faculté de droit de l'Université de
POITIERS, membre du Comité consultatif des Facultés de droit;</p><p>DUFOURMANTELLE (Maurice), chargé de conférences à la Faculté
de droit de l'Université de PARIS, secrétaire adjoint de la Société
de Législation comparée; ESMEIN, professeur à la Faculté de droit
de l'Université de PARIS, membre de l'Académie des sciences
morales et politiques, membre du Conseil supérieur de l'Instruction publique; FABRE (Victor), directeur des affaires civiles au
Ministère de la Justice; FABRE, notaire, président du Comité des
notaires des départements; FÉRAUD-GIRAUD, président honoraire
à la Cour de cassation, ancien président de la Société de Législatien comparée , J. FLACH, professeur au Collège de France ;</p><p>FOURNIER (Marcel), directeur général de l'ENREGISTREMENT,
membre de la Société de Législation comparée; COMTE DE FRAN-</p><p>QUEVILLE, membre de l'INSTITUT, membre de la Société de Législation comparée; FRENNELET, co-directeur des Pandectes fran-
çaises; FRÈREIOUAN DU SAINT, co-directeur du Répertoire général du
droit français; H. FROMAGEOT, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
secrétaire adjoint de la Société de Législation comparée; GÉRAR-</p><p>DIN, professeur à la Faculté de Droit de l'Université de PARIS,
ancien vice-président de la Société de Législation comparée ;</p><p>GERMAIN (Henri), membre de l'INSTITUT, député, membre de la
Société de Législation comparée; A. GIGOT, ancien préfet de
police, ancien vice-président de la Société de Législation comparée; GLASSON, doyen de la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, membre de l'Académie des sciences morales et politiques, président honoraire de la Société d'Études législatives,
ancien vice-président de la Société de Législation comparée ;</p><p>A. GOURD, député, membre de la Société de Législation comparée; GRIOLET, vice-président du Conseil d'administration du chemin de fer du NORD, co-directeur de la Jurisprudence générale
de M. Dalloz; L. GUÉRIN, chef de bureau à la Caisse des dépôts
et consignations, secrétaire adjoint de la Société de Législation
comparée; GUILLOUARD, professeur à la Faculté de droit de l'Université de CAEN, membre correspondant de l'Institut; P. HAMEL,
avocat à la Cour d'appel de PARIS, secrétaire adjoint à la Société
de Législation comparée; HÉRRARD, directeur du Temps ; HÉDE-
</p><pb n="300"/><p></p><p>LIN, notaire honoraire, vice-président du Comité des notaires
des départements; HERBAUX, conseiller à la Cour de cassation ;</p><p>E. HÉRON DE VILLEFOSSE, sous-chef de bureau au Ministère de la
JUSTICE, ancien trésorier de la Société de Législation comparée; HUBERT-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de PARIS, ancien
vice-président de la Société de Législation comparée;ALIXJEAN,
directeur de la Gazette du Palais; JESSIONNESSE, rédacteur en
chef du Recueil général des lois et arrêts; HENRI JOLY, membre
de l'INSTITUT, président de la Société générale des prisons, président de la Société d'Économie sociale; KRANTZ, ancien ministre, député, membre de la Société de Législation comparée;</p><p>LARNAUDE, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
Paris; LEFAS, député; LEGRAND, sénateur, membre de la Société
d'Études législatives; LEHR, professeur honoraire à l'Université
de LAUSANNE, membre correspondant de l'INSTITUT, membre de
la Société de Législation comparée et de la Société d'Études
législatives; F. LEPELLETIER, professeur à la Faculté libre de
droit de Paris ; A. LE POITTEVIN, professeur à la Faculté de droit
de l'Université de PARIS, membre du Comité de direction de la
Société de Législation comparée; LEROY-BEAULIEU (Paul), membre
de l'INSTITUT, ancien vice-président de la Société de Législation
comparée; LEVASSEUR, doyen des juges de paix de Paris ; LIARD,
membre de l'INSTITUT, vice-recteur de l'Académie de Paris ;</p><p>LIOTARD-VOGT, procureur général à la Cour des Comptes; DE</p><p>LOYNES, professeur à la Faculté de droit de l'Université de BORDEAUX, membre du Comité de direction de la Société d'Études
législatives; LYON-CAEN, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, membre de l'Académie des sciences morales
et politiques, ancien président de la Société de Législation
comparée, vice-président de la Société d'Études législatives ;</p><p>V. MARCÉ, conseiller référendaire à la Cour des Comptes; MAR-</p><p>GUERIE, conseiller d'ÉTAT, vice-président de la Société d'Études
législatives; MASSIGLI, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, membre du Comité de direction de la Société
d'Etudes législatives; BIENVENU-MARTIN, député, membre de la
Société de Législation comparée; MÉLINE, ancien président du
Conseil des ministre, sénateur, membre de la Société de Législation comparée; MILLIARD, ancien ministre, sénateur, membre
de la Société de Législation comparée; MORIZOT-THIBAULT,
substitut du procureur de la République près le Tribunal de la
SEINE, trésorier de la Société d'Études législatives; MOUTARD-
</p><pb n="301"/><p></p><p>MARTIN, président de l'ordre des avocats au Conseil d'État et
à la Cour de cassation ; DE NALÈCHE, directeur du Journal des
Débats : PASSY, membre de l'INSTITUT, député, membre de la
Société de Législation comparée; PETIT, secrétaire de la Faculté
de droit de Paris ; PICHON, éditeur de la Société de Législation
comparée; GEORGES PICOT, secrétaire perpétuel de l'Académie
des sciences morales et politiques, ancien président de la Société
de Législation comparée; PIÉDELIÈVRE, professeur à la Faculté
de droit de l'Universilé de PARIS, secrétaire général adjoint de
la Société d'Études législatives; R. POINCARÉ, ancien ministre,
sénateur, membre de la Société de Législation comparée et de
la Société d'Études législatives ; DE RAMEL, avocat au Conseil
d'Etat et à la Cour de cassation, député, membre de la Société
de Législation comparée; RENAUD, premier président de la Cour
des Comptes; RENAULT, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, membre de l'Académie des Sciences morales et
politiques, ancien vice-président de la Société de Législation
comparée; RENAULT-MORLIÈRE, député, membre de la Société de
Législation comparée; A. RIBOT, ancien président du Conseil
des ministres, député, ancien président de la Société de Législation comparée ; RIVIÈRE, secrétaire général de la Société
générale des prisons ; AR. ROUSSEAU, éditeur de la Société
d'Études législatives; R. SALEILLES, professeur à la Faculté de
droit de l'Université de PARIS, secrétaire général de la Société
d'Études législatives ;SAYET, président de la Chambre des agréés
près le Tribunal de commerce de la Seine; SIEGFRIED, député,
membre de la Société de Législation comparée; SOHIER, président du Tribunal de commerce de la Seine ; ALBERT SOREL,
membre de l'Académie française ; TANON, président de Chambre
à la Cour de cassation, vice-président de la Société d'Études
législatives; TERRAT, doyen de la Faculté libre de droit; THALLER,
professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS, vice.
président de la Société de Législation comparée; THEURAULT,
ancien magistrat, secrétaire de la Société de Législation comparée; THÉZARD, sénateur, membre de la Société de Législation
comparée; TOURSEILLER, président de la Chambre des avoués
près la Cour d'appel de Paris ; Ch. TRANCHANT, ancien conseiller
d'ETAT, ancien président de la Société de Législation comparée ;</p><p>VERGÉ, co-directeur de la Jurisprudence de M. Dalloz ; DE VER-</p><p>NEUIL, syndic de la Compagnie des agents de change de la Bourse
de Paris; VILLEY, doyen de la Faculté de droit de l'Université de
</p><pb n="302"/><p></p><p>CAEN, membre du Conseil supérieur de l'Instruction publique ;</p><p>WEISS, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,
directeur des Pandectes françaises.</p><p>Le Comité s'est réuni, le mercredi, 18 mai, à l'École de
droit, en Assemblée générale. La plus grande partie de ses
membres avaient répondu à l'appel de la Commission mixte. Les
absents s'étaient, pour la plupart, excusés, en témoignant de
leurs dispositions bienveillantes à l'égard de l'œuvre commune.</p><p>M. BAUDOUIN, président, a prononcé, au début de la séance, les
paroles suivantes :
« MESSIEURS,
« Le 30 ventôse an XII, le gouvernement promulguait, en un
corps unique, les trente-six lois, qui, votées au cours de
l'année précédente, constituaient dans leur majestueux ensemble
le Code civil de la France et réalisaient ainsi le vœu tant de fois
exprimé par le pays de l'unité de la législation civile.
« Vous savez tous l'immense bienfait d'une telle œuvre, qui,
mettant à profit les trésors accumulés du droit romain et de nos
coutumes, et conservant en même temps les inappréciables conquêtes de notre glorieuse Révolution, a su, par une transaction
merveilleuse, relier le présent au passé et donner à notre société moderne le palladium sous lequel, depuis un siècle, elle
vit, prospère et progresse.
« Ce bienfait a été si grand, il s'imposait avec une telle évidence
qu'il a débordé nos frontières elles-mêmes, que, séduit par
l'admirable simplicité de l'œuvre, par la science et la sagesse de
ses prescriptions, le monde entier en a réclamé le bénéfice, et
que nombre de législations de l'Europe et de l'Amérique l'ont
prise pour guide, quand elles ne se sont pas bornées à la reproduire purement et simplement.
« Cent ans ont passé depuis, et, parmi tant de débris amoncelés au cours de ce xIxe siècle, qui a vu tant de grandeurs et
multiplié tant de ruines, le Code civil est toujours debout et
robuste, toujours digne de l'admiration qui l'a accueilli lors de
sa naissance et de ce titre d'arche sainte dont le saluait dès
1807 le respect de la nation.
« La Société d'Etudes législatives et la Société de Législation
comparée, dont j'ai l'honneur d'être le PRÉSIDENT, ont pensé
qu'un tel anniversaire ne pouvait passer inaperçu. Elles ont
</p><pb n="303"/><p> estimé qu'il était juste et nécessaire de chercher à tracer dans
un raccourci puissant le tableau du bien accompli sous l'influence
du Code civil. Elles ont jugé qu'il était équitable que, dans ce
pays classique du droit, sur ce sol qui s'enorgueillit d'avoir
donné le jour aux CUJAS, aux DUMOULIN, aux POTHIER, la recon naissance publique rendît une fois de plus un solennel hommage
à la mémoire de ces grands juristes qui furent TRONCHET, MALVILLE, Bigot-PRÉAMENEU, PORTALIS, forgeant en quelques mois,
sous l'impulsion géniale de BONAPARTE, notre impérissable Code.</p><p>Elles ont pensé qu'il était juste d'associer à ce témoignage de
gratitude tous ces bons serviteurs du droit qui, depuis un siècle,
dans la doctrine ou au sein de nos Cours et TRIBUNAUX, ont si
vaillamment contribué, par leurs infatigables travaux, à développer les principes consacrés par le texte et à en dégager tOut
le bien qu'ils comportent.
« Notre admiration, si grande qu'elle soit, ne nous aveugle pas
toutefois au point de méconnaître les lacunes ou les archaïsmes
de l'œuvre. A mesure que le temps marche, l'horizon s'élargit,
des besoins nouveaux se manifestent, et c'est surtout en matière
de législation que se fait sentir la nécessité d'adapter constamment, par de prudents coups de lime, la loi qui régit la Nation
aux exigences nouvelles qui réclament leur satisfaction. MAIS,
n'est-ce pas encore, MESSIEURS, rendre hommage au passé que de
signaler d'un trait discret la nouveauté de ces situations, que la
prévoyance la plus éveillée ne pouvait deviner, et de faire ressortir en même temps la merveilleuse souplesse d'un Code
dont les principes généraux contiennent tous les germes du droil
nouveau et se prêtent si bien à toutes les aspirations légitimes de
la démocratie ? -
« C'est à la célébration de ce jubilé ainsi compris, MESSIEURS,
que nous avons voulu vous convier. Nous avons estimé que nous
devions réunir pour cet hommage tous ceux qui ont fait des
études juridiques le but de leur vie, tous ceux qui, par l'autorité
qu'ils doivent à leur situation dans l'ETAT, par leurs travaux
admirés de tous, par leur talent, leur caractère, honorent la
science juridique en ce pays, et qui doivent, comme nous-mêmes,
tenir à honneur de s'associer à la glorification de l'œuvre grandiose en qui se personnifie pour nous le Droit et la Justice.
« Nous vous remercions, MESSIEURS, d'avoir répondu à notre
appel. »
</p><pb n="304"/><p></p><p>A la suite de ce discours, une discussion s'est engagée sur les
deux points suivants : 1º Comment convient-il de célébrer le
mémorable événement qui a placé la France sous l'empire d'une
loi civile unique?2º Est-il opportun de convier à la fête projetée
les représentants des pays étrangers qui sont ou qui ont été
régis par le Code civil français, ou dans lesquels le droit fran-
çais a exercé une influence prépondérante sur le mouvement
législatif?</p><p>Sur la première question, le Comité s'est prononcé pour que
la fête eût un caractère purement scientifique, toute tendance
politique étant écartée; cette fête consistera, en principe, en
une ou plusieurs séances consacrées au Code civil, et son importance dépendra des ressources que l'on parviendra à se procurer.</p><p>Sur la seconde question, l'avis unanime à été qu'il convenait
d'inviter un certain nombre d'étrangers, mais qu'il fallait limiter
ces invitations et se borner à les adresser à des juristes faisant
partie de l'une ou de l'autre des deux Sociétés.</p><p>Avant de se séparer, le Comité de patronage a délégué ses
pouvoirs à un Comité d'exécution, composé des membres du
Comité mixte, et a autorisé celui-ci à se compléter par l'adjonction de quelques nouveaux membres, en nombre restreint, pris
parmi les personnes les plus aptes à le seconder dans ses efforts.</p><p>Le Comité de patronage, du reste, a déclaré que, tout en se
proposant de glorifier le Code civil, il ne considérait nullement
qu'il fallût écarter la pensée d'une revision de ce Code par des
hommes soucieux de tenir compte des idées et des besoins nouveaux, ainsi que des changements survenus, depuis un siècle,
dans l'état social et dans la situation économique.</p><p>Le Comité d'exécution s'est réuni plusieurs fois, à la fin de
mai et dans le courant de juin. Son premier soin a été de se
compléter par l'adjonction de MM. CRUPPI, LEFAS, CH. TRANCHANT,</p><p>CHEYSSON, BONNEVILLE DE MARSANGY et JEAN (Alix). M. BAUDOUIN a
été élu président; MM. SALEILLEs et DAGUIN secrétaires généraux, et M. Ambroise COLIN, secrétaire-trésorier.</p><p>Dans une séance tenue le 23 juin, il a fixé la date de la fête,
arrêté le programme de la manifestation et dressé la liste des
étrangers à inviter. La solennité consistera, principalement, en
une séance d'apparat, qui aura lieu le 29 octobre prochain, sous
la présidence de M. le Garde des SCEAUX, et qui sera suivie d'un
grand banquet par souscription. Plusieurs réunions et réceptions
précéderont ou suivront la cérémonie officielle. La Société de
</p><pb n="305"/><p></p><p>Législation comparée et la Société d'Études législatives tiendront,
notamment, les 27 et 28 octobre, deux séances communes, qui
seront consacrées à l'examen des meilleurs procédés à employer
pour faire aboutir une réforme du Code civil. Une médaille commémorative, frappée à la MONNAIE, sera, en outre, distribuée aux
participants.</p><p>De nombreuses adhésions sont déjà parvenues au Comité et la
fête s'annonce comme devant être particulièrement brillante (1).</p><p>ÉTUDE SUR LA coNSTITUTION CRÉTOISE PAR M. Achille
MESTRE, professeur agrégé à la Faculté de droit de Toulouse (2).</p><p>La Constitution Créteise date de 16-28 avril 1899 (3).–Quand .
le prince Georges de Grèce fut désigné en novembre 1898, à
titre de délégué des puissances, comme haut commissaire en
CRÈTE, le % 3 du pro memoria qui lui fut remis portait que son
premier soin devait être « d'accord avec l'Assemblée nationale,
où tous les éléments Crétois sont représentés, d'instituer un système de gouvernement autonome, capable d'assurer, dans une
certaine mesure, la sécurité des personnes et des biens, ainsi
que le libre exercice des cultes ». Avant de réunir l'Assemblée
nationale, il fallait avoir un projet de Constitution à lui soumettre; une commission de seize membres (douze chrétiens,
quatre musulmans) fut donc désignée par le Prince : en janvier
1899, elle avait élaboré un projet de Constitution ; des élections</p><p>(1) Plusieurs travaux ont été publiés à l'occasion du centenaire du Code
civîl. On peut citer, entre autres : 1° un article paru dans la Gazette des
TRIBUNAUX, 21 et 22 mars 1904; 2° une communication faite à la Société
d'Économie sociale par M. Hubert-Valleroux (Réforme sociale, 1904, p.860);</p><p>3º un discours de M. Thomas BRAUN, prononcé à la séance de rentrée de la
Conférence du jeune barreau de BRUXELLES, le 7 novembre 1903 (Le centenaire du code Napoléon; broch. in-8). La Société d'études législatives prépare, de son côté, un livre jubilaire qui paraîtra au mois de septembre
prochain.</p><p>(2) T) Kontzov auvtzyuztzov 8txztov èv ayxp tast tpo ; : 6 *uétepov xxl tdi
:5v :évov zpzröv (Le droit Constitutionnel Crétois rapproché du droit constitutionnel Hellénique et de celui des États étrangers) par Nicolas N. SARIPOLOS, professeur de droit Constitutionnel à l'Université d'Athènes. Athènes
1902,52 p. Voir le texte de la Constitution crétoise dans Annuaire de législation étrangère, 29° année, p.628.</p><p>(3) Nous emploierons dorénavant d'une façon exclusive les dates du calendrier hellénique.</p><p>XXXV . 2]
</p><pb n="306"/><p> eurent lieu (1), et l'Assemblée nationale qui se réunit le 9 février
s'attacha aussitôt à l'examen du projet; elle y apporta un certain nombre de modifications : c'est ainsi que disparut l'article
qui reconnaissait expressément la suzeraineté de la Porte. On
discuta très vivement le droit pour le Prince de nommer dix
députés (2 ; certains demandaient la disparition de l'article qui
le consacrait : on prit un moyen terme ; ce droit subsista dans
la rédaction détinitive, mais une loi ordinaire peut modifier ou
abolir cette disposition.</p><p>Le 4 mars, le projet était voté. Il fut transmis, à ROME, au
Conseil des ambassa leurs des quatre puissances protectrices,
investi d'un droit de surveillance sur les affaires Crétoises :
les ambassadeurs supprimèrent l'article 35, relatif au droit que
s'était reconnu l'Assemblée nationale quant à la nomination du
Prince en cas de vacance ; entin, le 16 avril, la Constitution est
définitivement adoptée par l'Assemblée (3).</p><p>M. Saripolos nous présente une étude exégétique et juridique
de ce texte : il lui était dificile de nous donner autre chose (4),
à raison du peu de temps qui le séparait du vote de la Constitution. Ce genre de travaux est d'ailleurs extrêmement utile : il
importe, en effet, au moment où un mécanisme constitutionnel
nouveau est appelé à fonctionner, de connaître exactement la
portée du document qui va régler sa marche, l'étendue précise
des pouvoirs qu'il reconnaît aux divers organes de l'Etat. De
même qu'en FRANCE, à l'époque qui a directement suivi la promulgation du code, une école juridique, dont le rôle n'a pas
été sans profit pour la science du droit, a fait porter son effort
(1 Cf le texte du décret convoquant les électeurs et les règles électorales
qu'il édicte, notamment en matière de représentation des minorités, dans le
Journal des Débats du 4 février 1899.</p>
<note place="bottom">(2) Journal le TEMPS, 15 mars 1899.</note>
<note place="bottom">(3) L'annuaire de la législation étrangère, de 1900, qui a donné une traduction de la Constitution crétoise (p. 629 et suiv.), reproduit le texte voté le
4 mars et non le texte définitif du 16 avril. Ce dernier contient un article
de moins, l'ancien article 35; ce fait explique que les numéros des articles
de la Constitution Crétoise que nous citons diffèrent d'une unité à partir
de l'article 35 de ceux dont la traduction est donnée dans l'Annuaire ; cf.
une analyse sommaire de la Constitution CRÉTOISE, par M. MOREAU, Rev. du
droit public, janvier-fév. 1903, p. 117; et un exposé plus détaillé, par M. SARIPOLOS, lbid., p. 173-182.</note>
<note place="bottom">(4) L'auteur nous prévient (p. 11 et 51-2), qu'il n'a pas entendu faire une
étude de science politique ou de droit international mais seulement une
étude juridique du texte constitutionnel. -</note>
<pb n="307"/><p>- ( 7 sur l'exégèse du texte nouveau, pour tâcher d'en préciser les
contours, d'en scruter les replis, de même il est naturel qu'aujourd'hui les juristes llellènes cherchent à se rendre compte,
de la façon la plus méticuleuse, des rouages du mécanisme tout
neuf qui va fonctionner sous leurs yeux, et surtout du sens dans
lequel ces rouages pourront être appelés à se mouvoir. M. Saripolos n'a pas apporté seulement à cet examen sa clairvoyance de
juriste, mais aussi sa ferveur de patriote; avec leur optimisme
généreux qui est le propre des peuples idéalistes, avec leur confiance dans l'avenir de leur race, que rien ne peut émouvoir, les
llellènes continuent la poursuite ininterrompue de leur grand
rêve : voir un jour réunis dans un même groupement national
les éléments divers de l'llellénisme. aujourd'hui dispersés géographiqrement, mais unis par des aspirations identiques. Et ne
semble-t-il pas que les faits commencent à donner raison à leur
optimisme inébranlabie ? Peu à peu grâce à des luttes héroïques,
grâce à la tension constante de leurs volontés, voici les Crétois
qui se détachent du joug ottoman ; aujourd'hui, ils sont indépendants ; demain, sans doute, ils seront Hellènes de fait et de
droit ( 1 ) On comprend donc l'attention minutieuse et passionnée
avec laquelle un juriste grec très averti a étudié le stade intermédiaire de l'évolution du peuple Crétois : l'indépendance
actuelle et le régime constitutionnel de 1899.</p><p>Nous formulons cependant un regret : nous eussions voulu
voir l'auteur nous donner quelques détails sur la situation de la
Crète au point de vue international, sur ses rapports notamunent
avec les puissances et la Turquie. Il est en effet impossible de
déterminer d'une façon complète la situation constitutionnelle
d'un groupement donné sans eonnaître, au moins dans ses
grandes lignes, sa situation internationale. Comment résoudre,
par exemple, sans aborder cet ordre d'idées, la question constitutionnelle qui est la base de toutes les autres, celle de savoir
si la Crète constitue ou non un ÉTAT, et quel genre d État. Nous
regrettons que M. Saripolos ait laissé dans l'ombre cette question de droit public qui aurait donné lieu à d'intéressants</p>
<note place="bottom">(1) Tous les partis politiques en Crete sont partisans de l'annexion à la
Grèce : la différence entre eux vient de l'époque où ils considèrent l'annexion
comme possible : le « parti du Prince » voudrait l'annexion immédiate, le
« parti de Venizelos » ne la souhaite qu'à une date postérieure ; les dernières élections ont donné une majorité écrasante au parti du Prince ; 16 voix
contre 8 : cf. lettre de CRÈTE, dans le Temps du 12 avril 1903.</note>
<pb n="308"/><p> développements, mais qui n'aurait pu être abordée qu'après un
examen attentif de la situation iuternationale (1).</p><p>Nous aurions également souhaité quelques renseignements sur
le système constitutionnel antérieur, sur le pacte de Halépa de
1878, l'arrangement de 1896, et sur les causes de l'échec de ces
régimes, qui s'inspiraient d'un libéralisme souvent assez peu
pratique. -</p><p>La Constitution de 1899 constitue au contraire une manifestation de l'esprit parfaitement pondéré, pratique et conservateur
des constituants Crétois (2). Ceux-ci avaient presque sous leurs
yeux l'exemple d'une Constitution radicalement démocratique
fonctionnant sans les contrepoids nécessaires : la Constitution
Grecque ; aussi se sont-ils attachés à multiplier les précautions
conservatrices; il aurait été bien insensé, en effet, de doter tout
d'un coup d'un régime démocratique une nation, déchirée par
des luttes traditionnelles, et habituée à l'autorité arbitraire de
la Porte. Cet esprit conservateur est d'ailleurs loin d'exclure les
tendances li 1 : les et tolérantes; celles-ci se font jour dans une
série d'articles qui constituent une sorte de déclaration des
droits de l'individu (art. 7 à 27), quelles que soient sa race et sa
religion, et dans de nombreuses dispositions inspirées par le
désir de respecter les droits des minorités (p. ex. art. 4).
- Nous étu lierons successivement, avec M. Saripolos : l'organisation du l'ouvoir constituant, des pouvoirs législatif et exécutif; les r a ports de ces deux derniers pouvoirs, et enfin le
pouvoir judiciaire. Nous insisterons plus particulièrement sur
ce dernier point à raison d'une théorie que présente M. Saripolos sur le rôle possible du pouvoir judiciaire vis-à-vis des lois
inconstitutionnelles, et que, pour notre part, nous ne saurions
artager.
partag I. POUVOIR CONSTITUANT.
« Les États où la revision des Constitutions est possible sans
ou contre la volonté du chef de l'État ne constituent pas des</p>
<note place="bottom">(1) sur la situation internationale de la CRÈTE, voir les articles de M. STREIT,
professeur à l'Université d'ATHÈNES, dans la luev. gén. de droit intern. publ.,
années 1897 et s. ; COUTURIER, La situation de la Crète au point de vue du
droit internationnal (thèse 1900); sur le développement historique de la
question Cretoise : les thèses de MM. Ahmed Softazadé 1902) : La Crète
sous la domination et la suzeraineté ottomanes, et Vaillant (1902) les Origines
de l'autonomie Crétoise.</note>
<note place="bottom">(2) A ce point de vue particulier, on peut rapprocher la Constitution crétoise de la Constitution française de 1875.</note>
<pb n="309"/><p> monarchies, quel que soit le nom dont ce dernier est revêtu,
mais bien des démocraties (1). » Dans ces conditions l'État crétois
constitue une démocratie, malgré le Prince qui porte le nom de
chef du Pouvoir exécutif. Le Pouvoir constituant peut y fonctionner sans le PRINCE, contre la volonté du Prince.</p><p>Sans doute, en CRÈTE, la souveraineté du peuple n'est pas formellement reconnue par une disposition analogue à celle de
l'article 21 de la Constitution grecque : « Tous les pouvoirs
viennent du peuple »; et un député protesta à la Constituante
contre cette omission; on lui répondit que ce principe animait
en réalité toutes les dispositions constitutionnelles, et qu'il était
inutile d'introduire dans le texte un pareil article forcément
dépourvu de sanction (2). En fait, à raison de la situation délicate de la Crète au point de vue international, on préféra laisser
dans l'ombre ces déclarations de principe absolues, qui auraient
pu attirer l'attention et les objections des puissances et de la
PORTE, dont la suzeraineté était tacitement réservée.</p><p>1º Le Pouvoir constituant, en CRÈTE, est absolument distinct
du Pouvoir législatif ordinaire. Tandis que ce dernier appartient
au Prince et à l'Assemblée (art. 28 et 38), c'est une CONSTITUANTE,
- Assemblée nationale spécialement élue dans ce but, qui est
chargée de procéder à la revision. Par exception, certaines dispositions constitutionnelles peuvent être modifiées par la loi
ordinaire; ce sont celles qui visent des matières particulièrement
délicates que les constituants n'ont réglées qu'avec une certaine
hésitation; il en est ainsi des textes relatifs aux membres de la
Chambre nommés par le Prince et à l'organisation électorale
(art. 105-6). -</p><p>Le mode de scrutin pour l'Assemblée nationale est le même
que pour les élections ordinaires, et le nombre des constituants
doit être le double du nombre des membres de l'Assemblée ;
aussitôt sa mission terminée, la Constituante se dissout de plein
droit (art. 100-104).</p><p>2º Les auteurs de la Constitution ont voulu - et cette préoccupation dominante se manifeste à plusieurs reprises - écarter
le Prince de toute participation à l'œuvre de la revision.Tandis
qu'il collabore d'une façon très effective à la Législation, son
action est nulle sur la revision constitutionnelle ; par là, les Cré-</p>
<note place="bottom">(1) JELLINEK, Das Recht des modernen STAATES, I, p. 626.</note>
<note place="bottom">(2) P. 8.</note>
<pb n="310"/><p> ) tois ont voulu affirmer leur droit propre de se donner à euxmêmes leur Constitution; par là, est affirmée ce qu'on appelle
en langage politique sa souveraineté du peuple crétois.</p><p>C'est la CHAMBRE, en session ordinaire, qui a l'initiative de la
revision ; elle comprend un certain nombre de membres nommés
par le Prince; mais ces derniers ne sont pas consultés sur l'initiative de la revision : il faut que celle-ci réunisse la majorité des
deux tiers des membres élus (art. 100). L'Assemblée nationale,
qui opère la revision, se compose exclusivement de membres
élus (art. 102); enfin le Prince doit s'incliner devant la décision
de l'Assemblée nationale ; il n'a pas, comme en matière législative, le droit de sanction. -</p><p>Cette conception du Pouvoir constituant et de la revision a été
empruntée à la Constitution grecque; en Grèce aussi, la revisiou
se présente comme un acte unilatéral de l'Assemblée ; elle ne
résulte à aucun degré d'une entente entre celle-ci et le Roi (1);
mais, la Constitution crétoise a atténué les difficultés pour ainsi
dire insurmontables de la revision en Grèce (2). Dans ce dernier
pays, sont seules susceptibles de revision et, après une procédure décourageante, « les dispositions non essentielles » (art. 107
de la Constitution grecque; on avait proposé d'introduire des
dispositions semblables dans le texte crétois : mais M. Venizelos
répondit justement que nous n'avons pas le droit de lier ceux
qui naîtront cinquante ans après nous (3).</p><p>Nous examinerons plus loin les conséquences possibles de la
distinction du Pouvoir constituant et du Pouvoir législatif, au
point de vue du droit qui pourrait appartenir au Pouvoir judiciaire de ne pas appliquer les lois ordinaires contraires à la loi
constitutionnelle.</p><p>II. - POUVOIR LÉGISLATIF.
« La Chambre partage avec le Prince le Pouvoir législatif (4) » ; il y a donc, pour l'exercice de la Législation, une</p>
<note place="bottom">(1) Un exemple du type constitutionnel contraire nous est fourni par la
Constitution belge (art. 131 : « Ies Chambres statuent, d'un commun accord
arec le roi, sur les points soumis à la revision. »</note>
<note place="bottom">(2) Sur la quasi-impossibilité de reviser la Constitution grecque, cf. SARIPOLOS, La démocratie et l'élection proportionnelle, t. II, p. 300-1.</note>
<note place="bottom">(3) P. 13-4. Cf. IROUSSEAU, Contr. soc., t. I., ch. 7: « Il est contre la nature
du corps politique que le souverain s'impose une loi qu'il ne puisse enfreindre. »</note>
<note place="bottom">(4) Art. 38.</note>
<pb n="311"/><p> l collaboration intime de l'Assemblée et du PRINCE, qui n'apparait
pas avec la seule qualité de chef du Pouvoir exécutif. Cette
participation du Prince à la confection de la loi a permis à la
Constitution crétoise, suivant encore sur ce point l'exemple de
la GRÈCE, d'établir une Assemblée législative unique; ce que l'on
cherche, en effet, par l'institution d'une Chambre haute, c'est,
notamment, à assurer la participation des éléments conservateurs à la confection de la loi : mais l'on sait combien le
recrutement des Chambres hautes est un problème délicat dans
les pays, - et c'est le cas de la Crète - qui ne possèdent pas
d'aristocratie traditionnelle. Le problème a été résolu en Crète
d'une manière fort élégante, d'abord par l'intervention marquée
du Prince dans la confection des lois, ensuite par l'introduction,
dans la Chambre élue, d'un certain nombre de membres nommés
par lui pour la durée d'une session 10 sur 64). Cette solution
constitue pour ainsi dire un moyen terme entre l'unité et la
dualité des Assemblées (1).</p><p>Il ne faudrait donc pas croire que la Constitution crétoise ait
établi l'unité de Chambre dans le but de fortifier l'action du
Pouvoir législatif, comme les Constitutions françaises de 1791 et
1848; une pareille interprétation serait formellement contraire
à l'esprit des institutions crétoises, qui sont orientées tout
entières dans le sens de la limitation du Pouvoir législatif.</p><p>Le régime de la Chambre unique s'explique donc en CRÈTE,
d'abord par les difficultés de recrutement d'une Chambre haute,
ensuite par la possibilité qu'avaieni les constituants crétois
d'obtenir, par d'autres moyens, les avantages du régime dualiste 2).</p><p>Des discussions intéressantes s'élevèrent, lors du vote de la
CONSTITUTION, au sujet du système électoral qui devait présider
au recrutement de la partie élective de l'Assemblée 3 .. Certains
députés proposèrent le vote plural ; d'autres, le vote obligatoire ;
mais ces projets furent écartés ; en revanche, la Constitution
pose le principe de la représentation des minorités. « Les
députés sont élus, dispose l'article 41, au moyen du vote</p>
<note place="bottom">(1) « Si nous n'admettons pas la Chambre des députés nommés par le Prince
nous devrons établir un Sénat. » Observation de M. Pharfourakis à la commission (Cité par SARIPOLOS, Rer. du droit publ., janv. 1903, p. 179).</note>
<note place="bottom">(2) P. 26-7.</note>
<note place="bottom">(3) P. 30 et suiv.</note>
<pb n="312"/><p> r
unique (1) et suivant un système assurant le plus possible la
représentation des minorités; » la loi du 22 janvier 1901, en
même temps qu'elle établit le suffrage universel, règle les
détails du régime électoral (2 .. En CRÈTE, comme ailleurs, quels
que soient les défauts du régime adopté (3), la représentation
proportionnelle a constitué un moyen admirable de pacification ;
et ce pays, si profondément troublé par des animosités ethniques, religieuses, politiques, a procédé, en avril 1901, à ses premières élections législatives avec un calme, que bien des grandes
nations pourraient lui envier (4). Ce résultat est dû à l'esprit
politique des constituants chrétiens qui ont compris leurs de voirs de tolérance et de générosité envers une minorité musulmane, qui représente environ un dixième de la population totale de l'ile (5). Établir un régime électoral majoritaire, c'était
exclure les musulmans de la vie législative, - car il est bien
douteux qu'ils eussent obtenu la majorité dans un seul collège,
– et les réduire par conséquent à la révolte ou à l'exil; instituer la représentation des minorités, c'était au contraire leur
ouvrir l'entrée de l'ASSEMBLÉE, les rapprocher des éléments
- chrétiens, leur permettre l'opposition légale, les associer en un
mot au fonctionnement régulier du gouvernement. L'expérience
qui vient d'être faite de la représentation proportionnelle en
Crète est des plus concluantes, à raison de l'apaisement qu'elle
a contribué à produire dans un milieu profondément bouleversé (6).</p><p>(1) La traduction de l'Annuaire de législation étr. contient ici une inexactitude ; les mots à to evztov ti ; rigov sont traduits : « au scrutin de liste » ;
les mots grecs disent davantage ; il s'agit d'un scrutin de liste où la circonscription électorale ayant à nommer plusieurs députés, l'électeur ne peut
porter son vote unique que sur un seul candidat; c'est un moyen un peu primitif de représentation des minorités ; on donne le nom, à ce régime, de
« vote unique sans transfert ». Saripolos. La démocratie et l'élection proportionnelle, II, p. 296 et suiv.</p><p>(2) Saripolos. Le système électoral et les élections législatives en CRÈTE,</p><p>Revue du dr. public, 1901, t. XV,p. 550.</p><p>(3) SARIPOLOS, La démocratie et l'élection proport., t. II, p. 296 et s.</p><p>(4) SARIPOLOS, art. cit., p. 553.</p><p>(5) D'après l'Almanah de Gotha de 1902, p. 1134, il y a en Crète 269246</p><p>Grecs chrétiens contre 33281 mahométans (recensement de juin 1900).</p>
<note place="bottom">(6) Cf. les résultats des premières élections dans le Journal des Débats du
3 mai 1901 ; sur 61 députés, 5 musulmans ont été élus. Le journal ajoute :
« La tranquillité est complète. » De nouvelles élections ont eu lieu en
muars 1903 : sur ces élections, cf. Lettre de CRÈTE, dans Le Temps du 12 avril
1903.</note>
<pb n="313"/><p></p><p>Les députés sont élus pour deux ans, et la Chambre Ine Se
réunit qu'une fois pendant cette période bisannuelle; la durée
de cette session est seulement de deux mois, et « une fois la
session terminée, le député n'a plus la qualité ni le titre de
député » (art. 47-8). Cette dernière disposition, extrêmement
curieuse, a pour but de cantonner rigoureusement le député
dans sa tâche législative; quand la session est terminée, qu'il
n'y a par conséquent plus de lois à faire, il ne peut plus être
question de législateurs, de députés. Le but de cette disposition,
c'est d'assurer la pleine indépendance de l'EXÉCUTIF, de lui éviter
le contrôle et la pression des députés en dehors de la session.</p><p>Ce n'est pas tout, en effet, que de supprimer l'action officielle
du Législatif sur l'Exécutif en cours de la session ; en face de ce
parlementarisme apparent, il y a comme un parlementarisme
occulte, qui se manifeste en dehors du PARLEMENT, dans les
ministères et ailleurs. Pour assurer la pleine indépendance de
l'EXÉCUTIF, la Constitution crétoise a pris un moyen héroïque :
elle a décidé qu'il n'y aurait de députés que pendant deux mois
tous les deux ans ; durant vingt-deux mois sur vingt-quatre,
l'Exécutif est libre de ses mouvements d'une façon absolument
complète. -</p><p>L'initiative des lois appartient, concurremment, au Prince et
à l'Assemblée (art. 60); un quorum de présence (1/2 des membres) et un quorum de vote (1/2 des présents) sont nécessaires
pour l'adoption de tout projet (art. 56). ENFIN, et c'est la forme
sous laquelle se fait jour d'une façon prépondérante le Pouvoir
législatif du PRINCE, celui-ci a le droit de sanction, et ce droit
s'exprime d'une façon toute particulière : non seulement le
Prince peut, par un acte exprès, sanctionner ou ne pas sanctionner une loi, mais il peut même, par son seul silence, paralyser un projet déjà voté par l'Assemblée : « Un projet de loi
voté par la Chambre et non sanctionné par le Prince dans un
délai de deux mois à partir de la fin de la session est considéré
comme nul et non avenu » (art. 58 in fine).</p><p>Cette disposition est calquée sur l'article 36 de la Constitution
grecque; mais il a une portée bien autrement puissante en
CRÈTE, à raison de l'absence du régime parlementaire dans ce
dernier pays. Sous le régime parlementaire, les ministres, responsables devant le PARLEMENT, sont nécessairement en communion d'idées avec lui ; ils ne refuseront donc pas, en général, de
faire sanctionner par le Roi le projet qui en émane. Si en fait
</p><pb n="314"/><p>---la sanction était refusée, la Chambre pourrait désapprouver
l'attitude du ministère, et le forcer à se retirer; puis le projet
serait repris, voté de nouveau, et en définitive l'avantage resterait aux élus du pays. Pour refuser la sanction, le Roi qui veut
garder ses ministres devrait recourir à la mesure suprême de la
dissolution, dont l'issue serait d'ailleurs bien douteuse. Telles
sont les raisons pour lesquelles, dans les États où fonctionne
le régime parlementaire, le droit de sanction ne peut guère être
employé pratiquement : c'est le cas en Grèce. En Crète. au
contraire, les ministres sont absolument indépendants de l'Assemblée; le Prince peut les choisir comme bon lui semble ; il
n'y a donc pas de limitation de ce fait à l'exercice de son droit
de sanction (1).</p><p>Ajoutons enfin que, d'une façon provisoire, le Prince peut
exercer le pouvoir législatif dans toute son intégralité pendant
les dix années qui suivent la promulgation de la Constitution. Il
y a en effet une première impulsion vigoureuse à donner à la
machine constitutionnelle, et cette impulsion ne peut provenir
que du prince GEORGES, investi de la confiance du peuple Crétois
et de celles des grandes puissances : pour bien comprendre la
portée exacte des textes constitutionnels, relatifs à la participation du Prince à l'exercice du Législatif, il ne faut pas oublier
que ces dispositions ont été prises intuitu personæ; on savait
que c'était le prince Georges qui serait investi de ces attributions, et on connaissait aussi le sens dans lequel il devait les
exercer (2).
lII. POUVOIR EXÉCUTIF.</p><p>Le Prince est investi du Pouvoir exécutif qu'il exerce par des
ministres responsables. (Nous analyserons plus loin l'étendue et
les limites de cette responsabilité.)</p><p>La Constitution est muette sur une question pourtant capitale :</p><p>(l) P. 17 et suiv.</p><p>(?) « Mes idées n'auraient jamais été aussi conservatrices, disait M. PHOUMIS,
s'il ne s'était pas agi de la personne du Prince Georges », et plus loin : « C'est
parce que nous avons en vue le Prince Georges comme gouverneur de la
CRÈTE, que nous votons une pareille Constitution », cité p. 16. En cas de
vacance du poste de PRINCE, l'Assemblée nationale, d'après le projet écarté
par les puissances (art. 35, Ann. lég. étr., 1900, p. 631), devait délibérer, non
seu'ement sur le nouveau choix, mais encore « sur les dispositions dont la
revision serait nécess mire par suite du changement ». Cf. SARIPOLOS, Rer.
du dr. publ., janv. 1903, p. 177.
</p><pb n="315"/><p> celle de la nomination du Prince et de ses successeurs. En fait, on
sait que le prince Georges de Grèce a été choisi, sur l'initiative
de la RUSSIE, par les quatre grandes puissances, et que l'Assemblée nationale crétoise a, d'enthousiasme, ratifié cette nomination, il était désigné seulement pour trois ans; mais une fois ce
délai expiré, ses pouvoirs ont continué par tacite reconduction.</p><p>L'article 113 de la Constitution porte seulement à ce sujet : « Les
pouvoirs accordés par la présente Constitution au Prince sont
exercés par son Altesse Royale le Prince Georges de GRÈCE,
actuellement llaut Commissaire en Crète ».</p><p>L'Assemblée constituante avait également voté un article disposant qu'en cas de vacance, l'Assemblée nationale se réunirait
pour statuer sur le choix du prince. Les puissances écartèrent
cet article 35 ( 1 ) pour la raison que ce droit de nomination
leur appartenait à ce moment, et que pour l'avenir, il valait
mieux laisser dans l'ombre cette question délicate. Elles avaient
craint d'éveiller par une disposition formelle les susceptibilités
de la Porte. dont la souveraineté était tacitement réservée.</p><p>L'article 15 du projet fut donc supprimé purement et simplement, et non remplacé, si bien que la question du remplacement
du IIaut Commissaire actuel, en cas de vacance. n'est pas tranchée (2 .. On a préféré, peut-être sagement, ne pas poser la question à raison des difficultés qu'elle eût soulevées : difficultés du
côté du peuple crétois, à bon droit jaloux de son autonomie,
difficultés du côté de la PORTE, difficultés du côté des Puissances.</p><p>Il y a en effet, surtout en droit constitutionnel et en droit international, des problèmes qu'il vaut mieux laisser aux circonstances le soin de résoudre, et ne pas poser en droit tant que les
faits ne les posent pas eux-mêmes.</p><p>Le Prince est irresponsable dans l'exercice de ses pouvoirs,
mais ses actes, sauf exception (art. 29). doivent être contresignés par un ministre qui, par le fait de son contre-seing, en
assume dans une certaine mesure la response in lite. Les ministres
t) Cet article se retrouve pourtant dans la traduction que l'Ann. lég. étr.
a donnée de la Constitution crétoise ; il n'en fait pas partie.</p><p>() C'est donc à tort que M. GLASSON, présentant à l'A« ed. des Sciences morales et polit. I'étude de M. SARIPOLOS, assure que « le IPouvoir exécutif est
placé entre les mains d'un prince qui « transmet héréditairement ses pouroirs
dans sa famille », Séances et trar. de l'.1 cad. des sciences morales, juillet
1902, p. 149. La question de la succession du prince n'est pas prévue : on
n'a pas voulu la prévoir.
</p><pb n="316"/><p> sont librement choisis et destitués par le PRINCE, comme des fonctionnaires ordinaires; seul, le Prince est juge de la façon plus
ou moins heureuse avec laquelle le ministre a exercé ses fonctions; en d'autres termes, la responsabilité politique des ministres n'existe que vis-à-vis du chef de l'État.</p><p>A côté de cette responsabilité politique devant le PRINCE, la
Constitution a prévu pour les ministres, à raison des actes accomplis dans l'exercice de leurs fonctions, ou de certaines omissions :</p><p>1° une responsabilité pénale devant un tribunal spécial, pour
certains actes commis par eux dans l'exercice de leurs fonctions; 2° la responsabilité civile ordinaire.</p><p>Relèvent de la responsabilité pénale ordinaire et sont soumis
aux tribunaux de droit commun, les délits ou crimes prévus
par la loi, commis par un ministre dans l'exercice de ses fonctions, et dont pourraient se rendre coupables soit les particuliers,
soit des fonctionnaires (art. 74); la peine dont ils sont frappés en
pareil cas est édictée par les lois ordinaires. De plus, un délit
spécial aux ministres est prévu par la Constitution qui permet
(art. 71) les poursuites pénales contre un conseiller qui, par
suite d'une négligence inexcusable, a, par acte ou omission,
contrevenu à la CONSTITUTION, aux lois ou règlements, quand il
en est résulté un préjudice pour les intérêts matériels de l'État.</p><p>1° Il existe vis-à-vis des ministres une responsabilité pénale
d'une nature particulière, en ce qu'elle est mise en mouvement
non plus par les autorités judiciaires, mais par la Chambre ellemême, qui met en accusation à la majorité de ses membres élus,
le ministre devant un tribunal spécial de sept membres, dont la
composition est d'ailleurs pres queexclusivement judiciaire (art.68
et 83). Il semble que la Constitution ait voulu écarter tout ce
qui aurait pu avoir l'apparence d'une responsabilité politique des
ministres devant la Chambre : elle n'intervient que comme tribunal de mise en accusation, désigne le juge d'instruction et le
procureur, puis son action cesse ; c'est un tribunal d'allure et
de nature judiciaire qui statue. Ce tribunal n'est pas d'ailleurs
investi de ces pouvoirs un peu vagues qui appartiennent parfois
aux Hautes Cours : il n'a pu être saisi par la Chambre que pour
des infractions nettement spécifiées et prévues par la Constitution (art. 68 et suiv.); il ne peut prononcer que les peines
qu'elle édicte (art. 75 et suiv.). Les crimes ministériels pour
lesquels le tribunal est compétent, ce sont notamment la nonexécution de la Constitution des lois ou règlements, le con-
</p><pb n="317"/><p> treseing donné soit à des lois « non votées par la CHAMBRE,
conformément aux dispositions de la CONSTITUTION, relatives à la
confection des lois », soit à des décrets inconstitutionnels ou
illégaux.</p><p>M. Saripolos critique le caractère limitatif de cette énumération (1); il craint de voir les ministres échapper à la répression,
en côtoyant ces dispositions pénales, sans les enfreindre expressément. Mais nous croyons cette crainte mal fondée : d'une part,
en effet, n'oublions pas que nous sommes en droit Pénal, qu'il
s'agit d'appliquer des peines, et qu'en bonne justice le tribunal
ne doit pouvoir appliquer, même à des ministres, que des peines
punissant des infractions déterminées; d'autre part, le texte de
la Constitution est assez élastique pour pouvoir atteindre « le
ministre qui, sans violer une disposition expresse de la Constitution ou des lois, a volontairement par acte ou par omission
d'acte, nui aux intérêts de l'État (art. 69 in fine). »</p><p>2° Les ministres n'échappent pas comme en FRANCE, où les
particularités de notre organisation administrative et judiciaire
leur font, à ce point de vue, une situation privilégiée, à toute
responsabilité civile. L'action civile en dommages-intérêts à raison
des faits incriminés que nous venons d'examiner peut être introduite devant les tribunaux ordinaires et jugée suivant le droit
commun (art. 87.)..</p><p>Le PRINCE, moyennant la nécessité du contreseing ministériel,
– qui n'est pas difficile à obtenir puisqu'il peut choisir ses ministres comme bon lui semble, - est investi de la plénitude du
Pouvoir exécutif; il rend les « décrets qui assurent l'exécution
des lois, sans pouvoir suspendre l'application d'une loi promulguée ni pouvoir en dispenser personne (art. 31)». Il conclut les
traités qu'il soumet à l'approbation de la Chambre (art. 30); il
possède le droit de grâce et d'amnistie, mais seulement pour les
délits politiques ou de presse ; pour les autres délits, il ne peut
exercer le droit de grâce qu'après l'avis préalable du Conseil de
la justice (art. 33) (cf. infra). Il ne peut enfin gracier le ministre
condamné par le tribunal spécial qu'avec le consentement de la
Chambre. MAIS, si l'on a pu dire que « la personne du Prince
constitue le point central où aboutissent tous les pouvoirs » (2),
c'est certainement à raison de l'action prépondérante qu'il peut</p>
<note place="bottom">(1) P. 19-20; et Rev. du dr. publ., janv. 1903, p. 177.</note>
<note place="bottom">(2) SPHAKUANAKIS, cité p. 15.</note>
<pb n="318"/><p>→- 318 exercer sur le Législatif, au moyen du droit de sanction d'abord
(cf supra), ensuite au moyen de ses pouvoirs sur l'Assemblée.</p><p>IV. RAPPORTS DE L'EXÉCUTIF ET DU LÉG1SLATIF. - Les droits
du Prince sur l'Assemblée sont considérables : nous avons vu
qu'il nomme une partie des législateurs, et qu'il a, concurremment avec l'ASSEMBLÉE, l'initiative des lois ; il convoque la
CHAMBRE, décrète l'ouverture et la clôture de la session : il peut
même réunir l'Assemblée en session extraordinaire, l'ajourner,
la suspendre ou la proroger. ENFIN, il possède le droit de dissolution. Sous le régime parlementaire, ce droit constitue pour le
chef de l'Etat le seul moyen de conserver ses ministres lorsque
la Chambre les met en minorité; ce droit peut encore être utile
lorsque l'Assemblée ne présente pas de majorité bien nette et
que le chef de l'État se rend compte qu'il ne pourra constituer
un ministère viable : c'est en somme pour le chef de l'État la
contre-partie du droit de l'Assemblée sur les ministres. Sous un
gouvernement non parlementaire, sa portée est différente et
plus profonde : il faut supposer, pour son exercice normal, une
assemblée qui exerce ses pouvoirs dans un sens contraire à l'intérêt général. Dans ce cas, c'est aux mains du chef de l'ÉTAT,
organe permanent de cet intérêt, une arme destinée à refréner
les entreprises dangereuses de l'Assemblée. Tel est le rôle que le
droit de dissolution peut être amené à jouer en Crète. On peut
encore supposer une opposition de vues entre le Prince et l'Assemblée sur une question législative, et le Prince hésitant à user
de son droit éventuel de ne pas sanctionner la mesure en question.SI, dans ce cas, il dissout la Chambre avant qu'elle ait statué
à ce sujet, s'il fait ainsi appel au corps électoral, la dissolution
jouera entre ses mains un rôle analogue à celui du referendum (1). La Chambre nouvelle doit être convoquée dans un délai
de trois mois à dater du jour de sa dissolution (art. 32).</p><p>En revanche, les droits de l'Assemblée sur le Prince sont nuls :
il est pleinement irresponsable ; ceux qu'elle possède sur les ministres sont extrêmement limités : la Constitution crétoise évite
avec soin toutes les dispositions qui pourraient la rapprocher
d'un régime parlementaire (2). Les Crétois voyaient de pres les
résultats peu encourageants que donne en Grèce le parlementarisme appliqué sous un régime de Chambre unique; d'autre part,</p>
<note place="bottom">(1) P. 24.</note>
<note place="bottom">(2) P. 17 et suiv.</note>
<pb n="319"/><p> ils avaient, dans le prince GEORGES, une confiance absolue, et
entendaient lui laisser pleine liberté d'action et d'initiative, pour
l'organisation du nouvel ÉTAT, dant lequel tout était à créer. La
Constitution crétoise s'inspire donc d'un esprit nettement défavorable au Parlementarisme : les députés ne peuvent être nommés ministres sans perdre aussitôt leur siège à la Chambre
(art. 67); sans doute les ministres ont entrée au PARLEMENT, mais
n'ont pas voix délibérative (art. 66). La responsabilité devant
la Chambre est chose inconnue; quant à la responsabilité pénale,
c'est un mécanisme bien difficile par sa lourdeur à faire jouer;
sans doute, d'ailleurs, la Chambre peut mettre les ministres en
accusation, mais c'est seulement pour une série d'infractions déterminées ; et le tribunal qui les juge est de nature nettement
judiciaire. -
- En somme, le Prince possède vis-à-vis de l'Assemblée des
attributions extrêmement importantes; l'Assemblée m'a sur lui ct
ses ministres, pour ainsi dire, aucune autorité : n'est-il donc
pas exact de dire, avec M. SARIPOLOS, que le PRINCE, en CRÈTE, est
l'organe suprême du pouvoir politique (1) ?</p><p>V. POUVOIR JUDICIAIRE. - La Constitution crétoise s'est préoccupée d'assurer, par des moyens pratiques, l'indépendance du
pouvoir judiciaire, vis-à-vis de l'Exécutif : sans doute « la justice
est rendue au non du Prince par des magistrats nommés par
lui (art. 88) », mais la Constitution décide l'organisation, par la
loi d'organisation judiciaire d'un corps intermédiaire entre le
Prince et les juges, dont la mission consiste à atténuer le pouvoir de l'Exécutif sur les magistrats : c'est le Conseil de la justice.</p><p>D'ordinaire, les Constitutions ou les lois se bornent à édicter l'inamovibilité des juges qui constitue sans doute une garantie de
premier ordre, quoique insuffisante, à raison de l'action que le
pouvoir garde sur les juges par l'avancement et les honneurs,
dont il reste l'exclusif dispensateur. En CRÈTE, les juges ne sont
pas inamovibles : mais l'institution du Conseil de la justice constitue une garantie peut-être aussi efficace que celle de l'inamcvibilité. Ce Conseil doit comprendre le président, le procureur
général et trois juges de la Cour d'appel, et sa décision sera nécessaire pour nommer, déplacer, suspendre ou destituer tous
les juges et magistrats du ministère public (art. 89). Exception
est faite pour le président et le procureur de la Cour d'appel,</p><p>(t) P. 15.
</p><pb n="320"/><p> qui relèvent directement du PRINCE, exception d'autant plus regrettable que ces derniers magistrats peuvent être appelés à faire
partie du tribunal spécial, destiné à statuer sur la responsabilité
pénale des ministres (art. 83).</p><p>Pour éviter les conflits entre l'Exécutif et le Conseil judiciaire
au sujet des nominations, présentations, etc., M. Venizelos avait
proposé d'y introduire un certain nombre de représentants de
l'Exécutif; les pouvoirs, disait-il, doivent être séparés mais non
isolés; l'Assemblée a écarté cette proposition ; seul, l'élément
judiciaire trouve place dane le Conseil de la justice; du moment
que l'inamovibilité était écartée, il fallait assurer par les moyens
les plus énergiques l'indépendance des magistrats : l'exclusion
de tout élément administratif du CONSEIL, qui doit être le maître
de leurs destinées, parut le meilleur moyen de la réaliser.
" M. Saripolos examine de très près (1) la question de savoir si
les tribunaux crétois peuvent ou non statuer sur la constitutionnalité des lois. Il constate que les textes sont muets sur ce point.</p><p>M. Phoumis avait tenté de résoudre constitutionnellement la
question en proposant à l'Assemblée de voter le texte suivant :
« SEULE, l'Assemblée a le droit de statuer sur la constitutionnalité des lois », entendant par là soustraire cette matière à l'examen des tribunaux (2); l'introduction de cet article fut vivement
combattue, notamment par M. VENIZELOS, et on vota à la place un
texte plus précis, proposé par M. Katsidakis : « L'interprétation
des lois par voie d'autorité appartient au pouvoir législatif ». Ce
texte qui est devenu l'article 59 exclut l'interprétation par voie
d'autorité au moyen de décrets généraux, ou d'arrêts de règlement, analogues à ceux que rendaient les Parlements de l'ancien
régime; mais il n'exclut aucunement la possibilité pour les tribunaux d'écarter, dans telle espèce particulière qui leur est
soumise, les lois en contradiction avec la Constitution (3). La question reste donc entière.</p><p>M. Saripolos reconnaît aux tribunaux crétois le droit de ne
pas appliquer les lois inconstitutionnelles, dans le cas où elles
ne sont pas revêtues des caractères extérieurs que la Constitution exige pour les lois, ou lorsqu'elles heurtent directement, au</p>
<note place="bottom">(1) P. 39 et suiv. -</note>
<note place="bottom">(2) Des textes de portée analogue se retrouvent dans la Constitution prussienne de 1850, art. 106; et dans la loi Constitutionnelle autrichienne sur
le pouvoir judiciaire du 21 décembre 1867, art. 7.</note>
<note place="bottom">(3) Au sujet ce ces questions de travaux préparatoires et de texte, p. 42-3.</note>
<pb n="321"/><p> point de vue du fond, une disposition de la loi constitutionnelle.</p><p>Sur le premier point, il n'y a pas de difficulté, et on admet généralement qu'un document, ne portant pas les caractères extérieurs que la Constitution exige d'une loi, n'ayant pas été voté
dans les formes constitutionnelles, n'est pas une loi; les tribunaux n'ont donc pas à en tenir compte ; ils peuvent et doivent
considérer de pareils actes comme non avenus.</p><p>Beaucoup plus délicate est la question de savoir s'ils peuvent
ne pas appliquer les dispositions des lois ordinaires en contradiction avec les dispositions de fond des lois constitutionnelles.</p><p>L'article 7, par exemple, de la Constitution assure aux CRÉTOIS,
quelle que soit leur religion, l'égalité devant la loi et la jouissance des mêmes droits. Supposons une loi votée par l'Assemblée crétoise, et réservant à certains, les chrétiens, par exemple,
la jouissance de telle catégorie de droits, contredisant, par suite,
l'article 7 de la Constitution ; les tribunaux pourraient-ils ne pas
appliquer les dispositions de cette loi ?</p><p>M. Saripolos n'hésite pas à reconnaître ce pouvoir aux tribunaux, et il appuie sa manière de voir sur les considérations suivantes (1) :</p><p>1º L'action de chaque organe de la souveraineté est limitée ;
tant que son activité reste cantonnée dans les limites qui lui sont
assignées, il exprime la volonté de l'ÉTAT, dès qu'il en sort, on
ne se trouve plus en face d'un acte de la puissance publique,
mais d'un acte personnel de l'agent qui l'a en fait accompli.</p><p>L'acte voté par l'Assemblée n'est une loi que si elle respecte les
limites que la Constitution a posées ; en dehors de ces limites, il
y a non pas loi, mais acte particulier sans valeur législative. De
plus, c'est la répartition normale des compétences entre les divers
organes de la souveraineté qui constitue l'ordre légal; et la mission du pouvoir judiciaire consiste essentiellement à assurer le
maintien de cet ordre légal. Donc les tribunaux peuvent et doivent écarter l'application des lois contraires à certaines dispositions constitutionnelles.</p><p>2º C'est le seul moyen d'assurer l'efficacité de la loi constitutionnelle et des droits individuels qu'elle consacre. Si les tribunaux doivent appliquer toutes les dispositions légales même
contraires aux droits individuels garantis par la CONSTITUTION, ces
, droits individuels cessent d'être des droits puisque le propre</p>
<note place="bottom">(1) P.44 et suiv.; et Rev. du dr. Publ., janv. 1903, p. 181.</note>
<fw place="bottom">XXXV. 22</fw><pb n="322"/><p> d'un droit c'est d'être protégé par le pouvoir judiciaire contre
toute agression, d'où qu'elle vienne, et qu'ici la protection du
pouvoir judiciaire fait défaut; de sorte que l'on arriverait à ce
résultat singulier que les lois constitutionnelles, plus solennelles,
plus importantes que les lois ordinaires, sont en fait moins sûrement appliquées que ces dernières. C'est seulement par le pouvoir réservé aux tribunaux d'écarter l'application des lois inconstitutionnelles que la Constitution pourra mériter le nom de Loi
et les droits qu'elle assure le nom de Droits.</p><p>3° Ce pouvoir des tribunaux constitue un frein puissant à la
tyrannie des majorités parlementaires. Par là, un certain nombre
de principes fondamentaux échappent aux entreprises des Parlements et aux caprices envahissants des majorités. Sans doute,
la seule attitude possible de la minorité, dans une assemblée et
dans un pays, c'est la soumission, jusqu'à ce qu'elle soit, par ses
efforts, devenue majorité, mais cette soumission sera d'autant
plus facile que chacun des hommes qui la composent trouvera
dans des principes incontestés, dans des droits individuels garantis par la CONSTITUTION, un minimum de protection et de sécurité.</p><p>4° Ne pas reconnaître aux tribunaux la vérification de la cons-
- titutionnalité des lois, c'est en fait admettre que le pouvoir législatif (en CRÈTE, Prince et Assemblée) a le droit d'interprétation
souveraine de la Constitution : mais c'est un principe fondamental, appliqué par l'article 59 au pouvoir législatif, que le
droit d' interprétation d'un acte par voie d'autorité ne peut appartenir qu'à l'auteur de cet acte : Ejus est interpretari cujus est
condere. Refuser aux tribunaux le droit de vérifier la constitutionnalité des lois, c'est donc violer ce principe puisque c'est
donner au législatif l'interprétation souveraine d'un acte supra- .
législatif : la Constitution.</p><p>Nous ne saurions partager complètement cette manière de
voir : il nous paraît exagéré de prétendre, avec M. SARIPOLOS,
que les tribunaux pourraient ne pas appliquer toute loi en contradiction avec une disposition de fond de la loi constitutionnelle :</p><p>1º Il est vrai que la distinction des compétences constitue l'ordre
légal; mais est-il bien exact que c'est le rôle du pouvoir judiciaire
d'assurer, dans tous les cas, le respect de cet ordre légal objectif? .</p><p>S'il en était ainsi, dès que ce dernier est froissé, les tribunaux
pourraient annuler erga omnes la loi inconstitutionnelle; or, de
</p><pb n="323"/><p> l'aveu de tout le monde, il n'en est pas ainsi : si les tribunaux
ont un droit, vis-à-vis de la loi inconstitutionnelle, ce ne peut
être que celui de ne pas l'appliquer, au cours des litiges dont la
connaissance leur est déférée. Les tribunaux ne statuent jamais
en principe, sur l'ordre légal objectif, mais seulement sur les
droits subjectifs des particuliers; si donc ils pouvaient ne pas
applîquer une loi inconstitutionnelle, ce ne serait pas en s'appuyant sur des considérations objectives tirées de l'ordre légal,
mais seulement sur les droits subjectifs reconnus aux particuliers par la loi constitutionnelle, et qu'une loi spéciale viendrait
méconnaître. Il faut donc écarter toute considération tirée de la
répartition objective des compétences, et se placer uniquement
sur le terrain du droit des individus.</p><p>2º Les lois constitutionnelles, en général, n'établissent pas, en
faveur des particuliers. de droits au sens technique, c'est-à-dire
des facultés susceptibles d'être reconnues et sanctionnées par
les tribunaux. Elles se bornent, le plus souvent, à ce sujet, à
édicter les principes généraux, considérés comme un idéal, qui
doivent inspirer les législateurs, mais qui ne paraissent pas susceptibles de sanction judiciaire dans le cas où une loi y porterait atteinte. Il est en effet impossible à un Parlement de légiférer dans un ordre d'idées quelconque, sans porter atteinte à
l'un ou à l'autre de ces principes solennellement proclamés par
les constitutions; faudra-t-il permettre aux tribunaux d'écarter
l'application d'une loi dès qu'elle heurtera l'un de ces principes
généraux? La loi électorale qui écarte les femmes du scrutin
n'est-elle pas contraire au principe de l'égalité de tous devant la
loi et les tribunaux pourront-ils pour ce prétexte en écarter l'application? Un pareil système aboutirait à paralyser l'action législative.Voici par exemple la Constitution crétoise qui pose (art. 17)
le principe de la liberté du travail et de l'industrie. Or il n'est
pas une loi industrielle qui n'empiète à un titre quelconque sur
cette liberté : les tribunaux pourront-ils donc écarter l'application de toute la législation industrielle future, parce qu'elle se
heurtera au principe de l'article 17?</p><p>Il ne suffit pas que le principe d'une liberté soit inscrit dans
une Constitution pour que tout individu soit investi d'un droit à
l'exercer; tout droit suppose en effet une réglementation, des
contours précis; une faculté non limitée, non précisée, indéfinie,
n'est pas un droit. Nous l'avons bien vu en FRANCE, quand la
Constitution de 1848 proclamait la liberté des associations; ce
</p><pb n="324"/><p>-- 324 -
- ---texte général n'a pas été considéré comme conférant à chacun
le droit d'association, et n'a pas empêché de maintenir en vigueur
les lois peu libérales qui le réglementaient et notamment l'article 291 du Code pénal. Les libertés consacrées par les constitutions ne sont donc pas en général des droits, au sens technique
du mot : elles n'ont pas à être protégées comme des droits par
une intervention du pouvoir judiciaire. -</p><p>3° Nous reconnaissons volontiers que ce contrôle de constitutionnalité par les tribunaux constitue un mode.précieux de protection pour les minorités : mais ce serait acheter bien cher cet
avantage que de ne l'obtenir que par l'anarchie législative. Sans
doute, aux États-UNIS, fonctionne un système de contrôle du
législatif par le judiciaire, qui donne des résultats assez satisfaisants ; mais d'une part, l'application de ce système se relie à
tout un ensemble de traditions et de situations locales, et d'autre
part, il fonctionne très prudemment. moyennant des garanties
nombreuses et précises ( 1), tandis que M. Saripolos voit dans le
système qu'il propose le moyen pratique d'assurer l'application
de tous les articles de la Constitution crétoise (art. 7-27) qui
urépondent à nos déclarations de droits (2).</p><p>4° Nous ne nous laissons pas émouvoir par la prétendue violation de la règle ejus est interpretari. Dénier aux tribunaux le
droit d'examiner la constitutionnalité des lois, ce n'est pas
donner l'interprétation souveraine de la Constitution au Législatif; qui dit interprétation suppose en effet une difficulté sur le
sens d'un texte, difficulté résolue par l'autorité chargée de l'interprétation. OR, quand le Législatif élabore une loi qui porte
atteinte à une liberté proclamée par la CONSTITUTION, il n'interprète pas la Constitution puisque, par hypothèse, aucune difficulté ne s'est soulevée sur le sens à attribuer à un texte; et du
moment qu'il n'y a pas interprétation, la règle ejus est interpretari n'est pas violée. -</p><p>Notre conclusion est donc la suivante : tant qu'une faculté individuelle inscrite dans la Constitution reste à l'état de principe
non délimité, elle ne constitue pas un droit : les particuliers
lésés dans leur intérêt par une loi qui y porte atteinte, ne peuvent, au cours d'un litige, obtenir du tribunal devant lequel ils</p>
<note place="bottom">(1) Cf. à ce sujet l'importante communication de M. Larnaude à la Société
de législation comparée, BULLETIN, févr.-mars 1902, p. 175 et suiv.; et l'intéressante discussion qui l'a suivie. ibid., avril-mai 1902, p. 240-257.</note>
<note place="bottom">(2) P. 47-8.</note>
<pb n="325"/><p> plaident, la non-application de cette loi (1). Il en serait autrement, croyons-nous, si, dans la Constitution elle-même, la faculté
en question était régiementée, délimitée, se présentait en somme
sous la forme d'un droit; dans les pays qui admettent la distinction des pouvoirs constituant et législatif, et par conséquent la
suprématie du premier, du moment qu'un droit est reconnu aux
particuliers par la Constitution même, à titre de droit, il est à
l'abri des entreprises de la loi ordinaire ; et ils pourraient obtenir des tribunaux judiciaires, au cours d'un litige. la non-application de la loi ordinaire qui lèserait le droit en question.</p><p>Nous croyons qu'il n'est pas impossible de trouver des exemples de droits de ce genre dans la Constitution crétoise. Il
en est ainsi, croyons-nous, de l'article 6, qui confère, moyennant certaines conditions, à telles catégories délimitées d'individus, la nationalité Crétoise. Par suite de cet article, tous les
individus qui se sont soumis eux conditions prévues et qui entrent dans les conditions indiquées, sont investis ipso facto des
droits contenus dans la qualité de national Crétois : une loi postérieure sur la nationalité ne saurait les en dépouiller, et les tribunaux pourraient, croyons-nous, ne pas appliquer cette loi, au
cours d'un litige (voir aussi l'article 108 al. 1).</p><p>En revanche, les libertés consacrées par la Constitution crétoise ne se présentent pas sous la forme de droit; elles sont donc
insusceptibles, pour le moment, de garantie judiciaire; il en est
ainsi de l'égalité de tous devant la loi (art. 7), de l'égale admissibilité aux emplois publics ( art. 8), des principes de l'impôt
(art. 9), de la liberté de religion et de culte (art. 10-11), de la
liberté d'aller et de venir (art. 12, de la liberté personnelle
(art. 13-14, 20), de l'inviolabilité du domicile art. 15), de l'interdiction de la traite (art. 16, de la liberté du travail ( art. 17), de
la prohibition des monopoles (art. 18), des libertés de la propriété (art. 19), de l'enseignement (art. 21), de la presse et de la
parole (art. 22-35, de la correspondance art. 24), de réunion</p><p>(1) En FRANCE, sous la Restauration et le Gouvernement de JUILLET, la jurisprudence a jugé à maintes reprises que les associations religieuses de plus
de 20 personnes tombaient sous le coup de l'art. 291 du C. P. malgré l'art. 5
des Chartes relatifs à la liberté religieuse : l'art. 291 n'avait donc pas été
abrogé par l'art. 5 des Chartes : sic : Cass., 3 août 1826, 19 août, 23 août 1830</p><p>(S. chr.); 20 mai 1836, S. 36.1.622; 22 juillet 1837, S. 37.1.563; 12 avril
1838, S. 38.1.318; 23 avril 1843, S. 43.1.636.
</p><pb n="326"/><p> et d'association (art. 25-6), du droit de pétition (art. 27), du
principe de la publicité de la justice ( art. 91-2 .</p><p>Deux considérations viennent confirmer notre manière de
voir :</p><p>1º La plupart des textes en question supposent eux-mêmes que
des lois interviendront dans l'avenir pour réglementer les libertés qu'ils posent. Vcici par exemple l'article 11 sur la liberté du
culte extérieur : « L'exercice du culte extérieur de toutes les religions reconnues est libre et protégé par l'ÉTAT, autant qu'il est
compatible avec les lois et les règlements de police ». La Constitution elle-même prévoit donc que des lois pourront restreindre
la liberté du culte qu'elle proclame ; comment dès lors reconnaître aux tribunaux le droit de ne pas appliquer une loi, dès
qu'elle contrariera le principe de la liberté des cultes 1)?</p><p>2º L'article 96 de la Constitution est ainsi conçu : « La loi martiale est proclamée : 1° quand les habitants s'opposent à l'exécution d'une loi ou d'un décret légalement promulgué. » (2).</p><p>Qu'est-ce à dire sinon qu'obéissance est due à toute loi, même
quand elle porterait atteinte aux libertés inscrites dans la CONSTITUTION, tandis que seuls doivent être obéis les décrets qui ne
contredisent pas un principe législatif ?</p><p>Notre conclusion, c'est donc que les facultés inscrites dans la
CONSTITUTION, tant qu'elles restent à l'état de libertés abstraites
et absolues, tant qu'elles ne revêtent pas la figure de droits, ne
peuvent être sanctionnées par le pouvoir judiciaire, vis-à-vis des
atteintes du Législatif. ll existe d'ailleurs un moyen très simple
pour les constituants d'en assurer la protection judiciaire, c'est,
dès le texte même de la CONSTITUTION, de les façonner, de les dégrossir, pour ainsi dire, de les présenter tout de suite comme
des droits.</p><p>Il ne faut pas croire pour cela que, sous leur forme actuelle,
ces libertés soient destinées à rester lettre morte; incessamment
présentes à l'esprit des citoyens crétois, elles constituent de</p><p>(1) Des lois et règlements particuliers venant mettre en œuvre, c'est-à-dire
restreindre les libertés posées par la CONSTITUTION, sont également prévus
par les art. 1 ?, 13, l 4, 15, 18, 19, 21, 22, 23, 25 et 26, c'est-à-dire par la plupart des articles relatifs aux droits individuels.</p><p>() Nous rectifions ici la traduction donnée par l'Annuaire de législation
étrangère qui peut prêter à quelque équivoque. M. Saripolos (p.40) mentionne
ce texte et lui reconnait une certaine importance, sans y voir une disposition formelle excluant le jugement sur la constitutionnalité des lois.
</p><pb n="327"/><p> puissantes idées-forces qui, grâce au régime démocratique représentatif, ne peuvent qu'agir sur les législateurs ; en inscrivant
dans sa Constitution ces principes de liberté, de tolérance mutuelle, de respect des minorités, le peuple Crétois a dressé un
magnifique programme législatif; le meilleur moyen de le voir
réalisé avec une déformation minima. ce n'est pas tant de donner
aux tribunaux un pouvoir qui pourrait aboutir au chaos et à l'impuissance législative; c'est, pour les CRÉTOIS, de continuer à les
appliquer dans leur vie sociale, et d'élire des députés qui sachent s'en inspirer.</p><p>CONSEIL DE DIRECTION</p><p>EXTRAIT DU PROCÈs-vERBAL DE LA SÉANCE DU 7 JUIN 1904.</p><p>Présidence de M. BAUDOUIN, président.</p><p>M. le Secrétaire général annonce que le Comité de Législation étrangère a fait don à la Société de cent cinquante exemplaires de la Traduction du Code civil allemand
tome 1°) et des Chartes coloniales et constitutions des
États-Unis de l'Amérique du Nord tome III), de M. Gourd.</p><p>Il propose de mettre gratuitement ces volumes à la disposition des membres du Conseil de DIRECTION, des membres du bureau des SECTIONS, et des personnes ayant collaboré à l'un des trois derniers Annuaires étrangers ou à
l'un des trois derniers Annuaires français. Il propose,
en outre, de fixer à 5 francs le prix de chacun de ces
volumes pour les membres de la Société qui désireraient
les acquérir.</p><p>Les propositions de M. le Secrétaire général sont approuvées à l'unanimité. Les ayants droit pourront retirer les
volumes auprès de M. Baguenier-Désormeaux, bibliothécaire, 16, rue du Pré-aux-Clercs.
</p><pb n="328"/><p></p><p>EXTRAIT D U p R o C És-v ERBAL DE LA SÉANCE</p><p>D U 5 J U I L L ET 1904 .</p><p>Présidence de M. BAUDOUIN, président.</p><p>M. le Secrétaire général informe le Conseil que M. Léon
- ADAM a terminé la préparation des fiches destinées à former la Table générale des trente premières années de
l'Annuaire de Législation étrangère. Il ne reste plus qu'à
opérer une dernière revision. L'impression du volume
pourra commencer le 1" aoùt.</p><p>REUNI()N DES SECTI()NS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du vendredi, 20 mai 1904. - Présidence de M. DE HAYE,
vice-président. - Présents : MM. De HAYE, F. DAGUIN, CHEUVREUX, de
LAVERGNE, LECARPENTIER, HAYEM, REULOS, DARRAS, H. Fromageot et
E. Giraud.</p><p>Excusé : M. Schwartz. -</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p><p>Annuaire étranger de 1903 (Lois de l902). - Égypte : M. Arminjon a remis la notice et M. Brunton l'analyse de la Sudan civil justice
ordinance. - États-Unis : M. Fromageot a remis la notice générale.</p><p>Annuaire étranger de l904 (Lois de l903) - Grande-Bretagne :</p><p>M. Lecarpentier remet son travail sur le Land act de l903 pour
l'Irlande (chapitre 37). -</p><p>Séances générales : M. Lepelletier a promis une communication
sur le droit de grève aux États-Unis.</p><p>Ouvrages remis pour comptes rendus : les Judicial STATISTICS, England and Wales l903, sont remises à M. de Lavergne qui voudra bien
en rendre compte.</p><p>La séance est levée à cinq heures et deu mie.</p><p>Séance du rendredi 24 juin 1904. - Présidence de M. HUBERT-</p><p>VALLEROUX, vice-président. - Présents : MM. Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, de LAVERGNE, de HAYE, FROMAGEOT, DECUGIS, BROCARD, HAYEM,</p><p>REULOS, LECARPENTIER, HUMBLOT, Gravellier.</p><p>Excusés : MM. Albert GIGOT, président, ALIX, BRUNET, Cheuvreux et
Verneaux.
</p><pb n="329"/><p></p><p>M. DAGUIN, secrétaire général, donne le compte rendu de l'état des
Annuaires étrangers.</p><p>Annuaire étranger de 1903 (Lois de 1902). - États-Unis :</p><p>M. Schwartz a remis la notice sur la loi relative aux Chinois; M. Bertheau a
remis la notice sur la Constitution de la Virginie. - Nouvelle-Zélande :</p><p>M. Brunet s'est chargé de la notice sur la loi électorale.</p><p>Annuaire étranger de l904 (Lois de l903). - Grande-Bretagne.</p><p>M. Giraud a remis la loi sur les automobiles ; M. Hubert-VALLEROUX,
celle sur la protection des enfants; M. de Lavergne remet la notice concernant la loi sur la défense des inculpés indigents. M Cheuvreux est
chargé de rédiger la notice sur les lois de l'Inde.</p><p>Séances générales. - M. le Secrétaire général ayant soumis à la
Section la question mise à l'étude sur le Régime des cultes, M. Decugis accepte, en principe, de se charger de l'Angleterre.</p><p>Compte rendu. - M. Reulos fera le compte rendu de la brochure de
M. Huberich : The Trans-Isthmian Canal.</p><p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du vendredi 3 juin l904. -- Présidence de M. GÉRARDIN,
vice-président.</p><p>Présents : MM. Gérardin, DAGUIN, DUFOURMANTELLE, CHALLAMEL,</p><p>H. FROMAGEOT, HAYEM, NAST, RAPOPORT, Cosmao-Dumanoir.</p><p>Excusé : M. Lyon-CAEN, président.</p><p>M. le Secrétaire général donne communication de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de l903 (lois de l902). - Pays-Bas : M. Daguin
a remis la notice générale, dont il a dû se charger, en fin de compte; de
cette façon, la mise en pages continue et le tirage n'est pas arrêté. -</p><p>Suisse : M. Mayssent a remis la notice pour le canton d'Unterwald. -</p><p>Russie : M. Fardis a remis ses notices sur les Artèles et sur les Effets de
commerce ; M. RAPOPORT, celle concernant la loi sur les enfants naturels.-</p><p>La section a donc terminé tous les travaux la concernant et se trouve à jour.
- Annuaire étranger de l904 (lois de 1903). - Allemagne. - Pour
la PRUSSE, M. Gérardin remet les notices dont il s'était chargé sur la
« revision de la circonscription des paroisses » et sur le « fonds de
secours pour les paroisses catholiques pauvres ». - AUTRICHE, STYRIE,</p><p>Haute-AUTRICHE, etc. : M. Pfersche a envoyé sa notice. - Suisse :</p><p>M. Lefort a envoyé sa notice sur le canton de Berne.</p><p>Bulletin. - Le secrétariat a reçu un nombre suffisant de travaux
pour remplir les numéros du Bulletin jusqu'à la fin de l'année.</p><p>Séances générales. - A la séance générale de décembre prochain,</p><p>M. Lepelletier fera une communication sur les grèves aux États-UNIS,
et M. BLONDEL, sur les grèves en Allemagne. - Sur la proposition de
M. Challamel et après une discussion à laquelle prennent part MM. Gé-
</p><pb n="330"/><p> rardin, DAGUIN, Dufourmantelle et FROMAGEOT, la Section charge M. le
Secrétaire général de soumettre à l'approbation du Conseil de Direction
la question ci-après, qui pourrait être mise à l'ordre du jour des futures séances générales : « Étudier le régime des cultes dans les différents pays étrangers (police des cultes; associations formées en vue de
l'exercice du culte, leur fonctionnement; etc.) : lº dans les pays où les
ÉGLISES, et particulièrement l'Église catholique, sont indépendantes de
l'État; -- 2 dans les pays où il existe un régime conventionnel entre
les Églises et l'État;- 3 dans les pays où il existe une religion d'État.</p><p>Comptes rendus. - M. Nast accepte de faire le compte rendu de : Das
F3iirgerliche Recht umd die besitclosen Volkshlassem von A. MENGER,</p><p>3° édition.</p><p>La séance est levée à 5 heures et demie.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</p><p>Séance du vendredi 10 juin 1904. - Présidence de M. LANEYRIE,</p><p>Vice-Président.</p><p>Présents : MM. LANEYRIE, DAGUIN, SUMIEN, LEPELLETIER, THEURAULT,</p><p>Hayem et Maurice Delamarre.</p><p>Excusés : MM. Léon LALLEMAND, Triantaphyllidès et Brunet.</p><p>M. le Secrétaire général expose l'état des travaux des annuaires
étrangers.</p><p>Annuaire étranger de 1903 (lois de 1902). - Ont remis leur notice :
pour la TURQUIE, M. Triantaphyllidès. - Pour le MEXIQUE, M. de Barandiaran. - Pour l'EQUATEUR, M. Lepelletier. - Pour le Pérou,</p><p>M. Prudhomme. - Pour l'URUGUAY, M. Daguin. - Pour le BRÉSIL,</p><p>M. Lepelletier. La Section est, actuellement, à jour.</p><p>Annuaire de 1904 (lois de 1903). - Italie : loi du 24 mai l903 sur
le concordat préventif des faillites. La notice a été confiée à M. Piot.</p><p>Décret du 20 juin 1903 sur les accidents du travail; notice confiée à
M. Bellom. - Espagne : La notice de M. Torrès-Campos est remise,
pour traduction, à M. Maurice Delamarre. - La notice sur le décret
du l l mai 1903 concernant l'admission dans le notariat est confiée à
M. Theurault. Celle relative au décret du 8 juillet l903, concernant les
accidents du travail, à M. Bellom. - La loi du 23 juillet l903 sur la
répression de la mendicité des mineurs est remise pour traduction à
M. Sumien. →- La notice sur la loi du 29 juillet l903, modifiant l'article 446 du Code de commerce, sur les lettres de change, est également
confiée à M. Sumien. - Portugal : la notice a été réclamée à M. Ansur.</p><p>Bulletin : Un travail sur la réorganisation du Conseil d'État espagnol
a été envoyé par M. Gonzalès REVILLA, il sera remis à M. Brunet pour
traduction.</p><p>La séance est levée à 5 heures.
</p><pb n="331"/><p></p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Séance du vendredi l7 juin l904. - Présidence de M. CÉLIER.</p><p>Présents : MM. Célier, F. DAGUIN, J. CHALLAMEL, A. THEURAULT, DEFRÉNOIS, BURET, TAUDIÈRE, BINOCHE, H. Fromageot et Adam.</p><p>M. da Silva Gordo (Brésil) assiste à la séance.</p><p>Excusés : MM. BOULLAIRE, président, CHAUMAT, H. SERRE, Dufourmantelle et Appert. -</p><p>M. ADAM, secrétaire, donne lecture du procès-verbal de la dernière
séance, qui est adopté.</p><p>M. DAGUIN, secrétaire général, rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger de l903 (lois de l902). - Travaux remis :</p><p>CONGO, par M. Harmand ; HAÏTI, par M. Binoche. En ce qui concerne
la Section française, les travaux sont au complet; pour le reste de l'annuaire, il ne manque plus que les notices d'Om la rio (Canada) et d'Aus lralie.</p><p>Annuaire étranger de l904 (lois de l903. - MONACO, M. de Rolland a remis sa notice. - BELGIQUE, les lois suivantes sont confiées,
pour des notices spéciales, savoir : « Loi sur la stabilité des emplois
commerciaux », à M. BINOCHE, « Loi sur les lettres de mer », à
M. Fromageot; il restera à attribuer la « Loi sur le système des unités
électriques » et la « Loi sur la réparation des accidents du travail. »</p><p>Pour la SUISSE, la « loi fédérale sur la naturalisation » est confiée à
M. Fromageot. - La notice du Congo est confiée à M. BINOCHE, afin
d'aider Ml. Harmand et d'alterner avec lui.</p><p>M. Challamel rend compte de l'état des travaux de l'Annuaire fran-
çais de l904 (lois de l903) : La mise en pages est commencée. Après
échange d'observations, il est décidé que le tarif des avoués, qui vient
d'être rapporté par décret, ces jours derniers, sera seulement mentionné, et non reproduit in extenso.</p><p>Séances générales. - M. Daguin fait part de la question mise à
l'ordre du jour des séances générales pour l'an prochain : « Régime des
Cultes à l'étranger ». La Section française fournira les communications
relatives à la Belgique et au Canada. La note pour la Belgique sera
demandée à M. Brants; celle pour le CANADA, à M. Gervais.</p><p>M. da Silva Gordo accepte de faire une communication sur le même
sujet en ce qui concerne le Brésil. " .</p><p>Comptes rendus. - Sont remis, pour compte rendu, les ouvrages
suivants :</p><p>La Femme dans le ménage, par M. Pierre BRIET, à M. Taudière ;</p><p>La Conciliation Internationale. Le rapprochement franco-anglais,
recueil de documents, sans nom d'auteur, à M. Fromageot.</p><p>La séance est levée à six heures.
</p><pb n="332"/><p></p><p>DVIOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE</p><p>Loi du 7 janvier l904 pour protéger les exposants d'œuvres littéraires,
artistiques ou musicales étrangères à l'exposition de la Louisiane. (An
Act to afford protection to exhibitors of foreign literary, artistic,
or musical worhs at the Louisiana Purchase Exhibition. - Public
Act n° 2)</p><p>Loi du 8 février 1904 modifiant l'article 895 du Code des lois pour le
District de Colombie. (An Act to amend section 895 of the Code of
Law for the district of Columbia. - id. n° l6)</p><p>Loi du 13 avril 1904 modifiant l'article 4607 des Statuts revisés relatifs à la sollicitation pour loger les marins. (An Act to amend section 4607 of the Revised Statutes relating to soliciting seamen as
lodgers. - id. n° 1 l0)</p><p>Loi du l5 avril 1904 réglementant le trafic maritime entre les ports
des Etats-Unis et les ports ou lieux de l'archipel des Philippines et entre
les ports ou lieux de l'archipel des Philippines et sur d'autres matières.</p><p>(An Act to regulate shipping in trade between ports of the United
States and ports or places in the Philippine ARCHIPELAGO, between
ports or places in the Philippine ARCHIPELAGO, and for other purposes. - id. nº l l4.)</p><p>Loi du 23 avril 1904 modifiant les articles l288, l293 et l294 du Code
du District de Colombie relatifs au mariage, de façon à autoriser les
mariages selon les coutumes de la Société des Amis ou Quakers. (An
Act to amend section l288, l293 and l294 of the Code of the District
of COLUMBIA, relating to marriage, so as to authorize marriages
according to the custom of the Society of Friends or Quakers. id. n° l54.)</p><p>Loi du 23 avril l904 réglementant la pratique de la médecine et de la
chirurgie dans le territoire Indien. (An Act regulating the practice
of medicine and surgery in the Indian Territory. - id. nº 157.)</p><p>Loi du 26 avril l904 modifiant l'article 24 de l'acte approuvé le 2l décembre 1898 intitulé « Acte pour amender la législation relative aux
marins AMÉRICAINS, pour la protection desdits marins et pour favoriser
le commerce ». (An Act to amend section 24 of the Act approved december 2], 1898, entitled « An Act to amend the laws relating to
American sea men, for the protection of such seamen and to promote commerce ». - id. nº l63.)</p><p>Loi du 28 avril l904 pour pourvoir au gouvernement provisoire de la
</p><pb n="333"/><p> zone du Canal à PANAMA, la protection des travaux du canal et sur
d'autres matières. (An Act to provide for the temporary government of the Canal zone at PANAMA, the protection of the canal
worhs and for other purposes. - id. n° l90).</p><p>Loi du 28 avril l904 exigeant l'emploi de navires des États-Unis dans
les services publics. (An Act to require the employment of vessels of
the United States for public purposes. - id. n° l98.)</p><p>Loi du 28 avril l904 modifiant un Acte du 6 juin l900 intitulé « Acte
étendant au district d'Alaska la législation sur les houillères » (An Act
to amen d an Act en titled « A m Act to extend the coal-land la vvs
to the district of Alasha approved June 6 l900. - id. nº 201.)</p><p>Loi du 28 avril l904 modifiant et codifiant la législation relative aux
corporations municipales dans le district d'Alaska. (An Act to amend
and codify the la ws relating to nu nicipal corporations in the district of Alaska. - id. nº 2l0.)</p><p>Loi du 28 avril l904 modifiant l'article 2327 des Statuts revisés des
États-UNIS, relatif aux terres. (An Act to amend section 2327 of the
revised statutes of the United States relating to lands. - id. nº 228).</p><p>Loi du 28 avril 1901 relative à la pharmacie dans le territoire Indien.</p><p>(An Act in relation to pharmacy in the Indian territory. id. n° 238). -</p><p>Loi du 28 avril 1904 pour prévenir la vente frauduleuse de marchandises dans le District de Colombie. (An Act to prevent the fraudulent
sale of merchandise in the district of Columbia. - id. nº 24 l).</p><p>Loi du 28 avril l904 créant une commission pour examiner et recommander une législation pour le développement de la marine marchande
américaine et sur d'autres natières. (An Act creating a commission
to consider and recommend legislation for the de relopment of the
American merchant marine and for other put rposes. - id. n° 215.)</p><p>H. F.</p><p>ESPAGNE.</p><p>5 avril l904. - Loi relative à l'organisation du Conseil d'Etat.</p><p>GRANDE BRETAGNE ET IRLANDE.</p><p>NOUVELLE-ZÉLANDE.</p><p>20 octobre 1902. - Loi pour consolider et amender la loi relative à
la représentation du peuple à la Chambre des députés (2 Ed. VII, nº 2l).</p><p>NICARAGUA.</p><p>5 février 1904. - Code civil (entré en vigueur, le 5juin l904).
</p></div><pb n="334"/><div type="section"><p></p><p>VÉNÉZUELA</p><p>24 mars 1903. - Code pénal.</p><p>28 octobre 1903. - Code de procédure criminelle.</p><p>24 mars l904. - Code des mines.</p><p>6 avril 1904. - Code de commerce.</p><p>9 avril 1901. - Code civil.
l8 avril 1904. - Code de procédure civile.</p><p>CONIETES ERHCNIDUS D' OUVERAG HCS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>La rie américaine, par M. Paul de Rousiers. - 2 vol. in-l2; PARIS,</p><p>Firmin Didot.</p><p>Tous les sociologues ont lu les ouvrages de M. de Rousiers sur les
Trade Unions en Angleterre et sur le port de HAMBOURG, notamment.</p><p>Ces livres et d'autres encore sont des études purement économiques.
pes deux volumes que l'auteur a écrits sur la vie américaine à la suite
d'un séjour aux États UNIS, ont un cadre plus large : c'est la société
mème américaine dans ses diverses manifestations de vie et d'activité
et dans ses mœurs qui y est dépeinte. M. de Rousiers nous y montre
comment se fait l'éducation des jeunes gens et des jeunes filles; à sa
suite, il nous fait pénétrer dans les familles, nous fait prendre part à la
vie journalière, à la vie politique, intellectuelle et religieuse du peuple
américain. PUIS, il nous conduit dans les ranches et dans les exploitations agricoles, nous guide à travers les usines industrielles, dans les
exploitations minières, dans les grandes banques et dans le grand
commerce de New-York. C'est la vie américaine tout entière qui se
déroule sous nos yeux; mais l'auteur s'est rappelé qu'il était économiste en même temps que sociologue, et ses diverses descriptions sont
autant d'études sur la situation économique de l'agriculture, de l'industrie et du commerce, et sur la condition sociale des travailleurs aux
p.tats-Unis. Ces deux volumes doivent compter parmi les ouvrages les
plus aptes à bien faire connaître la grande République américaine.</p><p>M. DUFOURMANTELLE.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Traité de droit commercial, par M. C. COSACK, professeur à l'Université et juge au tribunal de Bonn; traduit sur la 6 édition allemande
</p><pb n="335"/><p></p><p>(1903) avec l'autorisation de l'auteur et de l'éditeur, par M. Léon Mis ;
tome I*; xv-360 pp. in-8°; PARIS, Giard et BRIÈRE, 1904.</p><p>Ce volume forme le premier tome de la Bibliothèque internationale
de droit privé et de droit criminel, qu'ont entrepris de publier
MM. H. Lévy-Ullmann et Lerebours-PIGEONNIÈRE, professeurs aux Unisités de Lille et de Rennes. Nos savants collègues ont choisi, parmi les
plus récents ouvrages sur le droit commercial allemand, la 6° édition du
traité de COSACK, justement célèbre dans les Universités d'ALLEMAGNE,
comme présentant sous une forme concrète et précise, à la fois pratique et suffisamment théorique, l'ensemble du droit commercial terrestre et maritime de l'ALLEMAGNE, depuis la mise en vigueur de la
dernière législation d'Empire. Après un résumé historique, ce premier
volume est consacré à l'exposé des théories générales du droit commercial terrestre au point de vue de ses sources, de sa sphère d'application, des personnes et des actes qui s'y trouvent soumis, puis à l'exposé des théories générales du droit commercial relatif à la navigation
maritime et à la navigation intérieure; la vente commerciale et les opérations des commissionnaires, agents et courtiers terminent le volume.</p><p>Le lecteur français ne manquera pas d'être séduit par la clarté et la
méthode générale de l'ouvrage; il aura, en outre, l'heureuse fortune de
trouver en tête du livre une préface de Ml. THALLER, écrite dans le
style et avec la largeur de vue dont il a le secret.</p><p>H. FROMAGEOT</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</p><p>Commentario alle PANDETTE, Libro VII titoli 203 par F. Gluck ;traduction de M. Cesare BERTOLINI, avocat, professeur à l'Université de
TURIN, un vol. grand in-8° (MILAN, Societa éditrice libraria).</p><p>Une traduction italienne de l'important commentaire de Glück sur les
Pandectes a été entreprise sous ia direction de M. F. Serafini. La publication se poursuit avec activité.</p><p>Le présent volume contient le commentaire des titres 2 et 3 du livre 12
relatifs au serment. ll est l'œuvre de M. Cesare BERTOLINI, professeur
à la Faculté de Droit de l'Université de TURIN, qui avait déjà publié, en
1886, un important travail sur le même sujet.</p><p>La traduction de l'éminent professeur est claire, élégante, précise.</p><p>Mais ce ne sont point là les seuls mérites qui signalent ce livre à l'attention des jurisconsultes. M. B. ne s'est point borné à une simple traduction. La version italienne est enrichie de notes oopieuses et d'un important appendice qui mettent le texte allemand un peu ancien, au courant
des travaux les plus récents et du dernier état de la science du droit
romain En outre, dans ces notes, les solutions du droit romain sont constamment rapprochées avec celles données en ALLEMAGNE, en ltalie, et
</p><pb n="336"/><p> en France par la législatton et la jurisprudence. Pour ce dernier pays
surtout, M. B. a mis à profit les travaux les plus récents de nos jurisconsultes, notamment le traité de procédure, récemment paru de
M. Glasson. -</p><p>Ce livre, ainsi complété, forme sur la question du serment l'ouvrage
le plus complet et le plus important, non seulement en ce qui concerne
le droit romain, mais en ce qui concerne le droit actuel. Il mérite d'être
signalé à ce double titre non seulement aux jurisconsultes historiens,
mais encore à ceux qui font du droit actuel l'objet de leurs études.</p><p>L. GUÉ IN.</p><p>Exposición y Commentario del Código civil argentino (Exposé et
Commentaire du Code civil argentin), par le docteur José Olegario Machado (t. Xi ; in-8°; Buenos-AYRES, l903. Félix LAJOUANE, édit.</p><p>Notre savant collègue, M. MACHADO, vient d'achever l'œuvre considérable qu'il avait entreprise et sur laquelle nous avons déjà appelé
l'attention de nos lecteurs (Bulletin l903. p. 299 et s.). Ce onzième et
dernier volume, que distinguent les mêmes qualités que nous avons constatées dans les précédents, comprend le commentaire des articles 3939
à 405l (droit de rétention et prescription), et de la loi sur les Registres
de l'état civil. Cette loi, par suite de circonstances que l'auteur indique
dans son premier chapitre, est spéciale à la ville de Buenos-Ayres et aux
territoires nationaux. Il y aurait lieu, observe-t-il non sans raison, de
l'incorporer au Code.</p><p>L'ouvrage dont M. Machado a enrichi la littérature de son pays a reçu
l'accueil le plus flatteur non seulement en Amérique mais aussi en
Europe. Nous nous associons de nouveau aux éloges dont il a été unanimement l'objet.</p><p>Henri PRUDHOMME.</p><p>I. Actas de las sesiones de la commisión mista de semadores i diputadlos encargadla de informar sobre el proyecto de lei de organizacion i atribuciones de los lribunales (Procés-verbaux des séances
de la commission mixte de sénateurs et de députés, chargée d'étudier le projet de loi relatif à l'organisation et aux attributions
des tribunaux) (Santiago de CHILI, l902; impr. Cervantes; l vol.,</p><p>4l4 p.). -</p><p>II. Proyecto de côdigo orgánico de tribunales revisado por la comision mista de semadores i diputados (segunda edicion correjida).</p><p>Projet d' un code organique des tribunaux, revu par la commission mixte de sénateurs et de députés, 2 éd., complétée (Santiago de CHILI, l903; impr. CERVANTES, l vol., 265 p ). -</p><p>Le titre même de ces deux volumes indique suffisamment leur objet.</p><p>Le projet destiné à modifier la loi de l875 sur l'organisation et les
attributions des tribunaux a été déposé au Congrès national le 20 août
</p><pb n="337"/><p>-- 337 -</p><p>1902; le Congrès nomma, pour l'étude du projet, une commission parlementaire composée de sénateurs et de députés, sous la présidence
effective du Président de la République et avec le concours des plus
hauts magistrats du Chili et d'un professeur de l'Université de droit,</p><p>M. José Antonio Lira. La commission tint vingt-sept séances, pleines
d'intérêt; les procès-verbaux ont été recueillis et publiés, ainsi que le
projet de ses délibérations.Ses travaux prirent fin le 24 novembre 1902;
le projet de loi, adopté dans les débuts de l'année 1903, et converti en
loi, est entré en vigueur le l° juillet l903.</p><p>La loi nouvelle comprend 26 titres et peut se diviser en cinq parties
principales : l° organisation des tribunaux : les juges inférieurs (juges
de paix et de district); le tribunal de première instance (jueces de
letras); la Cour d'appel; la Cour suprême; 2° droits et devoirs, responsabilité civile et pénale des magistrats; 3° compétence des différents
tribunaux, conflits, règlements de juges; 4° ministère public et ministère de défense publique; 5° auxiliaires de la justice (avocats, avoués,
notaires, greffiers, huissiers).</p><p>Cette organisation judiciaire se rapproche très sensiblement de la nôtre :
comme tous les pays d'origine latine de l'Amérique du SUD, le Chili a
subi l'influence profonde de notre droit et des principes généraux de
notre législation. Deux particularités intéressantes signalent cependant
la réforme.</p><p>En premier lieu, le législateur a adopté le principe de l'unité de
juges, rejeté en FRANCE, sauf en ce qui concerne le juge de paix. Au
CHILI, la juridiction qui correspond à notre tribunal de première
instance, est formée par un juge unique, le juez de letras, dont la
compétence correspond à peu près à celle de notre premier degré de
juridiction, avec une nuance cependant. Le jurez de letras connaît des
recours en cassation dirigés contre les sentences rendues en dernier
ressort par les juges de paix.</p><p>D'autre part, la loi nouvelle crée, à côté du ministère public, un
ministère de défense publique, chargé plus spécialement de la défense
des intérêts des incapables. Il a pour mission d'intervenir, au nom de
la société, en qualité de partie jointe, dans tous les procès qui intéressent les incapables, les absents, les personnes morales religieuses.</p><p>Son intervenuion est de droit; elle ne se borne pas à la représentation
en justice des incapables : le ministère de défense publique doit encore
les aider de ses conseils, de ses avis et passer pour eux tous les actes
utiles de la vie juridique. C'est, on le voit, un démembrement des pouvoirs de notre ministère public.</p><p>L'œuvre du législateur chilien ne comporte pas d'innovations originales ; il a surtout cherché à polir et à corriger l'œuvre de l875 et à
faire disparaître les imperfections que la pratique avait révélées. SIL,
comme le dit le message du Président de la République aux CHAMBRES,
la loi nouvelle n'apporte pas de profondes réformes, ses rédacteurs ont
XXXV . 23
</p><pb n="338"/><p> du moins, le mérite d'avoir amélioré, à la satisfaction générale, un grand
nombre de dispositions défectueuses, que leur obscurité rendait difficiles à appliquer. De ce chef, l'œuvre est utile et intéressante.</p><p>Ch. PUECH et P. SUMIEN.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Traité théorique et pratique de la législation sur les accidents
du travail, par M. Adrien SACHET, président du tribunal civil de VIENNE,</p><p>3° édition, entièrement refondue et mise au courant de la législation et
de la jurisprudence. 2 vol. in-8° pages VLII - 530-55l. - PARIS, LAROSE, 1904.</p><p>Nous avons analysé dans le Bulletin de la Société le traité de législation sur les accidents du travail que M. Adrien Sachet a publié (l) et
complété en l899 (2). Dans sa nouvelle édition l'auteur a conservé les
grandes lignes du cadre que nous avons décrit dans notre premier
compte rendu bibliographique. Mais depuis lors les développements de la
jurisprudence l'ont conduit à dédoubler quelques chapitres et l'ont obligé
à présenter au public, en deux tomes, l'ouvrage qui, primitivement, ne
formait qu'un volume. D'autre part, les explications empruntées au côté
économique des questions, les observations tirées du droit comparé ou
empruntées aux travaux préparatoires ont conservé une large place
dans la nouvelle édition. MAIS, afin de conserver aux recherches de la
pratique la facilité et la rapidité nécessaires sans sacrifier l'importance
théorique des données comparatives et historiques, l'auteur a fait usage
de deux genres de caractères dans l'impression du volume : il a réservé
les gros caractères à la partie pratique de l'ouvrage et présenté en petits caractères les parties théoriques dont la consultation exige moins de
célérité et comporte une étude de longue haleine : cette heureuse combinaison mérite une mention spéciale.</p><p>ENFIN, et ce n'est pas un des moindres mérites de l'œuvre, une table
analytique termine chaque volume et une table alphabétique très
détaillée s'applique à l'ouvrage tout entier.</p><p>En terminant le premier compte rendu que nous avons rédigé
sur le livre de M. SACHET, nous exprimions notre assurance de voir se
réaliser l'espoir formulé dans l'introduction relativement à l'utilité de
l'ouvrage. La rapidité avec laquelle M. Sachet a été conduit à le rééditer, montre que nous ne nous étions pas trompés.</p><p>Maurice BELLOM.</p><p>L'État moderne et son droit, par M. Georges JELLINEK, professeur à
l'Université de Heidelberg ; traduit de l'allemand et annoté avec l'autorisation de l'auteur et de l'éditeur allemands, par Georges Fardis. Première partie : Doctrine générale de l'État ; livre I, Introduction à la</p>
<note place="bottom">(1) BULLETIN, t. XXVIII, p. 619.</note>
<note place="bottom">(2) Ibid. t. XXIX, p. 120.</note>
<pb n="339"/><p> doctrine de l'État. - l vol. in-8, 223 pages ; Paris; Fontemoing; l904</p><p>Ce livre est consacré à la première partie d'une étude scientifique de
l'Etat. L'auteur y expose ce qu'il appelle la doctrine générale de l'ÉTAT,
allgemeine STAATSLEHRE, dont le but est d'étudier l'État lui-même
les éléments qui le constituent et « l'ensemble des formes historicosociales dans lesquelles l'Etat se manifeste ». L'objet, la méthode, l'histoire de la doctrine de l'ETAT, ses rapports avec l'ensemble des sciences
constituent le plan général de ce livre, conçu dans un esprit scientifique. L'excellent texte français, dû à la traduction de notre collègue
M. FARDIS, met cet ouvrage à la portée de tous. De semblables travaux
méritent d'être encouragés aussi bien en France qu'à l'Etranger; ils sont
de nature, croyons-nous, à rendre les plus grands services à la science
du pays de l'auteur comme à celle du pays du traducteur. Malgré la
multiplicité toujours croissante des relations scientifiques internationales, la doctrine reste, dans chaque pays, empreinte de la tournure d'esprit national, façonnée par la longue suite des études passées. Une connaissance réciproque approfondie de ces méthodes peut seule permettre à chacunes d'elles de profiter des qualités des autres et faire triompher de ce penchant naturel, qui nous porte malgré nous à subir plus
facilement la contagion des défauts des autres que l'heureuse influence
de leurs qualités. -</p><p>Henri FRCMAGEOT.</p><p>L'enseignement du droit romain ; son utilité, son état actuel,
par M. Jobbé-DUVAL, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
PARIS, l brochure extraite de la Revue internationale de l'Enseignement.</p><p>Le savant professeur de droit romain montre avec éloquence l'utilité
de l'enseignement de cette branche du droit, notamment pour les futurs
magistrats et les futurs avocats. C'est une législation morte qu'il ne
s'agit nullement d'enseigner comme une législation vivante, ni même
de présenter comme un droit révélé et un modèle supérieur, mais
comme une branche d'histoire générale du droit qui mérite un examen
particulier et approfondi. Ce traitement de faveur se justifie par le
remarquable développement du droit romain presqu'à Justinien et aussi
par l'abondante littérature qui nous en a transmis les termes juridiques,
les définitions, les classifications, enfin toute cette technique précise dont
nous nous servons encore aujourd'hui.</p><p>H. LÉVY-ALVARÈS.</p><p>Institutions politiques de l'Europe contemporaine ; CONSTITUTION,</p><p>GOUVERNEMENT, assemblées parlementaires, administration locale,
justice. - Allemagne (Empire allemand ; États confédérés; Alsace-</p><p>Lorraine), par M. Étienne FLANDIN, ancien procureur général, ancien
député. - l vol. in-18; Paris; Le Soudier; l902. Prix : 3fr.50.</p><p>M. Étienne Flandin a entrepris, il y a quelques années, d'étudier
</p><pb n="340"/><p> l'organisation politique, administrative et judiciaire des différents États
de l'EUROPE, et le fonctionnement du gouvernement représentatif dans
ceux d'entre eux où il est établi. Son projet a pris corps et a été réalisé
en partie par la publication de deux volumes fort intéressants, parus en
l90l et l902, et consacrés, le premier, au Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande et à la BELGIQUE, le second, à l'Allemagne; c'est ce
dernier que nous avons à présenter aux lecteurs du Bulletin.</p><p>L'Empire germanique est, de par sa constitution, une monarchie
fédérative, dans laquelle chacun des États confédérés a conservé une
autonomie relative. Le partage de la souveraineté entre ceux-ci et le
pouvoir central, fort inégal à la vérité, quoiqu'effectif à certains points
de vue, a conduit l'auteur à diviser son livre en deux parties, correspondant, l'une, à l'organisation fédérale, l'autre, à l'organisation particulière des divers Etats.</p><p>ASSURÉMENT, il ne faut pas se faire illusion ; malgré les apparences
contraires, l'Allemagne est un pays très unifié et, partant, très fort. La
plupart des grands services publics, l'armée, la marine, la justice, les
postes et télégraphes, sont entre les mains de l'autorité impériale.AUSSI,</p><p>M. FLANDIN, qui connaît à fond les rouages de ce mécanisme compliqué,
ne s'y est-il pas trompé. Il a très nettement mis en lumière la véritable
situation du pays et montré comment, par le fait d'un enchevêtrement
voulu, le gouvernement fédéral se trouve lié intimement au gouvernement du principal État confédéré, la PRUSSE, ce qui assure à celle-ci une
hégémonie à peu près absolue. Il s'est attaché, du reste, à présenter un
tableau fidèle et complet de l'organisation des pouvoirs publics dans
l'Empire et dans la monarchie prussienne. Il l'a fait, non seulement au
point de vue théorique, mais encore au point de vue pratique, et c'est
là le grand mérite de son œuvre.</p><p>TOUTEFOIS, s'il convenait de développer avec plus de soin et d'ampleur
la partie relative aux institutions de l'Empire et à celles de la PRUSSE,
il était bon de dire quelques mots des états secondaires, qui, en matière
administrative principalement, ont conservé leur vie propre. M. Flandin
n'y a pas manqué; dans une série de notices, plus ou moins étendues
suivant l'importance des pays, il a donné d'utiles indications sur leur
régime intérieur.</p><p>Nous devons ajouter que l'ouvrage ne laisse rien à désirer, comme
correction du style et comme clarté, et que la lecture en est aussi
agréable que facile.</p><p>M. Flandin qui, à l'époque où son livre a vu le jour, avait cessé
d'appartenir au Parlement français, fait, de nouveau, aujourd'hui,
partie de la Chambre des députés. La circonscription qui l'a élu s'est
honorée en lui donnant ses suffrages; elle ne pouvait déléguer ses pouvoirs à un homme plus digne d'exercer un mandat législatif et mieux
préparé par ses études antérieures à le remplir avec une parfaite compétence.</p><p>Fernand DAGUIN.
</p><pb n="341"/><p></p><p>Commentaire théorique et pratique du Code civil, par M.</p><p>Théophile HUC, président honoraire à la Cour d'appel de Paris (tome l5;</p><p>Table). - l vol. in-8° ; Paris : F. PICHON, 1905</p><p>Nous avons déjà rendu compte, à cette place, dans trois articles
successifs (V. BULLETIN, t. 22, p. 556, t. 30, p. 274, et t.3l, p. l28), du
savant commentaire du Code civil français que M. Huc a publié, de
l892 à 1902. Nous venons, aujourd'hui, annoncer l'apparition du tome
l5, qui termine ce bel ouvrage.</p><p>Le tome 15 et dernier est affecté, tout entier, à la table générale des
matières contenues dans les quatorze volumes qui composent le corps
même du traité. Il a paru en 1903, c'est-à-dire un an seulement après
le tome l4. L'auteur a dû faire un sérieux effort pour mener à bien, en
si peu de temps, un travail aussi considérable, et l'on ne saurait trop
l'en remercier, car une œuvre aussi étendue que la sienne ne pouvait se
passer d'une table générale; c'était pour elle un complément indispensable.</p><p>Les matières sont rangées sous des mots plus ou moins compréhensifs, mis en vedette, et chacune des mentions placées sous ces mots
renvoie au volume et à la page où la question est examinée. Autant
qu'on en peut juger par une première inspection, forcément un peu
sommaire, les mots indicateurs sont bien choisis et les renvois faits
avec soin. On ne peut pas demander plus ni mieux à une table.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Des cessions déguisées de territoire en droit international public,
par M. Louis Gérard, avocat à la Cour d'appel de Nancy. - PARIS,</p><p>LAROSE, l904, 323 pages in-8°.</p><p>La curiosité de l'auteur, frappée par la nouveauté des solutions données à certains conflits internationaux, lui a suggéré de consacrer sa
thèse de doctorat à une des matières où l'évolution des idées est caractéristique : les cessions de territoire. Depuis la disparition de la féodalité, elles avaient presque toujours la guerre pour origine. Dans le
siècle écoulé et surtout dans son dernier quart, les nations ont inauguré
un nouveau système, donné à des questions particulièrement délicates,
à raison surtout des rivalités internationales, une solution d'apparence
provisoire et à laquelle le temps accordera - pensent secrètement les
bénéficiaires - une consécration assez forte pour créer le droit souhaité.</p><p>Ce sont ces procédés d'application récente qu'a étudiés M. Gérard, les
groupant sous la dénomination exacte de cessions déguisées, et les
ramenant à deux formes principales : cession d'administration, cession
à bail ; il convient d'ailleurs qu'il n'a pas épuisé la liste des combinaisons imaginées par la diplomatie.</p><p>Celles-ci répondent à des situations de fait, d'espèce variable. C'est
pourquoi l'auteur recourt au système des monographies, dont nous ne
</p><pb n="342"/><p> contesterons pas l'avantage, en regrettant toutefois ici un emploi trop
strict. Il nous aurait plu de lui voir essayer une synthèse plus complète
des arrangements préférés de la diplomatie contemporaine, rechercher
les règles générales auxquelles elle paraît présentement se fixer pour
dénouer autrement que par la guerre les difficultés internationales ou
satisfaire le besoin d'expansion des grandes nations. Et cette réflexion
nous est suggérée par l'objet des quatre monographies qui sont réunies
sous le titre d'ensemble de cessions d'administration. M. Gérard étudie
la situation faite par les accords internationaux à la Bosnie-HERZÉGOVINE,
à CHYPRE, à la CRÈTE, au Soudan égyptien. Ce sont là territoires rattachés plus ou moins étroitement à l'empire ottoman et sur lesquelles sa
souveraineté nominale n'est pas encore officiellement déniée. Il nous
semble qu'une introduction sur les rapports des nations européennes
avec la Sublime PORTE, les principes très contingents qu'elles ont adoptés
pour les régler comme ceux-ci : intégrité de l'empire ottoman, non
retour sous l'autorité du sultan de populations chrétiennes qui en ont
été un instant détachées, le régime des capitulations, son origine et sa
raison d'être, n'aurait pas été inutile et aurait permis de grouper des
explications éparses dans chaque chapitre et qui manquent un peu de
lien entre elles. Les monographies, au lieu de former chacune un tout
un peu trop isolé de l'ensemble, auraient été, en quelque sorte, l'illustration d'une étude sur les démembrements déguisés de la TURQUIE, certaines répétitions auraient été évitées et le lecteur aurait mieux discerné
comment la nation administrative, selon son tempérament, préparait
avec plus ou moins d'éclat l'annexion future.</p><p>Les cessions à bail n'ont pas retenu si longtemps l'attention de
M. Gérard. Elles compliquent moins, il est vrai, les problèmes qui s'y
rattachent, parce qu'elles dissimulent peu les ambitions de ceux qui les
pratiquent. Dans les cas de cession d'administration, l'ambition du
voisin peut essayer de se cacher derrière la préoccupation philanthropique de libérer du joug musulman des populations opprimées Dans
les cas de cession à bail étudiés par M. Gérard, au CONGO, en CHINE, à
PANAMA, il s'agit de satisfaire surtout le besoin d'expansion économique de nations puissantes sur des territoires mollement défendus et
jalousement convoités. Une prise de possession irrévocable irriterait les
ambitions déçues et risquerait de provoquer une conflagration générale.</p><p>La diplomatie a encore trouvé là une solution provisoire au terme assez
éloigné pour laisser l'occupant acquérir à son profit la force et la légitimation de la durée. Nous pensons qu'ici encore M. Gérard aurait pu
mettre en plus grand relief l'ironie de l'emprunt fait par les diplomates
à une forme de relations entre particuliers, en insistant davantage sous
une rubrique générale sur le caractère léonin de ces baux internatio-</p><p>IL8LLL1X.</p><p>Critiquant dans l'ensemble le plan et la méthode de M. Gérard,
regrettant que son œuvre n'affecte pas un caractère plus dogmatique,
</p><pb n="343"/><p> où l'exposé historique et les motifs diplomatiques occuperaient plus
franchement l'arrière-plan et trahiraient moins en conséquence une
documentation qui, sur ces points, nous paraît un peu incomplète, nous
ne nous attarderons pas à certaines observations de détail. Car nous
estimons digne d'encouragement cet effort pour dégager des récentes
combinaisons de la diplomatie leurs éléments juridiques et les règles
nouvelles qu'il s'agit de formuler.</p><p>Aug. RAMPAL.</p><p>L'introduction du régime parlementaire en France sous Louis
XVIII et Charles X, par M. J. BARTHÉLEMY, - In-8° PARIS, 1904. Giard
et BRIÈRE, édit.</p><p>L'ouvrage de M. Barthélemy est un mémoire couronné par la Faculté
de Droit de Paris. Les lecteurs ne pourront que ratifier le jugement
si honorable pour l'auteur, porté par le Corps savant qui lui a décerné
le prix Rossi. Son œuvre est très personnelle, très documentée et témoigne d'une étude sérieuse du sujet. C'est une page intéressante de
notre histoire politique; M. BARTHÉLEMY, pour l'écrire, s'est attaché à saisir la pensée des contemporains et il l'a cherchée surtout dans les nombreux mémoires publiés sur cette époque.Cependant c'est plus à l'exposé
et à la discussion des théories politiques qu'aux faits historiques qu'il donne
la place principale dans son livre. Il est sévère pour Louis XVIII à qui il
semble dénier le rôle qui lui est généralement reconnu d'avoir tout au
moins contribué à la fondation du gouvernement parlementaire en
France. Il indique même que ce mode de Gouvernement s'est introduit
pour ainsi dire à l'insu de ceux qui ont donné à la FRANCE, en l8l4, sa
loi constitutionnelle, et par un développement progressif et non conforme aux intentions des auteurs de la Charte. Au reste, lorsqu'après
avoir montré l'évolution des pratiques parlementaires et le jeu des pouvoirs publics pendant le cours de la période de la RESTAURATION, il formule une conclusion en faveur du régime parlementaire débarrassé de
ses abus, il rend alors justice à Louis XVLII en le donnant comme un
« bon exemple à suivre pour un chef d'Etat de république parlementaire ».</p><p>On pourra sur certains points ne pas accepter les appréciations de ce
livre, mais il sera toujours intéressant et profitable de le lire.</p><p>A. CELIER.</p><p>La Filature du coton dans le Nord de la FRANCE, histoire, monographie, conditions de travail, par M. J. HOUDOY, Avocat au Barreau de
LILLE, Docteur en droit. l vol. in-8° de 454 p., PARIS, A. ROUSSEAU, édit.</p><p>1903.</p><p>Les nouveaux programmes de nos facultés de droit, en orientant un
certain nombre de nos jeunes docteurs vers l'étude de l'économie politique, ont provoqué la publication de monographies particulièrement in-
</p><pb n="344"/><p> téressantes et qui sont venues combler une véritable lacune de notre littérature juridique et économique. Cette observation s'applique très extactement au livre de notre collègue, M. Jules Houdoy. Malgré le prodigieux
développement de l'industrie cotonnière, pendant le XLX° siècle, celleci n'avait pas encore trouvé son historien; à part le récent ouvrage de
M. Lecomte qui traite d'une façon générale de la production du coton,
et de son emploi sur toute la surface du monde, les auteurs qui s'étaient
occupés jusqu'ici de la filature du coton avaient systématiquement négligé le côté économique, pour se spécialiser dans la partie technique
ou même mécanique du sujet; M. HOUDOY, sans omettre les explications
nécessaires pour permettre au lecteur de se rendre compte des procédés
employés par l'industrie, s'est efforcé de préciser la situation économique de la filature du coton. Ses recherches ont principalement porté sur la région du NORD, où des relations personnelles lui permettaient
de se documenter très utilement et très sûrement.</p><p>Son ouvrage se divise en quatre livres. Le premier contient l'histoire
de la filature du coton, des développements que lui a fait prendre le
machinisme et des vicissitudes par lesquelles l'ont fait passer successivement les différends régimes économiques auxquelles elle a été soumise. Dans le second livre, l'auteur traite spécialement de la fabrication et des frais de production; dans le troisième, il s'occupe du commerce et des débouchés des filés de coton. Les deux livres suivants, inspirés certainement par les préoccupations politiques de l'heure présente,
exposent la condition des ouvriers dans la filature du coton et leurs rapports avec les patrons.Nous signalerons tout spécialement le chapitre IV
du livre III où nous trouvons la monographie de quatre familles lilloises
d'ouvriers du coton. llest écrit d'après la méthode rigoureuse de Le Play.</p></div><fw place="end">Le livre de M. Houdoy fait honneur à la fois à celui qui l'a écrit et
aux maîtres qui lui ont inspiré le goût des études économiques et l'ont
armé pour mener à bonne fin les patientes investigations que ces études
nécessitent. | -
- - Henri PRUDHOMME.
. - - - | -
- L'Éditeur-Gérant : F. PICHON
- -- - - - -<lb/>55555. - PARIS, Imprimerie LAHURE, 9, rue de Fleurus ,</fw></body></text></TEI>