<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1923-09-10">September 10, 1923</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 155</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>13m e ANNÉE (48me Année judiciaire). DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux ait Caire,</p>
                <p>S, Rue Elfi bey.</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Husseaieh.</p>
                <p>Tél. 2-07</p>
                <p>N ' 155. SEPTEMBRE 1923</p>
                <p>I D ' I E &lt; 3 5 - 3 T I P T E</p>
                <p>R E Y U E J U D I C I A I R E M E N S U E L L E</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s » M » MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à la C
                    o u r .</p>
                <p>Directeur : M« MAXIME P U P I K O F E E, A v o o a t . à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'administration : •</p>
                <p>Mes L. PANGALO e t H. S C H E M E I I i (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M" E. D E G I A R D É (Secrétaire de ta rédaction). M 1 A. FADEL {.Directeur à
                    Mansourah).</p>
                <p>M* P. B K A U N (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENT annuel :</p>
                <p>Edition c o m p l è t e, c o m p r e nant l e s e r v i c e d u Journal des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes . P. T. 2 5 0</p>
                <p>Edition s i m p l e :</p>
                <p>(Gazette o u Journal)</p>
                <p>1 5 0</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o :</p>
                <p>d e l a Gazette d u Journal</p>
                <p>15</p>
                <p>1</p>
                <p>P o u r l a Publicité, S ' a d r e s s e r :</p>
                <p>à M. G E O R G E A. A D I B</p>
                <p>27, Bd. de Ramleh, ALEXANDRIE</p>
                <p>Tél. 39-14</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Questions de Jurisprudence.</head>
                <p>Droit à vendeur à des dommages-intérêts en cas de rétention ou de revendication
                    des marchandises vendues, contre l'acheteur en faillite.</p>
                <p>Position dé la question en Droit Egyptien Mixte.</p>
                <p>E n cas de faillite d e l'acheteur, le v e n d e u r qui n'a pas reçu le prix d e
                    la m a r c h a n d i s e v e n d u e, p e u t, soit la g a r d e r p a r d e v e
                    r s lui s'il n e s'e n est p a s d e s s a i s i, soit en arrêter la
                    consignation lorsqu'il l'a déjà e x p é d i é e mais s a n s q u e la tradition
                    effective ait eu lieu dans les m a g a s i n s d u failli ni qu'u n e revente a
                    i t été o p é r é e d a n s les conditions d e l'art. 5 7 6 du Code de C o m . f
                    r . (art. 399 C.</p>
                <p>C o m . M.).</p>
                <p>Dans la première hypothèse, le v e n d e u r e x e r c e ce qu'on e s t c o n v e
                    n u d'a p p e l e r le</p>
                <p>« droit de rétention »; d a n s la s e c o n d e, c'est a u « droit d e r e v e n
                    d i c a t i o n » qu'il e s t a p p e l é à recourir.'</p>
                <p>Mais, e n définitive, c e n e s o n t là q u e d e u x manifestations d'un même p
                    h é n o m è n e juridique : l a résiliation de la vente p a r suite de la
                    déconfiture d e l'acheteur.</p>
                <p>L e s dispositions du Code de Commerce s o n t, à cet égard, en parfaite h a r m
                    o n i e avec ce principe fondamental d u droit q u e toute convention
                    synallagmatique r e n f e r m e u n e condition résolutoire tacite:</p>
                <p>l'inexécution p a r u n e partie des obligat i o n s mises à s a c h a r g e
                    délie le co-</p>
                <p>.contractant d e s e s e n g a g e m e n t s corrélatifs.</p>
                <p>E n l'espèce, le défaut de paiement p a r l'acheteur d u p r i x stipulé autorise
                    le v e n d e u r à n e p a s effectuer la délivrance d e l'objet v e n d u .</p>
                <p>Mais les droits d u v e n d e u r n e s'arrêtent p a r là. Si la résolution d e
                    la vente e s t préjudiciable à s e s intérêts, par exemple p a r suite de la b a
                    i s s e d e s p r i x ( comme le c a s s'est présenté si f r é q u e m m e n t p
                    e n d a n t la période d'après guerre), l'acheteur e n f a u t e doit l'en
                    indemniser. C'est là, d u m o i n s, ce q u i est décidé s o u s l'empire d u
                    droit c o m m u n .</p>
                <p>P e u t - o n t r a n s p o s e r cette règle dans le d o m a i n e spécial d e
                    la faillite?</p>
                <p>L a J u r i s p r u d e n c e d e la Cour d e C a s s a tion d e France ainsi q u
                    e celle d'un g r a n d n o m b r e d e Cour s d'Appel et d e T r i b u n a u x
                    français s e t r o u v e fixée dans le s e n s d e la n é g a t i v e ; que l q
                    u e s auteurs, p e u n o m b r e u x il est vrai, ont également a d o p t é
                    cette manière de voir.</p>
                <p>L e s p a r t i s a n s d e cette théorie f o n t valoir q u e les dispositions d
                    u Code de</p>
                <p>Commerce s u r la situation juridique d u vendeur ( e n matière d e faillite)
                    forment un tout indivisible, s e suffisant à lui-</p>
                <p>même . C'est u n e f a v e u r q u e la loi accorde a u vendeur, en lui
                    permettant d e g a r d e r l'objet de la vente, au lieu de lui reconnaître p o u
                    r le p r i x i m p a y é u n simple droit de créance s e confondant avec celui
                    des autres créanciers et soumis, comme lui, à un traitement uniforme. S ' a g i
                    s s a n t d'un texte d'exception, il est d'interprétation stricte, et il n'est
                    pas admissible d'é t e n d r e la f a v e u r qu'il consacre, e n faisant une
                    incursion dans le d o m a i n e d u droit civil. L'égalité q u i doit régner en
                    tre les créanciers serait d o u b l e m e n t m é connue.</p>
                <p>D ' a u t r e part, ajoute-t-on, la loi i m p o s e a u v e n d e u r q u i opte
                    pour la</p>
                <p>« rétention » o u « la revendication » d e la marchandise, l'obligation d e r e m
                    b o u r s e r à la m a s s e les a c o m p t e s r e ç u s et les a v a n c e s
                    faites pour f r ê t o u voiture, c o m m i s s i o n s o u assurance, ce q u i s
                    e m b l e impliquer q u e le v e n d e u r doit s e contenter de conserver la c
                    h o s e v e n d u e, s a n s y rien cumuler. (Voir en c e s e n s : Cassation 1
                    6 Février 1887-D.P. 8 7 -</p>
                <p>1 - p a g e 1 1 3; — A m i e n s 13 Juillet 1887-</p>
                <p>D. P. 88-2-228; — Grenoble 27 Juillet 1897 - D. P. 98-2-265; — R e q . 2 4 Avril
                    1903 - D. P. 1904-1-229; — P a r i s 2 7 Janvier 1909, Journal fail. 1 9 1 0 - p
                    a g e 101; —</p>
                <p>R e q . 2 Juillet 1912, G a z . Trib. 6 N o v .</p>
                <p>1912, etc., etc...)</p>
                <p>L e s r a i s o n s p r é e x p o s é e s — quelquesatisfaisantes qu'elles p a r
                    a i s s e n t être —</p>
                <p>s o n t loin d'être décisives. Elles sont, e n t o u t cas, énergiquement
                    combattues p a r u n e partie imposante de la doctrine français e (Lyon-Caen et
                    Renault, T r a i t é d e</p>
                <p>D r o i t Commercial, T. VIII p a g e 153 e t suivants, N o . 561; — Thaller, T r
                    a i t é d e</p>
                <p>D r o i t Commercial N o . 1988-89 et n o t e d a n s Recueil P é r i o d i q u e
                    Dalloz, 1895.2.</p>
                <p>2 3 3; — Esnault, T r a i t é d e s Faillites, III, p a g e s 671 et 6 7 2
                    ;—Appleton, d e s Droits d u v e n d e u r à livrer dans la faillite d e
                    l'acheteur, p a g e s 3 0 et s u i v a n t e s; — D e -</p>
                <p>l a m a r e et L e Poitevin 6, N o . 132; — T h aller et P e r c e r o u, t. 2 N
                    o . 9 0 4 etc.)</p>
                <p>E n effet, n'est-il p a s d e principe q u e, pour résoudre les questions s u r
                    lesquelles le Code de Commerce est resté muet, il f a u t recourir a u x
                    dispositions du Code</p>
                <p>Civil ? Cette règle a reçu d e si f r é q u e n t e s applications en matière d e
                    vente, d e gage, d e société, etc., qu'il serait vain de la contester.</p>
                <p>Le droit de résolution d u v e n d e u r, en c a s d e faillite d e l'acheteur,
                    n'est q u e la reproduction d u même principe consacré p a r . le droit civil en
                    l'art. 1184 du Code</p>
                <p>Napoléon (art. 351 Code Civil Mixte )</p>
                <p>pour c a u s e d e n o n paiement d u p r i x . O r, j e droit à d e s
                    dommages-intérêts y est a d m i s comme une conséquence logique.</p>
                <p>N'est-il pas rationnel d e s e servir d u même texte, pour combler une lacune d e
                    la loi commerciale ? C'est d'ailleurs u n e e r r e u r q u e d e voir d a n s
                    le droit de rétention o u d e revendication u n e f a v e u r exceptionnelle. E
                    n accordant c e droit a u vendeur, o n n e rompt p a s l'égalité entre l e s
                    créanciers à s o n profit, c a r on ne fait q u e « le replacer a u t a n t q u
                    e possible dans la situation pécuniaire où il serait s a n s la résolution. Il
                    n'y e s t même pas replacé complètement, puisqu'il est, pour l e s
                    dommages-intérêts, s o u m i s à la loi d u dividende » (Lyon-Caen e t Renault,
                    o p . cité N o . 861).</p>
                <p>Décider le contraire serait consacrer une injustice flagrante. S i la
                    marchandise, a u lieu d'être dépréciée, atteint un prix p l u s élevé qu'a u m o
                    m e n t d e l a passation d u contrat, le s y n d i c n e m a n q u e r a p a s
                    d e faire u s a g e a u profit de la m a s s e d e la faculté que la loi lui
                    confère, e n exig e a n t la consignation, contre paiement d u p r i x c o n v e
                    n u . Il f a u t d o n c, p a r u n e j u s t e réciprocité, q u e le vendeur, e
                    x p o s e à n e p a s bénéficier d e l a h a u s s e, s o i t, le c a s échéant,
                    indemnisé d u fait de la b a i s s e . L e c a s inverse pourrait a u s s i s e
                    présenter : celui de la faillite d u vendeur.</p>
                <p>F a u t e d e livraison p a r le failli o u s o n syndic, l a résolution p e u t
                    être r e q u i s e p a r l'acheteur. O r, il n'est pas contestable, e n ce c a
                    s, f a u t e d e disposition spéciale, q u e l'acheteur ait le droit d'e x i g e
                    r d e s dommages-intérêts, s'il justifie d'un p r é judice quelconque . Mais
                    alors, il serait singulier de traiter différemment « l'a c h e t e u r en c a s
                    d e faillite d u vendeur, q u e l e vendeur, e n c a s d e faillite d e
                    l'acheteur ».</p>
                <pb n="162" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>N o u s a j o u t e r o n s a u x considérations q u i précèdent, q u e
                    l'objection de certain e s décisions judiciaires, tirée d e l'oblig a t i o n d
                    u v e n d e u r d e restituer à la m a s s e l e s acomptes reçus et les a v a n
                    c e s faites pour frêt ou voiture, commissions et assurance, n e n o u s paraît
                    p a s d e nature à corroborer la thèse d e l'exclusion des dommages-intérêts.
                    L'obligation qui inc o m b e ainsi au vendeur n'est nullement inconciliable avec
                    s o n droit à d e s d o m mages-intérêts.</p>
                <p>E h effet, il n'est q u e naturel q u e le vendeur r e m b o u r s e les a c o m
                    p t e s r e ç u s d e l'acheteur : autrement il s'enrichirait a u x d é p e n s
                    d e la masse.</p>
                <p>Il est également naturel et évident qu'il r e m b o u r s e les a v a n c e s
                    faites pour frêt, commissions, assurance, etc. C e sont des accessoires dont le
                    montant vient s'a j o u ter a u prix de la chose v e n d u e pour e n faire
                    partie intégrante- Le vendeur b é n é ficie, en c a s d e résolution, d e
                    l'augmentation de valeur de la marchandise, à raison précisément d e s f r a i s
                    d é b o u r s é s pour son transport et sa mise en circulation.</p>
                <p>T e l article q u i vaut à Londres L.E.</p>
                <p>100 vaudra, rendu au Caire, L.E. 120. —</p>
                <p>Mais si, p a r h y p o t h è s e, son p r i x local est moindre, c'est qu'il y a
                    eu diminution de valeur (ou baisse) d a n s l'intervalle ayant séparé le jour d
                    e la vente d e l'époq u e fixée pour l a livraison. C'est alors q u e s e pose,
                    pour le vendeur, la question des dommages-intérêts. D ' u n e part, il p a y e r
                    a à la m a s s e les acomptes et f r a i s avancés p a r l'acheteur, et d'a u t
                    r e part, i l .</p>
                <p>y figurera pour une créance équivalente à la dépréciation s u b i e p a r la
                    marchandise.</p>
                <p>~ Cette opinion a été adoptée par quelques jugements et arrêts r e n d u s en
                    France même, dont l'un d'une date relativement récente (Reims, 13 Nov. 1902, la
                    Loi, N o .</p>
                <p>du 4 Déc. 1902). Elle est également conf o r m e à la solution qui, est admise p
                    a r la jurisprudence o u p a r les lois de la plupart d e s p a y s d e droit
                    latin. (Cour Cassation</p>
                <p>Belgique 8 Mai 1886, D. P. 87.2.221; — 7 Février 1889,D.P.91.2.286; — Cour C a s
                    s a tion</p>
                <p>G r a n d Duché d e Luxembourg, 18 Mars 1892, Journal Faillites, 1894 p. 494,
                    etc.).</p>
                <p>Les droits de rétention et de revendication, tels qu'ils s o n t établis e t
                    réglementés p a r la loi française, existent également en droit mixte et y sont
                    assujetis a u x même s règles(Art. 3 9 8 et 402 Code de Com. M.).</p>
                <p>D'où cette conséquence q u e le principe ci-</p>
                <p>h a u t e x a m i n é d e l'admissibilité d u droit d u v e n d e u r à d e s
                    dommages-intérêts, doit être accueilli et appliqué p a r identité d e
                    motifs.</p>
                <p>C'est e n c e s e n s q u e s'est prononcée la Cour d'Appel Mixte d a n s u n
                    arrêt d u</p>
                <p>9 Juin 1915, dont la motivation paraît cependant insuffisante (Gaz. V,
                    172-450):</p>
                <p>« L'état de faillite n'affranchissant le failli d'aucune de ses obligations et
                    n'enlevant à ses créanciers aucun de leurs droit s acquis, n e f a i t p a s p e
                    r d r e a u v e n d e u r le droit qu'il puise dans son contrat d e réclamer des
                    dommages-intérêts en cas d'inexécution.</p>
                <p>« I l c e p r o d u i t d'a u t r e effet q u e d e s u b s t i t u e r la règle
                    d u p a i e m e n t proportionnellement égal e n t r e t o u s les créanciers a
                    u principe de droit commercial q u i obligeait le débiteur a u paiement i n t é
                    g r a l d e ses dettes ».</p>
                <p>P o u r prendre position dans la f a m e u s e controverse, la Cour d'Appel Mixte
                    s'est bornée, e n s o m m e, à affirmer q u e " l'état de faillite ... n'enlève
                    aux créanciers a u cun de leurs droits acquis." 11 f a u t reconnaître q u e la
                    question comportait une discussion plus serrée.</p>
                <p>Aussi ne peut-on dire si la jurisprudence mixte est définitivement fixée d a n s
                    le s e n s sus-indiqué o u si elle n'est pas appelée un jour à un revirement d a
                    n s le s e n s d e la jurisprudence française.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, l'arrêt précité n'a pas rallié le suffrage du Tribunal d e C
                    o m merce</p>
                <p>Mixte du Caire, q u i a a d o p t é l a thèse contraire dans un jugement du 2
                    0</p>
                <p>Juilllet" 1921 ( ' ) .</p>
                <p>Cette décision présente, s u r la question, u n e savante dissertation. — En
                    principe, le Tribunal a b o n d e d a n s le s e n s d e la doctrine française d
                    o n t les critiques contre le s y s t è m e d e la Cour d e Cassation lui
                    paraissent fondées, mais il estime devoir s'en écarter s o u s l'empire de la
                    législation égyptienne, en adoptant la thèse d e l'exclusion d e s
                    dommages-intérêts pour le vendeur.</p>
                <p>Voici dans quels termes, l'argument est présenté :</p>
                <p>« Attendu que cette observation (de la doctrine française), absolument exacte
                    sous l'empire d u</p>
                <p>Code français, n e serait cependant pas appliquable en droit égyptien où
                    l'article 3(54 du Code C o m mercial, en vue sans doute de trancher cette
                    question q u i a fait l'objet d'une lutte tenace entre la doctrine et la
                    jurisprudence française, a établi formellement ce q u i suit : « la faillite
                    empêche</p>
                <p>« l'action résolutoire d u vendeur s u r les meubles,</p>
                <p>« l'action en revendication ne peut avoir lieu q u e</p>
                <p>« d a n s les conditions ci-après expliquées ».</p>
                <p>« Que s i l'action résolutoire e s t empêchée p a r l a faillite, elle e s t
                    empêchée avec toutes ses conséquences e t c'est s u r t o u t la conséquence d e
                    pouv o i r réclamer des dommages-intérêts q u i est epi-</p>
                <p>pêchée, car le pouvoir d u v e n d e u r d e retenir l a chose v e n d u e e t n
                    o n livrée est reconnu précisém e n t p a r ces dispositions légales auxquelles
                    fait allusion l'art. 364 précité sous la f o r m e d e la revendication
                    sui-generis d u régime de la faillite ».</p>
                <p>L'idée d o m i n a n t e d e cette argumentation, c'est q u e le législateur
                    mixte a voulu innover, e n s'écartant manifestement d u</p>
                <p>Code français, s o n guide h a b i t u e l; il a voulu mettre fin à la
                    controverse en s e rangeant à l'avis e x p r i m é p a r la plupart d e s C o u
                    r s et Tribunaux français.</p>
                <p>N o u s n e p e n s o n s p a s de même. II est d'abord certain q u e le jugement
                    e n q u e s tion commet une erreur chronologique, car la " l u t t e t e n a c e
                    " à laquelle il fait allusion, n e s'est réellement dessinée qu'après
                    l'élaboration d e s Codes Mixte s;</p>
                <p>le premier arrêt français q u i ait nettement p o s é la question est celui d e
                    la Cour d e</p>
                <p>Cassation du 16 Février 1887 et c'est postérieurement à cette date q u e s'est e
                    n gagée la fameuse controverse. M M. Lyon-</p>
                <p>C a e n e t Renault écrivent: « d a n s l'un e t l'autre cas, s e présente une
                    question t r è s discutée " dans les dernières années " ( o p .</p>
                <p>cité; voir aussi d a t e s d e s arrêts et jugement s indiqués ci-haut).</p>
                <p>0 ) Trib. C o m . Caire, 2 0 Juillet 1S2I. Prés. M. V i y a k o f, i n f r a p .
                    166 § ¿76.</p>
                <p>Avant la confection d e s Code s Mixte s,, la jurisprudence française s e
                    signalait, à cet égard, p a r u n e e x t r ê m e indigence, e t il n'existait p
                    a s encore de controverse à proprement parler. Il est d o n c difficile
                    d'admettre q u e l'art. 364 ait été rédigé</p>
                <p>" e n v u e d e trancher cette question ", ainsi q u e le p r é s u m e le
                    jugement précité.</p>
                <p>Si l'intention d u législateur égyptien était réellement d'o p t e r pour ou
                    contre le principe des dommages-intérêts au profit d u vendeur, il n e s e
                    serait p a s e x p r i m é en termes aussi énigmatiques : s o n p r e mier souci
                    eût été, au contraire, d e p o s e r u n e règle claire, comportant u n e r é p
                    o n s e catégorique à une question discutée. Ainsi,-</p>
                <p>après avoir traité d u droit de rétention et de revendication dans les art. 3 9 8
                    et 4 0 2, rien n'était plus facile q u e d'ajouter un petit alinéa, sinon un
                    article distinct, pour préciser qu'en aucun c a s le vendeur, e x e r çant l'une
                    ou l'autre de ces facultés, n'est autorisé à réclamer d e s dommages-intérêts,
                    contre la faillite. Il n'est pas concevable q u e le législateur, q u i avait
                    cette r e s s o u r ce facile d e s a p e r à s a b a s e u n e c o n t r o v e
                    r s e supposée, ait préféré parler le lang u a g e obscur d e l'article 364.</p>
                <p>Mais alors, o n pourrait s e demander quelle portée il échet d'attribuer à ce t e
                    x t e,</p>
                <p>L'exainen même d e l'art. 364 démontre qu'il s e réfère à un o r d r e d'idées
                    différent et que, loin d'avoir voulu s'écarter du Code français, cet article n e
                    fait q u e reproduire, e n d e s termes équivalents, sinon i d e n tiques, les
                    dispositions d e l'art. 5 5 0 d u dit Code dont le dernier alinéa est ainsi
                    conçu : « Le privilège et le droit d e r e -</p>
                <p>&lt; vendication établis par le N o . 4 d e l'a r t,</p>
                <p>« 2102 Code Civil a u profit d u v e n d e u r</p>
                <p>« d'effets mobiliers" ne peuvent être e x e r -</p>
                <p>« c é s contre la faillite ».</p>
                <p>O n sait q u e l'art 2102 du Code N a p o léon, alinéa 4 (Art. 7 2 7 du C o d e
                    Civil</p>
                <p>Mixte alinéa 6) confère au v e n d e u r d'effets mobiliers non payés u n
                    privilège s u r le prix, tant q u e les dits effets s e t r o u venten la
                    possession du débiteur. Si la vente est comptant le vendeur p e u t même
                    revendiquer ces effets et en empêcher l a revente, pourvu qu'il agisse d a n s
                    la h u i taine de la livraison.</p>
                <p>Revendiquer veut dire résilier la vente .</p>
                <p>C'est c e droit de revendication o u d e résiliation ainsi q u e le privilège
                    spécial s u r le prix, accordés au vendeur s o u s l'empire d u droit c o m m u
                    n, q u i s o n t e n l e v é s à ce dernier, en c a s d e faillite, p a r l'art.
                    5 5 0 du Code de Commerce français .</p>
                <p>C'est vraisemblablement p a r u n e référence implicite à ce texte, q u e le
                    législateur mixte a rédigé notre art. 364.</p>
                <p>P o u r exprimer la même idée, les d e u x</p>
                <p>Code s emploient des termes différents dont la portée est cependant la même. E t
                    l'art. 364 du Code de Commérce Mixte, après avoir p o s é en principe q u e
                    l'action résolutoire ne peut p a s être exercée p a r le vendeur, en c a s d e
                    faillite d e l'acheteur, y apporte immédiatement u n tempérament en énonçant q u
                    e la revendication s e r a possible dans les c a s qui seront i n d i q u é
                    s</p>
                <p>Q A Z E T ' l b DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE 1 6 3</p>
                <p>ci-après (c'est-à-dire par les art. 391 et suivants).</p>
                <p>Or, comme nous venons de l'expliquer, l a revendication équivaut juridiquement à
                    u n e résiliation, car elle a pour résultat de replacer les parties dans la même
                    situation</p>
                <p>•que s'il n'y avait jamais eu vente. Dire</p>
                <p>. que le vendeur reprend légalement la chose vendue sans que la vente soit
                    résiliée, c'est exprimer un non-sens juridique.</p>
                <p>La résolution prohibée par l'art.364 C.C.</p>
                <p>Mixte,c'est cellequi sortirait du cadre tracé par la Loi dans les art. 391 et
                    suivants.</p>
                <p>Aussi, ce n'est pas dans ce texte - selon nous - qu'il faut chercher une
                    solution</p>
                <p>-adéquate au problème qui nous intéresse, mais plutôt, comme l'a fait la doctrine
                    française, dans les principes généraux régissant la matière en Droit Civil et
                    dont l e s dispositions doivent servir à compléter celles du Code de
                    Commerce.</p>
                <p>Il est, en tout cas, regrettable de constater l'absence en Egypte d'une
                    jurisprudence ferme sur cette question qui a dû pourtant s e poser et se posera
                    encore très fréquemment, vu d'une part, la baisse constante des cours et,
                    d'autre part, le nombre toujours croissant des faillites.</p>
                <p>La divergence que nous venons de signaler entre la jurisprudence de la Cour et la
                    jurisprudence qui, en 1921, était celle du Tribunal de Commerce du Caire, n e
                    serait peut-être pas née si l'arrêt de</p>
                <p>1915 avait étudié la question d'une manière complète. L'arrêt de principe est d o
                    n c toujours attendu et il est désirable qu'il intervienne, à la première
                    occasion.</p>
                <p>C H A R L E S C H A L O M,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Législation Étrangère.</head>
                <p>France.</p>
                <p>D e l'assistance des témoins dans les saisies mobilières.</p>
                <p>U n e loi française du 13 Janvier 1923 v i e n t d e modifier l'art. 5 8 5 d u C
                    o d e d e Procédure c i v i l e français c o n c e r n a n t l e s s a i s i e s
                    - e x é c u -</p>
                <p>t i o n s . e t d e rendre s i m p l e m e n t facultative pour l'h u i s s i e r
                    l a r è g l e qui l'o b l i g e a i t à s e faire a s s i s t e r d e t é m o i
                    n s pour c e t a c t e d e s o n ministère.</p>
                <p>L e s motifs qui o n t induit l e l é g i s l a t e u r français à d é c i d e r
                    d e cette réforme, toute p e t i t e e n a p p a r e n c e, mais importante par
                    s e s e f f e t s pratiques q u o t i d i e n s, d e v r a i e n t l o g i q u e
                    m e n t n o u s s u g g é r e r a u s s i u n e r é f o r m e d e notre art. 5 0
                    4 C. Proc. Mixte, qui reproduit l e s prescriptions impératives d e l'a n c i e
                    n t e x t e français.</p>
                <p>L e s h u i s s i e r s s e plaignaient e n France d e s d i f f i c u l t é s
                    particulières r e n c o n t r é e s, d a n s l e s c a n t o n s ruraux, p o u r
                    l e s o p é r a t i o n s d e l a s a i s i e d e s m e u b l e s, à r a i s o n
                    d e l a m o d i c i t é d u salaire a c c o r d é a u x t é m o i n s . E n E g
                    y p t e l a c h a r g e d e s t é m o i n s, l e p l u s s o u v e n t p r o f e
                    s s i o n n e l s, représente pour l e s parties un surcroît d e frais a b s o l
                    u m e n t inutile : l e r ô l e d e s " r e c o r s " d a n s l e s procès - v e
                    r b a u x d e s o f f i c i e r s d e j u s t i c e, s ' e x p l i q u e par u n
                    e a n c i e n n e routine, mais n e s e justifie pas aucune véritable n é c e s
                    s i t é .</p>
                <p>C o m m e s o n v i e u x m o d è l e, notre v i e u x</p>
                <p>Code Mixte demander a i t b i e n s o u v e n t à être rajeuni.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Lois, Décrets et Règlements.</head>
                <div type="item">
                    <p>Arrêté relatif à la tenue des registres de transcription et inscription e t à
                        l'institution des délégations des bureaux hypothécaires mixtes.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 19 Juillet 1923).</p>
                    <p>L E M I N I S T R E D E LA J U S T I C E.</p>
                    <p>Vu la Loi No 19 de 1923 portant modification aux dispositions du Code Civil
                        Mixte relatives à la transcription;</p>
                    <p>Vu la délibération de l'Assemblée Générale de la Cour d'Appel Mixte en date
                        du 2 5 Mai 1923;</p>
                    <p>A R R Ê T E :</p>
                    <p>1. — Tenue des Registres de Transcription et d'Inscription.</p>
                    <p>Art. 1. — Tous les actes à soumettre aux formalités de la transcription ou de
                        l'inscription y compris les jugements et les bordereaux des i n s criptions
                        hypothécaires, seront présentés au greffe des hypothèques, e n u n ou
                        plusieurs originaux à l'encre noire et s u r u n papier spécial qui sera
                        fourni p a r l'Administration aux f r a i s des requérants.</p>
                    <p>S u r l'original o u sur chacun des originaux, seront apposées l'indication d
                        u numéro d'ordre de présentation, la mention de la date et de l'heure d e
                        l'inscription a u registre des requêtes, a i n s i q u e la signature d u
                        greffier.</p>
                    <p>Si l'acte a été présenté en plusieurs originaux le greffier procédera au
                        collationnement aux frais de la partie requérante.</p>
                    <p>Art. 2 . — Si l'acte n'a été présenté qu'en un seul original, cet original
                        sera photographié en double exemplaire p a r les soins de l'Administration
                        de l'Arpentage; une des copies photographiques sera remise à la partie
                        requérante.</p>
                    <p>Si l'acte a été présenté en deux originaux, u n</p>
                    <p>' d e s originaux sera remis à la partie requérante;</p>
                    <p>l'autre original sera photographié p a r les s o i n s d e l'Administration d
                        e l'Arpentage.</p>
                    <p>Si l'acte a été présenté en trois originaux, l'u n d e s originaux sera remis
                        à la partie requérante.</p>
                    <p>Dans tous les cas, u n original ou l'original d e l'acte sera mis en liasse e
                        t conservé au bureau hypothécaire.</p>
                    <p>Ces liasses remplaceront les registres actuels de transcription et
                        d'inscription.</p>
                    <p>L e troisième original d e l'acte ou sa copie photographique sera t r a n s m
                        i s chaque semaine à l'Administration d e l'Arpentage pour y être conservé
                        comme duplicata.</p>
                    <p>L e s copies photographiques remises aux parties seront certifiées p a r le b
                        u r e a u des hypothèques.</p>
                    <p>Art. 3 . — S u r la base des duplicata mentionn é s à l'article précédent
                        l'Administration d e l'Arpentage communiquera à la Moudirieh chaque semaine
                        les renseignements nécessaires pour les changements à opérer au registre d e
                        l a Moukallafa.</p>
                    <p>Art.. 4 . — Chacune des parties à un acte s o u s seing privé soumis à la
                        transcription aura la faculté d'obtenir, à ses frais, d u bureau des h y p o
                        thèques, u n e copie photographique certifiée d e l'acte transcrit.</p>
                    <p>2 . — Institution des Délégations des Bureaux</p>
                    <p>Hypothécaires Mixtes.</p>
                    <p>Art. 5 . — Il est i n s t i t u é : à T a n l a h, une délégation d u bureau
                        central des hypothèques d'Alexandrie</p>
                    <p>; à Zagazig, u n e délégation du bureau central des hypothèques d e
                        Mansourah; à Chebin el K o m,</p>
                    <p>Béni-Souef, F a y o u m, Minieh, Assiout, Sohag et</p>
                    <p>Louxor, u n e délégation d u bureau central des hypothèques du Caire.</p>
                    <p>D'autres délégations pourront, e n outre, être instituées d a n s d'autres
                        villes aussitôt qu'u n bureau d e l'Arpentage y a u r a été organisé.</p>
                    <p>Art. 6 . — L a compétence territoriale des délégations est ainsi établie :
                        —</p>
                    <p>(1) T a n t a h : Province d e Gharbieh, sauf les</p>
                    <p>Markaz d e Cherbine et d e T a l k h a;</p>
                    <p>(2) Zagazig: Province d e Charkieh, Gouver-</p>
                    <p>n o r a t d u Canal et Gouvernorat d e Suez;</p>
                    <p>(3) Chebin el K o m : Province d e Menoufieh;</p>
                    <p>(4) Béni-Souef : Province d e Béni-Souef;</p>
                    <p>(5i F a y o u m : Province d e F a y o u m;</p>
                    <p>(6) Minieh : Province d e Minieh;</p>
                    <p>(7) Assiout : Province d'Assiout;</p>
                    <p>(8) Sohag : Province d e Guirgueh;</p>
                    <p>(9) L o u x o r : Provinces de Kéneh et d'Assouaii.</p>
                    <p>Art. 7 . — Ces délégations auront pour mission d e :—</p>
                    <p>(1) T a x e r et inscrire a u registre des requêtes les actes à transcrire
                        visés à l'article suivant et procéder à toutes les autres formalités prévues
                        a u x articles 1, 2 et 4 ci-dessus;</p>
                    <p>(2) Recevoir les demandes de certificats h y p o thécaires</p>
                    <p>;</p>
                    <p>(3) Légaliser les signatures et les cachets;</p>
                    <p>(4) Donner d a t e certaine aux actes.</p>
                    <p>Art. 8 . — Chaque délégation e s t exclusivement compétente pour taxer et
                        inscrire a u registre des requêtes les actes sous seing privé relatifs à des
                        immeubles situés dans sa circonscription et à transcrire en application d e
                        s articles 1 et 2 d e la</p>
                    <p>L o i No. 19 de 1923.</p>
                    <p>Les bureaux centraux des hypothèques d'Alexandrie, du Caire et d e Mansourah,
                        restent exclusivement compétents pour les transcriptions non visées à
                        l'alinéa précédent, ainsi que pour les inscriptions, mentions et
                        annotations.</p>
                    <p>Art. 9. — Il sera tenu, auprès d e chaque délégation j pour les actes q u i y
                        sont présentés à la transcription, le registre des requêtes prescrit p a r
                        l'article 751 du Code Civil Mixte.</p>
                    <p>Art. 10. — L e s originaux et reproductions photographiques des actes
                        présentés aux délégations seront transmis au bureau central dans les</p>
                    <p>4 8 heures de leur inscription dans le registre des requêtes.</p>
                    <p>Le bureau central réunira ces originaux et r e productions photographiques, a
                        u f u r et à mesure de leur réception, en doubles liasses, distinctes pour
                        chaque délégation.</p>
                    <p>Art. 11. — L e rang des actes, transcrits o u inscrits a u bureau central
                        d'une p a r t, et transcrits aux délégations d e l'autre, est déterminé p a
                        r la d a t e e t l'heure de leur inscription au registre des requêtes.</p>
                    <p>Art. 12. — L e s demandes de certificats seront, après perception des droits
                        prévus a u tarif, transmises chaque j o u r au bureau central. Celui-ci f e
                        r a les recherches voulues et, aussitôt les certificats préparés, les
                        enverra à la délégation pour être remis aux intéressés. .</p>
                    <p>Art. 13. — L e greffier de la délégation a q u a lité pour légaliser les
                        signatures et les cachets des parties sur les actes sous seing privé et pour
                        viser ces actes pour date certaine, le tout contre paiement des droits
                        prévus au tarif.</p>
                    <p>3 . — Actes sous Seing Privé ne répondant pas aux Conditions prescrites par
                        la Loi.</p>
                    <p>Art. 14. — Lorsqu'un acte s o u s seing privé présenté à la transcription, n
                        e contiendra pas les indications prêvuos à l'article 3 d e la L o i N o
                        19</p>
                    <p>d e 1923, le greffier pourra soit inviter la partie requérante à compléter
                        son acte avant de procéd e r à sa taxation et à son inscription au registre
                        d e s requêtes, soit l'inviter ?i présenter une requête a u juge de service
                        expliquant les raisons qui ne permettent pas l'observation des prescriptions
                        d u susdit article. E n ce dernier cas, l'acte recevra u n n u m é r o
                        d'ordre provisoire a u registre des requêtes. Ce n u m é r o d'ordre
                        provisoire deviendra définitif et assurera le r a n g à l'acte, si le j u g
                        e de service en ordonne la transcription; d a n s le cas contraire, le
                        numéro d'ordre provisoire sera annule a u registre des requêtes e t l'acte,
                        s'il est présenté à nouveau, ne prendra r a n g qu'à partir de sa nouvelle
                        inscription au d i t registre.</p>
                    <p>Les requêtes a u juge de service relatives aux actes présentés dans les
                        délégations seront-trans-</p>
                    <p>mises d'office le j o u r même, p a r les soins de chaque délégation, a u
                        bureau central avec l'original d e l'acte faisant l'objet de la requête. La
                        décision u n e fois rendue p a r le j u g e d e service, sera transm i s e
                        avec l'original de l'acte à la délégation q u i donnera à la décision d u
                        juge l a suite qu'elle comporte.</p>
                    <p>Art. 15. — L e p r é i e n t arrêté entrera en vigueur, le 1 er Janvier
                        1924.</p>
                    <p>Le 12 Juillet 1923.</p>
                    <p>( s ) A H M E D ZULFICA.II</p>
                    <p>1 6 4 s-—</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>—</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>26 8 . - A c t e administratif . — E x a m e n parles Tribunaux de sa
                        justification; inadmissibilité.—Etablissements incommodes et dangereux;
                        ateliers de menuiserie; cas où une autorisation d'exploitation est
                        nécessaire;</p>
                    <p>arrêté du 31 Mai 1920.</p>
                    <p>I. - Il n'a p partie n t p a s au Tribunal d'e x a m i n e r s i u n a c t e
                        à d m i n i s t r a t i f, t e l qu'u n r e f u s d'autorisation d'e x p l o
                        i t e r u n a t e l i e r d e m e n u i s e r i e, e s t j u s t i f i é o u
                        n o n, e t d'e n e m p ê c h e r l'exécution e n l e c o n s i d é r a n t
                        comme n o n a v e n u .</p>
                    <p>II. - E n c o n f o r m i t é d e l'arrêt é du 3 1 Mai 1920, l e s a t e l i
                        e r s d e m e n u i s e r i e n e peuvent ê t r e e x c l u s d e l a c a t
                        é g o r i e d e s établissement s i n c o m m o d e s e t d a n g e r e u x
                        pour lesquels u n e A u t o r i s a t i o n d'e x p l o i t a t i o n e s t
                        nécessaire, q u e lorsqu'ils'agit d'a t e l i e r s s a n s i m p o r t a n
                        c e où l e m a î t r e e s t s i m p l e m e n t a s s i s t é p a r u n p e
                        t i t o u v r i e r o u a p p r e n t i dont l e t r a v a i l n'est qu'a c
                        c e s s o i r e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel s t a t . en C a s s ., Prés. M. E. Eeman, 10 Janvier 1923. —
                        Giannone Francesco c. Ministère Public).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, à c e t é g a r d :</p>
                    <p>. . . Attendu a u x t e r m e s d e l'arrêt é du 31 Mai 1920 l e s a t e l i
                        e r s d e m e n u i s e r i e s o n t c o m p r i s d a n s cette c a t é g
                        o r i e " lorsque l e m a î t r e a h a b i t u e l l e m e n t p l u s d'un
                        petit o u v r i e r avec l u i ";</p>
                    <p>qu'i l f a u t admettre qu'e n s e s e r v a n t d e cette e x p r e s s i o
                        n la loi a seulement v o u l u e x c l u r e d e cette c a t é g o r i e l e
                        s a t e l i e r s d e m e n u i s e r i e s a n s i m p o r t a n c e où l e
                        m a î t r e e s t s i m p l e m e n t a s s i s t é p a r u n petit o u v r
                        i e r o u a p p r e n t i dont l e t r a v a i l n'est q u ' a c c e s s o i
                        r e;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d e la d é p o s i t i o n d e l'Insp e c t e u
                        r M u n i c i p a l, e n t e n d u e à l'audience d e s</p>
                    <p>C o n t r a v e n t i o n s, q u e t e j o u r où l e p r o c ès-v e r b a l
                        a été d r e s s é t r o i s i n d i v i d u s t r a v a i l l a i e n t d a
                        n s l e m a g a s i n d e l'i n c u l p é : t r o i s e u r o p é e n s, e t
                        l e t é m o i n a j o u t e q u e p a r f o i s il y a v u d e u x personne
                        s e n d e h o r s d u p a t r o n, p a r f o i s d'autres encore ;</p>
                    <p>q u e s i cette déclaration e s t a t t é n u é e p a r l e s d é c l a r a t
                        i o n s d e s t é m o i n s à d é c h a r g e c i t é s p a r l e p r é v e
                        n u, il n e r é s u l t e p a s m o i n s d e c e s d é p o s i t i o n s ,
                        q u e d a n s l'a t e l i e r d e G i a n n o n e travaill a i e n t h a b i
                        t u e l l e m e n t avec le p a t r o n, s o n fils q u i e s t u n g a r ç
                        o n d e dix-huit à dix-neuf a n s e t u n p e t i t a r a b e c h a r g é d
                        e s m e n u s s e r v i c e s; que d e l'e n s e m b l e d e c e s d é c l a
                        r a t i o n s o n p e u t r e t e n i r avec l e premier j u g e c o m m e é
                        t a b l i q u e l'a t e l i e r dont s'agit e s t c o m p r i s d a n s la c
                        a t é g o r i e d e c e u x pour l'e x p l o i t a t i o n d e s q u e l s u
                        n e autorisation e s t nécessaire, c e q u i du reste a déjà était a d m i s
                        p a r cette Cour d a n s s o n a r r ê t du 4 Février 1922.</p>
                    <p>26 9 . - Ali m e n t s . — Ascendants et descendants illégitimes; droit à la
                        pension alimentaire.</p>
                    <p>B i e n que les ~ a r t . 2 1 7 e t 2 1 8 du Code</p>
                    <p>Civil Mixte n e s p é c i f i e n t p a s l a qualité d e s a s c e n d a n t
                        s e t d e s c e n d a n t s a u x q u e l s l a p e n s i o n a l i m e n t
                        a i r e e s t d u e, i l y a lieu d e d é c l a r e r qu'ils s ' a p p l i q
                        u e n t a u s si bien a u x a s c e n d a n t s e t d e s c e n d a n t s l
                        é g i t i m e s qu'a u x i l l é g i t i m e s, toute s l e s l é g i s l a
                        t i o n s d e s p a y s c i v i l i s é s, q u i c o n s t i t u e n t l e s
                        t a t u t personnel d e s j u s t i c i a b l e s des Tribunaux Mixtes, r e
                        c o n n a i s s a n t a u x p a r e n t s n a t u r e l s l e droit a u x a
                        l i m e n t s .</p>
                    <p>\</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., Jre C h ., Prés. M. E, Q. d e Herreros,</p>
                    <p>£ Décembre 1922. — Dame Emilie Sulitz c. Dlle Artemis yviiniakis e t
                        autres).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que ' p a r s o n a c t e introductif d'instance, la demander e s s
                        e, m è r e d e s défendeur s, r é c l a m e d e ceux-ci u n e p e n s i o n
                        a l i m e n t a i r e;</p>
                    <p>Attendu que l e s d i t s défendeur s c o n ç u s h o r s d u mariage o n t o
                        b t e n u, d e f e u l e u r p è r e, la légitimation p a r rescrit d u p r
                        i n c e, a d m i s e p a r l e s</p>
                    <p>N o v e l l e s d e Justinien (Novelloe Costitutiones 7 4</p>
                    <p>c h a p . l e t 2 e t 8 9 c h a p . 9 e t l 0 j e n v i g u e u r e n G r è c
                        e;</p>
                    <p>Attendu que la légitimation p a r r e s c r i t d u p r i n c e, à l a
                        différence d e celle p a r mariage s u b s é q u e n t, constituant u n a c
                        t e unilatéral, ne peut p r o d u i r e s e s effets q u e pour celui q u i
                        l'a o b t e n u;</p>
                    <p>Que p a r t a n t la demande r e s s e n e peut i n v o q u e r v i s - à - v
                        i s d e s défendeur s q u e s e s droit s d e m è r e n a t u r e l l e
                        ;</p>
                    <p>Attendu que l e Code Civil Mixte, e n d é c l a r a n t, d a n s s o n
                        article 2 1 7, que les d e s c e n d a n t s d o i v e n t d e s a l i m e n
                        t s à l e u r s a s c e n d a n t s, n'a pas spécifié, p a s p l u s q u e l
                        e Code Civil F r a n ç a i s ( a r t . 205), s'i l s'agit s e u l e m e n t
                        d e s a s c e n d a n t s légitimes, o u d e t o u s l e s a s c e n d a n t
                        s n a t u r e l s e t illégitimes;</p>
                    <p>Qu'il s'agit d o n c d e r e m é d i e r à c e s i l e n c e d e loi m i x t
                        e, p a r application d e l'art.11 d u dit Code</p>
                    <p>Civil Mixte, e n s e c o n f o r m a n t a u x principes d u d r o i t n a t
                        u r e l e t a u x r è g l e s d e l'é q u i t é;</p>
                    <p>Il e s t p r u d e n t d e rechercher c e droit n a t u r e l t o u j o u r s
                        m a l défini dans le droit positif des autres p a y s é t r a n g e r s;</p>
                    <p>Attendu qu'e n France o n a p u s u p p l é e r a u même silence de la loi, e
                        n s'a p p u y a n t s u r l'art. 762 du Code N a p o l é o n, q u i, en même
                        t e m p s qu'i l r e f u s e c e r t a i n s droit s h é r é d i t a i r e s
                        a u x e n f a n t s a d u l t é r i n s o u i n c e s t u e u x, d é c l a r
                        e i n c i d e m m e n t q u e " la loi n e l e u r a c c o r d e q u e d e s
                        a l i m e n t s ";</p>
                    <p>qu'il est d o n c logique, q u e si l e s e n f a n t s a d u l t é r i n s e
                        t incestueux a v a i e n t droit à d e s a l i m e n t s, à p l u s f o r t
                        e r a i s o n l e s e n f a n t s n a t u r e l s d e v r a i e n t avoir l
                        e même droit;</p>
                    <p>L e Code Civil Mixte ne réglant qu'exceptionnelle m e n t l e statut
                        personnel, o n n'y p e u t p a s t r o u v e r d e s dispositions a n a l o
                        g u e s, mais l e droit r o m a i n, q u i c o n s t i t u e l e s t a t u t
                        personnel de la demande r e s s e, a r e c o n n u à t o u s l e s e n f a n
                        t s illégitimes le droit d e demander d e s a l i m e n t s à l e u r m è r
                        e, droit q u e l'E m p e r e u r Justinien a c c o r d a a u s s i a u x e n
                        f a n t s n a t u r e l s (liberis naturalibiis)</p>
                    <p>p a r r a p p o r t à l e u r p è r e (Nov. 8 9 C h a p . 12 e t 13);</p>
                    <p>Qu'e n v e r t u d u principe d e réciprocité a d m i s e n m a t i è r e d'a
                        l i m e n t s p a r l a L o i Mixte, l a m è r e n a t u r e l l e s u j e t
                        t e h e l l è n e, p e u t i n v o q u e r c e même droit d'a l i m e n t s,
                        r e c o n n u p a r l e droit r o m a i n e n f a v e u r d e s o n
                        fils;</p>
                    <p>Attendu que toute s l e s législations d e s p a y s civilisés q u i c o n s
                        t i t u e n t le s t a t u t personnel des justiciables des Tribunaux Mixte
                        s, r e c o n n a i s s a n t a u x p a r e n t s n a t u r e l s le droit d
                        e s a l i m e n t s, il y a lieu d e d é c l a r e r que les a r t i c l e s
                        217 e t 218 du Code Civil Mixte s'a p p l i q u e n t a u s si bien a u x a
                        s c e n d a n t s e t a u x d e s c e n d a n t s l é g i t i m e s qu'a u x
                        illégitimes.</p>
                    <p>27 0 . - Appel . — Demande nouvelle;</p>
                    <p>revendication limitée en appel à une demande de part indivise;
                        admissibilité.</p>
                    <p>U n e d e m a n d e p a r l a q u e l l e u n r e v e n d i q u a n t, a p r
                        è s avoir r é c l a m é e n première instance l a t o t a l i t é d e l a
                        propriété d'un t e r r a i n, s e l i m i t e e n a p p e l à r é c l a m e
                        r sur les même s t e r r a i n s u n e q u o t e - p a r t p r o p o r t i o
                        n n e l l e p a r i n d i v i s, c o n s t i t u e u n e demander e s t r i
                        c t i v e e t n o n une demande nouvelle q u i s e r a i t i r r e c e v a b
                        l e d e v a n t l a</p>
                    <p>Cour .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h ., Prés. M. R. A. Vaux, 11 Janvier 1923.- M. D e m a n
                        g e t è s q . c. Loza Mancarious et autre).</p>
                    <p>27 1 . - A r b i t r a g e . — Clause compro-</p>
                    <p>missoire; renonciation tacite; interprétation d'une correspondance échangée
                        entre parties.</p>
                    <p>Le fait q u e, e n présence d e d i f f i c u l t é s ayant s u r g i s u r
                        l'exécution d'un c o n t r a t c o n t e n a n t u n e c l a u s e . c o m p
                        r o m i s s o i r e, l'u n e d e s partiesaurait m e n a c é l'a u t r e,, f
                        a u t e d e t è g l e m e n t, d e r e c o u r i r " à la loi ", e t qu'à
                        cette m e n a c e l'a u t r e p a r t i e a u r a i t r é p o n d u e n s e
                        d é c l a r a n t p r ê t e à recevoir u n e " assignation ", n'i m p l i q
                        u e p o i n t, -</p>
                    <p>a lorsqu'ils'agit d e comme r ç a n t s n o n r o m p u s a u l a n g a g e
                        juridique, - r e n o n c i a t i o n à la p r o c é d u r e d'a r b i t r a
                        g e, e t d è s l o r s l e défendeur r e s t e l i b r e d e s o u l e v e r
                        d e v a n t l e Tribunal l'i r r e c e v a b i l i t é d'une a c t i o n e n
                        j u s t i c e .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Alex., P r è s . M. W. H. H. T h o m e . 16 Janvier 1923. —
                        Mahmoud Salama bey c. J. P. Mitchell &amp; L,</p>
                    <p>Polnauer).</p>
                    <p>27 2 . - C o m p t e - c o u r a n t . — Clôture par le décès de l'une des
                        parties; ignorance du décès, due à l'insouciance de l'autre partie. —
                        Prescription; suspension; ignorance de son droit par le créancier. —
                        Gage;</p>
                    <p>prescription de l'obligation nantie; effets;</p>
                    <p>non obligation pour le créancier de restituer l'objet gagé sans remboursement
                        de sa contre-valeur.</p>
                    <p>I. - L a m o r t d e l'u n e d e s parties e n t r a î n e l a c l ô t u r e
                        d u c o m p t e - c o u r a n t, alors même q u e l'a u t r e p a r t i e s
                        e r a i t r e s t é e d a n s l'i g n o r a n c e d u d é c è s, q u a n d
                        cette i g n o r a n c e n'a été d u e qu'à s o n i n c u r i e .</p>
                    <p>II. - L a p r e s c r i p t i o n p e u t - e l l e être s u s p e n d u e a
                        u c a s où celui à q u i cette exception e s t o p p o s é e a v a i t u n e
                        j u s t e c a u s e d'i g n o r e r s o n droit ? — ( N o n résolu).</p>
                    <p>III. - L a p r e s c r i p t i o n d e l'obligation n a n t i e n'e n t r a î
                        n e p o i n t pour l e créancier i m p a y é l'o b l i g a t i o n d e r e s
                        t i t u e r l'o b j et du g a g e a v a n t que la c o n t r e - v a l e u r
                        d e celui -</p>
                    <p>c i, — à s u p p o s e r qu'elle n e d é p a s s e p a s l e montant d e l a
                        c r é a n c e p r e s c r i t e, — l u i s o i t v e r s é e .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Mansourah, Prés. M N. V. Roeg, 5 J a n vier</p>
                    <p>1923. — Crédit Lyonnais c. Hoirs de feu Constantin</p>
                    <p>Pichtos).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que la demande t e n d à la c o n d a m n a tion d e s d é f e n d e
                        u r s, l e s h o i r s d e f e u Constantin</p>
                    <p>P i c h t o s, a u p a i e m e n t d e la somme de P. T.</p>
                    <p>56.543 K » ' e s o l d e d'un c o m p t e c o u r a n t, o u v e r t p a r la
                        demander e s s e a u dit défunt et arrêt é le"</p>
                    <p>21 Février 1921 avec l e s intérêts y afférents;</p>
                    <p>( Omissis)</p>
                    <p>... Attendu qu'il est établi a u procès, q u e l e</p>
                    <p>S i e u r Constantin P i c h t o s e s t m o r t le 12 O c t o b r e</p>
                    <p>1905, mais q u e la demander e s s e soutient, qu'elle n'a e u c o n
                        naissance d e la m o r t qu'e n 1914;</p>
                    <p>Attendu que l e s défendeur s o n t e x c i p é d e l a prescription
                        libératoire, e t q u e la dite exception d o i t ê t r e accueillie;</p>
                    <p>Qu'à cet effet il s'i m p o s e d e f a i r e r e s s o r t i r q u e d'a p r
                        è s u u e jurisprudence c o n s a c r é e p a r l a</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte (V. s o n arrêt r e n d u le 18 Janvier 1917, Bull.XXIX,
                        166), l a m o r t d'une des parties e n t r a î n e la clôture du c o m p t
                        e - c o u r a n t; il e s t v r a i q u e la d e m a n d e r e s s e
                        soutient q u e cette j u r i s p r u d e n c e n e saurait s'a p p l i q u e
                        r e n l'e s p è c e, v u s o n i g n o r a n c e d u d é c è s, mais cette
                        manière d e v o i r n e tient p a s d e b o u t; e n effet après l a m o r t
                        d e s o n client p r a t i q u e m e n t l e s s e u l e s o p é r a t i o n
                        s qui figurent dans le c o m p t e - c o u r a n t s o n t l e s a c c u m u
                        l a t i o n s d e s i n t é r ê t s d u d é b i t d u défunt, mais il n e s
                        e r a i t loisible à la d e m a n d e r e s s e d e f a i r e a c c u m u l
                        e r c e s intérêts s e u l e m e n t e n i n v o q u a n t s o n i g n o r a
                        n c e d u d é c è s s u r v e n u, c e q u i lui c r é e r a i t u n e
                        situation bien trop f a v o r a b l e; i l</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> f a u t supposer, d'après ses' propres allégations,</p>
                    <p>.que pendant une durée d'environ dix années la demanderesse ne s'e s t p a s
                        intéressée à avoir des approbations du compte-courant existant; mais q u a n
                        d la demanderesse veut expliquer cette passivité de sa part par le fait
                        qu'elle était suffisamment couverte par son nantissement, question dont il
                        sera parlé dans la suite, cela ne peut p a s</p>
                    <p>.avoir pour conséquence, que le compte-courant c o u r r a i t toujours sans
                        prendre en considération l e décès survenu; par le silence absolu de son</p>
                    <p>• client pendant la dite longue durée de temps, la demanderesse a eu toutes
                        les instigations nécessaires pour s e procurer des informations sur son s o
                        r t, et elle n'a qu'à s'en prendre à soi-même si elle ne l'a p a s fait
                        ;</p>
                    <p>Mais si dans cet ordre d'idées il y a lieu de considérer le compte-courant
                        comme clôturé a u moment de la mort, c'est à dire le 12 Octobre 1905 (il va
                        de soi-même qu'il n'y p a s question de clôturer le compte-courant déjà au
                        31 D é cembre</p>
                    <p>1903, date de la dernière reconnaissance d u défunt,, comme prétendent les
                        défendeurs), il échet aussi de considérer l'obligation d'après le
                        compte-courant comme prescrite; l'acte intro-</p>
                    <p>ductif d'instance est daté du 8 Mars 1921; comm e il est dit plus haut,
                        aucune interruption ou suspension n'étant intervenues; comme telles ne
                        sauraient être considérées les démarches faites p a r la demanderesse auprès
                        d e s héritiers (v. les pièces par elle produites); si dans les Tribunaux
                        français on a été disposé à suspendre la prescription au casoù celuià qui
                        laprèscription est opp o s é e avait une juste cause d'ignorer son droit,
                        pratique fort critiquée par la doctrine, - V. Baudry-</p>
                    <p>Lacantinerie, Précis de Droit Civil, 8 édit. T o m e</p>
                    <p>1. § 1449, 1450, - il n'y a p a s lieu d e s'y arrêter e n l'espèce, puisque
                        d e s considérations qui précèdent il résulte que la demanderesse a eu
                        toutes les incitations nécessaires pour mettre la situation au clair;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a donc lieu de considérer l'obligation litigieuse comme
                        prescrite;</p>
                    <p>Attendu cependant, que les avances consenties p a r la demanderesse furent
                        nanties d'un gage</p>
                    <p>•consistant en Lots turcs;</p>
                    <p>Que par leur susdite demande reconventionnelle les défendeurs demandent la
                        restitution d e s 65 Lots encore existant chez la demanderess e, plus
                        amplement spécifiés dans leurs conclus i o n s écrites du 24 Mai 1922;</p>
                    <p>Que pareille demande nesauraitêtreaccueillie;</p>
                    <p>Qu'en effet l'article 662 du C. C. donne a u créancier gagiste le droit d e
                        retenir la chose eng a g é e jusqu'à parfait paiement;</p>
                    <p>Qu'il peut être tout naturel de lui réserver le d i t droit, aussi pour le
                        cas où l'obligation nantie e s t prescrite;</p>
                    <p>Que cette prescription entraîne seulement comm e conséquence, que le
                        créancier ne peut pas.</p>
                    <p>réclamer a u débiteur le payement de sa créance, mais que rien n'empêche
                        qu'il peut s'opposer à la restitution du gage jusqu'au moment où la</p>
                    <p>•contre-valeur du gage, à supposer que celle-ci ne dépasse pas le montant de
                        la créance prescrite, lui serait versée;</p>
                    <p>Qu'une telle solution, qui était déjà consacrée dans le droit Romain. V. L. 6
                        § 1 et 2 Code (739)</p>
                    <p>s u r l'actio hypothécaria, semble être la seule équitable e n l'espèce.</p>
                    <p>27 3 . - D i g u e s e t c a n a u x . — Décrets du 22 Février 1894 et du 25
                        Mars 1880;</p>
                    <p>frais de curage; avances faites par les villageois;</p>
                    <p>remboursement par le Gouvernement;</p>
                    <p>lenteurs administratives.</p>
                    <p>B i e n q u e, conformément a u x dispositions d e l'art. 2 d u Décret du 2 2
                        Février 1894 portant règlementsur les d i g u e s e t c a n a u x et du
                        Décret du 2 5 Mars 1880, relatif à l a perception d e s i m p ô t s , l e
                        Gouvernement Egyptien n e s o i t t e n u à r e m b o u r s e r l e s a v a
                        n c e s f a i t e s par l e s v i l l a g e o i s pour l e s t r a v a u x d
                        e c u r a g e q u e s o u s d é d u c t i o n d e l a part i n c o m b a n t
                        à c e s derniers</p>
                    <p>£ t qu'après le r e c o u v r e m e n t total des frais contre l e s v i l l
                        a g e o i s q u i o n t bénéficié d e c e s t r a v a u x, il y a lieu,
                        toute f o i s, — lorsque par suite de lenteurs administratives e x a g é r é
                        e s, il e s t à craindre q u e l e d é s i n t é r e s s e m e n t d u v i l
                        l a g e o i s q u i a fait l e s a v a n c e s s e f a s s e attendre
                        indéfiniment —</p>
                    <p>q u e celui-ci, s a n s p l u s attendre, soit, d é falcation faite d e s a
                        contribution aux frais, r e m b o u r s é d e la s o m m e déjà r e c o u v
                        r é e par l e Gouvernement qui le d é s i n t é r e s s e r a ultérieurement
                        d u s o l d e lui r e v e n a n t, d è s qu'il l'aura p e r ç u .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah, Prés. M. T h . Heyligers, 8 D é cembre</p>
                    <p>1922. — Bokhor Ibrahim Romano c. Moudir d e</p>
                    <p>Dakahlieh).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Vu l'acte introductif d'instance en date du 25 Juin 1921, par lequel le
                        demandeur actionne le</p>
                    <p>Gouvernement pour avoir paiement de la somme d e L.E. 74 et 150 mill, en
                        principal, montant des frais avancés par lui demandeur pour des travaux d e
                        curage;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur, se prévalant des dispositions d e l'article 2 du
                        Décret du 22 Février 1894, portant règlement sur les digues et canaux, et du
                        Décret du 25 Mars 1880, relatif à la perception des impôts, soutient qu'il
                        n'est tenu à débourser les avances faites par le demandeur que sous
                        déduction de la part incombant à ce dernier et qu'après le recouvrement
                        total des frais contre les villageois voisins, qui ont bénéficié des travaux
                        de curage dont s'a g i t;</p>
                    <p>Qu'en effet le demandeur doit de son propre chef L.E: 7 et 500 mill, en
                        proportion d e l'impôt payé par lui, lequel montant doit être défalqué de la
                        somme pour laquelle il demande condamnation</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'en ce qui concerne le reliquat de la somme à lui due par le défendeur,
                        savoir L.E. 66 et 650</p>
                    <p>mill., ce dernier a déclaré dans ses conclusions du 26 Août 1921, qu'il
                        n'avait recouvré alors q u e le montant d e L.Eg. 48 et 10 mill., q u e le
                        Gouvernement tenait à cette date à la disposition du demandeur, tout en s e
                        réservant de lui payer la somme de L.Eg. 18 et 640 mill, après recouvrement
                        de ce reliquat;</p>
                    <p>Que le défendeur a déclaré depuis, notamment à l'audience du 18 Janvier 1922,
                        qu'il ne restait devoir qu'une livre, ce qui prête à la conclusion que le
                        défendeur avait, à cette dernière date, encaissé la presque totalité des
                        sommes dues par les villageois;</p>
                    <p>Que les mesures à prendre pour le recouvrement des sommes redevables p a r c
                        e s villageois, bien que longues et fastidieuses selon la juste
                        qualification émanant du défendeur même, n e sauraient expliquer le fait,
                        que la livre qui manquait le 18 Janvier 1922 au total de la somme à
                        percevoir, n'a pas encore pu être trouvée par le fisc;</p>
                    <p>Qu'en présence d'une pareille lenteur administrative il est à craindre, que
                        le désintéressement du demandeur ne s e fasse attendre indéfiniment malgré
                        la mise en demeure q u e le sieur Romano adressa au Gouvernement par les
                        actes à lui signifiés le 13 et le 25 Juin 1921;</p>
                    <p>Qu'en cette occurence les intérêts du demandeur auraient certainement
                        justifié un peu plus de bonne volonté, voire même quelque empressement de la
                        part du Gouvernement, étant donné q u e c'est grâce aux avances du demandeur
                        q u e le Gouvernement, lorsque s e s ressources budgétaires ne lui
                        permettaient p a s d'avancer les frais de curage, a pu exécuter des travaux,
                        dont d'autres que le demandeur ont pu profiter également depuis presque
                        trois a n s;</p>
                    <p>Qu'il importe dans ces conditions d'activer, dans la mesure du possible, le
                        désintéressement du demandeur jusqu'à concurrence du montant que le
                        demandeur déclarait le 18 Janvier 1922</p>
                    <p>avoir perçu, e t d e condamner à cet effet le défendeur à payer sans plus d e
                        délai au demandeur la somme d e L.E. 65 et 650 m/tn. et à lui payer</p>
                    <p>L.E. 1, d è s que cette dernière somme sera recouvrée;</p>
                    <p>1 6 5</p>
                    <p>Qu'il n'y a pas lieu d'accueillir, la demande du sieur Romano, en tant
                        qu'elle tend au paiement d'intérêts à 9% l'an à partir du 31 Juillet 1920,
                        vu qu'il n ' a d'aucune façon justifié cette réclamation.</p>
                    <p>27 4 . - E t a b l i s s e m e n t s p u b l i c s . —</p>
                    <p>Débit de boissons alcooliques; roksa; droit de transfert; loi du 9 janvier
                        1904; loi du</p>
                    <p>25 Mai 1922; limite de son effet rétroactif.</p>
                    <p>L'effet rétroactif d e s l o i s d e p o l i c e ne peut pas avoir p o u r
                        résultat de transform e r après c o u p e n u n e infraction p é n a l e u n
                        a c t e parfaitement régulier et légitime.</p>
                    <p>E n conséquence, la loi du 2 5 Mai 1922</p>
                    <p>qui a m o d i f i é l e s e c o n d alinéa d e l'art. 1 2</p>
                    <p>d e la loi du 9 Janvier 1904 sur les établissement s p u b l i c s, e n c e s
                        e n s q u e la l i c e n c e n e sera p l u s v a l a b l e q u e pour
                        l'établiss e m e n t pour l e q u e l elle aura été a c c o r d é e,
                        peut-être applicable a u x l i c e n c e s a n t é rieures, e n c a s d e
                        transfert, p o s t é r i e u r à cette loi, d e l'établissement pour lequel
                        la r o k s a avait été a c c o r d é e; mais n e s a u rait o b l i g e r le
                        débitant q u i a v a i t déjà rég u l i è r e m e n t transféré s o n
                        établissement s u r la b a s e d e s dispositions d e la loi d e</p>
                    <p>1904, à obtenir u n e nouvelle l i c e n c e pour continuer à débiter d e s b
                        o i s s o n s a l c o o l i q u e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel s t a t . en Cass, Prés. M. E. Eeman, 10 Janvier 1923. — Costi
                        Iskandar Platitzos c. Ministère</p>
                    <p>Public).</p>
                    <p>27 5 . - E x p r o p r i a t i o n . - Sommation au tiers détenteur dont le
                        domicile est inconnu; obligation du poursuivant; signification au
                        Parquet.</p>
                    <p>S'il est vrai q u e le pour s u i v a n t d o i t d a n s la m e s u r e d u
                        p o s s i b l e t â c h e r d e trouver l e domicile réel d u
                        tiers-détenteur pour y notifier la s o m m a t i o n prescrite p a r l'art.
                        6 9 7 C. C., il n'e n e s t p a s m o i n s vrai q u e l e tiers-détenteur e
                        s t lui-même t e n u d e montrer tant s o i t p e u d e dilig e n c e d a n
                        s l'administration d e ses propres intérêts. N e saurait d o n c s e
                        plaindre d e c e q u e la s o m m a t i o n lui aurait é t é s i g n i f i é
                        e a u Parquet, u n tiers-détenteur q u i, p ayant s o n p r i x a u c o m p
                        t a n t s a n s s e s o u c i e r d e vérifier la situation h y p o t h é
                        caire, n'a p r i s s o i n d'indiquer ni s a p r o f e s s i o n ni s o n d
                        o m i c i l e d a n s s o n a c t e d'achat. •</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3e C h ., Prés. M. M. Hansson, 26 Décemb r e 1922. T h e
                        Agricultural Bank o í Egypt c. Attia Elf.</p>
                    <p>Eweida e t Cts.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le jugement dont appel rendu p a r le tribunal civil du Caire en d a t e du 5
                        Janvier 1922a annulé le jugement d'adjudication en date du 11 Décembre 1918
                        en tant qu'il porte sur la parcelle d e 12 kirats revendiquée p a r Attia
                        Eff. Eweida qui — à l'avis des premiers juges — quoique tiers-détenteur de
                        la dite parcelle, n'avait pas été valablement sommé.</p>
                    <p>La Cour ne partage pas la manière de voir des premiers juges Elle estime au
                        contraire que la sommation faite par PAgricultural Bank of</p>
                    <p>Egypt en sa qualité de poursuivante, au Parquet</p>
                    <p>Mixte, était bonne et valable. En effet :</p>
                    <p>1. - S'il est vrai q u e le poursuivant doit dans la mesure du possible
                        tâcher de trouver le domicile réel du tiers détenteur pour y notifier la
                        sommation prescrite par l'art. 697 C. C., il n'e n e s t p a s moins vrai q
                        u e l e tiers détenteur e s t lui-même tenu de montrer tant soit peu de
                        dilU</p>
                    <pb n="166" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>gence dans l'administration d e s e s propres intérêts. En l'occurrence Attia
                        Eweida, à suppo-</p>
                    <p>s è r que les 12 kirats revendiqués fassent partie d e l'hypothèque d e
                        l'Agricultural Bank, y a manqué puisque dans l'acte de vente dont il s e
                        prévaut et qui lui avait été consenti par le débiteur exproprié, Abdel
                        Meghid Abdalla Hamdan, e n 1910, il n'a déclaré ni sa profession ni son
                        domicile. Et encore a-t-il payé le prix au comptant en sa totalité sans s e
                        préoccuper de la l a question de savoir si le terrain était grevé
                        d'hypothèque ou non.</p>
                    <p>2. - L'Agricultural Bank a d'abord essayé de notifier la sommation au village
                        d e Nahada. Les autorités du village'ayant déclaré que Eweida l'avait quitté
                        depuis des années, la banque, en réexaminant le certificat hypothécaire, a
                        constaté que dans un commandement immobilier que</p>
                    <p>Eweida en 1914 avait fait notifier à son vendeur et portant sur d'autres
                        biens, Ce dernier avait jâéclaré avoir son domicile à Zagazig. La banque p a
                        r conséquent a envoyé la sommation en cette ville d'où elle a été retournée
                        après recherches infructueuses de la part de l'huissier instrumentant et
                        avec déclaration des autorités de la ville q u e Eweida n'y est pas
                        domicilié et qu'il y est complètement inconnu. C'est alors que la banque s'e
                        s t vue obligée de notifier la troisième sommation au Parquet Mixte du
                        Caire.</p>
                    <p>3. - Les premiers juges ont fondé leur décision s u r ce que dans
                        l'affectation hypothécaire qui a précédé le susdit commandement
                        immobilier,</p>
                    <p>Eweida avait élu domicile chez M e L... au Caire et q u e la banque aurait dû
                        d è s lors y notifier la sommation. Cependant, le certificat hypothécaire n
                        e contenait, à côté d e l'affectation, aucune indication de domicile, et la
                        banque n'était pas obligée de demander copie des actes concernant d'autres
                        terrains dans lesquels avait figuré</p>
                    <p>Eweida pour découvrir son domicile. D ' a u t r e part, si la banque a eu
                        entre s e s mains l'affectation prémentionnée „et l'avait produite en
                        première instance, c'est parce qu'elle en a demandé copie pour le besoin du
                        présent procès en 1921</p>
                    <p>tandis que la procédure d'expropriation a e u lieu en 1917.</p>
                    <p>4. - Comme il a été déjà dit, l'affectation hypothécaire d e 1914 cencernait
                        d'autres terrains q u e celui en litige, et M e L... avait reçu mandat
                        spécial, ayant été nommé par la Commission d'Assistance Judiciaire en vue de
                        poursuivre l'expropriation de ces autres terrains. P a r conséquent l'avocat
                        n'aurait point eu qualité pour recevoir la sommation dont s'agit, dirigée
                        par l'Agricultural Bank contre Eweida en 1917. Et encore, à supposer qu'il
                        l'eût quand même reçue, on s e demande s'il aurait pu faire autre chose que
                        celle de l'expédier lui aussi à Zagazig où Eweida lui avait déclaré habiter
                        en 1914, mais où il est avéré qu'il n'habitait plus en 1917.</p>
                    <p>D'ailleurs Eweida lui-même n'a même pas prétendu et encore moins établi, que
                        son élection de domicile chez Mé L... était toujours valable en cette
                        dernière année et il semble qu'aux termes d e l'art. 467 C. P r . elle a dû
                        prendre fin bien avant l'année 1917.</p>
                    <p>5. - Les premiers juges enfin semblent avoir attaché une certaine importance
                        a u . f a i t q u e</p>
                    <p>Eweida serait «fonctionnaire de l'Etat». Cependant, cette qualité ne résulte
                        nulle part du certificat hypothécaire et Eweida lui-même,d'ailleurs, s e
                        qualifie dans ses conclusions d e « modeste employé des chemins de fer d e
                        l'Etat».</p>
                    <p>Il résulte de ce qui précède, q u e la procédure d'expropriation dont s'agit
                        doit sortir son entier effet pourvu qu'elle ait réellement porté sur les</p>
                    <p>12 kirats litigieux.</p>
                    <p>27 6 . - Faillite . — D r o i t s du vendeur.—</p>
                    <p>Rétention. — Dommages-intérêts pour la différence de prix. — Admission
                        provisionnelle aux fins des majorités concordataires.</p>
                    <p>I. - S i l'action résolutoire d u v e n d e u r n o n p a y é, e n c a s d e
                        faillite, lui e s t retirée p a r l'art. 3 6 4 C. C o m ., e l l e l'est a v
                        e c toute s s e s conséquences, e t notamment c e l l e q u i aurait v o u l
                        u q u e l'acheteur f û t i n d e m n i s é</p>
                    <p>¿je..la b a i s s e s u r v e n u e d a n s l e s p r i x .</p>
                    <p>II. - S ' a g i s s a i t cependant, pour l e T r i b u nal, d e fixer p r o
                        v i s i o n n e l l e m e n t u n e c r é a n c e a u x f i n s d'établir l
                        e s majorités c o n c o r dataires, l'opinion e x p r i m é e c i - d e s s
                        u s, e n contradiction avec un p r é c é d e n t arrêt d e la</p>
                    <p>Cour, n e pèrmet p a s d'en tirer u n e conséquence définitive telle q u e c
                        e l l e d'écarter la prétention à une c r é a n c e d u chef d e différences
                        d e s p r i x . U n e pareille c r é a n c e doit être p r o v i s i o n n e
                        l l e m e n t retenue, sauf à être p l u s tard rejetée o u a d m i s e p a
                        r le</p>
                    <p>Tribunal q u i statuera au fond .</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Caire, Prés. M. V r y a k o s, 20 Juillet 1921. —</p>
                    <p>C o n c o r d a t préventif Q. Y a r e d &amp; C o . ) .</p>
                    <p>Note. — 1. - Le jugement expose, notamm e n t :</p>
                    <p>... Attendu que d'après une jurisprudence constante des Tribunaux Français,
                        contre laquelle les auteurs les plus autorisés s e sont soulevés, en cas de
                        faillite ou de liquidation judiciaire l'action en résolution de la vente
                        avec l'effet de pouvoir réclamer des dommages-intérêts n'existe pas, car
                        elle est implicitement exclue par les articles 576 et 577 C. Comm. fr. dont
                        les dispositions de principe ont été reproduites par les art. 387-402</p>
                    <p>C. Mixte et qui ne confèrent au créancier qu'un droit de revendication de la
                        chose vendue et non livrée sans des dommages-intêrêts. Ceux-ci n'étant dus q
                        u e d'après les règles d e l'action résolutoire du droit commun
                        inapplicables en matière de faillite où le Code a réglé l'action en question
                        par les dispositions spéciales précitées;</p>
                    <p>. Que les critiques adressées par la doctrine contre ce système de la
                        jurisprudence française font surtout ressortir que l'action en-résolution
                        avec toutes ses conséquences du droit commun,</p>
                    <p>^y compris- les dommages-intérêts, n'est point exclue formellement par le
                        Code de Comm. français et que par conséquence il faut l'admettre dans toute
                        son étendue, les règles du droit civil trouvant toujours leur application en
                        matière commerciale là où le Code de Commerce est resté muet;</p>
                    <p>Que cette observation absolument exacte"sous l'empire du Code français ne
                        serait cependant pas applicable en droit égyptien mixte où l'art. 364 C.
                        Comm., en vue, sans doute, de trancher cette question qui a fait l'objet
                        d'une lutte tenace entre la doctrine et la jurisprudence française, a édicté
                        formellement ce qui suit :</p>
                    <p>« L a faillite empêche l'action résolutoire du vendeur sur les meubles;
                        l'action en revendication ne peut avoir lieu que dans les conditions qui
                        seront ci-après expliquées »;</p>
                    <p>Que si l'action résolutoire est empêchée p a r l a faillite, elle est
                        empêchée avec toutes ses conséquences, et c'est surtout la conséquence de
                        pouvoir réclamer des dommages-intérêts qui est empêchée, car le pouvoir du
                        vendeur d e retenir la chose vendue et non livrée est reconnu précisément
                        par les dispositions légales auxquelles fait allusion l'art. 364 précité,
                        sous la forme de la revendication sui generis du régime de la faillite.</p>
                    <p>Dans une étude publiée e n tête d e c e numéro, M e . Ch. Chalom fait un e x
                        p o s é complet de cette intéressante question de droit en doctrine
                        française e t e n jurisprud e n c e française et égyptienne mixte.</p>
                    <p>Le jugement ci-dessus opine dans l e s e n s d e la jurisprudence française,
                        contrairement à la doctrine et à un arrêt d e la Cour d'Ap-</p>
                    <p>. pel Mixte du 9 Juin 1915 (Gaz. V. - 172 -</p>
                    <p>450).</p>
                    <p>Mais c e jugement, ainsi q u e M e . Ch.</p>
                    <p>Chalom le signale très justement, n e c o n s titue en fait qu'un appoint d e
                        plus à la théorie qu'il contredit en apparence : car le tribunal comme n c e
                        par reconnaître f o n d é e s l e s critiques q u e la doctrine adresse à la
                        jurisprudence des tribunaux français, et s'il croit devoir s e rallier
                        cependant à la théorie d e c e s tribunaux, c'est uniquement parce-</p>
                    <p>qu'il lui a s e m b l é q u e le Code Mixte, r é d i g é en l'état de la
                        dispute surgie e n France, a entendu, par une rédaction quelque p e u
                        différente du Code Napoléon, trancher cette -</p>
                    <p>discussion dans le s e n s adopté par la jurisprudence française. Or, Me.
                        Chalom signale que la lutte opiniâtre dont il s'agit est, e n fait, beaucoup
                        plus récente q u e la rédaction du Code Mixte .</p>
                    <p>D ' où il résulte q u e le Tribunal du Caire, mis en présence de cette
                        constatation chronologique, n'aurait plus hésité à embrasser la théorie de
                        la doctrine pour laquelle il a nettement exprimé sa préférence.</p>
                    <p>Quant à l'arrêt d e 1915, il n'est pas aussi sommairement motivé, à notre
                        avis, q u e M e .</p>
                    <p>Chalom le pense: il est, peut-être concis, mai&amp;</p>
                    <p>l'argumentation de la jurisprudence française y est bien p o s é e et
                        l'argumentation contraire non moins bien déterminée. Cet arrêt, e n s o m m
                        e, ne donne p a s l'impression q u e l a</p>
                    <p>Cour aurait pu autrement juger si la discussion avait été plus ample. Il
                        reste d o n c, d'après nous, un arrêt d e principe : s o n seul défaut est
                        d'être unique. Mais il semble q u e l'on n'ait p a s p e n s é pouvoir le
                        combattre ici, car depuis 1915 l e s e s p è c e s semblables ont d û être
                        nombreuses, et si la question n'a pas été reposée à la Cour c'est que, s a n
                        s doute, nul n'a p e n s é qu'il, y avait des chances d'amener célle-ci à
                        changer d'o p i nion.</p>
                    <p>Rappr. l'arrêt cité plus loin s o u s la rubrique:</p>
                    <p>Jurisprudence étrangère, p. 176 § 10,</p>
                    <p>27 7 . - Faillite . — Masse; dissolution de l'état d'union après la
                        distribution de l'intégralité en principal des créances admises;</p>
                    <p>cessation des fonctions des syndics.</p>
                    <p>— Droit des créanciers aux intérêts;</p>
                    <p>procédure à suivre; saisies-arrêts entre les-</p>
                    <p>mains des syndics et ouverture d'une distribution par contribution.</p>
                    <p>I. - L e Tribunal a le droit d'abord e rr même d'office, e n v o i e
                        préjudicielle, l'e x a m e n d'une question dont il e s t i m e q u e d é p
                        e n d e n t l e sort d u litige et la décision à intervenir.</p>
                    <p>II. - L e s créanciers d'une faillite en état d'union, après a v o i r é t é
                        d é s intéressés d u montant intégral d e l e u r s c r é a n c e s e n p r
                        i n cipal, o n t é g a l e m e n t l e droit d e r é c l a m e r le p a i e
                        m e n t d e s intérêts é c l u s depuis l e j o u r d e la déclaration de
                        faillite (art. 234-</p>
                    <p>C. C o m . ) .</p>
                    <p>III. - L'art. 2 3 4 C. C o m ., e n déclarant que les intérêts s o n t
                        arrêtés à l'égard de la m a s s e, a nécessairement pour effet d'établir q u
                        e pour la m a s s e il ne peut étre question d'intérêts e t q u e c'est
                        seulement à c o n c u r r e n c e d e l e u r s c r é a n c e s e n
                        principal que les créanciers o n t constitué la masse^</p>
                    <p>L e r ô l e d e s s y n d i c s, une fois le principal r e m b o u r s é, s e
                        t r o u v e d o n c terminé, et l e s créanciers d o i v e n t être r e n v
                        o y é s p a r d e v a n t l e J u g e - C o m m i s s a i r e pour la d i s
                        s o lution d e l'état d'union, s a u f e n s u i t e a u x créanciers, s'i l
                        s d é s i r e n t s'assurer l a distribution, avec é g a l i t é d e
                        traitement entre e u x, d e l'e x c é d e n t d'actif, à pratiquer des
                        saisies-arrêts entre l e s m a i n s d u s y n d i c e t à p r o v o q u e r
                        l'ouverture d'une distribution par contribution.</p>
                    <p>Trib. C o m m . . Alex. I r e C h ., Prés. M. C. v a n A c k e r e r</p>
                    <p>4 Décembre 1922. —• Faillite Raffoul, G o u b r a n e t Raghefr</p>
                    <p>N a s s e r ) .</p>
                    <pb n="167" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Note. — Les importantes questions réso-</p>
                    <p>: lues par cet intéressant jugement n'ont p a s</p>
                    <p>. eu à être tranchées par la Cour; celle-ci, en effet, sur appel du jugement
                        rapporté, s'e s t limitée à constater, par arrêt du 4 Avril 1923, que d a n
                        s l'espèce soumise il ne pouvait y avoir encore lieu à dissolution d e
                        l'état</p>
                    <p>• a'union, à raison de la circonstance qu'il n'avait pas encore été
                        définitivement statué sur un certain nombre de productions tardives, ou
                        contestées, à la faillite.</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu, e n fait, q u e s u r requête p r é s e n t é e p a r q u a t o r z
                        e d'e n t r e e u x, l e s créancier s d e l a f a i l l i t e Raffoul, G o
                        u b r a n e t R a g h e b N a s s e r f u r e n t c o n v o q u é s p a r le
                        J u g e C o m m i s s a i r e pour la d a t e du 3 1 Juillet 1922 à l'effet
                        : l o ) d e p r o c é d e r à la fixation des intérêts d û s à chaque
                        créancier; 2o)</p>
                    <p>d e d i s c u t e r s u r l'o p p o r t u n i t é d e r é a l i s e r l e s a
                        c t i v i t é s i m m o b i l i è r e s n o n v e n d u e s e t d e c é d e
                        r l e s c r é a n c e s n o n r e c o u v r é e s a p p a r t e n a n t à l
                        a faillite, e t 3 o ) d e s e p r o n o n c e r s u r l a s u s p e n s i o
                        n définit i v e o u l e m a i n t i e n d e s s e c o u r s a l i m e n t a
                        i r e s a l l o u é s a u x héritiers d e G o u b r a n N a s s e r; que l '
                        e x a m e n d e s d e u x première s question s f u t renvoyé à une d a t e
                        u l t é r i e u r e; qu'e n c e q u i c o n c e r n e l a 3 m e, la m a j o
                        r i t é d e s créancier s s'é t a n t p r o n o n c é e pour l a s u p p r e
                        s s i o n d e s s e c o u r s a l l o u é s a u x héritiers d e G o u b r a
                        n N a s s e r, le J u g e</p>
                    <p>C o m m i s s a i r e r e n v o y a la c o n t e s t a t i o n d e v a n t l
                        e</p>
                    <p>Tribunal pour d é c i d e r d e la s u p p r e s s i o n o u d u m a i n t i
                        e n d e l a p e n s i o n a l i m e n t a i r e; qu'à l'audience
                        intervinrent l e s héritiers d e G o u b r a n</p>
                    <p>N a s s e r a u x q u e l s s e j o i g n i r e n t dix-neuf c r é a n c i e
                        r s pour demander l e maintien; que par contre, t r e n t e trois créancier
                        s conclurent à la s u p p r e s s i o n, l e s y n d i c ayant d é c l a r
                        é, e n c e q u i l e c o n c e r n e, s'e n r a p p o r t e r à justice;
                        -</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant, d'autre part, que les créancier s d e l a
                        faillite Raffoul, G o u b r a n e t</p>
                    <p>R a h h e b N a s s e r o n t déjà t o u c h é, a u x c o u r s d e s o p é r
                        a t i o n s d e la faillite, le 1 0 0 % d e l e u r s c r é a n c e s e n
                        capital; qu'i l y a lieu, dans ces conditions, a v a n t d e s u i v r e l e
                        s parties s u r l e t e r r a i n où e l l e s o n t c r u d e v o i r p o r
                        t e r la d i s c u s s i o n, d e t r a n c h e r l e s question s
                        préjudicielles q u e p o s e l e d é b a t e t dont la s o l u t i o n d o i
                        t nécessairement i n f l u e n c e r I a ' d é c i s i o n d e l à justice e
                        n c e qui c o n c e r n e le m a i n t i e n o u la s u p p r e s s i o n d
                        e s s e c o u r s a c c o r d é s jusqu'i c i a u x héritiers d e l'un d e s
                        f a i l l i s;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu d'e x a m i n e r t o u t d'abord s i l e s</p>
                    <p>•créanciers d'une faillite en état d'un i o n, lorsqu'ils ont é t é d é s
                        intéressés d e l'intégralité d e l e u r c r é a n c e e n principal, o n t
                        droit a u x intérêts</p>
                    <p>¿ c h u s depuis l e jugement déclaratif de la faillite, o u s i, c o m m e
                        les héritiers G o u b r a n N a s s e r l e soutiennent, c e droit n e l e u
                        r a p partie n d r a i t p a s;</p>
                    <p>qu'i l i m p o r t e p e u q u e tant l e s héritiers G o u b r a n</p>
                    <p>N a s s e r que les créancier s, toute n a f f i r m a n t l e u r d i v e r
                        g e n c e s u r c e p o i n t, a i e n t d é c l a r é s e r é s e r v e r l
                        a discussion pour u n e d a t e u l t é r i e u r e; que l e T r i b u n a l
                        e s t i n c o n t e s t a b l e m e n t e n droit d'e n a b o r d e r, même
                        d'o f f i c e, l'e x a m e n, s'i l e s t i m e, c o m m e il n e saurait
                        être c o n t e s t é e n l'e s p è c e, que les o r t d u litige e t l a
                        décision à i n t e r v e n i r d o i vente n d é p e n d r e;</p>
                    <p>Attendu, e n c e q u i c o n c e r n e le p o i n t d e droit i n e x a m e
                        n, qu'il est incontestable que les créancier s d'un e faillite e n état d'un
                        i o n, après avoir</p>
                    <p>•été d é s intéressés d u montant intégral d e l e u r c r é a n c e e n
                        principal, o n t é g a l e m e n t l e droit d e r é c l a m e r l e p a i e
                        m e n t d e s intérêts é c h u s depuis l e j o u r d e l a d é c l a r a t
                        i o n d e f a i l l i t e; qu'e n effet, l'art. 234 d u C o d e d e C o m m
                        e r c e Mixte é t a b l i t</p>
                    <p>. q u e l e jugement déclaratif de faillite arrêt e l e c o u r s d e s i n t
                        é r ê t s à l'égard d e l a m a s s e seulement; qu'o n e s t f o r c é d'i
                        n d u i r e d e c e t e x t e que les intérêts c o n t i n u e n t à c o u r
                        i r a l'é g a r d d e t o u t autre que l a m a s s e, c'est-à-dire d e t o
                        u t co-obligé d u failli et du failli lui-même; que l a r u i n e d u
                        débiteur, s i e l l e p e u t e n effet a m e n e r à la n é c e s s i t é
                        d'un p a y e m e n t i n c o m p l e t, n e d o i t p a s d e v e n i r pour
                        lui-même u n e s o u r c e d e g a i n i n d i r e c t i t d'e x o n é r a t
                        i o n définitive, puisque c e n'est p a s s o n inté.rêt personnel que la d
                        i s p o s i t i o n d e l'art. 2 3 4 a e n v i s a g é e t d é f e n d u;
                        qu'i l y a lieu d e f a p p e l e r, d a n s le même o r d r e d'i d é e s,
                        q u e l'art. 4 1 6 du Code de Commerce d i s p o s e q u e l e failli q u i
                        d é s i r e o b t e n i r s a réhabilitation d o i t a u p r é a l a b l e
                        justifier d' avoir a c q u i t t é n o n seulement l e principal, mais a u s
                        s i l e s intérêts d e s o n p a s s i f;</p>
                    <p>qu'on doit e n c o n c l u r e nécessairement q u e l'art. 234 ne peut avoir
                        pour e f f e t d e l'e x o n é r e r d e l e u r p a y e m e n t;</p>
                    <p>Attendu, ceci établi, q u e s e p o s e p a r voie d e conséquence la
                        question des avoir p a r q u e l l e s m a i n s, u n e f o i s
                        l'intégralité d e s c r é a n c e s e n c a p i t a l r e m b o u r s é e, d
                        e v r o n t être p a y é s a u x créancier s l e s intérêts e n s o u f f r
                        a n c e; que cette question, tout comme celle qui v i e n t d'être r é s o l
                        u e, e s t é g a l e m e n t préjudicielle à celle de la s u p p r e s s i o
                        n o u d u maintien d e s s e c o u r s a l i m e n t a i r e s;</p>
                    <p>q u e s'i l d e v a i t en effet être d é c i d é qu'une fois l e s c r é a n
                        c e s e n principal i n t é g r a l e m e n t r e m b o u r s é e s les f o
                        n c t i o n s d e s y n d i c d o i v e n t être considéré s comme a r r i v
                        é e s à t e r m e e t q u e l'u n i o n d o i t être d é c l a r é e d i s s
                        o u t e, il s'e n s u i v r a i t nécessaire m e n t q u e la question d e s
                        s e c o u r s a l i m e n t a i r e s n e s e p o s e r a i t p l u s, e t
                        qu'elle d i s p a r a î t r a i t avec l'organisation d e l'état d'un i o n
                        dont e l l e n'est q u e la conséquence; '</p>
                    <p>Attendu qu'i l c o n v i e n t a l o r s d e c o n s i d é r e r q u e l ' a
                        r t . 234, e n d é c l a r a n t q u e les intérêts s o n t arrêt é s à l'é
                        g a r d d e l a m a s s e, a nécessairement pour effet d'é t a b l i r q u e
                        pour la m a s s e il ne peut étre q u e s t i o n d'intérêts; que toute p r
                        é t e n t i o n a u x intérêts e s t d o n c é t r a n g è r e à la faillite
                        même;</p>
                    <p>q u e c'est seulement à concurrence d e l e u r c r é a n c e e n principal,
                        q u e les créancier s o n t é t é e n effet, a d m i s a u passif d e l a
                        faillite, o n t constitué l a m a s s e, e t o n t, c o m m e tels, é t é r
                        e p r é s e n t é s p a r l e s s y n d i c s; que l e r ô l e d e c e s
                        derniers, une fois l e principal r e m b o u r s é , s e t r o u v e d o n c
                        t e r m i n é, s a n s que la Loi l e u r l a i s s e l a l a t i t u d e d
                        e p r o l o n g e r l e u r m i s s i o n pour p r o c u r e r satisfaction
                        c o m p l è t e a u x créancier s p a r la r é p a r t i t i o n d'une x c é
                        d e n t d'actif q u i é c h a p p e à l e u r main m i s e</p>
                    <p>( L a b b é s o u s S. P. 9 4 I 113); que c e t e x c é d e n t, s'i l e x i
                        s t e, d o i t r e n t r e r en l a p o s s e s s i o n d u d é b i t e u r
                        lui-même, q u i p r o c é d e r a s e u l a u x d i s t r i b u t i o n s c
                        o m p l é m e n t a i r e s a u x q u e l l e s l e s créancier s ont droit
                        pour être r e m b o u r s é s d e s intérêts i m p a y é s ( C a s s . 17
                        Janvier 1893 S. P. 94.1.113);</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a lieu d e c o n s i d é r e r e n f a v e u r d e cette t h
                        è s e q u e l e r é g i m e d e la faillite e s t u n e organisation s p é c
                        i a l e e t t e m p o r a i r e; que l e s d e v o i r s d e s s y n d i c
                        s, la surveillance q u i l e s e n t o u r e, la limitation a u profit d e l
                        a m a s s e, d e s droit s d e chaque créancier c o n s i d é r é i n d i v
                        i d u e l l e m e n t, constituent a u t a n t d e d é r o g a t i o n s a u
                        droit c o m m u n, e t f o r m e n t d a n s l e u r e n s e m b l e u n s y
                        s t è m e e n d e h o r s d e s r è g l e s o r d i n a i r e s , q u e l'i
                        n t e r p r è t e n'a pas l e droit d'é t e n d r e p a r a n a l o g i e a
                        u d e l à d e l'h y p o t h è s e pour l a q u e l l e il a é t é s p é c i
                        a l e m e n t e t e x c l u s i v e m e n t c r é e;</p>
                    <p>Attendu que cette solution p r é s e n t e, il est v r a i, l e d o u b l e i
                        n c o n v é n i e n t de ne pas g a r a n t i r l'é g a lité d e t r a i t e
                        m e n t e n t r e t o u s l e s créancier s e t d e p e r m e t t r e a u s
                        s i aii débiteur d e d i l a p i d e r o u d e d é t o u r n e r l e s f o n
                        d s que les y n d i c a u r a i t d i s t r i b u é s; que c e t
                        inconvénient, q u i n e suffirait p a s p a r lui-même à f a i r e é c a r t
                        e r u n e solution à la q u e l l e c o n d u i s e n t i n é l u c t a b l
                        e m e n t l e s principes d e droit (Thaller e t P e r c e r o u, Faillite,
                        T. 2, p . 805^, e s t d'ailleurs p l u s a p p a r e n t q u e réel; qu'i l
                        suffira en effet a u x créancier s, pour e n é c a r t e r l e d a n g e r,
                        d e p r a t i q u e r e n t r e l e s m a i n s d u s y n d i c d e s s a i
                        s i e s - arrêts e t d e p r o v o q u e r l ' o u v e r t u r e d'une
                        distribution p a r c o n t r i b u t i o n p a r l ' e f f e t d e l a q u e
                        l l e l e u r s droit s s e t r o u v e r o n t s a u v e g a r d é s;</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a lieu, e n conséquence, d e r e n v o y e r l e s créancier
                        s p a r d e v a n t l e J u g e - C o m m i s s a i r e pour l a r e d d i t
                        i o n d e s c o m p t e s d u s y n d i c e t l a dissolution définitive d e
                        l'état d'un i o n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>278. - G r o s s e s . — Prêt hypothécaire de plusieurs créanciers par un
                        même acte;</p>
                    <p>délivrance des grosses; erreur du Greffier;</p>
                    <p>référé; compétence.</p>
                    <p>I. - L e prêt hypothécaire consenti p a r plusieurs créanciers n o n
                        solidaires d o n n e droit à c h a c u n d'e u x d e réclamer u n e g r o s
                        s e d e l'acte authentique à c o n c u r r e n c e d e s a quote-part dans
                        le p r ê t .</p>
                    <p>II. - L'erreur commise p a r un Greffier, d a n s la délivrance d'une
                        première g r o s s e à une partie, n e saurait avoir pour c o n s é q u e n
                        c e d e priver u n e a u t r e partie d e s o n p r o p r e droit à une g r
                        o s s e .</p>
                    <p>III. - T o u t e d e m a n d e en délivrance de seconde expédition
                        exécutoire, doit être portée en cas de contestation d e v a n t l e j u g e
                        d e s Référés, s a n s distinction entre le c a s où la s e c o n d e
                        expédition serait requise p a r la partie même q u i devait obtenir la
                        première et celui où elle serait l e q u i s e p a r une autre partie.</p>
                    <p>(C">ur d'Appel 1ère Ch. Prés. M. N. C i m b a s, 6 Décembre 1922. — Mohamed
                        Eff. Abdel Al c. Abdil Meguid Akle e t</p>
                    <p>C t s . ) .,</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que s u i v a n t a c t e a u t h e n t i q u e p a s s é l e</p>
                    <p>2 Mars 1921 a u Bureau d e s a c t e s n o t a r i é s d u</p>
                    <p>Tribunal Mixte d e Mansourah, l e s s i e u r s Mohamed Effendi A b d e l Al
                        e t Aly Effendi Hassan a v a i e n t c o n s e n t i a u s i e u r Abdel M e
                        g u i d A k l e u n p r ê t hypothécaire d e 1700 L.E.;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e, à n'e n p a s d o u t e r, d e s p i è c e s v
                        e r s é e s a u dossier, qu'e n c o n c l u a n t c e p r ê t les d i t s s
                        i e u r s a v a i e n t agi i n d i v i d u e l l e m e n t e t n o n p a s
                        comme membres d'une société q u i, a u x d i r e s d u s e c o n d, a v a i
                        e n t e x i s t é e n t r ' e u x à cette é p o q u e, e t q u e c h a c u n
                        y a v a i t p a r t i c i p é à r a i s o n d e l a m o i t i é;</p>
                    <p>Attendu que f û t - i l é t a b l i que les i e u r Aly Eff.</p>
                    <p>Hassan s e r a i t a c t u e l l e m e n t créancier d u s i e u r</p>
                    <p>Mohamed Eff. Abdel AI, d'une s o m m e é g a l e o u même s u p é r i e u r e
                        à s a q u o t e - p a r t d e 8 5 0 l i v r e s d a n s l e p r ê t, c e d e
                        r n i e r n'e n c o n t i n u e r a i t p a s m o i n s à être s e u l e t u
                        n i q u e propriétaire e t b é n é ficiaire de la dite q u o t e - p a r
                        t;</p>
                    <p>Attendu, dans ces conditions, e t e n l'a b s e n c e d e toute s o l i d a r
                        i t é e n t r ' e u x, q u e c h a c u n d e s créancier s d e Abdel M e g u
                        i d A k l e a v a i t droit à une g r o s s e d e l'acte a u t h e n t i q u
                        e p r é c i t é à c o n c u r r e n c e d e s a q u o t e - p a r t d a n s
                        l e p r ê t :</p>
                    <p>Attendu, toute f o i s, q u e lorsque l e s i e u r Mohamed Effendi A b d e l
                        Al s'a d r e s s a a u G r e f f i e r e n</p>
                    <p>C h e f d u Tribunal Mixte d e Mansourah pour o b t e n i r l a s i e n n e,
                        il s e h e u r t a à un r e f u s f o r m e l;</p>
                    <p>Qu'il n'a pas e u p l u s d e s u c c è s a u p r è s d u J u g e d e s R é f
                        é r é s d u Tribunal Mixte d e Mansourah, l e q u e l, p a r l'o r d o n n a
                        n c e a t t a q u é e, l e d é b o u t a d e s o n r e c o u r s t e n d a n
                        t a u x d i t e s f i n s e t c e malgré l e défaut d e s s i e u r s A b d
                        e l M e g u i d Akl e t Aly</p>
                    <p>Effendi Hassan e t le f a i t q u e l e G r e f f i e r s'e n é t a i t r e m
                        i s à j u s t i c e;</p>
                    <p>Attendu que pour c e f a i r e il s'e s t b a s é s u r l e d a n g e r q u e
                        le débiteur a u r a i t c o u r u d e p a y e r d e u x f o i s é t a n t d
                        o n n é q u e s u r première e x p é d i t i o n e x é c u t o i r e d e
                        l'acte du 2 Mars 1921, o b t e n u e p a r le S r . Aly E f f . H a s s a n,
                        le G r e f f i e r a v a i t m i s la f o r m u l e s u i v a n t e " G r o
                        s s e d é l i v r é e à Aly</p>
                    <p>Eff. Hassan e t c o n s o r t s ";</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e q u e l q u e g r a v e qu'a i t é t é l'e r r e u r
                        c o m m i s e p a r l e G r e f f i e r, e l l e n e saurait a v o i r pour
                        résultat d e p r i v e r l'a p p e l a n t d e s o n droit i n c o n t e s t
                        a b l e d'o b t e n i r à s o n t o u r, à c o n c u r r e n c e d e s a q u
                        o t e - p a r t d a n s !e prêt, u n e e x p é d i t i o n e x é c u t o i r
                        e d e l'acte p r é c i t é;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u, a u s u r p l u s, q u e l e d a n g e r a u q u e l l e
                        débiteur A b d e ! M e g u i d Akle s e r a i t p r é t e n d u m e n t e x
                        p o s é e s t p l u t ô t i m a g i n a i r e q u e r é e l;</p>
                    <p>Que malgré l a m e n t i o n m i s e s u r la g r o s s e o n n e voit p a s
                        comme n t le s i e u r Aly Effendi Hassan pourrait l u i f a i r e c o m m a
                        n d e m e n t n o n seulement pour s a q u o t e - p a r t d a n s l e p r ê
                        t mais a u s s i pour c e l l e d e l'a p p e l a n t, qu'i l n e r e p r é
                        s e n t e p a s e t a u n o m d u q u e l il n'a pas l e droit d'a g i
                        r;</p>
                    <p>Qu'à s u p p o s e r qu'il s e h a s a r d e r a i t à l e f a i r e, l e s i
                        e u r Abdel M e g u i d A k l e pourrait f a c i l e m e n t s e m e t t r e
                        à l'a b r i d e t o u t d a n g e r e n y f o r m a n t o p p o s i t i o n
                        e t e n m e t t a n t en cause l'a p p e l a n t;</p>
                    <p>Attendu que l e s i e u r Aly E f f e n d i Hassan, q u i a v a i t f a i t
                        défaut e n première instance, e x c i p e d e v a n t la Cour d e l'i n
                        compétence d u J u g e d e s</p>
                    <p>Référés;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e cette exception n'est p a s f o n d é e ;</p>
                    <pb n="168" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu en effet q u e l'article 799 du Code de</p>
                    <p>Procédure d i s p o s e que les demandes e n d é l i v r a n c e d e s e c o
                        n d e e x p é d i t i o n e x é c u t o i r e s e r a i e n t, s ' i l y a c
                        o n t e s t a t i o n, p o r t é e s d e v a n t le J u g e d e s R é f é r
                        é s s a n s d i s t i n g u e r e n t r e l e c a s où l a s e c o n d e e x
                        p é d i t i o n s e r a i t r e q u i s e p a r l a partie même q u i a v a
                        i t o b t e n u l a première et celui où e l l e s e r a i t r e q u i s e p
                        a r u n e a u t r e partie;</p>
                    <p>Attendu que s i l e l é g i s l a t e u r a v a i t l'i n t e n t i o n d e d
                        i s t i n g u e r e n t r e c e s d e u x c a s, il n'a u r a i t p a s m a
                        n q u é d e p r e s c r i r e l a procédure à s u i v r e d a n s l e s e c
                        o n d, c e qu'i l n'a pas f a i t;</p>
                    <p>Attendu qu'é t a n t d o n n é q u e l'instance a c t u e l l e e s t d û e a
                        u x a g i s s e m e n t s du sieur Aly Effendi</p>
                    <p>Hassan, il é c h e t d e m e t t r e à s a c h a r g e l e s f r a i s d e s
                        d e u x d e g r é s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>279. - I n t e r v e n t i o n . — Irrecevabilité quand elle tend à soutenir
                        le défendeur au cas où le demandeur renonce à sa demande.</p>
                    <p>Si l'intervenant qui a fait valoir des droits propres et pris des conclusions
                        nouvelles devient lui-même demandeur principal et peut, en cas de
                        renonciation du demandeur principal, continuer l'instanc e sur son acte
                        d'intervention sans recourir à une nouvelle action, c'est parcequ'il s e
                        substitue au demandeur pour soutenir contre le défendeur la demande
                        qu'abandonne le demandeur, et qu'il a intérêt à faire accueillir. Mais il ne
                        peut pas en être de même lorsque le but de l'intervention est, non pas de
                        soutenir la demande en substituant l'intervenant au demandeur, mais a u
                        contraire de faire rejeter la demande de c e dernier, qui a par ailleurs
                        déclaré y renoncer: car il serait absurde d'autoriser l'intervenant, en un
                        tel cas, à plaider contre une demande qui n'existe plus, contre personne et
                        naturellement sans intérêt.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 1ère C h ., Prés. M. F. Giraud, 22 Janvier 1923. —
                        Comtesse Ev. Ercolani Gaddi &amp; Cts. et G. Merz-</p>
                    <p>bach bey ès-q.)</p>
                    <p>• Note. — Il faut observer, comme élément essentiel de la question débattue,
                        que les défendeurs, en l'espèce, ne s'opposaient pas à la radiation de
                        l'affaire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>280, - I n t e r v e n t i o n . — Recevabilité en degré* d'appel. -
                        Commission; achats dans un pays étranger; détermination de la monnaie de
                        paiement par le lieu du payement;</p>
                    <p>roupie; livre sterling; monnaie d'usage dans les rapports internationaux;
                        change-, traite</p>
                    <p>' documentaire; cours du change; détermination.</p>
                    <p>I. - Le fait par le commissionnaire charg é d'acheter une marchandise dans un
                        pays autre que celui où s e trouve le commettant, d'avoir libellé sa facture
                        dans la monnaie du pays de l'achat, n'implique point un accord sur la
                        monnaie adoptée pour le paiement, question à résoudre, - à défaut d'accord
                        contraire, - selon la fixation du lieu de paiement.</p>
                    <p>II. - Lorsqu'il résulte des circonstances de la cause que, pour un achat
                        effectué aux</p>
                    <p>Indes pour compte d'un négociant d'Egypte, l e lieu de paiement était
                        Alexandrie, il y a lieu de considérer comme monnaie de paiement non point la
                        roupie, mais la livre sterling, employée dans les échanges internationaux,
                        et naturellement envisagée pour des rapports entre une colonie anglaise et
                        un pays comme l'Egypte, où cette devise p. cours légal.</p>
                    <p>III. - S'agissant d'un achat effectué aux</p>
                    <p>Indes en roupies et à payer par l'acheteur d'Egypte en livres sterling, le
                        change doit être établi non pas au cours du jour de l'achat, mais à celui du
                        jour où a été tirée la traite sur le commettant.</p>
                    <p>IV. - L'intervention principale formée pour la première fois en degré d'appel
                        est-elle recevable ? - (Non résolu).</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M. N. Cambas, 22Novembre 1922. Hagi
                        SayedAghael Shushtary c.Mohamed Aly bey El</p>
                    <p>Rachiti et autres.)</p>
                    <p>Note. - IV. — La Ire Chambre de la Cour ayant renvoyé, pour fixer la
                        jurisprudence, l'examen de cette question devant la Cour</p>
                    <p>Plénière, v. ci-après §281 l'arrêt rendu le 27 Décembre 1922 par les Chambres
                        Réunies.</p>
                    <p>I à IV. — L'arrêt rappoité expose:</p>
                    <p>Attendu que p a r l e t t r e en date du 8 Janvier 1920</p>
                    <p>l e s i e u r Rachiti chargeait le S r . S h u s h t a r y d e</p>
                    <p>B o m b a y d e lui a c h e t e r u n c e r t a i n n o m b r e d e t a p i s
                        p e r s a n s;</p>
                    <p>Attendu que c e d e r n i e r ayant e x é c u t é l a c o m m a n d e q u i
                        lui avait été d o n n é e, é t a b l i s s a i t e t e n v o y a i t le 21
                        Février s u i v a n t a u S r . Rachiti s a f a c t u r é s'é l e v a n t, f
                        r a i s d'e x p é d i t i o n, a s s u r a n c e e t c o m m i s s i o n c o
                        m p r i s, à 13081 r o u p i e s e t 12 a n n a s;</p>
                    <p>Que le 26 d u même m o i s il tirait s u r s o n d i t c o r r e s p o n d a
                        n t u n e traite d o c u m e n t a i r e d u montant d e l i v r e s
                        sterling 1914.11.4 r e p r é s e n t a n t à s e s d i r e s, a u c o u r s
                        d u c h a n g e, la somme de r o u p i e s qu'i l a v a i t à r e c e v o i
                        r;</p>
                    <p>Que c r é é e à l'o r d r e d u S r . Jeffer Hirji A l l a r a -</p>
                    <p>k h i a, la dite t r a i t e é t a i t p a r celui-ci e s c o m p t é e a u p
                        r è s d e l a N a t i o n a l B a n k of I n d i a laquelle l'e n d o s s a
                        i t pour e n c a i s s e m e n t à 1'Anglo-Egyptian</p>
                    <p>B a n k d'Alexandrie;</p>
                    <p>Attendu qu'à l a p r é s e n t a t i o n d e cette t r a i t e le</p>
                    <p>S r . Rachiti, après avoir vainement e s s a y é d e c o n v a i n c r e
                        l'Anglo-Egyptian B a n k q u e s o n montant d é p a s s a i t d e l i v r e
                        s s t e r l i n g 394.17 (L.E. 356, 770/000) l e montant d e s a dette,
                        finissait p a r l'a c q u i t t e r le 2 9 Avril d e l a manière i n d i q u
                        é e d a n s l e j u g e m e n t d é f é r é;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e l e même j o u r il p r a t i q u a i t u n e s a i
                        s i e - arrêt entre les mains d e l'Anglo-Egyp-</p>
                    <p>tion B a n k à c o n c u r r e n c e d e l a s u s d i t e s o m m e;</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement du 6 Juin 1921 l e</p>
                    <p>Tribunal d e Commerce d'Alexandrie c o n d a m n a i t l e S r . S h u s h t
                        a r y à p a y e r a u S r . Rachiti la s o m m e e n q u e s t i o n e n s e
                        m b l e a u x intérêts à 7 % l'a n à p a r t i r d e la d e m a n d e e n
                        justice e n v a l i d a n t e n même t e m p s l a saisie-arrêt dont il
                        vier.t d'être p a r l é;</p>
                    <p>Attendu que l e S r . S h u s h t a r y a régulière m e n t r e l e v é a p p
                        e l d u d i t jugement;</p>
                    <p>Attendu, d'un autre c ô t é, que la National B a n k of India, i n t e r v e
                        n a n t d e v a n t la Cour, a r e v e n d i q u é l a p r o p r i é t é d e
                        la s o m m e s a i s i e;</p>
                    <p>Attendu que l a première question à r é s o u d r e e s t c e l l e d e s
                        avoir s i l e S r . S h u s h t a r y a v a i t le droit d e t i r e r s u r
                        l e S r . Rachiti u n e t r a i t e pour u n e somme de l i v r e s sterling
                        é q u i v a l a n t, a u c o u r s d u c h a n g e, a u x 13081 r o u p i e
                        s e t fraction qu'i l a v a i t à recevoir;</p>
                    <p>Attendu que l e s premier s j u g e s, après avoir a d m i s q u e l e S r .
                        S h u s h t a r y était l i b r e en princip e d e libeller s a f a c t u r
                        e s o i t e n l i v r e s sterling, s o i t e n r o u p i e s, o n t r e t e
                        n u q u e l e fait d e l'avoir é t a b l i e e n r o u p i e s impliquait u
                        n a c c o r d s u r la m o n n a i e a d o p t é e pour l e p a i e m e n t,
                        a c c o r d sur lequel il ne lui é t a i t p l u s loisible d e r e v e n i
                        r;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e cette d é d u c t i o n n'est p a s f o n d é e
                        ;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, qu'i l é c h e t de ne pas p e r d r e d e v u e q u e
                        l'o p é r a t i o n q u e l e S r . S h u s h t a r y avait été c h a r g é
                        d'a c c o m p l i r e t qu'i l a v a i t a c c o m p l i e, t e n a i t n o
                        n p a s d e l a j vente mais d u m a n d a t, e t q u e, t e n u, comme t o
                        u t mandataire, à r e n d r e c o m p t e il était naturel qu'i l f î t s
                        avoir a u S r . Rachiti l e s p r i x a u x q u e l s il a v a i t a c h e t
                        é l e s t a p i s c o m m a n d é s, p r i x n é c e s s a i r e m e n t é t
                        a b l i s e n r o u p i e s puisque l'a c h a t a v a i t e u lieu a u x I n
                        d e s;</p>
                    <p>Attendu, p a r conséquent, q u e la m o n n a i e e n l a q u e l l e l a f a
                        c t u r e avait été libellée n e saurait e x e r c e r aucune influence s u
                        r l a s o l u t i o n d e l a question dont s'a g i t e t q u e pour la r é
                        s o u d r e i t f a u d r a i t p l u t ô t r e c h e r c h e r e n q u e l
                        lieu le p a i e m e n t d e v a i t s e f a i r e ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d e l a c o r r e s p o n d a n c e é c h a n g
                        é e e n t r e parties et notamment d e s l e t t r e s d u S r . Rachiti e n
                        d a t e d e s 13 e t 2 7 Février 1920, qu'i l a v a i t f o r m e l l e m e
                        n t a u t o r i s é l e S r . S h u s h t a r y à tirer s u r lui à l'o r d
                        r e d e n'i m p o r t e q u e l l e B a n q u e; qu'ils'e n s u i t q u e l
                        e lieu d e p a i e m e n t é t a i t</p>
                    <p>Alexandrie;</p>
                    <p>Attendu que l a fixation d u lieu d e p a i e m e n t d é t e r m i n a i t,
                        à défaut d'a c c o r d c o n t r a i r e, - l a m o n n a i e e n laquelle
                        il d e v a i t s e f a i r e, l a q u e l l e d a n s l'intention des
                        parties n e pouvait être que la livre sterling e m p l o y é e d a n s l e s
                        é c h a n g e s int e r n a t i o n a u x e t d'a u t a n t p l u s n a t u
                        r e l l e m e n t e n v i s a g é e p a r e l l e s e n l'e s p è c e q u e
                        l'u n e était d o m i ciliée a u x I n d e s, colonie a n g l a i s e, e t
                        l'a u t r e e n</p>
                    <p>Egypte où cette d i v i s e à c o u r s l é g a l;</p>
                    <p>Attendu du reste q u e tel e s t d'une part l'u s a g e d e la p l a c e
                        d'Alexandrie e t qu'il e s t établi d'a u t r e p a r t, p a r l e s p i è c
                        e s v e r s é e s a u dossier, que la p l u s g r a n d e partie d e s
                        effets d o m e n t a i t e s envoyés-</p>
                    <p>d e s I n d e s e n Egypte à l'e n c a i s s e m e n t s o n t libellés-</p>
                    <p>e n l i v r e s sterling e t q u e pour p o u v o i r l e s n é g o c i e r -
                        c e q u e le S r . S h u s h t a r y a v a i t i n c o n t e s t a b l e m e
                        n t le droit d e f a i r e - o n d o i t forcément l e s libeller a i n s
                        i;</p>
                    <p>Attendu s u r la s e c o n d e question q u i d i v i s e l e s p a r t i e
                        s, qu'il est établi d'une manière i n c o n t e s t a b l e p a r l e s p i
                        è c e s v e r s é e s a u dossier q u e l e</p>
                    <p>2 6 Février 1920, d a t e d e l a création de la t r a i t e litigieuse, le c
                        o u r s d e la r o u p i e é t a i t d e 31 p e n c e e t non d e 35,1/8 a i
                        n s i q u e l e S r . S h u s h t a s y a v a i t p e r s i s t é à p r é t
                        e n d r e jusqu'a u p r o n o n c é d e l'arrêt -</p>
                    <p>p r é p a r a t o i r e du 2 4 Juin 1922;</p>
                    <p>Attendu que f o r c é d e s e r e n d r e à l'évidence,:</p>
                    <p>l e d i t S r . e s s a y e e n vain d e s o u t e n i r s o u s l e c o u v
                        e r t d e s u s a g e s d e l a p l a c e d e B o m b a y, qu'i l n'é tablit
                        p a s à suffisance de droit e t q u e s o n a d v e r s a i r e c o n t e s
                        t e f o r m e l l e m e n t, q u e pour l a fixation d u c h a n g e il f a
                        u d r a i t s e b a s e r s u r l e c o u r s n o t t p a s d u j o u r où l
                        a t r a i t e avait été tirée, mais celui où l'a c h a t d e s t a p i s a v
                        a i t e u lieu;</p>
                    <p>Attendu que l e s 13.081 r o u p i e s e t 12 a n n a s -</p>
                    <p>d u e s a u S r . S h u s h t a r y, é q u i v a l a n t, s u r l a b a s e s
                        u s é n o n c é e, à L.E. 1689.2.1/4, il s'e n s u i t q u e Iff m o n t a n
                        t d e la t r a i t e qu'i l a v a i t t i r é e s u r l e S r .</p>
                    <p>Rachiti d é p a s s a i t d e L.E. 225.9.2,3/4 la s o m m e à la q u e l l e
                        il a v a i t droit;</p>
                    <p>Que c'est à cette s o m m e qu'i l é c h e t p a r conséquent d e r é d u i r
                        e l e s condamnation s p r o n o n c é e s p a r l e jugement d é f é r é
                        contre lui a u p r o f i t d u S r . Rachiti, e n a n n u l a n t pour l e s
                        u r p l u s l a s a i s i e - arrêt p r a t i q u é e p a r c e d e r n i e
                        r e n t r e les-</p>
                    <p>m a i n s d e l'Anglo-Egyptian B a n k e t e n a u t o r i s a n t celle-ci à
                        v e r s e r l e s u r p l u s à q u i d e droit;</p>
                    <p>Attendu que l a confirmation par contre d e la dite s a i s i e à c o n c u r
                        r e n c e d e s condamnation s p r o n o n c é e s p a r le p r é s e n t
                        arrêt d o i t forcément être t e n u e e n s u s p e n s jusqu'à c e qu'i l
                        soit s t a t u é s u r l e m é r i t e d e l'intervention d e l a N a t i o
                        n a l B a n k of India q u i d e m a n d e q u e l a totalité d e la somme s
                        a i s i e - arrêt é e s o i t d é c l a r é e s a propriété e x c l u s i v
                        e e t v e r s é e e n t r e s e s m a i n s et q u e l e S r . R a c h i t i
                        s o i t c o n d a m n é à lui p a y e r l e s i n t é r ê t s à 7 % à p a r
                        t i r d u j o u r d e l a s a i s i e;</p>
                    <p>Attendu que c e d e r n i e r e x c i p e d e l'i r r e c e v a b i lité d e
                        cette intervention, e n s e p r é v a l a n t d e l a j u r i s p r u d e n
                        c e p r e s q u e c o n s t a n t e des Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s qu'une intervention principale - e t t e l l e e s t i n c o n t e s
                        t a b l e m e n t celle d e l'e s p è c e - f o r m é e p o u r l a première
                        f o i s d e v a n t la Cour e s t i r recevable;</p>
                    <p>Attendu qu'i l é c h e t d e f a i r e o b s e r v e r t o u t d'abord q u e
                        l'art.338, e n a u t o r i s a n t l'intervention e n t o u t é t a t d e c
                        a u s e, n e fait aucune distinction e n t r e l'i n t e r v e n t i o n
                        principale e t c e l l e • a d ^ a d j u -</p>
                    <p>v a n d u m »;</p>
                    <p>Attendu que pour d é c l a r e r l a première inadmissible o n s'e s t
                        toujours u n i q u e m e n t b a s é s u r c e q u e l'i n t e r v e n a n t
                        n e saurait, e n f o r m a n t une demande nouvelle d e v a n t la Cour, p r
                        i v e r l a partie contre laquelle elle e s t d i r i g é e d u premier d e
                        g r é d e juridiction;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e c e t argument n e s e m b l e p a s être a u d e s
                        s u s d e toute critique et qu'ilsuffit, pour s'e n c o n v a i n c r e, d e
                        p r e n d r e e n c o n s i d é r a t i o n q u e l e t i e r s à q u i o n
                        a r e f u s é l e droit d e f o r m e r u n e intervention p r i n c i p a l
                        e a u r a toujours</p>
                    <pb n="169" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>celui d'attaquer l'arrêt qui sera rendu, par la voie de la tierce opposition;
                        que celle-ci sera forcément portée devant la Cour (art. 419 et 420 du Code
                        de Proc.) et qu'ainsi et de toute manière</p>
                    <p>. le premier degré de juridiction s e trouvera toujours supprimé;</p>
                    <p>Attendu en dernier lieu que les arrêts qui déclarent inadmissible
                        l'intervention principale devant la Cour semblent être en contradiction avec
                        ceux admettant l'intervention forcée;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet dans ces conditions d'o r donner la réouverture des
                        débats sur ce point et renvoyer la cause devant la Cour entière.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>281. - Intervention. — Recevabilité en degré d'appel. —
                        Tierce-opposition.</p>
                    <p>L'intervention principale e s t recevable e n d e g r é d'a p p e l d e l a
                        pari d e c e u x q u i a u r a i e n t l e droit de former t i e r c e - o p
                        p o s i t i o n à l'arrêt à intervenir.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Chambres Réunie?, Prés. M. E. Eeman,</p>
                    <p>27 Décembre 1922. — Hagi Sayed Agha El Shushtary, c.</p>
                    <p>Mohamed Aly bey El Rachiti et autres).</p>
                    <p>Note.~V. ci-avant § 2 8 0 l'arrêt d e renvoi, du 2 2 Novembre 1922.</p>
                    <p>L'arrêt d e la Cour Plénière expose :</p>
                    <p>Attendu que la question à résoudre est celle de savoir s i une partie qui
                        intervient dans une instance pour la première fois en degré d'appel, est
                        recevable à prendre des conclusions différentes de celles des parties en
                        cause, autrement dit à former une intervention principale;</p>
                    <p>Attendu que le Code de Procédure français a eu soin de régler le droit
                        d'intervention suivant qu'elle s e produit devant les Tribunaux inférieurs
                        ou devant les Tribunaux d'appel, par des dispositions spéciales;</p>
                    <p>Que devant les premiers il l'accorde à tous ceux qui auraient un intérêt d e
                        quelque nature qu'il soit dans la contestation qui s'agite (art. 339 et
                        suivants), tandis que devant les seconds il n e l'accorde qu'à ceux qui
                        auraient le droit de former tierce opposition à l'arrêt à intervenir</p>
                    <p>(art. 466);</p>
                    <p>Attendu qu'il n'en est pas de même du Code de procédure mixte, qui ne traite
                        de l'intervention que dans un article unique;338ï ainsi conçu :</p>
                    <p>« Les tiers auxquels le jugement à intervenir</p>
                    <p>« pourrait préjudicier, pourront intervenir dans</p>
                    <p>« une instance engagée en tout état de cause par</p>
                    <p>« citation ou par conclusions prises à l'audience</p>
                    <p>« mais sans retard pour le jugement d e l'affaire</p>
                    <p>« principale »;</p>
                    <p>Attendu que le dit article, qui autorise tant l'intervention accessoire que
                        l'intervention principale, fait partie du premier Titre du Code de</p>
                    <p>Procédure intitulé "Procédure devant les Tribun a u x ";</p>
                    <p>Qu'à raison de cette circonstance, s e pose la question de savoir si ses
                        dispositions peuvent et doivent régir l'intervention qui s e produit pour la
                        première fois en degré d'appel;</p>
                    <p>Attendu que si l'argument tiré en faveur d e l'affirmative d e l'art. 411 du
                        Code de Procédure n'est pas décisif, eu égard à l'imprécision des termes
                        dans lesquels le dit article est conçu, il n'en est pas de même de celui
                        tiré des mots "en tout état de cause" intercalés par le législateur</p>
                    <p>Mixte dans l'art. 338 et qu'on ne trouve p a s d a n s l'article
                        correspondant du Code Français;</p>
                    <p>Attendu que ces mots, qu'on rencontre dans plusieurs articles du Code Mixte,
                        ont été constamment interprétés par la Courcommesignifiant</p>
                    <p>" même en degré d'a p p e l ";</p>
                    <p>Attendu qu'il est permis de retenir que si l e législateur Mixte s'en est
                        servi en l'occuience, c'est précisément pareequ'il avait jugé opportun de
                        régler par un seul et même article le droit d'intervention aussi bien devant
                        les Tribunaux d e première instance que devant la Cour;</p>
                    <p>Attendu que l'adoption de la thèse contraire conduirait logiquement à cette
                        conséquence :</p>
                    <p>qu'e n l'absence de toute disposition dans le Code de Procédure Mixte
                        autorisant d'intervenir dans une instance pour la première fois devant
                        la</p>
                    <p>Cour, même l'intervention accessoire faite dans c e s conditions serait non
                        recevable;</p>
                    <p>Attendu que pour soutenir qu'il y aurait lieu de distinguer entre
                        l'intervention accessoire et l'intervention principale et que tout en
                        recevant la première on devrait déclarer non recevable la seconde, on tire
                        argument de ce que l'intervenant ne saurait, en faisantune demande nouvelle
                        devant la Cour, priver la partie contre laquelle elle est dirigée, du
                        premier degré de juridiction;</p>
                    <p>Mais attendu que cet argument n'est pas fondé;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'en instituant la procédure de tierce opposition, le
                        législateura apporté une exception à la règle d'ordre public qui veut qu'une
                        demande ne puisse s u b i r l e second degré de juridiction qu'après avoir
                        été soumise aux premiers juges (art. 412 Code de Procédure);</p>
                    <p>Or attendu que celui à qui on refuserait l e droit de formerune intervention
                        principale devant la Cour, aura toujours celui d'attaquer l'arrêt à
                        intervenir par la voie de la tierce opposition;</p>
                    <p>que celle-ci devra forcément être portée directement devant la Cour (art. 419
                        et 420 Code de</p>
                    <p>Proc.); et qu'ainsi et de toute manière le premier degré de juridiction s e
                        trouvera toujours supprimé avec cet inconvénient qu'on aura inutilement
                        multiplié les instances;</p>
                    <p>.Attendu que l'intervention principale n'étant en réalité qu'une tierce
                        opposition préventive et la tierce opposition qu'une intervention retardée,
                        il y a lieu de décider qu'elles doivent être régies par les mêmes conditions
                        d e recevabilité;</p>
                    <p>Par ces motifs :</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradictoirement;</p>
                    <p>Dit pour droit que l'intervention principale est recevable en degré d'appel
                        de la part de ceux qui auraient droit de former tierce opposition à l'arrêt
                        à intervenir.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>282. - Juridiction mixte. — Compétence</p>
                    <p>; demande en garantie entre deux indigènes; cas où la demande incidente est
                        plus étendue que la demande principale.</p>
                    <p>B i e n qu'il ait m a i n t e s f o i s é t é d é c i d é que la q u e s t i
                        o n d e garantie q u i s e d i s c u t e entre s u j e t s l o c a u x
                        peut-être s o l u t i o n n é e par l a juridiction mixtes a i s i e d e la
                        d e m a n d e principale, il ne saurait e n être de même lorsque l a d e m a
                        n d e f o r m u l é e p a r l e défendeur contre le m i s en cause e x c è d
                        e l e s limites d'une d e m a n d e e n garantie e t t e n d à l'allocation
                        d e dommages-intérêts distincts, notamment pour un fait différent de celui
                        faisant l'objet de la demande principale.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. I r e Ch. Prés. M. C. Van Ackere,</p>
                    <p>11 Décembre 1922 —Sélim F a d i d a c. Behor Mouss2 Abikzir e t Ct).</p>
                    <p>Note. — Ainsi j u g é dans un c a s où la demande en garantie tendait à la
                        résiliation avec dommages-intérêts, d'un contrat de commande de marchandises
                        pour une quantité plus considérable q u e celle faisant l'objet de la
                        revente partielle dont la résiliation était requise par la demande
                        principale.</p>
                    <p>Comp, ci-après arrêt du 19 Décembre 1922</p>
                    <p>§ 283.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>283. - Juridiction mixte. — Compétence;</p>
                    <p>demande incidente entre deux indigènes.</p>
                    <p>— Demande de radiation de transcription opérée au Greffe Mixte des
                        Hypothèques.</p>
                    <p>— Certificat hypothécaire; omission.—</p>
                    <p>Vente; transcription; mentions à inscrire au répertoire. — Créancier
                        chirogra-</p>
                    <p>phaire; tiers; ventes consenties par le débiteur; validité.</p>
                    <p>I. - La Juridiction m i x t e, c o m p é t e m m e n t s a i s i e d'une d e
                        m a n d e principale introduite par un étranger, d e v i e n t c o m p é t e
                        n t e pour statuer, entre d e u x indigènes, s u r une demande incidente
                        présentant u n e l i a i s o n certaine avec la d e m a n d e
                        principale.</p>
                    <p>II. - L a Juridiction m i x t e, dont r e l è v e l e Grefte d e s h y p o t
                        h è q u e s institué a u p r è s d e chaque Tribunal par l'art. 7 5 0 C.
                        Civ., a s e u l qualité pour statuer sur les d e m a n d e s d e radiation d
                        e s transcriptions o p é r é e s a u x d i t s greffes, l e s Tribunaux
                        indigènes n'ayant p a s d e juridiction leur permettant d'ordonner d e s m e
                        s u r e s l e s c o n c e r n a n t .</p>
                    <p>III. - L'o m i s s i o n d a n s u n certificat h y p o thécaire, d e s n o m
                        s d e s a u t e u r s d u v e n d e u r q u i d e v r a i e n t être p o r t
                        é s a u répertoire prévu par l e s art. 7 6 5 et 7 6 6 C. Civ., n e saurait
                        préjudicier a u dit v e n d e u r, a lorsque l'acte p r é s e n t é par lui
                        à la transcript i o n contenait l'indication des transferts s u c c e s s i
                        f s d e s b i e n s .</p>
                    <p>IV. - Le créancier chirographaire n'étant pas un tiers a u s e n s d e s art.
                        3 4 1, 7 3 7 e t</p>
                    <p>7 4 2 C. Civ., l e s vente s c o n s e n t i e s par son débiteur lui s o n t
                        o p p o s a b l e s b i e n q u e n o n transcrites, et il ne peut prendre
                        valablement affectation hypothécaire s u r d e s i m m e u b l e s s o r t i
                        s d u patrimoine d e s o n débiteur, alors q u e d e s tiers o n t déjà
                        acquise n b o n n e foi des droit s s u r c e s immeuble s et l e s o n t c
                        o n s e r v é s e n f a i s a n t transcrire leur titre d'acquisition .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me Ch. Prés. M. M. Hansson, 19 Décemb r e 1922. — El Sayed
                        -Abdel Hamid El Bakry è s q . c. Hag</p>
                    <p>Mahmoud Gomaa et Ç t s ) .</p>
                    <p>Note. — 1. - Comp, ci-avant le jug. C o m m .</p>
                    <p>A l e x, du 11 Décembre 1922, § 282.</p>
                    <p>I-1V. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l'appelant, en qualité de nazir du</p>
                    <p>Wakf El Sadat El Bakria, avait en 1912 donné des terrains en location à
                        Mohamed Ewès, qui pour sûreté des loyers dûs lui constitua en gage, suivant
                        acte transcrit le 12 Novembre 1912,</p>
                    <p>4 feddans, 13 kirats et 12 sahmes de terrains, divisés en 4 parcelles, sis au
                        village d e Bahoua-</p>
                    <p>che (Ménoufieh), et le locataire ayant été condamn é par jugement du Tribunal
                        indigène de Tantah le 25 Mars 1915 en payement d e P. T. 35.376</p>
                    <p>outre les frais, l'appelant a pris le 12 Mai 1915</p>
                    <p>u n e affectation hypothécaire sur 8 feddans 13</p>
                    <p>kirats et 12 sahmes de terrains qui seraient la propriété de son débiteur
                        ;</p>
                    <p>Attendu que par acte sous seing privé du 9 Février 1911), portant date
                        certaine du 17 Janvier 1913 et transcrit le 16 Novembre 1918, Mohamed</p>
                    <p>E w è s vendit à Gerassimo Evangelinos 3 feddans</p>
                    <p>2 kirats et 12 sahmes de s e s terrains sis a u dit village, divisés en
                        quatre parcelles; sur ces terrains</p>
                    <p>Evangelinos vendit à l'intimé Hag Mahmoud</p>
                    <p>Gomaa 2 feddans 8 kirats et 20 sahmes en deux parcelles suivant acte sous
                        seing privé du</p>
                    <p>14 Mai 1913, portant date certaine du 20 mêmes mois et année, transcrit le 14
                        Novembre 1918, l'acheteur'Gomaa vendit ces mêmes terrains à s a femme Om Aly
                        Aly El Kholi et à la fille d e s a femme Amina El Sayed bey El Fiki, suivant
                        acte sous seing privé du 1er Août 1913, transcrit le</p>
                    <p>14 Octobre même année, et dans la vente consentie par Evangelinos à Gomaa il
                        était déclaré q u e les terrains vendus avaient été achetés d e</p>
                    <p>Mohamed Ewès, de même que dans la vente consentie p a r Gomaa étaient
                        mentionnés tant le nom de son vendeur Gerassimo Evangelinos que le nom d e
                        l'auteur de ce dernier Mohamed E w è s;</p>
                    <p>Attendu que dans l'acte de la vente consentie à Gomaa le 14 Mai 1913 il était
                        déclaré q u e le prix fixé à P. T. 26562 avait été intégralement payé, mais
                        par une contre-lettre de la même date</p>
                    <p>Gomaa reconnaissait avoir payé à son vendeur seulement P. T. 6870 et s e
                        constituait envers lui débiteur du solde d e P. T. 19692 qu'il s'engageait à
                        payer après radiation des inscriptions et transcriptions afférentes aux
                        terrains achetés;</p>
                    <p>Attendu que suivant acte du 10 Mai 1918, G.</p>
                    <p>Evangelinos cédait à feu Dimitri Cavouras sa créance à rencontre d e Gomaa,
                        fixéé à la somme d e P. T. 18430 représentant le solde du prix d e s</p>
                    <pb n="170" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>terrains vendus à ce dernier; le cessionnaire assignait le 14 Mai 1918 le
                        débiteur cédé en payement de la dite s o m m e; et le 10 Janvier 1920</p>
                    <p>Gomaa mettait en cause l'appelant aux fins de radiation des transcriptions
                        prises sur les terrains qu'il avait achetés. Le Tribunal Civil du Caire
                        ayant accueilli cette demande par jugement du 23 Mars 1920, appel en a été
                        interjeté;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant El Sayed Abdel Hamid</p>
                    <p>El Bakry ès-qualité reprend en appel les deux exceptions d'incompétence et
                        irrecevabilité qu'il avait opposées à la demande d e Gomaa et qui ont été
                        écartées avec raison par les premiers j u g e s;,</p>
                    <p>Qu'en effet le payement par Goniaa du solde du prix des terrains achetés
                        étant subordonné au préalable dégrèvement de toute charge les affectant, il
                        était dans l'intérêt commun du créancier Cavouras et du débiteur Gomaa de
                        mettre en cause l'appelant aux fins ci-dessus déclarées. Cette instance et
                        celle introduite par</p>
                    <p>Cavouras étant connexes, la Juridiction mixte compétemment saisie par
                        Cavouras devenait compétente pour statuer sur la demande incidente de</p>
                    <p>Gomaa à l'égard de l'appelant bien que tous les deux soient sujets locaux, et
                        la recevabilité de la demande incidente ne saurait faire l'ombre d'un doute
                        étant donné sa liaison avec la demande principale. Sur l'exception
                        d'incompétence il faut a u surplus relever q u e la radiation des
                        transcriptions affectant les terrains dont il s'agit ne saurait être
                        ordonnée que par la Juridiction mixte, d e laquelle relève le greffe des
                        hypothèques institué auprès de chaque tribunal par l'article 750</p>
                    <p>d u code civil mixte, les tribunaux indigènes n'ayant pas de juridiction leur
                        permettant d'ordonner des mesures concernant le dit greffe</p>
                    <p>(arrêts 28 Décembre 1910, et 31 Mars 1914);</p>
                    <p>Attendu que l'appelant n'insiste pas en appel s u r la validité du gage
                        transcrit le 12 Novembre 1912, que les premiers juges ont déclaré nul parce
                        que le créancier n'avait pas eu la possession des terrains g a g é s; mais
                        il prétend que son affectation hypothécaire transcrite le 12 Mai 1915 doit
                        primer la transcription faite le 14 Octobre 1913 d e la vente consentie par
                        Gomaa à s a femme et à la, fille d e s a femme, en alléguant q u e les
                        ventes qu'on lui oppose sont fictives et faites dans le but de frauder s e s
                        droits de créancier d e Mohamed Ewès, et que son affectation hypothécaire a
                        été valablement prise parce que les registres hypothécaires ne révélaient
                        pas que les terrains vendus à Gomaa soient sortis du patrimoine d e Mohamed
                        Ewès, ainsi qu'il est établi p a r i e certificat produit;</p>
                    <p>Attendu que la prétendue fictivité des trois ventes successives sus-énoncées
                        n'est appuyée sur aucun moyen sérieux, les éléments de la caus e ne portant
                        pas à croire q u e les différentes personnes qui ont été parties aux actes
                        de vente s e soient concertées pour frauder les droits d e l'appelant, et
                        les acomptes portés au d o s de la contre lettre du 14 Mai 1913 souscrite
                        par Goniaa donnent à présumer que son achat était sincère, étant en outre à
                        relever que la vente consentie p a r Evangelinos à Gomaa ne portait que s u
                        r une partie d e s terrains qui avaient été achetés de</p>
                    <p>E w è s e t la vente consentie par Gomaa embrassait encore d'autres terrains
                        q u e ceux achetés d'Evangelinos;</p>
                    <p>Attendu que l'acte de vente transcrit le 14 Octobre 1913 mentionnait les
                        auteurs du vendeur, dont les noms devraient être portés au répertoire prévu
                        aux articles 765 et 766 du Code Civil et de cette façon seraient connus des
                        tiers; et si le certificat hypothécaire concernant Mohamed</p>
                    <p>E w è s n'indique pas la vente originaire consentie p a r ce dernier au
                        profit d'Evangelinos, la faute n'en est pas imputable à Gomaa, qui a
                        présenté à la transcription un acte contenant l'indication des transferts
                        successifs d e s terrains qu'il avait achetés et qu'il revendait;</p>
                    <p>Attendu, quoiqu'il en soit, que l'appelant étant un simple créancier
                        chirographaire d e Mohamed</p>
                    <p>E w è s (son gage étant nul), les ventes consenties p a r son débiteur lui
                        sont opposables bien que non transcrites, parce qu'il n'est p a s à l'égard
                        de son débiteur un tiers a u sens des articles 341,</p>
                    <p>737 et 742 du code civil (arrêt 16Juin 1910, Bull.</p>
                    <p>XXII, 368); et partant il ne pouvait valablement prendre une affectation
                        hypothécaire sur des terrains qui étaient sortis du patrimoine de son
                        débiteur alors que des tiers avaient déjà acquis en bonne foi des droits sur
                        ces terrains et les avaient conservés en faisant transcrire leur titre
                        d'acquisition.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>284. - M a n d a t . — Signification au domicile du mandataire; conditions de
                        validité; preuve du mandat.</p>
                    <p>Il e s t d e principe qu'une s i g n i f i c a tion ne peut être v a l a b l
                        e m e n t f a i t e a u domicile d u mandataire d'une personne p h y s i q u
                        e e t c a p a b l e, à m o i n s toute f o i s q u e c e mandataire n'ait
                        reçu précisément pour m a n d a t d e d é f e n d r e à l'action f a i s a n
                        t l'objet d e l'exploit, signifié.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2rae C h . Prés. M. R. A. Vaux. 7 Décembre 1922. — Dme Marica
                        Trítonos Anirianacóu c.</p>
                    <p>Abbas Mohamed Amin e t Cts).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>235. - M i n e u r s . — Vente des biens d'un mineur suivant la loi
                        hellénique; formalités;</p>
                    <p>nullité relative; délai d'exercice de l'action. — Appel; demande
                        nouvelle;</p>
                    <p>mandat contesté pour la première fois en degré d'appel; inadmissibilité.</p>
                    <p>I. - E n droit hellénique, e s t n u l l e la vente d e s b i e n s d e s m i
                        n e u r s e f f e c t u é e s a n s a v i s f a v o r a b l e d u c o n s e
                        i l d e famille et autorisation judiciaire, mais il e s t a d m i s e n
                        jurisprudence q u e la nouvelle loi s u r l a tutelle n'a pas d é r o g é à
                        la d i s p o s i t i o n d u droit r o m a i n q u i accordait a u mineur u
                        n délai d e 5 a n s à partir d e s a majorité pour faire a n n u l e r l a
                        vente d e s e s immeuble s effectuée p e n d a n t s a minorité s a n s l e
                        s formalités l é g a l e s .</p>
                    <p>II. - Il e s t d e doctrine e t d e jurisprudence q u e la prétérition d e s
                        f o r m a l i t é s r e q u i s e s par la vente d e s b i e n s d e s m i n
                        e u r s n e c o n s t i t u e qu'une nullité relative, q u i e s t c o u v e
                        r t e par l'expiration d u délai imparti s a n s attaquer la validité d e .
                        l a vente o u p a r la ratification d u mineur d e v e n u majeur.</p>
                    <p>III. - L e m i n e u r d e v e n u m a j e u r, q u i, ayant a c t i o n n é
                        e n nullité d'une vente d e s e s b i e n s c o n s e n t i e p e n d a n t
                        s a minorité, a i n v o q u é comme s e u l motif, d a n s s o n a s s i g n
                        a t i o n e t s e s conclusions, la prétérition d e s f o r m a l i t é s e
                        x i g é e s par la loi, n e saurait e n a p p e l, s o u s p r é t e x t e d
                        e m o y e n nouveau, critiquer l e mandat, n o n c o n t e s t é e n
                        première instance, dont s'était p r é v a l u la personne ayant c o n s e n
                        t i la vente a u n o m d u tuteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 5 Décembre 1922. — Anastase A .
                        Papadopoulo et C t . c. Hoirs</p>
                    <p>Halim bey Ghali et autres).</p>
                    <p>Note.—Ainsi j u g é par confirm, d'un j u g e</p>
                    <p>Civ. Caire 8 Décembre 1921, Gaz., XII,</p>
                    <p>76-138. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que suivant acte sous seing privé en date du 21 Novembre 1890,
                        transcrit le 25 mêmes mois et année, l'intimé défaillant Léonidas Apos-</p>
                    <p>toli Papadopoulo, agissant en qualité de mandataire d e s a mère Christina,
                        tutrice de ses enfants mineurs, parmi lesquels les appelants, vendit à feu
                        Halim Bey Ghali 6 feddans 11 kirats et 12</p>
                    <p>sahmes de terrains sis à Om El Gouscour (As- siout) dont quatre feddans
                        environ étaient incultes</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant Anastase Papadopoulo est n é le 10 Septembre 1886,
                        ayant atteint la majorité le lOSeptembre 1907,etl'appelantPhilippe</p>
                    <p>Papadopoulo est n é le 19 Janvier 1889, ayant atteint la majorité le 19
                        Janvier 1910;</p>
                    <p>Attendu que par leurs assignations des 20, 23,</p>
                    <p>24, 30 Août, 20 Septembre et 14 Octobre 1920, les appelants revendiquaient à
                        rencontre des hoirs</p>
                    <p>Halim Bey Ghali les 2/8 par indivis, qui leur revenaient sur les terrains
                        susdits en qualité d'héritiers de feu leur père Apostolo Papadopoulo;</p>
                    <p>demandaient le payement des revenus des terrains vendus, à raison d e P. T.
                        600 par feddan et par an, et le retrait'de l'indivision, en soutenant que la
                        vente était nulle parcequ'elle avait été conclue sans les formalités exigées
                        par la Loi</p>
                    <p>Hellénique pour la vente des biens des mineurs.</p>
                    <p>Et le 1er Décembre 1921 les Hoirs Ghali formulaient une demande
                        reconventionnelle en payement de la plus value des terrains, qui avaient été
                        améliorés, pour le cas d e l'accueil de la d e mande en revendication;</p>
                    <p>Attendu que le jugement déféré r e n d i le 8 Décembre 1921 rejeta le moyen
                        invoqué par les</p>
                    <p>Hoirs Ghali basé sur l'acquisition des terrains litigieux par voie de
                        prescription quinquennale, et débouta les appelants de leur action en
                        accueillant le moyen tiré par la partie adverse de la déchéance que les
                        appelants avaient encourue f a u t i par eux d'introduire leur action en
                        annulation de la vente dans le délai de cinq a n s après qu'ils ont atteint
                        la majorité d e 21 a n s;</p>
                    <p>Attendu que les appslants étant sujets hellènes, leur capacité pour s'engager
                        contractuellement est régie par leur statut personnel (C. C. Art. 190), et
                        il est constant que d'aprè3 la loi hellénique la vente des biens des mineurs
                        est nulle, si elle est effectuéesans avis favorable du conseil d e famille
                        et autorisation judiciaire, mais il est admis par la jurisprudence d e la
                        Cour de Cassation d'Athènes i,Arrêt310 de l'année 1898),que la nouvelle
                        loi-sur la tutelle n'a pas dérogé à la disposition du droit romain, qui
                        accordait a u mineur le délai de cinq ans, à partir d e s a majorité pour
                        fair-e annuler la vente de ses immeubles effectuée pendant sa minorité sans
                        les formalités légales; qu'une disposition analogue s e ' t r o u v e dans
                        l'article 1304 du Code Civil Français, dans l'article 1300 du Code Civil
                        Italien et en d'autres codes;</p>
                    <p>Attendu que la prétérition des formalités requises pour la vente des biens
                        des mineurs ne constitue qu'une nullité relative, qui est couverte par
                        l'expiration du délai imparti pour attaquer la validité de la vente, ou par
                        la ratification du mineur devenu majeur (Droit Romain de E. Petit</p>
                    <p>No. 126 page 189);</p>
                    <p>Attendu qu'en degré d'appel cette doctrine n'est pas sérieusement contestée
                        par les a p pelants, mais ils contestent le mandat que Léonidas</p>
                    <p>Papadopoulo s'arrogeait comme émanant de leur mère et tutrice et soutiennent
                        que, cela étant, la vente litigieuse est radicalement nulle, le vendeur
                        ayant aliéné des biens d'autrui et que les Hoirs Ghali ne sauraient s e
                        prévaloir de la prescription d e 5 ans, parceque leur auteur n'était pas
                        muni d'un juste titre et n'était pas un acquéreur de bonne foi, sachant que
                        les biens vendus appartenaient à des mineurs et ne sauraient non plus se
                        prévaloir de la prescription d e</p>
                    <p>15 a n s parceque le délai ne courait pas pendant la minorité des appelants
                        et depuis leur majorité, en 1907 et 1910 respectivement, 15 années n'étaient
                        p a s encore écoulées jusqu'au jour d e l'introduction de l'instance en
                        revendication (Code</p>
                    <p>Civil art. 102 et 113);</p>
                    <p>Attendu toutefois que les appelants n'ont pas contesté en premier degré la
                        qualité de mandataire de Léonidas A. Papadopoulo et l'ont même implicitement
                        reconnue en invoquant dans leur assignation et leurs conclusions comme seul
                        motif de la nullité de la vente litigieuse la p r é térition des formalités
                        exigées p a r la Loi Hellénique, et en mettant en cause la Dame
                        Christina</p>
                    <p>Papadopoulo, leur mère et tutrice légale pendant leur minorité;</p>
                    <p>Attendu que le bénéfice de cet aveu étant acquis à la partie adverse les
                        appelants sont mal venus à contester le mandat dont s e prévalait leur frère
                        Léonidas, en prétextant de la faculté de faire valoir des moyens nouveaux en
                        degré d'a p p e l;</p>
                    <p>Attendu que les intimés Hoirs Ghali n'i n s i s tent plus s u r la
                        prescription quinquennale, qu'ils avaient invoquée en 1er degré, s u r la b
                        a s e d'un</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>partage convenu entre eux le 12 Octobre 1912, e t s e bornent à opposer aux
                        appelants la d é chéance de leur action, moyen que les premiers j u g e s
                        ont déclaré bien f o n d é par des motifs longuement développés et qui
                        justifient amplem e n t la décision déférée ;</p>
                    <p>Attendu que, par la confirmation d u jugement dont appel, l'appel incident
                        formé par les Hoirs</p>
                    <p>Ghali à la b a r r e reprenant la demande reconventionnelle formulée en
                        premier degré, devient s a n s cause.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>286. - nationalité . — Preuve; qualification adoptée dans des actes
                        judiciaires;</p>
                    <p>portée. — Egyptiens; loi du 29 Juin 1900</p>
                    <p>sur la nationalité; portée. — Autrichiens;</p>
                    <p>Hongrois; protection; renonciation pendant la guerre. — Juridiction mixte;
                        exception d'incompétence; preuve ordonnée d'office</p>
                    <p>I. - Les qualifications de nationalité portées sur les actes judiciaires ne
                        peuvent être admises comme une preuve de la nationalité des plaideurs
                        lorsque celle-ci est contestée.</p>
                    <p>II. - 11 n'y a jamais eu, au temps d e l'union de l'Empire d'Autriche et du
                        royaum e de Hongrie, d e sujets austro-hongrois, mais des sujets autrichiens
                        et des hongrois, les lois des deux Etats, en matière de nationalité, étant
                        distinctes.</p>
                    <p>III. - La renonciation d'un sujet local à la protection autrichienne était
                        admissible pendant la guerre, sans le consentement d u Gouvernement
                        autrichien, dont les r a p ports avec l'Egypte étaient alors rompus, et une
                        telle renonciation impliquait le retour du protégé à la situation pure et
                        simple d e sujet local, qui lui aurait a p partenu d'après son origine
                        égyptienne.</p>
                    <p>IV. - La loi du 29 Juin 1900, qui a eu pour objet de définir le mot
                        "égyptien"</p>
                    <p>pour l'application de la loi électorale du</p>
                    <p>1er Mai 1883, ne peut être invoquée pour vérifier la nationalité des sujets
                        locaux qui à l'époque, étaient de nationalité ottomane.</p>
                    <p>V. - Lorsque la qualité de sujet étranger est contestée par la partie à qui
                        elle est attribuée par un sujet local, il incombe à ce dernier de l'établir,
                        alors surtout qu'il existe des éléments qui la rendent tout au moins
                        douteuse.</p>
                    <p>VI. - L'exception d'incompétence de la</p>
                    <p>Juridiction mixte à raison de la nationalité des parties touchant à l'ordre d
                        e s juridictions égyptiennes et pouvant être soulevée d'office, les
                        tribunaux peuvent ordonner d'office la production de pièces de nature à
                        éclaircir le point litigieux.</p>
                    <p>(Cour d'Apoeî, 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 12 Décemb r e 1922. — David F o
                        r t é c. Michel Malluk).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>...Attendu que l'appelant soulève en degré d'appel l'exception d'incompétence
                        d e la Juridiction mixte, en soutenant qu'il est sujet local, comme l'intimé
                        ; e t il produit un certificat qui lui a été délivré le II Janvier 1917 p a
                        r le</p>
                    <p>Gouvernorat du Caire déclarant q u e l'appelant e s t traité en qualité d e s
                        u j e t local;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé prétend q u e l'appelant e s t sujet autrichien, qualité
                        qui lui a été attribuée d a n s l'acte introductif d'instance, e t il
                        conteste l a portée définitive d u certificat produit;</p>
                    <p>II soutient que c e document aurait été bénévolement accordé à l'appelant
                        pour lui éviter la rigueur des mesures prises pendant la guerre à l'égard d
                        e s sujets des pays ennemis, e t q u e d e s a teneur même il ressort qu'il
                        a un caractère provisoire, n'établissant pas avec certitude q u e l'appelant
                        soit sujet local;</p>
                    <p>Il allègue que dans plusieurs affaires introduites à r e n contre d e
                        l'appelant ou p a r lui-même après la date du certificat l'appelant a été, s
                        a n s contestation, qualifié de sujet étranger, ou s'e s t qualifié de sujet
                        étranger, e t il produit à l'appui d e u x assignations en dates d e s 23
                        Avril 1917 et</p>
                    <p>4 Juillet 1922, d a n s lesquelles il e s t attribué à l'appelant p a r le
                        premier exploit la qualité de sujet austro-hongrois, et p a r le second la
                        qualité de sujet italien, ainsi qu'une assignation du 15 Avril 1922 d a n s
                        laquelle l'appelant s e qualifie d e s u j e t italien ;</p>
                    <p>Il relève encore q u e l'appelant ne justifie p a s d'avoir satisfait aux
                        lois égyptiennes s u r le recrutement militaire, comme l'exigeraient les
                        articles 2 e t 3 de la loi du 29 Juin 1900 pour qu'il soit considéré comme
                        égyptien;</p>
                    <p>E t dans ces conditions l'exception soulevée ne serait qu'une tentative d e
                        l'appelant pour s e soustraire à la condamnation prononcée à son
                        préjudice;</p>
                    <p>Attendu que les qualifications de nationalité portées sur les actes
                        judiciaires n e peuvent être admises comme une preuve de la nationalité
                        étrangère d e s plaideurs, lorsqu'elle e s t contestée;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer qu'il n'y a jamais e u d e s u j e t s austro-hongrois,
                        mais des sujets autrichiens et des sujets hongrois, l'empire d'Autriche e t
                        le royaume d e Hongrie étant unis, avant les traités d e Saint-Germain et d
                        e Trianon, s o u s la monarchie d e s Habsbourgs, mais les lois des d e u x
                        Etats en matière de nationalité étant distinctes et ne contenant p a s d e s
                        dispositions conformes. Et à supposer q u e l'appelant ait été s u j e t
                        autrichien avant la guerre, on doit écarter la présomption qu'il serait
                        devenu sujet italien après la paix, en tant q u e provenant des p a y s
                        annexés à l'Italie p a r le traité de Saint-Germain, puisque le certificat
                        du Gouvernorat du Caire constate q u e l'appelant est d'origine égyptienne,
                        et cette constatation ne peut être q u e le résultat de recherches faites
                        officiellement;</p>
                    <p>Que la loi du 29 Juin 1900 est impertinemment invoquée en l'espèce, car cette
                        loi a e u pour objet de définir le mot " é g y p t i e n " pour
                        l'application d e la loi électorale du 1er Mai 1883, et n o n p a s d e
                        définir la nationalité d e s sujets locaux qui à l'époque étaient de
                        nationalité ottomane. II n'y a qu'à lire les articles 2 et 3 d e la loi
                        susdite pour vérifier q u e la preuve d'avoir satisfait à l'obligation du
                        service militaire n ' e s t exigée q u e des ottomans, qui n'étant p a s n é
                        s en</p>
                    <p>Egypte, s'y sont établis depuis p l u s d e 15 ans, e t telle n'était pas la
                        situation d e l'appelant, à c e qu'il semble d'après les énonciations d u
                        certificat dont il s'agit;</p>
                    <p>Attendu d'autre part q u e c e certificat porte que l'appelant avait é t é
                        inscrit au Consulat austro-</p>
                    <p>hongrois en qualité de protégé autrichien et avait é t é rayé des registres d
                        e s protégés autrichiens, ayant renoncé à la protection autrichienne. Et
                        cette renonciation était admissible sans le consentement d u gouvernement
                        autrichien, dont les rapports avec l'Egypte étaient r o m p u s à c a u s e
                        d e la guerre;</p>
                    <p>Que la conséquence de cette renonciation impliquait d o n c le retour d e
                        l'appelant à la situation pure et simple de sujet local, qui lui a p p a r
                        tiendrait d'après son origine égyptienne;</p>
                    <p>Attendu que la qualité de sujet étranger étant contestée p a r la partie à
                        qui elle est attribuée p a r un s u j e t local, il incombe à c e dernier d
                        e l'établir, alors surtout qu'il y a d e s éléments qui la rendent tout au
                        moins douteuse (arrêt 5 novemb r e 1919, Bull.XXXII, 6). E t l'exception
                        d'incompétence de la Juridiction mixte à raison de la nationalité d e s
                        parties touchant à l'ordre des juridictions égyptiennes et pouvant être
                        soulevée d'office, l e s tribunaux peuvent ordonner d'office l a production
                        d e pièces de nature à éclaircir le point litigieux, et e n l'espèce
                        l'intimé pourra s e les procurer aux Consulats d'Autriche ou d'Italie o u
                        ailleurs.</p>
                    <p>171</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>287. - P r e u v e t e s t i m o n i a l e . — Commencement d'exécution. —
                        Pouvoirs du juge.</p>
                    <p>L'art. 286 C.Civ., qui donne au j u g e un pouvoir facultatif quant à
                        l'admission de la preuve testimoniale d'une obligation civile suivie
                        d'exécution, doit être appliq u é avec une extrême circonspection,alors-</p>
                    <p>surtout qu'il s'agirait* d'établir une modification à une précédente
                        convention.</p>
                    <p>L'on peut même dire, d'une façon générale, que la disposition dudit article
                        ne doit être appliquée q u e lorsque des circonstances de la cause et d e
                        certaines présomptions il est certain o u au moins très vraisemblable q u e
                        l'exécution a eu lieu,et qu'il s'agit d'en établir les modalités et les
                        détails.</p>
                    <p>(Trib. Somm. Caire, Prés. M r . C. Vryakos, 2t Décembre 1922. — Smaragda
                        Antonari c. S. Casparinatos).</p>
                    <p>Note. — Sur le point ci-dessus, le jugement expose :</p>
                    <p>... Attendu que l'action de la Dame Antonari est basée sur un écrit a u x
                        termes duquel l e défendeur s e serait engagé à payer P. T. 300 par mois p o
                        u r les f r a i s d'entretien d'unenfant issu d'une liaison en dehors de
                        mariage et à défaut de payement de ces aliments de lui verser la somme
                        forfaitaire d e L.E. 50;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur invoque un accord postérieur passé a u Consulat de
                        Grèce, e n vertu duquel cette pension alimentaire serait réduite à P. T. 150
                        par mois, et prétend avoir payé pour un mois celle d e P. T. 150 que la d a
                        m e Antonari aurait acceptée;</p>
                    <p>Qu'il demande d'être autorisé à prouver par témoins ce nouvel accord vu
                        l'exécution dont il a été suivi, conformément à l'article 286 d u Cod e
                        Civil Mixte;</p>
                    <p>Mais attendu q u e ce texte, qui s'écarte du reste d e s règles de toutes les
                        législations qui a d mettent des restrictions à la preuve testimoniale,
                        accorde au Juge un pouvoir facultatif quant à l'admission de cette preuve
                        lorsqu'une convention a été suivie d'exécution;</p>
                    <p>Qu'on doit en faire u s a g e avec une extrême circonspection pour ne p a s
                        aller à l'encontre du but que le législateur s'e s t proposé en prescrivant
                        d e s restrictions à la preuve par t é m o i n s;</p>
                    <p>Que s'i l est en effet facile de trouver des témoins f a u x pour prouver
                        l'existence d'une convention, on ne voit pas pourquoi il n'y aurait la même
                        facilité à s e procurer des témoins qui auraient affirmé même l'exécution d
                        e cette convention;</p>
                    <p>Qu'on pourrait donc d i r e d'une manière générale q u e la disposition d e
                        l'article 286 précitée ne doit être appliquée q u e lorsque des
                        circonstances d e la cause et de certaines présomptions il est certain ou a
                        u moins très vraisemblable que l'exécution d'une convention a e u lieu, e t
                        qu'il s'agit d'e n établir les modalités et les d é t a i l s;</p>
                    <p>Qu'on doit avec autant plus de réserve appliquer cette disposition lorsqu'il
                        s'a g i t, comme en l'espèce, d'établir une modification à une précédente
                        convention, celle-ci résultant d'un écrit, car, e n pareil c a s, il est
                        inexplicable que l e s parties contractantes ne s e soient pas servi d u m ê
                        m e moyen de preuve pour constater les changements y s u r v e n u s;</p>
                    <p>Qu'on risquerait alors dé v o i r des simples pourparlers transactionnels ou
                        d e s faits d û s à la p u r e tolérance d'une des parties contractantes
                        érigés d a n s l'impression des témoins à d e s accords nouveaux
                        modificatifs d e s conventions préexistantes.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>288. - P r i v i l è g e . — Privilège du vendeur sur une quote-part
                        indivise; étendue;</p>
                    <p>indivisibilité.</p>
                    <p>I. - Pour q u e le privilège, ainsi que'</p>
                    <p>l'hypothèque à laquelle il s'assimile quant à ce, s'étendent sur la totalité
                        et s u r cha-</p>
                    <pb n="172" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>q u e portion de l'immeuble, il faut que dès l'origine ils aient grevé
                        l'immeuble entier. Si à l'origine le privilège n'a porté que sur une
                        quote-part indivise de l'immeuble, il ne peut s'étendre au-delà de cette
                        quote-part sur une fraction d e l'im-</p>
                    <p>îneuble qui aurait été vendue.</p>
                    <p>II. - Les privilèges immobiliers produisent les mêmes effets que
                        l'hypothèque, et le principe d'indivisibilité du priyilège veut que
                        l'immeuble dans sa totalité et dans chacune de- ses parties soit affecté au
                        paiement de l'intégralité et de chaque fraction de la dette.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hanssan, 5 Décembre 1922. — Aly Bey Yaisin
                        Moharrem c. T h e Commercial</p>
                    <p>E j t a t e s Cy of Egypt e t a u t r e » .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Aly bey Yassin Mohamed a régulièrement formé appel du jugement rendu par le
                        tribunal civil d'Alexandrie en date du 16 Mai 1922 rejetant, comme n'ayant p
                        a s été soutenu, l'appelant ayant fait défaut le jour des plaidoiries, le
                        contredit qu'il avait formé a u règlement provisoire dressé dans la
                        distribution qui s e poursuit a u préjudice d e Osman Bey Moharrem.</p>
                    <p>Le contredit tendait à ce q u e l'appelant fût colloqué à titre privilégié
                        pour la totalité d e s a créance contre le débiteur exproprié, soit pour</p>
                    <p>L.E. 6337 outre les intérêts depuis le 17 Août 1913 sur la totalité de la
                        somme à distribuer, laquelle s'élève à L.E. 1200, produit de la vente d e 7
                        feddans et fraction, tandis q u e p a r le règlement provisoire il ne fut
                        colloqué à titre privilégié qu2 pour L.E. 121,400 millièmes.</p>
                    <p>La demande principale d e l'appelant e s t certainement mal fondée :</p>
                    <p>Il était co-propriétaire p a r indivis avec son f r è r e, le débiteur saisi,
                        d a n s 430 feddans et fraction à raison d'un quart pour le premier e t d e
                        trois quarts pour le second. P a r acte a u t h e n t i q u e du 17 Août
                        1913 transcrit le 20 du même mois, l'appelant vendit sa quote-part à son f r
                        è r e en s e réservant le privilège du vendeur s u r t o u s les terrains
                        qu'ils avaient eu en commun.</p>
                    <p>Les sept feddans et fraction dont le prix est s o u s distribution, faisaient
                        partie d e c e s terrains.</p>
                    <p>D è s lors ils sont grevés par le privilège d u vendeur, mais,comme le
                        règlement provisoire l'a retenu à bon droit, seulement jusqu'à concurrence
                        d'un quart. En effet, il est indubitable q u e pour q u e le privilège,
                        ainsi q u e l'hypothèque auquel il s'assimile quant à. ce, s'étendent s u r
                        l a totalité e t s u r chaque portion d e l'immeuble, il faut q u e d è s
                        l'origine ils aient grevé l'immeub l e entier. Si à l'origine le privilège
                        n'a porté q u e sur u n e quote-part indivise d e l'immeuble, il ne peut
                        évidemment non plus s'étendre a u delà d e cette quote-part s u r u n e
                        fraction d e l'immeuble qui aurait été vendue.</p>
                    <p>P a r conséquent, e n l'espèce, la parcelle d e 7</p>
                    <p>feddans et fraction expropriée n'était grevée du privilège d e l'appelant q u
                        e jusqu'à concurrence d'un quart.</p>
                    <p>Le juge délégué aux distributions, pourtant, e s t allé plus loin, puisqu'il
                        n ' a colloqué l'appelant a u rang de son privilège q u e pour la susdite s
                        o m m e d e L.E. 121,460 mill, e n vertu d'un calcul qui démontre qu'il a
                        considéré le privilège comme divisible. En statuant ainsi, l e juge délégué
                        s'e s t peut être fondé s u r un arrêt du 11 Juin 1921 (B. 33,391) q u e la
                        Commercial Estates</p>
                    <p>C y, intimée, invoque aujourd'hui e n s a faveur, e t où il est dit q u e
                        l'indivisibilité du privilège</p>
                    <p>« n'est pas justifiée p a r u n e disposition de la loi », s a n s autre
                        motivation. Mais cet arrêt e s t contraire à la jurisprudence de la Cour
                        telle qu'elle avait été déjà fixée par les trois arrêts d e s 13 Février, 3
                        et 10 Avril 1913 (B. 25 p . 175,</p>
                    <p>296 et 398j, où l'indivisibilité d u privilège est proclamée d a n s d e s
                        termes les plus f o r m e l s :</p>
                    <p>l e s privilèges immobiliers produisent les mêmes effets q u e l'hypothèque,
                        y est-il dit, e t le principe d'indivisibilité du privilège veut q u e
                        l'immeuble d a n s s a totalité e t d a n s chacune d e s e s parties soit
                        affecté a u paiement d e l'intégralité e t d e chaque fraction de la
                        dette.</p>
                    <p>Cette conception d u privilège semble être conforme à celle généralement
                        admise en E u rope.</p>
                    <p>En France, en,tout cas, il est enseigné q u e de même q u e l'hypoihèque le
                        privilège est indivisible (Aubry e t Rau, droit civil, tome 3, p .</p>
                    <p>658 et 667; Guilleard, d e s privilèges et hypothèques, tome I p . 117, tome
                        II p . 1 et tome III</p>
                    <p>p.399, ainsi que Dalloz, Dictionnaire de droit, p .</p>
                    <p>1136 N o . 4). Et il a été statué p a r la Cour d'appel d e Bordeaux q u e le
                        privilège est indivisible p a r s a nature même et q u e celui qui détient u
                        n e fraction quelconque de cette chose, est tenu au paiement intégral de la
                        créance</p>
                    <p>(Dalloz, recueil 1897, p . 400).</p>
                    <p>Vainement la Commercial Estates a fait objecter que p a r plusieurs arrêts il
                        a été statué q u e les dispositions de la loi en matière de privilège
                        doivent être interprétées d'une manière stricte, c a r ces arrêts visent des
                        cas où on a voulu accorder par voie d'analogie le privilège aux créances qui
                        d'après la loi n'en bénéficient p a s, mais une fois établi qu'une créance
                        est privilégiée il n'existe aucune raison pour la traiter avec jnoins d e
                        bienveillance que la créance hypothécaire, ce d'autant plus que c'est la loi
                        elle-même qui, pour des raisons d'ordre public, a institué les
                        privilèges.</p>
                    <p>En conséquence de ce qui précède, la Cour, maintenant son ancienne
                        jurisprudence, décide de colloquer l'appelant au rang de son privilège pour
                        la somme d e L.E. 360 correspondant a u quart du prix de la vente des sept
                        feddans et fraction dont s'agit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>289. - R e v e n d i c a t i o n i m m o b i l i è r e .</p>
                    <p>Charge de la preuve. — Chemin defer. —</p>
                    <p>Edit du 20 Moharrem 1281. — Domaine public; enclave privée dans les terrains
                        acquis pour la construction d'une voie ferrée.</p>
                    <p>I. - II est admis par une jurisprudence constante q u e dans une action ou
                        revendication il incombe au revendiquant, quel</p>
                    <p>"qu'il soit, d'établir son prétendu droit de propriété, et q u e le
                        revendiqué n'est tenu de produire aucune preuve à l'appui de son droit; mais
                        quelquefois, il n'est pas sans intérêt de rechercher la situation juridique
                        du renvendiqué lorsqu'on peut constater qu'elle ne peut faire échec aux
                        moyens invoqués par le revendiquant.</p>
                    <p>II. - D ' après l'éditdu 20 Moharrem 1281</p>
                    <p>(23 Juin 1864) et une jurisprudence constante, les terrains sur lesquels est
                        placée la voie ferrée, ainsi q u e les gannabiehs qui longent cette voie de
                        l'un et de l'autre côté, font partie du domaine public de l'Etat et ne sont
                        donc p a s susceptibles d'être acquis par usucapion.</p>
                    <p>P a r le seul fait de son emplacement en deçà d'une gannabieh et en bordure
                        de la voie ferrée, un terrain doit être considéré comme incorporé dans le
                        domaine public d e l'Etat, puisque il estinadmissible qu'une enclave de
                        propriété privée ait été permise s u r des terrains acquis et destinés à la
                        construction de la voie ferrée, d'une gare et de ses dépendances (à un
                        moment où la prise de possession par le Gouvernement des terrains privés
                        nécessaires pour la construction des voies publiques n'était précédée
                        d'aucun décret d'expropriation), et dont les excédents constitueraient une
                        réserve pour toute construction ou amélioration future exigée par le trafic
                        d u chemin de fer, devenu de plus en plus intense.</p>
                    <p>III. - Lorsque l'occupation d'une parcelle faisant partie du domaine public
                        s'est poursuivie pendant plusieurs années, le</p>
                    <p>Gouvernement n'est fondé à réclamer une indemnité d'occupation qu'à partir du
                        moment où, par son assignation en revendication, il a mis fin à sa tolérance
                        antérieure.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me. Ch. Prés. M. M. Hansson, 28 N o vembre</p>
                    <p>1922. — Gouvernement Egyptien c. Vassili Politis).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>290. - S a i s i e - arrêt . — Ordonnance de rétractation; effets;
                        disparition du titre nonobstant le recours devant le Tribunal.—</p>
                    <p>Recours contre une ordonnance de saisie;</p>
                    <p>conditions de recevabilité. — Juge des Référés;</p>
                    <p>compétence à statuer sur la valeur d'une saisie irrégulière.</p>
                    <p>I. — La compétence d u Juge d e s Référés à statuer sur la valeur d'une
                        saisie irrégulière ne saurait être contestée.</p>
                    <p>II. — Lorsque le recours contre une ordonnance autorisant une saisie-arrêt a
                        été formé et plaidé devant le Juge de service avant la dénonciation de la
                        saisie au débiteur et l'assignation en validité, il n'est pas contestable q
                        u e l'ordonnance de rétractation a été compétemment rendue quoique prenoncée
                        après l'introduction de l'instance en validité.</p>
                    <p>III. — P a r l'effet d'une ordonnance de rétractation de saisie-arrêt, la
                        saisie est censée n'avoir jamais existé et le recours formé contre
                        l'ordonnance de rétractation ne peut pas suffrire à maintenir une
                        immobilisation des biens du débiteur dont le seul titre, —l'autorisation du
                        Juge de Service,—a légalement disparu, ce q u e le Juge des Référés est
                        compétent pour constater.</p>
                    <p>(Trib. Réf. Caire, Prés. M. F. Peter, 17 Janvier 1923.—G, e t S t . Mayerakis
                        c. Ale. N. S. et Banque d'Orient).</p>
                    <p>Note. — II. - Voir sur la matière Gaz. XII,</p>
                    <p>46 85, 46-87, 47-87 et les notes.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>291. - Séquestre . — Droits du créancier privilégié. — Nécessité de l'urgence
                        et du péril en la demeure.</p>
                    <p>Il a été fi>cé par la jurisprudence qu'il ne suffit pas que le vendeur soit
                        créancier d'un solde de prix privilégié pour être autorisé à se faire nommer
                        séquestre judiciaire comme mesure de garantie sur l'immeuble vendu, mais il
                        faut qu'il y ait urgence et péril en la demeure, c'est-à-dire qu'il y ait
                        crainte raisonnable et fondée q u e les biens à conserver soient détériorés
                        et perdus et que, par suite, les droits de celui qui demande une telle
                        mesure soient frustrés.</p>
                    <p>(Trib. Référés Caire. Prés. M. F. ] . P e t e r, I l Janvier 1923. — Mohamed
                        Rachouan c. Dme Syraina Axelos).</p>
                    <p>Note. — V. dans le même sens, arrêts du</p>
                    <p>9 Novembre 1898. B. L. I. XL 7 et 25 Février 1914, B. L. J. XXVI, 252.</p>
                    <p>'&lt;¿292. - S u r e n c h è r e . — Signification à domicile élu erroné;
                        transmission par la poste. -- Signification par un créancier inscrit sur un
                        autre lot-, validité.</p>
                    <p>I. - Est nulle la signification de la s u renchère faite dans le délai de
                        trois jours prescrit p a r l'art. 662 C. Proc. à un domicile élu erroné,
                        alors même q u e cette signification aurait été transmise, par l a</p>
                    <pb n="173" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX M I X T i S D'EGYPTE"/>
                    <p>poste, mais après le délai légal, au mandataire réel de l'adjudicataire..</p>
                    <p>II. - Est suffisante au vœu d e la loi la signification de l a surenchère
                        faite à l'adjudicataire dans le délai légal par un créancier inscrit sur le
                        restant des terrains expropriés.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e C h ., Prés. M. R A. V a u x, 4 Janvier 1923. — Mohamed S o
                        u e l e m c. C r é d i t F o n c i e r Egyptien ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Attendu que l'appelant s'était rendu adjudicataire, suivant jugement d u
                        Tribunal Mixte d e</p>
                    <p>Mansourah en date du 22 Mai 1922, d'un lot de terrain d e 5 feddans e t 16
                        kirats, s i s a u village d e Bachbichi Markaz de Sembellawein, m i s en v e
                        n t e sur l e s poursuites du Crédit Foncier</p>
                    <p>Egyptien contre un Sieur Osman Bey Sélit;</p>
                    <p>Que l e Crédit Foncier Egyptien forma s u r e n c h è r e du dixième suivant
                        procès-verbal du 1er</p>
                    <p>Juin 1922;</p>
                    <p>Que par une ordonnance du 19 Juin 1922, dont c e t appel, l e Juge délégué
                        aux Adjudications p r è s le Tribunal Mixte d e Mansourah a rejeté l a
                        demande de l'appelant tendant à faire déclarer nulle la procédure de
                        surenchère, pour défaut de signification dans l e délai prévu par la loi
                        ;</p>
                    <p>Or attendu qu'il e s t constant q u e l e procès -</p>
                    <p>verbal de surenchère a été signifié à l'appelant le 3Juin e n l'étude d e
                        Maître M..., lequel n'avait pas qualité pour recevoir l a dite
                        signification, n'étant pas le mandataire ad litem du dit appelant;</p>
                    <p>Qu'il est vrai q u e Maître M..., a transmis par l a poste à Maître S. . .
                        A..., avocat d e l'appelant, l a copie d e l'exploit de signification
                        destinée à c e dernier, lequel reconnaît que Maître S. . .</p>
                    <p>A. . . a reçu la dite copie le 7 Juin;</p>
                    <p>Mais qu'on ne saurait admettre q u e cet e n v o i par la p o s t e p u i s s
                        e suppléer à la signification e x i g é e par l'article 662, du Code de
                        Proc. C i v .</p>
                    <p>Mixte et devant être faite à p e i n e d e nullité dans les 3 jours de la
                        surenchère;</p>
                    <p>Que c'est donc à tort q u e l'ordonnance attaq u é e a considéré q u e le
                        procès-verbal de surenc h è r e avait été valablement signifié à l'appelant,
                        adjudicataire, par l e surenchérisseur;</p>
                    <p>j\lais attendu d'autre part que le même procès-</p>
                    <p>verbal de surenchère a été signifié à l'appelant te 8 Juin, s o i t dans les
                        3 jours qui ont suivi l e premier délai d e 3 jours imparti a u
                        surenchérisseur, à la requête d'un Sieur Mohamed El</p>
                    <p>Kholi, agissant e n s a qualité de curateur du</p>
                    <p>S i e u r Aboul Naga Issa, créancier inscrit;</p>
                    <p>Qu'en conséquence la nullité de la première signification s'est trouvée
                        couverte, conformément aux dispositions du même article 662, par l a
                        signification du 6 Juin;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e l'appelant soutient q u e Mohamed El Kholi
                        ès-qualité était irrecev a b l e à faire cette signification, pour le motif
                        qu'Aboul Naga Issa n'est pas créancier inscrit s u r l e lot dont il s'agit
                        ;</p>
                    <p>( Omissis)</p>
                    <p>. . . Attendu d'ailleurs q u e même en supposant, c e qui paraît absolument
                        inadmissible à raison des considérations ci-dessus, que l'hypothèque d'Aboul
                        N a g a Issa ne porte pas s u r l e l o t adjugé à l'appelant, l a
                        signification d e la surenchère faite à l'adjudicataire du dit lot, dans l e
                        délai légal, par un des créanciers inscrits sur l e restant des terrains
                        expropriés n'en devrait pas moins être considérée comme suffisante au v œ u
                        d e la loi.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>293. - Taxes municipales. — Conditions ci'exigibilité; impôts volontaires
                        ;</p>
                    <p>acceptation conditionnelle.</p>
                    <p>I. - Les taxes municipales ne sont redevables que si elles ont été approuvées
                        p a r un Décret Royal, ou à défaut, par une déclaration ou un engagement
                        pris p a r les contribuables.</p>
                    <p>II. - Le système des impôts volontaires régissant la perception de certains
                        droits municipaux, n'autorise le Fisc à imposer ces taxes aux administrés
                        locaux ou étrangers, que s'ils ont expressément m a -</p>
                    <p>mauifesté leur acceptation, et, lorsque celle-ci est conditionnelle, la
                        demande en paiement des taxes est irrecevable si la condition n'est pas
                        réalisée.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Mansourah, Prés. M T h . Heyligers, 2 0</p>
                    <p>D é c. 1922. — M o u d i r d e C h a r k i e h c. Issa S e r a f i n a )
                        .</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Vu l'acte introductif d'instance en date du 2</p>
                    <p>Juillet 1921 ainsi q u e la majoration de la d e m a n d e formulée le 19
                        Octobre 1921;</p>
                    <p>Attendu que la demande vise l e paiement de t a x e s établies par l a
                        Commission Locale d e B i l -</p>
                    <p>b e i s e t s u r d e s marchandises importées o u e x p o r t é e s par l e
                        défendeur soit par voie ferrée s o i t par v o i e fluviale;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t constant que des taxes m u nicipales ne sont r e d e v a
                        b l e s qu'à m o i n s qu'elles n'aient é t é approuvées par un Décret
                        Royal, o u à défaut, par une déclaration où un engagement pris par l e s
                        contribuables;</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur s e prévaut d'un prétendu engagement s i g n é par
                        l e défendeur, entre autres personnes, e n date du 17 Mars 1917, pour lui
                        réclamer le paiement des t a x e s dont s'agit;</p>
                    <p>Que d a n s c e prétendu engagement il n'est nullement question de taxes à
                        prélever sur des marchandises importées o u e x p o r t é e s par v o i e
                        fluviale;</p>
                    <p>Que même s'il serait établi, que l e défendeur avait p a y é quelquefois d e
                        s droits sur des marchandises importées par v o i e fluviale, ¡I n e saurait
                        être considéré comme lié par une obligation quelconque à continuer de faire
                        pareils p a i e ments, pour lesquels il ne prit aucun engagement;</p>
                    <p>Que pour les motifs sus-indiqués, la demande, e n tant qu'elle t e n d au
                        paiement de taxes pour l'importation de marchandises transportées par v o i
                        e fluviale, e s t à rejeter comme étant irrecev a b l e;</p>
                    <p>Attendu, quant aux taxes s e rapportant à l'importation et exportation par
                        chemin de fer des marchandises du défendeur, que c e dernier prét e n d
                        qu'il a signé sa requête du 17 Mars 1917</p>
                    <p>seulement s o u s condition que la Commission</p>
                    <p>Locale d e Biibeis serait transformée en une</p>
                    <p>C o m m i s s i o n Mixte;</p>
                    <p>Que cette condition n e s e trouve pas c o n ç u e d a n s l e texte de la
                        susdite requête, mais qu'il résulte en effet de la lettre ministérielle N o
                        . 18, e n date du 24 Mai 1917, laquelle e s t la réponse à la m i s s i v e
                        d e S E. le Moudir de Charkieh, relat i v e tant à l'imposition d e s t a x
                        e s volontaires qu'à la formation d'une Commission Mixte, que l a demandé
                        formulée par l e s signataires de la requête du 17 Mars 1921, pour obtenir
                        .en même t e m p s la transformation de la Commission locale e n Commission
                        Mixte, n'était qu'une condition e s s e n t i e l l e de la requête o u du
                        prétendu e n g a gement, s a n s la réalisation de laquelle condition l e s
                        signataires de la demande,visant l'imposition des taxes sur l e s
                        importations et exportations par chemin de fer, n e sauraient être e s t i m
                        é s t e n u s à payer l e s taxes dont ils ne demandèrent q u e
                        conditionnellement l'imposition;</p>
                    <p>Que l e s y s t è m e des impôts volontaires met l'Autorité fiscale v i s à v
                        i s de s e s ressortissants s u r un p i e d d'égalité, bien différent d e s
                        relations existantes entre e l l e et s e s administrés, d è s qu'il s'agit
                        d'impôts ordinaires;</p>
                    <p>Qu'il e s t constant que l e s y s t è m e d e s impôts v o lontaires
                        régissantlaperception de certainsdroits municipaux n'autorise l e F i s c à
                        imposer des tax e s aux administrés locaux o u étrangers, à m o i n s qu'ils
                        n'aientexpressément manifesté leur désir d'être contribuables, c e qui
                        ouvre, par v o i e d e conséquence logique, la possibilité à c e s a d m i
                        nistrés de manifester ce désir avec un empressement tempéré par une clause
                        quelconque, en sollicitant par e x e m p l e l'imposition des t a x e s à
                        partir d'une date plus o u moins rapprochée, o u bien après que telle o u
                        telle condition aura été remplie à leur satisfaction :</p>
                    <p>Que notamment la transformation de la C o m mission locale e n Commission M i
                        x t e e s t une condition à laquelle le défendeur doit avoir attac h é du
                        prix et c e l a parce q u e cette transformation aurait pu constituer u n e
                        e s p è c e d e c o m p e n sation o u dédommagement pour l e s impôts, dont
                        il désire expressément l'imposition « pour a u g menter l e s revenus de la
                        Commission et pour lui permettre de procéder aux améliorations n é c e s s a
                        i r e s à la ville a u point d e v u e d e son avancement matériel, d e
                        sorte q u e la situation d e v i e n n e satisfaisante et que l e s
                        règlements soient c o m p l é t é s », v œ u x dont il attendit apparemment
                        une plus prompte réalisation par l'introduction d e l'élément étranger dans
                        la Commission locale;</p>
                    <p>Qu'il résulte d e c e qui précède q u e le Tribunal croit devoir considérer l
                        e prétendu engagem e n t du 17 Mars 1917 comme étant pris
                        conditionnellement;</p>
                    <p>Que partant, c e t engagement ne peut servir d e b a s e pour l'imposition d
                        e s taxes dont le demandeur réclame l e paiement, s a n s que la C o m m i s
                        s i o n locale d e Bilbeis ait été transformée en</p>
                    <p>Commission Mixte;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu, p a r conséquent, d e déclarer que l a demande, en tant
                        qu'elle tend au paiement des taxes pour l'importation et l'exportation par v
                        o i e ferrée, est irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>294. - Terrains "sahels". — Droit spécial qu'ils impliquent. —
                        Restrictions.</p>
                    <p>Les terrains dits « Sahels » faisant partie lato sensu du lit du fleuve et
                        par conséquent du domaine public, ainsi que l'a déclaré la Jurisprudence de
                        la Cour, il s'ensuit q u e les possesseurs de ces terrains n'y ont pas le
                        droit de propriété défini à l'article 27 du Code Civil et que s i le
                        Gouvernement laisse dans un but d'intérêt économique général ces terres à
                        l'exploitation d e s particuliers, le droit de ces derniers ne saurait
                        s'exercer qu'avec les restrictions qui dérivent de la situation et de la
                        nature même des lieux.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. F. G i r a u d, 8 Janvier 1923. — Hoirs
                        c. K a h i l e t Winistère d e s T r a v a u x P u b l i c s ) .</p>
                    <p>Note. — Nous extrayons de ce jugement le passage suivant qui éclaire le
                        principe ci-dessus posé :</p>
                    <p>Attendu que l e Gouvernement soutient, e t l e s demandeurs ne l e contestent
                        pas, que l e s coupures o n t été pratiquées dans l a digue pour éviter
                        l'irruption violante des eaux, la crue ayant é t é forte e n 1916, sur l e s
                        terrains et contre la digue publique a u risque de la démolir e t d e
                        provoquer l'inondation de la quantité de terrains protégés par cette d i g u
                        e;</p>
                    <p>Que cette circonstance enlève à la m e s u r e prise par l e Gouvernement
                        tout caractère d'arbitraire e t d'illégitimité, e t l e s demandeurs e u x -
                        même s l'ayant compris, soutiennent q u e le</p>
                    <p>Gouvernement d o i t quand même l e s indemniser d u préjudice que leur a c a
                        u s é cette mesure prise dans un intérêt général, à l'instar d e c e qu'il
                        fait en c a s d'expropriation pour utilité publique, mais ils oublient
                        qu'étant donné l e caractère des terrains Sahel, leur droit de jouissance ne
                        peut s'exercer qu'autant qu'il ne nuit p a s à l'intérêt général et la
                        conservation de leur digue ne peut être conservée q u e jusqu'à c e qu'elle
                        ne d e v i e n n e pas u n danger pour la digue publique et pour l e s
                        terrains protégés par cette d i g u e publique.</p>
                    <p>Le jugement cité également les arrêts des 29 Février 1912 (Bull. XXIV, 70) et
                        17 Août 1917 (Bull. XXIX, 365).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>295. - Tierce-opposition. — Condition</p>
                    <p>; existence d'un préjudice juridique;</p>
                    <p>effets; chose jugée; cas d'indivisibilité. —</p>
                    <p>Sursis à statuer; portée. — Vente; privilège du prêteur de fonds; conditions
                        d'existence.—Action oblique; cas où elle comp été au créancier. —Jugement
                        rétracté par arrêt;</p>
                    <p>signification à une partie non intimée; effets.</p>
                    <p>I. - U n arrêt qui surseoit à statuer sur un recours jusqu'au vidé d'une
                        autre ins-</p>
                    <pb n="174 ." rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>tance ne peut pas être interprété comme ayant s t a t u é s u r q u o i q u e
                        c e soit, e t d è s l o r s comme ayant implicitement a d m i s la
                        recevabilité d u recours.</p>
                    <p>- II. - P o u r la c o n s e r v a t i o n d u p r i v i l è g e r e c o n n
                        u a u prêteur par l'art. 7 2 6 § 6 C.</p>
                    <p>Civ., il ne suffit p a s q u e l'acte d e vente transcrit i n d i q u e q u e
                        l e p a i e m e n t a e u lieu par un tiers pour l'acheteur, mais il faut a
                        u s s i qu'il é n o n c e s a n s é q u i v o q u e p o s s i b l e q u e l
                        e s f o n d s o n t été f o u r n i s à titre de prêt.</p>
                    <p>III. - L e créancier e s t f o n d é, e n vertu d'un intérêt certain, à e x e
                        r c e r e n vertu d e l'action o b l i q u e, l'action dont d i s p o s e r
                        a i t s o n débiteur pour é v i t e r u n e action en garantie q u i
                        porterait atteindre à s a s o l v a bilité e t à s o n crédit.</p>
                    <p>IV. - P o u r f o n d e r u n r e c o u r s e n tierce-</p>
                    <p>opposition, il ne suffit p a s d e la l é s i o n d'un intérêt s i m p l e
                        qui n e saurait e n a u c u n c a s d o n n e r lieu à une action principale
                        o u incidente : il e s t nécessaire qu'il y ait un préjudice juridique,
                        c'est à dire un fait q u i l è s e le droit d u tiers s o i t d a n s s a c
                        o n s i s t a n c e, s o i t d a n s s a j o u i s s a n c e .</p>
                    <p>L e p r é j u d i c e p e u t être de fait, et même é v e n t u e l, mais ,
                        pour autoriser la tierce-</p>
                    <p>opposition, il doit atteindre un intérêt p r o t é g é d'action, c'est-à-dire
                        u n droit d u tiers.</p>
                    <p>L a recherche d u droit p r é t e n d û m e n t l é s é e s t d o n c
                        préjuducielle à c e l l e d u préj u d i c e, e t d'elle d é p e n d l a
                        recevabilité d u recours.</p>
                    <p>V. - L e créancier dont l e débiteur, ayant é t é m i s en cause d a n s u n
                        e procédure d'expropriation, n'y a p o i n t fait v a l o i r l e s a c t i
                        o n s et exceptions q u i lui appartenaient, ne peut p o i n t, p a r u n e
                        t i e r c e - opposition à une d é c i s i o n r e n d u e d a n s u n e
                        instance principale ultérieure en nullité d'a d j u d i c a tion, faire v a
                        l o i r à nouveau d e s droit s d é s o r mais é t e i n t s c h e z s o n
                        débiteur.</p>
                    <p>VI. - L a partie à l'égard de laquelle un jugement a été rétracté par arrêt
                        n'a pas qualité pour signifier c e même jugement e n v u e d e l e rendre
                        définitif d a n s l e s rapp o r t s entre s o n a d v e r s a i r e e t u n
                        e autre partie q u e c e dernier n'avait p o i n t i n t i m é e l o r s d e
                        s o n a p p e l .</p>
                    <p>V II. - L a t i e r c e - opposition e s t un m o y e n d e r e c o u r s d o
                        n n é a u x tiers pour o b t e n i r l a rétractation d u jugement a t t a q
                        u é, e x c l u s i v e m e n t d a n s l e u r s rapports e t e n tant qu'il
                        t o u c h e à l e u r s intérêts. V i s - à - v i s d e c e u x q u i o n t
                        é t é parties a u procès, il ne peut t o m b e r e n entier, pour c a u s e
                        d'i n d i v i s i b i l i t é d e la matière, q u e d a n s le c a s où l e
                        droit q u e fait v a l o i r l e tiers o p p o s a n t a e u la v e r t u
                        d'anéantir l e jugement att a q u é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 2me. C h . Prés. M. E. Eeman, 30 Novembre 1922. — Moustafa bey
                        Rida c. Abdel Hamid oey Abaza et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que, par jugement du Tribunal d'Alexandrie du 8 Juillet 1914, le
                        sieur Abdel-Hamid</p>
                    <p>Abaza ès-qualité avait é t é déclaré adjudicataire d e 290 feddans de
                        terrains, expropriés par le sieur Adolphe Bomonti à rencontre de la dame</p>
                    <p>Zeinab El Sofragui, s a débitrice et du sieur Mohamed</p>
                    <p>Hilmy, tiers-détenteur transcrit;</p>
                    <p>Attendu que la dame Hamida Abbassi, qui avait acheté ces mêmes terrains p a r
                        acte non transcrit, mais ayant date certaine antérieure à la saisie, intenta
                        contre les Héritiers Bomonti une action jugée par l'arrêt de la Cour du 30
                        Mars 1919, qui déclara éteinte la créance, en vertu de laquelle Bomonti
                        avait poursuivi l'expropriation, et renvoya la dame Hamida à faire valoir,
                        par action principale contre Abaza, la nullité d e l'expropriation et de
                        l'adjudication;</p>
                    <p>Abaza attaqua cet arrêt par la voie de la tiercc-</p>
                    <p>opposition, mais fut débouté;</p>
                    <p>Attendu que la dite action principale, que la dame Hamida, agissant de son
                        chef, et du chef de ses auteurs (Dame Zeinab et Hilmy), a ensuite intenté
                        contre Abaza, en y appelant Hilmy, a été accueillie par le jugement du
                        Tribunal d'Alexandrie du 19 Mars 1918, qui, en effet, déclara la nullité d e
                        l'adjjdication des 290 feddans, mais sur l'appel d'Abaza, interjeté dans les
                        seuls rapports de la dame Hamida, elle a été déclarée non recevable par
                        l'arrêt de la Cour du 10 Avril 1919;</p>
                    <p>Attendu que cet arrêt, qui refusa à la dame</p>
                    <p>Hamida la qualité de tiers détenteur, qui, seule, aurait pu l'autoriser à
                        attaquer le jugement d'adjudication, a été attaqué par la dame Hamida par la
                        voie de la requête civile, en tant qu'il avait omis de statuer sur l'action
                        par elle proposée du chef de ses auteurs; mais ce recours, admis au
                        rescindant, a été rejeté au rescisoire par l'arrêt du 3 Mars 1920, qui dit
                        la dame non recevable à faire valoir cette action, que d'aucune façon elle
                        ne pouvait emprunter d e s e s auteurs et qu'eux mêmes n'avaient pas intérêt
                        à exercer. Entretemps, la dame Hamida signifiait à Abaza le jugement du
                        Tribunal;</p>
                    <p>Attendu que, maintenant, le sieur Moustafa</p>
                    <p>Bey Rida, prétendant avoir prêté à Hilmy et payé à la dame Zeinab une partie
                        du prix d e s</p>
                    <p>290 feddans, et, partant s e prévalant de la qualité de créancier privilégié
                        sur les biens expropriés, ou, en tout cas, de créancier chirographaire d e
                        Hilmy, a formé tierce-opposition contre l'arrêt du 10 Avril 1919 et a conclu
                        à ce que la Cour, rétractant le dit arrêt, déclare la non recevabilité ou la
                        nullité de l'appel d'Abaza, et, subsidiaire-</p>
                    <p>ment, son mal fondé, faisantdroitauxconclusions de la dame Hamida tendant à
                        la nullité d e l'adjudication</p>
                    <p>Abaza;</p>
                    <p>Attendu que cette affaire, ayant été plaldée la première fois en même temps
                        que la requête civile, au rescindant, la Cour, par son arrêt du 5 Juin 1920,
                        sursit à y statuer jusqu'au vidé définitif de la requête civile; l'instance
                        ayant été reprise devant la Cour, le sieur Rida souleva, en voie éventuelle,
                        une tierce opposition incidente contre l'arrêt du 3 Mars 1920 ;</p>
                    <p>Attendu qu'à l'audience du 9 Novembre 1922</p>
                    <p>les débats ont été limités à la question de la recevabilité d u recours,
                        énergiquement contestée par la défense du sieur Abaza;</p>
                    <p>Attendu que le sieur Rida prétend que l'arrêt du 5 Juin 1920 a implicitement
                        reconnu la recevabilité de la tierce opposition, car, dit-il, si la</p>
                    <p>Cour avait considéré l'action comme non recevable, elle l'aurait déclaré, au
                        lieu d e surseoir à statuer " au fond " . Mais il suffit de lire l'arrêt
                        pour s'apercevoir que la Cour a sursis à Statuer sur la tierce opposition
                        jusqu'au vidé définitif de la requête civile parce que dans l'hypothèse, qui
                        alors paraissait peut-être probable, de la rétractation d e l'arrêt attaqué,
                        toutes questions -</p>
                    <p>etnon seulement celles au fond, mais aussi celles, très difficiles, de
                        recevabilité - au sujet de la tierce opposition, auraient été inutilement
                        examinées et jugées. Il est, d'ailleurs, étonnant qu'un arrêt qui surseoit à
                        statuer puisse être interprété comme statuant sur quelque chose;</p>
                    <p>Attendu que, donc, la question de recevabilité reste entière;</p>
                    <p>Attendu que Rida agit d'abord de son chef, c'est-à-dire comme tiers ayant
                        privilège sur les biens adjugés, et dont le droit réel aurait subi un
                        préjudice du fait d e l'arrêt du 10 Avril 1919</p>
                    <p>qui, déclarant à tort non recevable l'action de la dame Hamida en nullité de
                        l'adjudication Abaza</p>
                    <p>(pourtant accueillie par le jugement du Tribunal), l e contraint à exercer
                        son droit sur le prix dérisoire et insuffisant obtenu de la vente
                        judiciaire, a u lieu que sur les biens en nature, lui offrant de plus
                        grandes chances de satisfaction;</p>
                    <p>Mais attendu q u e le droit de privilège, dont</p>
                    <p>Rida s e prévaut, n'existe pas. II est vrai que dans l'acte de vente d e s
                        290 feddans de la dame</p>
                    <p>Zeinab à Hilmy il est dit: " L e solde du prix, soit</p>
                    <p>L.E. 4.977 a été payé à la venderesse au comptant par Moustafa eff. Rida pour
                        Mohamed Eff.</p>
                    <p>Hilmy"; que cet acte a été dûment transcrit, et q u e par acte, ayant date
                        certaine (la même que celle de l'acte de vente), "Mohamed Effendi Hilmy s e
                        reconnaît débiteur envers Moustafa Effendi Rida de la somme de L.E. 375,
                        représentant le solde du prix des terrains, etc..." Mais il est à remarquer
                        que l'acte de vente ne dit pas à quel titre</p>
                    <p>Rida aurait payé ce solde pour Hilmy, si c'est en qualité de mandataire
                        remplissant un mandat, o u d e débiteur s'acquittant d'une dette, ou bien d
                        e prêteur consentant un prêt, etc..., tandis que l e principe de la
                        publicité aurait exigé que l'acte transcrit ait énoncé, sans équivoque
                        possible, c e titre de prêt qui est précisément celui qui légitime la
                        naissance du privilège. D'autre part, l e prétendu acte de prêt n'en est pas
                        un, car il masque un ensemble de rapports juridiques a s s e z compliqués.
                        En réalité Hilmy aurait acheté les terrains, non pas de la dame Zeinab, mais
                        d u sieur Gamgoum, et Rida, créancier de Gamgoum, s e serait subrogé à ce
                        dernier dans la créance d e la partie du prix q u e lui devait Hilmy. Aussi,
                        le négoce ne peut p a s être caractérisé comme un prêt, au sens de l'article
                        727 parag. 6 du Code</p>
                    <p>Civil, en tout cas il s e rapporte à la vente Gam-</p>
                    <p>goum-Hilmy, qui n'a pas é t é transcrite. Dans ces conditions aucun privilège
                        ne pouvait naître '</p>
                    <p>au profil de Rida;</p>
                    <p>Attendu qu'à défaut de privilège invoqué, aucun préjudice n'a été fait aux
                        droits d e Rida, qui n'a donc pas qualité pour proposer la tierce-</p>
                    <p>opposition de son chef;</p>
                    <p>Attendu que Rida a aussi proposé son recours du chef de son débiteur Hilmy,
                        que le créancier peut exercer les droits et actions de son débiteur, et,
                        enfin, qu'il a intérêt à ce faire, car l'arrêt du</p>
                    <p>10 Avril 1919, qui a déclaré la non recevabilité d e l'action en nullité d e
                        l'adjudication Abaza, a fait naître au profit de la dame Hamida,
                        irrévocablement évincée, u n e aciion en garantie, qui porte une grave
                        atteinte à la solvabilité et a u crédit de son débiteur Hilmy. Mais Hilmy
                        est-il, lui-même, fondé à former la tierce-opposition que Rida prétend
                        exercer pour lui ? Voilà la question;</p>
                    <p>Attendu que cette recherche offre plusieurs aspects symétriques aux
                        différentes conditions de recevabilité de ce recours, mais qu'il suffit d e
                        s'arrêter à celle du "préjudice";</p>
                    <p>Attendu qu'à ce sujet Rida soutient que le préjudice ressenti par Hilmy, à la
                        suite d e l'arrêt du 10 Avril 1919, est celui-même dont on vient de parler,
                        c'est-à-dire sa sujétion à l'action en garantie de la dame Hamida;</p>
                    <p>Attendu qu'à la recevabilité de la tierce-opposition il ne suffit pas d'un
                        préjudice simple, mais un préjudice juridique estnécessaire, c'est-à-dire un
                        fait qui lèse un droit du tiers, soit dans sa consistance soit dans sa
                        jouissance. Par cette formule on n'entend pas exclure le préjudice de fait,
                        mais on entend affirmer que le préjudice, fût-il de fait, et même éventuel,
                        doit atteindre non pas un intérêt quelconque, mais un intérêt protégé
                        d'action, savoir ur. droit du tiers. Cela ressort clairement de la lettre d
                        e l'article 417 P r .</p>
                    <p>c. : " T o u t e personne peut former tierce-opposi-</p>
                    <p>à un jugement qui préjudicie à ses droits..." et aussi de la considération
                        que, la tierce opposition étant une forme particulière de protection
                        accordée par la loi aux intérêts, que les tiers pourraient aussi faire
                        valoir par action principale suivant les règles générales, il est impossible
                        d'admettre q u e la lésion d'un intérêt simple puisse fonder un recours en
                        tierce-opposition, du moment q u e les intérêts simples ne sauraient, en
                        aucun cas, fonder une espèce d'action, ni principale, ni incidente. D'où la
                        conséquence, que la recherche du droit du tiers prétendûment lésé, est, pour
                        ainsi dire, préjudicielle à celle du préjudice; et rentre de plein droit
                        dans la question de la "recevabilité" du recours;</p>
                    <p>Aitendu qu'il est certain q u e Hilmy, soit comme tiers-détenteur d e s 290
                        feddans, soit comme auteur de la dame Hamida, avait le droit de faire valoir
                        contre toute atteinte injuste sa libre p r o priété et celle de la dame
                        Hamida, et, par conséquence, le droit aussi de former actions, o p -</p>
                    <pb n="175" rendition="GAZETTE D E S TRI3UNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>positions et exceptions contre l'expropriation poursuivie par les Bomonli et
                        l'adjudication o b tenue par Abaza; mais il n'est pas moins certain q u e
                        Hilmy ayant été mis en cause dans la dite procédure et celle-ci ayant abouti
                        au jugement d'adjudication qui a acquis l'autorité de la chose jugée
                        vis-à-vis des; parties y appelées, - le droit d e Hilmy est éteint. E t il
                        n'est p a s possible q u e, p a r la voie détournée d'une tierce
                        opposition,</p>
                    <p>Hilmy vienne remettre en discussion la situation juridique résultant d'une
                        adjudication, qui e s t d a n s s e s rapports irrévocable: Non bis in
                        idem;</p>
                    <p>Attendu que, dans c e s conditions, l'arrêt du 10 Avril 1919, déclarant non
                        recevable toute action en nullité de la dite adjudication de la part de la
                        dame Hamida, n'a changé en rien la situation dz</p>
                    <p>Hilmy, et par conséquent n'a p u lui avoir apporté aucun préjudice juridique,
                        et cette qualification doit aussi être refusée à l'action en garantie de
                        laquelle, peut-être, la d a m e Hamida pourrait le rechercher, car cette
                        action n e lèse aucun droit, elle est, a u contraire, la conséquence d e
                        l'extinction du droit d e Hilmy opérée par l'adjudication;</p>
                    <p>partant une condition essentielle lui fait défaut</p>
                    <p>. pour l'exercice de la tierce-opposition;</p>
                    <p>Attendu que pour échapper à cette conséquence inévitable, Rida excipe :</p>
                    <p>l o j Que Hilmy n'a pas été régulièrement somm é dans la procédure
                        d'expropriation;</p>
                    <p>2o) Que Hilmy, en tous cas, peut s e prévaloir de la chose jugée, résultant d
                        e l'arrêt du 30 Mars 1916 et du jugement du Tribunal d'Alexandrie du 19 Mars
                        1918; „</p>
                    <p>Attendu que la sommation a u tiers détenteur</p>
                    <p>Hilmy, versée aux débats par Abaza, prouve q u e la signification de cet acte
                        a été régulière; parce que la signification au Parquet a été faite après d e
                        s recherches, non seulement, à la r u e Abdine, p r è s le caracol - où
                        était en effet le domicile d u s o m m é - mais aussi à plusieurs autres
                        endroits;</p>
                    <p>Attendu que l'arrêt du 30 Mars 1916 constitue certainement chose jugée
                        opposable à Abaza ( à la suite du rejet d e s a tierce opposition) mais
                        seulement d a n s les limites de ce qu'il a jugé. O r cet arrêt envisagea
                        expressément l'action d e la d a m e Hamida comme tendant, non p a s à la
                        nullité d e l'expropriation, mais à la déclaration d e l'inexistence de la
                        créance d e s Bomonti, et il lui fit droit comme telle. Les questions,
                        relatives à nullité d e l'expropriation et d e l'adjudication restèrent donc
                        impréjugées, et c'est précisément poiir les faire juger, q u e la dame
                        Hamida a intenté</p>
                    <p>- comme la Cour même lui avait suggéré -</p>
                    <p>son action principale contre Abaza. Comment donc l'arrêt du 30 Mars aurait-il
                        pu faire revivre le droit d e Hilmy, éteint p a r le jugement
                        d'adjudication</p>
                    <p>?</p>
                    <p>Attendu - sur le jugement du 19 Mars 1918, q u i, statuant en première
                        instance s u r la d i t e action principale, annula l'adjudication Abaza,
                        -</p>
                    <p>q u e, d'abord, il n'est pas encore passé, vis-à-vis d e Hilmy, e n force- d
                        e chose jugée, parce qu'il n'a pas étésignifiérégulièrement,ila dameHamida
                        n'ayant pas qualité pour signifier un jugement, qni, dans s e s rapports,
                        avait été rétracté par l'arrêt du 10 Avril 19Î91, et qu'en tout cas il ne
                        faut p a s oublier, q u e si la d a m e Hamida a cru assigner</p>
                    <p>Hilmy en déclaration de jugement commun pour avoir un titre opposable à son
                        garant, dans l'hypothèse du rejet de son action en nullité d e
                        l'adjudication</p>
                    <p>Abaza, et si elle a négligé d e l'y appeler en seconde instance (c'était à
                        elle et non p a s .à Abaza à l'y appeler), cela ne peut avoir d'autres
                        conséquences que celles de lui donner une exception contre la d a m e
                        Hamida, lors d e l'action en garentie, et non pas de lui donner un droit
                        contre Abaza, qu'il n'avait pas et que, d'ailleurs, il n'a pas fait valoir
                        du moment q u e son rôle était exclusivement celui d'assister a u sort d e
                        l'action Hamida :</p>
                    <p>Attendu, partant, q u e même du chef d e Hilmy, le recours d e Rida n'est p a
                        s fondé;</p>
                    <p>Attendu que Rida e s t si convaincu de cette v é rité, qu'en réalité, il fait
                        valoir plus q u e le droit d e Hilmy, le droit de la d a m e Hamida; et
                        qu'il demande formellement qu'on fasse droit aux conclusions de la d a m e H
                        a m i d a . Mais l'absurdit é d'une pareille prétention e s t si évidente,
                        qu'il pourrait seulement suffire de la relever. La tierce-opposition est un
                        moyen d e recours, donné aux tiers pour obtenir la rétractation d u jugement
                        attaqué, exclusivement dans leurs rapports et en tant qu'il toucha à leurs
                        intérêts. Vis-à-vis de ceux qui ont été parties au procès, le jugement g a r
                        d e son autorité de chose jugée. 11 est vrai q u e si,à cause d e
                        l'indivisibilité d e la matière, le jugement tombe en entier, il tombe aussi
                        vis-à-vis des parties, mais cela suppose évidemment q u e la
                        tierce-opposition soit recevable et q u e le droit q u e fait valoir le
                        tiers opposant ait e u la vertu d'anéantir le jugement attaqué. Or, en
                        l'espèce, il e s t impossible que, en admettant même l'indivisibilité de la
                        matière, l'arrêt du 10 Avril 1919</p>
                    <p>soit rétracté dans les rapports de la d a m e Hamida d u moment que la
                        tierce-opposition d e Rida est non recevable, et, d'autre part.il est
                        inadmissible q u e Rida, o u directement o u par la personne interposée d e
                        Hilmy, emprunte le droit à la d a m e Hamida pour suppléer à son manque d e
                        droit. De quel droit le ferait-il ?</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>296. - Transaction. — Cas où elle est intervenue en degré a'appel;
                        inadmissibilité d'une contestation sur sa validité, devant ta Cour;
                        nécessité d'un litige principal en première instance aux fins de résolution
                        ou annulation.</p>
                    <p>L a t r a n s a c t i o n c o n s t i t u e u n c o n t r a t q u i m e t fin
                        a u l i t i g e e n d o n n a n t naissance à d e nouvelle s o b l i g a t i
                        o n s r é c i p r o q u e s; s i l e s parties n'e x é c u t e n t p a s c e
                        s obligation s o u s i l a t r a n s a c t i o n e s t e n t a c h é e d'un
                        d e s v i c e s dont question à l'art. 6 5 7 C. Civ. il y a lieu à un
                        nouveau l i t i g e a u x f i n s d'e n o b t e n i r l a résolution d a n s
                        le premier c a s e t l'a n n u l a t i o n d a n s l e s e c o n d, l e q u
                        e l comme t o u t l i t i g e, d o i t f o r c é m e n t s u b i r l e s d e
                        u x d e g r é s d e juridiction .</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire C h . Prés. M. N. Cambas, 3 Janvier 1923. — Lloyd Williams
                        c. Constantinou Valsamis &amp; Co).</p>
                    <p>Note. — L a jurisprudence e s t absolument f e r m e s u r la question . V. a
                        r r . d e s 7 Juin 1893, Bull. V. 3 0 8; - 2 8 Février 1895, Bull,</p>
                    <p>V i l, 165; — 2 9 Avril 1897, Bull. IX,299.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>297. - Tribunaux consulaires russ e s . — Irrégularités actuelles de
                        constitution et de fonctionnement; conséquences.—</p>
                    <p>Juridictions Mixtes-, limite de leur compétence;</p>
                    <p>défaut de compétence pour les litiges dévolus aux Tribunaux Consulaires
                        Russes.</p>
                    <p>— Ecole Abet; privilège de compétence;</p>
                    <p>convention russo-égyptienne de 27 Septembre-9 Octobre 1875. — Clause
                        dérogatoire de compétence; ordre public; inadmissibilité.</p>
                    <p>I. - L e s parties n e p o u v a n t n i e x p r e s s é m e n t n i t a c i
                        t e m e n t d é r q g e r à l'o r d r e d e s juridiction s é t a b l i d a
                        n s l'i n t é r ê t p u b l i c, o n n e saurait f a i r e é t a t d e l a r
                        e n o n c i a t i o n d e l a p a r t d'un j u s t i c i a b l e a u droit,
                        q u i l u i a p partie n d r a i t s u i v a n t u n e c o n v e n t i o n i
                        n t e r n a t i o n a l e, d'être a c t i o n n é p a r d e v a n t c e r t
                        a i n s Tribunaux déterminé s : t e l l e droit a p p a r t e n a n t à l'E
                        c o l e A b e t, s u i v a n t l a c o n v e n t i o n p a s s é e e n t r e
                        l a R u s s i e e t l'Egypte e n d a t e s d e s 2 7 Septembre - 9 Octobre
                        1875, à p r o p o s d e l'i n s t i t u t i o n des Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s, d'être a c t i o n n é e p a r d e v a n t l e s</p>
                    <p>Tribunaux C o n s u l a i r e s d e R u s s i e pour l e s a c t i o n s m o
                        b i l i è r e s .</p>
                    <p>II. - S'il est v r a i qu'à la suite d e s événements p o l i t i q u e s p r
                        o v o q u é s p a r l a guerre o u l a r é v o l u t i o n e n R u s s i e,
                        l a s i t u a t i o n e s t d e v e n u e a n o r m a l e pour l e s
                        Tribunaux</p>
                    <p>C o n s u l a i r e s R u s s e s, e t q u e c e u x - c i n e f o n c t i o
                        n n e n t p l u s e n Egypte d a n s l e s conditions o r d i n a i r e s e
                        t régulière s, notamment e n c e q u i c o n c e r n e la s e c o n d e
                        instance, il n'e n e s t p a s m o i n s v r a i qu'i l e x i s t e t o u t
                        de même u n e J u r i d i c t i o n C o n s u l a i r e e n f o n c t i o n
                        s, e t que les i r r é g u l a r i t é s dont e l l e e s t e n t a c h é e
                        n e peuvent p e r m e t t r e d e s a i s i r d e s l i t i g e s r e n t r
                        a n t n o r m a l e m e n t d a n s l e u r s p h è r e d e compétence, l e
                        s T r i b u n a u x</p>
                    <p>Mixte s, e n a t t r i b u a n t à c e s derniers u n e c o m p é t e n c e q
                        u i n e l e u r a p partie n t p a s s u i v a n t l e s c o n v e n t i o n
                        s s e r v a n t d e b a s e à l e u r p r o p r e e x i s t e n c e, .et q u
                        i n'ont p a s é t é légalement a b r o g é e s .</p>
                    <p>iTrib. Civ. Caire, 2me Ch. stat. en app., Prés. M. R. Hou-</p>
                    <p>riet, 15 Mai 1923.—Emmanuel Auguste c. Mgr. Porphyrios</p>
                    <p>II ès-q.</p>
                    <p>Note. — Voir au sujet de l'o r g a n i s a t i o n actuelle d e s
                        Juridictions C o n s u l a i r e s R u s s e s /</p>
                    <p>particulièrement e n d e g r é d'a p p e l, Gaz. X I I, p . 4 9 : " Les
                        Commissions Judiciaires de</p>
                    <p>Russie en Egypte"; — e t v . le " j o u r n a l des</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes" du 2 4 Septembre 1923.</p>
                    <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Vu le jugement d u Tribunal Sommaire en date du 26 Octobre 1922 déclarant les
                        juridictions mixtes incompétentes de statuer s u r la demande d u sieur
                        Emmanuel Auguste tendant à la condamnation d e Monseigneur 11 en sa qualité
                        d e</p>
                    <p>Président d e l'Ephorie d e l'Ecole Abet de p a y e r</p>
                    <p>P. T. 6.435 à titre d'appointements revenant à Emmanuel Auguste comme
                        professeur à l'école susdite;</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 6 Mars 1923 par lequel</p>
                    <p>Emmanuel Auguste relève appel d u dit jugement en concluant à la compétsnce d
                        e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes;</p>
                    <p>Attendu que l'appel est recevable en la f o r m e;</p>
                    <p>Attendu quant a u fond, qu'à supposer même q u e l'intimé ait renoncé au
                        droit, lui appartenant suivant la convention p a s s é e entre la Russie et
                        l'Egypteen date du 27 Septembre¡-9 Octobre 1875</p>
                    <p>à propos d e l'institution des Tribunaux Mixtes, d'être actionné p a r devant
                        les Tribunaux Consulaires d e Russie pour les actions mobilières, touj o u r
                        s est-il que cette renonciation ne serait pas valable, l e s parties ne
                        pouvant ni expressément n i tacitement déroger à l'ordre d e s Juridictions
                        établi d a n s l'intérêt public;</p>
                    <p>Que même dans le cas où l'appelant ne serait pas de nationalité égyptienne,
                        la convention lui e s t néanmoins opposable, étant donné qu'èlle ne fait que
                        maintenir à l'égard d e l'école susdite et s o u s le rapport dont s'agit,
                        la situation existant depuis bien avant sa passation et dont personne n'a
                        contesté l'opposabilité erga o m n e s;</p>
                    <p>Attendu qu'il est vrai qu'à la suite des événements politiques provoqués par
                        la guerre et la révolution en Russie, la situation est devenue anormale pour
                        l e s Tribunaux consulaires russes et qu'ils ne fonctionnent p l u s dans
                        les conditions ordinaires et régulières, notamment en c e qui concerne la
                        seconde instance;</p>
                    <p>Que cependant, il est difficile de voir comment o n pourrait remédier à cette
                        irrégularité en en commettant une a u t r e encore plus grave, à savoir e n
                        mettant à néantuneconventioninternationale;</p>
                    <p>Que, d'autre part, à supposer pour un instant qu'avant les dits événements le
                        Gouvernement</p>
                    <p>Kusse d'alors, dépositaire incontesté du pouvoir souverain, ait o m i s
                        d'instituer des Tribunaux</p>
                    <p>Consulaires en Egypte, c e fait n'aurait pas pu donner droit à la juridiction
                        mixte de statuer sur l e s litiges exemptés de sa compétence, suivant l a
                        convention en question;</p>
                    <p>Qu'il e s t certain .qu'un pareil état de choses, s i déplorable qu'il eût
                        été, n'aurait pu être régulièrement modifié qu'à l a suite de pourparlers et
                        de conversations diplomatiques;</p>
                    <p>Qu'il ne peut pas en être autrement maintenant alors qu'il existe tout d e
                        même une juridiction consulaire en fonction—voir la décision d u Ministre d
                        e Russie en Egypte en date du 1 14 Octobre 1921—bien qu'elle soit entachée
                        de certaines irrégularités;</p>
                    <p>Qu'il en résulte que dans aucun cas, l e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes ne sauraient s'attribuer une compétence qui ne leur appartient p a s
                        suivant les</p>
                    <pb n="176" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>conventions s e r v a n t d e b a s e à l e u r p r o p r e exist e n c e e t
                        q u i n'ont p a s é t é légalement a b r o g é e s;</p>
                    <p>Attendu que, dans un autre o r d r e d'i d é e s, il y a lieu d e r e l e v e
                        r q u e l'appelar.t n'a pas a l l é g u é e t n e saurait a l l é g u e r
                        que les personne s - f a i s a n t partie des Tribunaux C o n s u l a i r e
                        s a c t u e l s n e p r é s e n t e n t p a s l e s g a r a n t i e s
                        nécessaires pour u n e s a t i s f a i s a n t e administration d e l a
                        justice;</p>
                    <p>Qu'e n f i n, il e s t a n o t e r que la situation d e l'a p p e l a n t
                        n'est p a s s i m a u v a i s e qu'i l p a r a î t l'i m a g i n e r , é t a
                        n t d o n n é q u e s a n s d o u t e u n e décision de la juridiction c o n
                        s u l a i r e lui d o n n a n t é v e n t u e l l e m e n t g a i n d e c a
                        u s e r e c e v r a i t exécution t o u t au moins e n Egypte, ç e q u i s e
                        m b l e suffisant pour s a u v e g a r d e r l e s i n t é r ê t s d e l'a p
                        p e l a n t;</p>
                    <p>• Que pour c e s motifs e t c e u x d u premier j u g e q u i n e s o n t p a
                        s c o n t r a i r e s, il é c h e t d e r e j e t e r l'a p p e l e t d e c
                        o n f i r m e r l e jugement d é f é r é .</p>
                    <p>, 298. - Vente de récoltes. — Cas où elle présente un caractère commercial.
                        —</p>
                    <p>Association en participation; droit pour le participant qui ría point
                        contracté, d'intervenir dans les débats résultant du contrat entre son
                        coparticipant et le tiers; influence au point de vue de la
                        compétence.—Modification de la base de la demande en degré d'appel, à
                        l'appui d'une exception d'incompétence formulée par le demandeur même;</p>
                    <p>. inadmissibilité.</p>
                    <p>I. - L a vente d'une r é c o l t e a s s e z i m p o r t a n t e d e c o t o
                        n c o n s t i t u e u n a c t e d e comme r c e j u s t i f i a n t l a
                        compétence de la juridiction commerciale l o r s q u e l e v e n d e u r ne
                        peut o f f r i r aucune j u s t i f i c a t i o n d e l a p o s s e s s i o
                        n d'une é t e n d u e d e t e r r a i n s s u f f i s a n t à une c u l t u
                        r e d e cette i m p o r t a n c e, e t q u ' i l a p p a r a î t d è s l o r
                        s p a r l à avoir a g i comme i n t e r m é d i a i r e pour r é u n i r e t
                        r é a l i s e r l e s c o t o n s d e s e s v o i s i n s .</p>
                    <p>II. - S i l e s dispositions du Code de</p>
                    <p>Commerce e n matière d'a s s o c i a t i o n e n p a r t i c i p a t i o n e
                        x c l u e n t t o u t l i e n d e droit e n t r e l e p a r t i c i p a n t
                        q u i n'a p o i n t c o n t r a c t é avec les tiers e t c e s derniers, e t
                        l'e m p ê c h e n t d'agir d i r e c t e m e n t contre e u x e n exécution
                        d'un c o n t r a t, il n'e n e x i s t e p a s m o i n s au profit de
                        l'associée n p a r t i c i p a t i o n u n i n t é r ê t i n c o n t e s t a
                        b l e d a n s l'exécution d u c o n t r a t o u d a n s l e s conséquences d
                        e s o n i n exécution, i n t é r ê t q u i l u i d o n n e l e droit d e p r
                        e n d r e p a r t a u x débats e n t r e s o n associée t l e t i e r s c o
                        -</p>
                    <p>c o n t r a c t a n t . U n e t e l l e intervention, d e l a p a r t d u p a
                        r t i c i p a n t étranger, e s t a t t r i b u - .</p>
                    <p>t i v e d e compétence à la J u r i d i c t i o n Mixte .</p>
                    <p>III. — L a partie q u i a s a i s i l a J u r i d i c t i o n c i v i l e e n
                        v e r t u d'une p r é t e n d u e c e s s i o n d'une c r é a n c e c i v i
                        l e, e s t i r recevable à a t t a q u e r e n s u i t e l a d é c i s i o n
                        i n t e r v e n u e comme ayant é t é r e n d u e p a r u n</p>
                    <p>Tribunal i n c o m p é t e n t, e n p r é t e n d a n t a g i r e n v e r t u
                        d'une part i c i p a t i o n commerciale, p r é t e n t i o n q u i c o n s
                        t i t u e r a i t une demande nouvelle i n a d m i s s i b l e d e v a n t
                        la Cour .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. R. A. Vaux, 14 Dé-</p>
                    <p>cemore 1922. — Azer bey Roufail et Cts . . c. Cheikh</p>
                    <p>Ibrahim Afifi Radi).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu qu'à l a d a t e du 16 Octobre 1920 A z e r b e y Roufail e t Aly
                        Ahmed a s s i g n è r e n t Cheikh</p>
                    <p>Ibrahim Afifi R a d i e n p a i e m e n t d e L.E. 2000 s o i t</p>
                    <p>L.E. 1000 à r e s t i t u e r r e ç u e s à t i t r e d'a c o m p t e e t</p>
                    <p>L.E. 1800 à r a i s o n d e L.E. 5 p a r c a n t a r d e c o t o n n o n l i
                        v r é s e l o n les termes d'un c o n t r a t du 2 7 Août 1920 p a r lequel
                        Cheikh Ibrahim Afifi R a d i a v a i t v e n d u à Aly Ahmed 2 0 0 c a n t a
                        r s d e c o t o n</p>
                    <p>S a k e l l a r i d i s l i v r a b l e s a v a n t le 15 Septembre 1920</p>
                    <p>( e r r o n é m e n t pour fin Septembre );</p>
                    <p>Que pour justifier l a présence a u x débats d e</p>
                    <p>Roufail, s u j e t étranger, l'acte d'assignation p o r t e q u e Aly A h m e
                        d a v a i t a g i pour le c o m p t e d e l a</p>
                    <p>Société e x i s t a n t e n t r e lui e t A z a r b e y Roufail à q u i le
                        bénéfice d u c o n t r a t a été c é d é;</p>
                    <p>Attendu que p a r s o n jugement du 19 Avril 1921, le Tribunal Civil d u
                        Caire, après avoir r e l e v é que la p r é t e n d u e c e s s i o n d u
                        bénéfice d u c o n t r a t litigieux f a i t e a u profit d'A z a r b e y R
                        o u fail n'est p a s v a l a b l e p a r r a p p o r t a u défendeur,
                        l'obligation é t a n t p u r e m e n t civile e t e n t r e d e u x i n d i
                        g è n e s e t n e p o u v a n t d o n c ê t r e c é d é e qu'avec l e c o n
                        s e n t e m e n t d u débiteur, léquel c o n s e n t e m e n t fait d é f a
                        u t, s e d é c l a r a i n c o m p é t e n t;</p>
                    <p>Attendu que p a r e x p l o i t en date du 24 Avril 1922 A z a r b e y
                        Roufail a r e l e v é a p p e l d e c e jugement;</p>
                    <p>Qu'il e m p r u n t e d a n s s o n a c t e d'a p p e l l e n o m d u c o -
                        demandeur Aly Ahmed, mais a u c u n m a n d a t à c e s fins é m a n a n t d
                        e c e d e r n i e r n e s e t r o u v e a u dossier, v r a i s e m b l a b l
                        e m e n t parce que R o u fail e t Aly Ahined s o n t a c t u e l l e m e n
                        t e n c o n t e s t a t i o n au sujet de l e u r a s s o c i a t i o n,
                        ainsi qu'il p a r a î t d'une assignation f a i t e en d a t e, du 2 6</p>
                    <p>Juillet 1921 p a r Aly Ahmed à Roufail invitant c e d e r n i e r à lui r e n
                        d r e c o m p t e d e s o p é r a t i o n s d e c o t o n d e la société e n
                        t r e parties, s o u s p e i n e d'une condamnation à lui p a y e r L.E. 5 0
                        . 0 0 0;</p>
                    <p>Attendu que la t h è s e s o u t e n u e p a r Roufail d e v a n t la Cour c
                        o n s i s t e à d i r e q u e c'est à tort q u e lui e t Aly Ahmed a v a i e
                        n t s a i s i la juridiction c i v i l e; qu'ils'a g i s s a i t dans la
                        réalité d e s c h o s e s d'une affaire comme r c i a l e; q u e lui,
                        Roufail, n'a g i t p a s e n v e r t u d'une c e s s i o n, c o n t r a i r
                        e m e n t à c e q u i e s t d i t d a n s l'acte d'a s s i g n a t i o n;
                        qu'i l a droit d e s o u t e n i r s o n intérêt personne l d é c o u l a n
                        t d e l a société e n t r e lui e t Aly Ahmed; qu'i l e s t intervenu a u x
                        débats n o n p a s pour s o u m e t t r e l e p r o c è s à la juridiction m
                        i x t e e t e n e n l e v e r l a c o n n a i s s a n c e à la juridiction i
                        n d i g è n e, mais pour a s s u r e r personnelle m e n t l a d é f e n s e
                        d e s e s droit s, m e n a c é s p a r l'a t t i t u d e d e s o n
                        associé;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e l e c o n t r a t litig i e u x a été p a s
                        s é e n t r e Aly Ahmed e t Cheikh</p>
                    <p>Ibrahim Afifi Kadi s a n s aucune intervention de la p a r t d e Roufail;
                        qu'il est d'autre part certain q u e le c o n t r a t a é t é fait p a r Aly
                        Ahmed pour l e b é n é f i c e d e l a s o c i é t é e x i s t a n t e n t r
                        e lui e t A z e r b e y Roufail;</p>
                    <p>Attendu qu'i l p a r a î t d e la t e n e u r d u c o n t r a t q u e C h e i
                        k h Ibrahim Afifi Radi en v e n d a n t u n e q u a n t i t é a u s s i i m
                        p o r t a n t e d e 200 c a n t a r s d e c o t o n a a g i comme i n t e r
                        m é d i a i r e pour r é u n i r l e s c o t o n s d e s e s v o i s i n s;
                        qu'il est à remarquer qu'i l a v e n d u la première cueillette de la c u l
                        t u r e d u village d e N a m o u l, e t n o n p a s l a cueillette d e s e
                        s p r o p r e s t e r r a i n s e t d e ceux d e s o n p è r e, a i n s i
                        qu'i l p r é t e n d, s a n s cependant offrir a u c u n e justification de
                        la p o s s e s s i o n d'une é t e n d u e d e t e r r a i n s suffisant à
                        une c u l t u r e d e cette i m p o r t a n c e;</p>
                    <p>Attendu qu'une p a r e i l l e o p é r a t i o n constitue i n c o n t e s t
                        a b l e m e n t u n a c t e d e comme r c e j u s t i fiant l a c o m p é t
                        e n c e d e l a juridiction commerciale;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e, dans ces conditions, Ibrahim</p>
                    <p>Afifi R a d i s e r a i t e n droit d'o p p o s e r à A z e r b e y</p>
                    <p>Roufail, a i n s i qu'i l l e fait, les termes d e s articles d e s a r t i c
                        l e s 6 7 e t 6 8 du Code de Commerce, s e l o n l e s q u e l s l e p a r t
                        i c i p a n t q u i a c o n t r a c t é avec l e s t i e r s e s t s e u l e
                        n g a g é d i r e c t e m e n t e n v e r s e u x, l e s rapports d e s
                        associés e n t r ' e u x s e b o r n a n t a u droit e t à l'obligation d e
                        r é g l e r e n t r ' e u x l e s b é n é f i c e s e t p e r t e s r é s u
                        l t a n t d e s o p é r a t i o n s d e l'a s s o c i a t i o n e n
                        participation, avec le droit c o r rélatif d e s t i e r s d e n e r e c o n
                        n a î t r e q u e l e particip a n t o u associé a v e c q u i ils a u r a i
                        e n t c o n t r a c t é;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'e x i s t e a u c u n lien de droit e n t r e A z e r b e y
                        Roufail e t Ibrahim Afifi R a d i p e r m e t t a n t a u premier d e
                        rechercher l e d e r n i e r e n exécution d u c o n t r a t p a s s é e n t
                        r e R a d i e t Aly</p>
                    <p>Ahmed;</p>
                    <p>Que d'autre part il justifie d'un intérêt i n c o n t e s t a b l e d a n s
                        l'exécution d u c o n t r a t o u d a n s l e s conséquence s d e s o n
                        inexécution, lui d o n n a n t l e droit d'i n t e r v e n i r d a n s l e s
                        débats e n t r e Aly</p>
                    <p>Ahmed e t R a d i, d'a u t a n t p l u s qu'i l p e u t à j u s t e titre c r
                        a i n d r e u n e d é f e n s e p e u e m p r e s s é e d e s droit s d e l
                        a société p a r s o n associé, c e q u i s u p p o s e n é c e s s a i r e m
                        e n t u n e action d e v a n t l a</p>
                    <p>Juridiction Mixte;</p>
                    <p>Attendu, cependant, qu'ayant saisi l a j u r i d i c tion civile en vertu
                        d'une p r é t e n d u e c e s s i o n d'une c r é a n c e civile, A z e r b
                        e y Roufail e s t i r recevable à a t t a q u e r l a décision i n t e r v e
                        n u e comme é t a n t r e n d u e p a r u n t r i b u n a l i n c o m p é t
                        e n t;</p>
                    <p>Qu'ayant a c c e p t é implicitement cette s o l u t i o n, il e s t mal v e
                        n u à p r é t e n d r e à la Cour qu'i l b a s e s o n droit, n o n s u r u
                        n e c e s s i o n, mais s u r u n e participation lui d o n n a n t le droit
                        d'intervention e t d e v a n t u n e a u t r e juridiction q u e c e l l e
                        qu'i l a v a i t saisie;</p>
                    <p>Qu'e n a g i s s a n t d e l a s o r t e il f o r m u l e pour l a p r e m i
                        è r e f o i s d e v a n t la Cour une demande nouvelle, p a r t a n t i r
                        recevable;</p>
                    <p>Qu'il n'a d o n c qu'à p r e n d r e toute s m e s u r e s qu'i l c r o i r a
                        d a n s s o n intérêt à l'e n contre d e s o n associé e t d e Radi;</p>
                    <p>Qu'il n e saurait, cependant, t r a n s f o r m e r s o n a c t i o n i n t e
                        n t é e à la d a t e du 16 Octobre 1920</p>
                    <p>d a n s u n e nouvelle instance d e v a n t la Cour, n i critiquer la
                        décisions u r l a compétence qu'i l a v a i t l u i - même p r o v o q u é e
                        .</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Etrangère.</head>
                <p>France.</p>

                <div type="item">
                    <p>1 0 - Faillite . — Liquidation judiciaire;</p>
                    <p>vendeur non payé. — Droit de rétention;</p>
                    <p>résiliation; dommages-intérêts.</p>
                    <p>L e r è g l e s u i v a n t l a q u e l l e l e v e n d e u r d e m a r c h a
                        n d i s e s q u i u s e d e s o n droit d e r é t e n t i o n ne peut, e n c
                        a s d e f a i l l i t e d e l'a c h e t e u r, i n v o q u e r l'a r t 1 1 8
                        4 c. c i v . pour r é c l a m e r d e s dommages intérêts , n e s'a p p l i
                        q u e qu'a u t a n t q u e l'a c t i o n e n r é s i l i a t i o n e t e n
                        dommages-intérêts e s t i n t r o d u i t e après l a déclaration d e f a i
                        l l i t e e t e s t d i r i g é e contre l a f a i l l i t e ( C. C o i n .
                        5 7 6, 5 7 7 ) .</p>
                    <p>E n conséquence, l e v e n d e u r q u i, a v a n t l e j u g e m e n t
                        déclaratif d e f a i l l i t e, a o b t e n u u n jugement p a r d é f a u t
                        p r o n o n ç a n t l a r é s i l i a t i o n d u m a r c h é, a u x t o r t
                        s e t g r i e f s d e l'a c h e t e u r, avec dommages-i n t é r ê t s à f i
                        x e r, e s t b i e n f o n d é à pour s u i v r e d e v a n t l e Tribunal d
                        e l a f a i l l i t e, contre l e s y n d i c, l a liquidation d e c e s
                        dommages-intérêts, pour lesquels il doit être a d m i s à la f a i l l i t e
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel d e Paris, 3e C h ., Prés. Pringué. 20Octobre</p>
                    <p>1^22. —Toulemonde-Destombe c. Qatté ès-q. — Gaz. Palais.</p>
                    <p>11-13 Nov. 1922).</p>
                    <p>Note. — I e t II. - E n g é n é r a l, l a jurisprudence f r a n ç a i r e, c
                        r i t i q u é e p a r l a doctrine, r e f u s e a u v e n d e u r, q u i u s
                        e d e s o n droit d e r é t e n t i o n, l a f a c u l t é d e p r o d u i r
                        e à la f a i l l i t e d e l'a c h e t e u r pour des dommages-intérêts d e
                        r é s i l i a t i o n d u m a r c h é ( C i v . 1 6 F é v r . 1887</p>
                    <p>D. P. 8 7 . I. 2 0 1; R e q . 8 Avril 1895 . D. P.</p>
                    <p>95 . 1. 4 8 1 e t l a n o t e d e M. G u e n é e; l e s arrêts r a p p o r t
                        é s D. P. 1902 2 . 3 2 1, e t l a n o t e d e M. R a y n a l; R é p p r a t
                        .; v . Faillite N s . 7 9 9</p>
                    <p>e t s ù i v . C o n t r a; L y o n - C œ n ef R e n a u l t, T r a i t é d e
                        droit comme r c i a l, 4 e é d i t . t . 8 p . 8 6 1;</p>
                    <p>T h aller e t P e r c e r o u, D e s f a i l l i t e s * t . 2 p . 6 9</p>
                    <p>n o t e d e M. L a b b é a u R e e . d e S i r e y 1887 .</p>
                    <p>I. 145). Mais lorsque l e v e n d e n r a a s s i g n é l'a c h e t e u r e n
                        r é s i l i a t i o n d u m a r c h é a v a n t l e jugement de faillite, l
                        e droit à d e s dommages-intérêts ne peut lui être c o n t e s t é, c a r l
                        e s jugement s n e s o n t p a s a t t r i b u t i f s, mais déclaratif s d
                        u droit, e t d o i v e n t p r o d u i r e l e s e f f e t s q u e c o m p o
                        r t e l a s i t u a t i o n d e s parties a u j o u r d e l'i n t r o d u c
                        t i o n d e l a d e m a n d e ( Civ.</p>
                    <p>2 4 D é c. 1889; D. P. 9 0 I. 1 6 1 e t l a n o t e d e</p>
                    <p>M. B o i s t e l; R é p . p r a t .; v . c i t ., N o . 7 9 6 ) .</p>
                    <p>Comp, avec l a jurisprudence d e s t r i b u n a u x é g y p t i e n s Mixte
                        s, c i - a v a n t, p . 1 6 6, § 2 7 6, e t l a n o t e, e t a u s s i l'é t
                        u d e d e M e . C h . C h a l o m e n t ê t e d u p r é s e n t n u m é r o,
                        p . 1 6 1 .</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
