<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0001-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1911-02-10">February 10, 1911</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 4</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>L R E ANNÉE (36"" Année JudiciaireY N ° 4 1 0 FÉVRIER 1911</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, r u e Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire :</p>
                <p>15, R u e El Aladabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E sous LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO,
                    AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D ' É G Y P T E</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>É g y p t e, P.T. 60 — É t r a n g e r, F r s . 18</p>
                <p>Prix d u numéro, i F r . 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>S ' a d r e s s e r à l'Administration o u à M ' Georges Adib,</p>
                <p>12, r u e Mahmoud Paclia el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 19-87.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>L'azione in simulazione e la Pauliana, nelle differenti condizioni de! toro
                    esereizio.</head>
                <p>U N recente dibattito giudiziario, la divergenza, del resto soltanto apparente,
                    manifestatasi fra la decisione del Tribunale e quella délia Corte e specialmente
                    il confusionismo c h e dalle d i m a n d e delle parti si traduce molto s p e s
                    s o nei giudicati, r e n d e n -</p>
                <p>doli di difficile o d'impossibile e s e -</p>
                <p>cuzionesenzaulteriore pronunzia i n terpretativa, c'induce a trattare del-</p>
                <p>r argomento.</p>
                <p>L'azione in dichiarazione di s i m u -</p>
                <p>lazione, o più semplicemente 1' azio-</p>
                <p>n e in simulazione, h a per scopo di fare dichiarare dalla giustizia c h e u n
                    atto giuridico esista soltanto in apparenza. In effetti, all' infuori di una
                    convenzione ostensibile, le parti possono mettersi, per regolare divers a m e n
                    t e d a essa i loro rapporti, s e -</p>
                <p>gretamente d'accordo. Ed evidentem e n t e s o n o libere di farlo, e s p e s s o
                    possono avere interesse a lasciare ignorare la natura del contratto c h e
                    abbiano concluso. Cosí, qualcuno c h e contragga u n m u t u o p u o ' d i -</p>
                <p>chiararsi obbligato in qualità di c o m -</p>
                <p>pratore; u n a vendita si conchiude sotto. f o r m a di transazione, u n a d i
                    -</p>
                <p>visione c o m e permuta. E la s i m u lazione n o n dolosa è lecita.</p>
                <p>Ma, sovente, le convenzioni s e -</p>
                <p>grete e modificative dell' atto a p p a rente s o n o fatte p e r eludere la
                    legge o frustrare i diritti dei terzi, Nel comprare un immobile si indica u n
                    prezzo inferiore al vero per sottrarsi al parziale pagamento délia tassa o d
                    impedire ai creditori del venditore di praticare un eventuale sequestro sulla
                    totalità délia s o m m a; u n debi-</p>
                <p>tore rilascia delle quietanze senza</p>
                <p>nulla ricevere, ipoteca o v e n d e fit--</p>
                <p>tiziamente i suoi beni. In questi e d altri simili casi la simulazione n a -</p>
                <p>s c o n d e u n a f r o d e c h e i creditori p o s s o n o a v e r e interesse a
                    smascherare.</p>
                <p>Fatta tale distinzione c h e tiene al doppio rapporto, fra le parti m e -</p>
                <p>desime, cui è lecito intendersi segre-</p>
                <p>tamente, e fra e s s e e d i terzi, cui noccia la simulazione, per studiare q u e
                    s t a in rapporto all' azione P a u liana n o n dobbiamo occuparci c h e della
                    ipotesi in cui siano i creditori di u n o dei contraenti i quali agiscano.</p>
                <p>C o n v i e n e quindi ricordare innanzi t u t t o lo scopo c h e ciascuna delle
                    d u e azioni si proponga e d indícame le somiglianze, per venire all'esame delle
                    sostanziali differenze esistenti fra e s s e e dei modi e condizioni del diverso
                    loro esercizio.</p>
                <p>I</p>
                <p>L'azione in simulazione s e m b r a a prima vista presentare molta a n a -</p>
                <p>logia con la Pauliana. Nei d u e casi il debitore h a cercato di nuocere i suoi
                    creditori mediante un atto g i u ridico, e d è a q u e s t o c h e il credi-</p>
                <p>tore leso nei suoi interessi si attacca esercitando l'una o l'altra azione.</p>
                <p>Quale si sia il mezzo, il creditore si propone di raggiungere Túnico scopo
                    d'impedire al debitore di fare sparire in t u t t o o d in parte il s u o
                    patrimonio con atti fraudolenti. Sembrerebbe quindi a n c h e a lui permesso di
                    s e r -</p>
                <p>virsi indifferentemente dell' u n a o dell' altra azione. E n o n ci sorprende c
                    h e la giurisprudenza dei Tribunali</p>
                <p>Misti e d alcuni autori n o n n e abbiano s e m p r e fatta la distinzione.</p>
                <p>È u n errore.</p>
                <p>Per comprenderlo bisogna tenere presente in primo luogo l'opposi-:</p>
                <p>zione esistente fra esse.</p>
                <p>La Pauliana permette ai creditor^</p>
                <p>di fare annullare le alienazioni od altri atti coi quali il debitore abbia
                    fraudolentemente determinata od aumentata la s u a insolvenza, e d h a p e r f o
                    n d a m e n t o la garanzia c o m u n e a tutti i creditori sul patrimonio del
                    debitore.</p>
                <p>Invece, nel caso di finte alienazioni per le quali il debitore si spoglia
                    soltanto in apparenza dei suoi diritti, l'azione in simulazione t e n d e n o n
                    già all' annullamento di tali contratti m a a f a m e constatare la
                    inesistenza.</p>
                <p>C o n la Pauliana si ottiene la rein-</p>
                <p>tegrazione nel patrimonio del debitore di beni c h e s o n o realmente usciti; c
                    o n l'azione in simulazione si prova c h e il debitore n o n si e spogliato dei
                    suoi beni, c o m e voleva fare credere.</p>
                <p>Tuttavia, poichè il debitore, nei d u e casi, h a s e m p r e per único f i n e
                    quello di nuocere ai suoi creditori, cio' c h e si v u o l e reprimere è p u r e
                    s e m p r e la frode. Ma questa non h a lo stesso carattere, a seconda c h e si
                    adoperi per dare esecuzione ad atti veri od a mascherare la verità.</p>
                <p>Nei primi, il debitore v u o l e arrecare d a n n o ai creditori, m a liga s e
                    stesso :</p>
                <p>nei secondi, egli n o n h a neppure l'intenzione di rispettarli e di e s e -</p>
                <p>guirli.</p>
                <p>E questa differenza sostanziale nel carattere della f r o d e c o n d u c e a
                    conseguenze diverse.</p>
                <p>Quand o u n creditore intenta la</p>
                <p>Pauliana, la cosa giudicata profitta agli altri creditori?</p>
                <p>L'attore potrà essere considerate quale rappresentante della massa,</p>
                <pb n="48" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>ovvero, per l'applicazione délia mas-</p>
                <p>sima, res inter alios judicata, gli effetti della sentenza si restringono al solo
                    creditore che l'ha ottenuta?</p>
                <p>Secondo l'opinione del Laurent, in materia di azione Pauliana la sentenza che
                    1'ammetta profitta anche ai creditori fuori causa perché, dice lui, la cosa
                    resta nel patrimonio del debitore. Pero' questa;opinione non ci sembra
                    ammissibile per la semplice considerazione che la Pauliana non fa rientrare i
                    beni nel patrimonio del debitore. Fra lui ed il terzo il contratto esiste
                    sempre. Se, ad esempio, una donazione fraudo-</p>
                <p>lenta venga annullata, i creditori si rimborsano col prezzo dei beni che n e
                    formavano 1' oggetto; ma, se la somma ottenuta è superiore all'am-</p>
                <p>montare dei crediti, l'eccedenza spetta al donatario. Una sentenza che ammetta
                    l'azione Pauliana, sotto l'impero del le rególe che governano la cosa giudicata,
                    giova soltanto ai creditori istanti e gli altri non pos-</p>
                <p>sono invócame gli effetti.</p>
                <p>La revocazione dell'atto fraudo-</p>
                <p>lento non è assoluta e totale, bensi essenzialmente relativa e parziale.</p>
                <p>Non accade lo stesso in materia di simulazione, giacchè, se un creditore riesce a
                    stabilire che la cosa non sia uscita dal patrimonio del debitore, o che una
                    somma indicata apparentemente in un atto sia esa-</p>
                <p>gerata, la prova della simulazione non sussiste per lui solo ma per tutti,
                    trattandosi della constatazione di un fatto materiale e non più di un fatto
                    personale di frode, del semplice riconoscimento della inesi-</p>
                <p>stenza di un contratto e non più di annullarlo con lo spoglio del diritto
                    acquistato da un terzo.</p>
                <p>Inoltre, l'azione in simulazione puo' essere intentata non solamente per i
                    crediti a scadenza determinata, ma altresî per le obbligazioni con-</p>
                <p>dizionali, come misura di semplice conservazione avente per scopo di fare
                    restituiré agli atti contro i quali è diretta il loro vero carattere, senza
                    bisogno di un pregiudizio attuale.</p>
                <p>Basta un interesse eventuale a sma-</p>
                <p>scherare la frode organizzata per l'avvenire e non occorre un titolo esecutivo,
                    un crédito attuale, liquido ed esigibile, per agiré in simulazione.</p>
                <p>Iavece un creditore non potrebbe essere autorizzato ad agiré anche di fronte ai
                    terzi con la Pauliana, pendente conditione, per la revoca del contratto, in
                    difetto appunto dell' indispensabile pregiudizio certo ed uttuale. E, per quanto
                    riguarda le obbligazioni a termine, occorre che il debitore siasi reso
                    volonta-</p>
                <p>riamente insolvibile, fatto che nella pratica produce sovente la decadenza dal
                    beneficio del termine stesso.</p>
                <p>In tali condizioni la repressione della frode deve essere facilitata il più che
                    sia possibile perché la frode, come la legittima difesa, fa ecce-</p>
                <p>zione a tutte le rególe. Sarebbe as-</p>
                <p>solutamente ingiusto lasciare il debitore libero di attentare ai diritti dei suoi
                    creditori ed impedire a questi di svelare la frode subito che venga a loro
                    conoscenza, essendo essa il fondamento della Pauliana, indipendente dai titoli e
                    dal termine di loro scadenza. La insolvibilità del debitore produce il
                    pregiudizio certo, se congiunta alia creazione dell'atto fraudolento, ed anche
                    attuale in diritto.</p>
                <p>Ció non si verifica per le obbligazioni sottoposte a condizione futura ed incerta
                    e quindi sospensiva delle obbligazioni stesse.</p>
                <p>La Pauliana costituisce anche una misura di esecuzione e troppo grave per essere
                    esercitata da creditori il cui diritto è sospeso e forse non ancora nato. Le
                    conseguenze dell' an-</p>
                <p>nullamento di un atto a profitto di qualcuno il quale non si sappia se un giorno
                    diverrà realmente creditore sarebbero gravissime, non po-</p>
                <p>tendo l'azione revocatoria ottenere che degli effetti condizionali, cioè
                    sottomessi aile stesse condizioni future ed incerte del diritto dell' atto re.
                    E, sarebbe lecito consentire l'annullamento dei diritti di terzi in favore di
                    chi non si sa se un giorno diverrà creditore?</p>
                <p>Pendente conditione, lo ripe-</p>
                <p>tiamo, la dichiarazione in simulazione, come misura conservativa del patrimonio
                    del debitore a garanzia comune dei creditori, è soltanto da consentirsi.</p>
                <p>Ed il carattere differenziale delle due azioni produce ancora la nécessita di una
                    distinzione fra la situa-</p>
                <p>zione giuridica dei creditori anteriori all'atto fraudolento o simulate e quelli
                    posteriori ad esso. La Pauliana puô essere esercitata soltanto dai primi e
                    quella in simulazione anche dai se-</p>
                <p>condi i quali, in ogni tempo, hanno il diritto di sconoscere un' apparenza.</p>
                <p>ed un' ¡Ilusione. Con la Pauliana si combatte qualcuno che si è realmente
                    spogliato dei suoi beni in pregiudizio dei creditori anteriori ail' atto
                    fraudolento.</p>
                <p>Essi tenevano in garanzia il patrimonio che il debitorè cerca loro sottrarre e lo
                    avevano preso in considerazione prima di contrattare, mentre i creditori
                    posteriori si sono accontentati dei beni che restavano e le alienazioni
                    anteriori le hannO'</p>
                <p>già accettate come compiute a favore di terzi.</p>
                <p>Con la simulazione si tende a fare conoscere la vera forza patrimoniale del
                    debitore, la quale costituisce la garanzia non soltanto dei creditori anteriori
                    all' atto simulate, ma eziandio dei posteriori. E questi, dando la prova della
                    simulazione,.</p>
                <p>stabiliranno che le alienazioni non sono mai esistite#</p>
                <p>Cosí un' ipoteca apparentemente consentita per l'apertura di un crédito, ma in
                    realtà per garantiré un debito preesistente, alio scopo di nascondere lo stato
                    di decozione del debitore, puô essere annullata su domanda dei creditori i
                    quali, ingan-</p>
                <p>nati, abbiano fornito delle somme in data posteriore all' apertura del crédito
                    suddetto.</p>
                <p>II</p>
                <p>Dobbiamo perô intrattenerci s u questa ultima distinzione^ giacchè abbiamo
                    constatato che, a volte, gli autori e spesso la giurisprudenza non la fecero
                    sufficientemente.</p>
                <p>Toullier diceinfatti (vol. VI, n° 351):</p>
                <p>« Si le débiteur, après avoir payé</p>
                <p>« les créanciers qu'il avait eu le</p>
                <p>« projet de frauder, empruntait, les</p>
                <p>« nouveaux créanciers ne pourraient</p>
                <p>« attaquer cet acte, qui n'aurait pas</p>
                <p>« été fait à leur préjudice, à moins</p>
                <p>« qu'ils n'eussent prêté pour payer</p>
                <p>« les premiers créanciers et qu'ils</p>
                <p>« n'eussent été subrogés dans leurs</p>
                <p>« droits » .</p>
                <p>Si potrebbe argomentare da questa espressione « les nouveaux créanciers ne
                    pourraient attaquer cet acte », che i creditori non possono giammai intentare u
                    n'azione contro un atto anteriore.</p>
                <pb n="49" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> Ma l'illustre Pescatore, il quale nelle controversie prendeva sempre le mosse
                    dal diritto romano, osserva che male a proposito Toullier ha ge-</p>
                <p>neralizzato quando la legge io, § î</p>
                <p>del Digesto : qnœ in fraudem cre-</p>
                <p>ditorum si riferisce soltanto alio esercizio dell'azione Pauliana.</p>
                <p>Domat dà la esattateoria, interpretando appunto questa legge, quando scrive : «
                    Si le dessein de frauder</p>
                <p>« n'est pas suivi de l'événement et</p>
                <p>« d e la perte effective des créan-</p>
                <p>« ciers et que, par exemple, pendant</p>
                <p>« qu'ils exercent leur action ou qu'ils</p>
                <p>« veulent l'exercer, le débiteur les</p>
                <p>« satisfasse par la vente de ses</p>
                <p>« biens ou autrement, l'aliénation</p>
                <p>« qui avait été faite à leur préju-</p>
                <p>« dice aura son effet, et si dans la</p>
                <p>« suite il vient à emprunter, les</p>
                <p>« nouveaux créanciers ne pourront</p>
                <p>« pas révoquer cette première alié-</p>
                <p>« nation, qui n'avait pas été faite</p>
                <p>« à leur préjudice. Mais, s'ils avaient</p>
                <p>« prêté pour payer les premiers et</p>
                <p>« que les deniers eussent été e m -</p>
                <p>« ployés à ce paiement, ils pour-</p>
                <p>« raient révoquer l'aliénation faite</p>
                <p>« avant leur créance » . (Domat,</p>
                <p>L. il, T. io, Sez. 1, i6.)</p>
                <p>Quando una vendita h a realmente avuto luogo, anche a prezzo basso,</p>
                <p>€ssa non puô d'ordinario essere con-</p>
                <p>siderata come fattain frode dei futuri creditori, mentre la simulazione è un
                    mezzo fraudolento che raggiunge più sovente il suo fine col pregiudizio dei
                    creditori posteriori all'obbligazio-</p>
                <p>n e simulata. Perciô deve essere per-</p>
                <p>messo a costoro di attaccare gli atti simulati del loro debitore di data
                    anteriore. La differenza caratteristica fra le due azioni dovrebbe sempre essere
                    messa in rilievo per evitare la deplorevole confusione in cui cadelo stesso
                    Merlin (Répertoire, V. Créancier, m, 3°) quando dice : « Tous les</p>
                <p>« actes des débiteurs qui tendent à « frauder leurs créanciers sont nuls</p>
                <p>« par eux-mêmes, ou pour parler</p>
                <p>« plus juste, peuvent, sur la deman-</p>
                <p>« d e de ceux-ci, être révoqués » .</p>
                <p>Spesso la giurisprudenza h a com-</p>
                <p>messo lo stesso errore. Esaminando superficialmente le rególe dell'azione in
                    simulazione, l'ha negata ai creditori posteriori all'atto simulate.</p>
                <p>Abbiamo trovato unasentenza con la quale f u negate ai creditori il</p>
                <cb/>
                <p>diritto di attaccare per frode e simulazione un atto del debitore, pel motivo che
                    i loro crediti erano di data posteriore. Si trattavadi un figlio il quale aveva
                    ricevuto da sua madre, in occasione del contratto di matrimonio,</p>
                <p>L. E. iooo, esigibili dopo la morte di lei. Egli cedette la somma a suo padre per
                    L. E. 500 in con-</p>
                <p>tanti, ed avendo più tardi intrapreso il commercio, f u dichiarato fallito.</p>
                <p>I creditori allora domandarono la nullità délia cessione, perché viziata di frode
                    e di simulazione, facendo, per verità, nella citazione introdut-</p>
                <p>tiva una confusione deplorevole nel cumulo delle d u e azioni e nei rispet-</p>
                <p>tivi mezzi di prova. La confusione si tradusse in sentenza e si finí, ricorrendo
                    alie rególe applicabili alia sola Pauliana, per rigettare la dimanda anche per
                    rapporte alla simulazione.</p>
                <p>Un caso più grave di confusionismo é il seguente. Un immobile era stato locato ad
                    un negoziante per la durata di molti anni a ragione di 300 sterline all'anno e
                    regístrate.</p>
                <p>In corso di locazione, il proprietario vende l'immobile ed il negoziante
                    fallisce. I compratori pretendevano, in qualità di creditori privilegiati, farsi
                    ammettere al passivo per Tintero loro crédito. I creditori del falli-</p>
                <p>mento, rappresentati dal sindaco, pretendevano che l'affitto era simu-</p>
                <p>lato ed in ogni caso fatto in frode, in previsione del fallimento ed alio scopo
                    di frustrare una parte importante dell'attivo. In conseguenza, il sindaco
                    sosteneva doversi riconosce-</p>
                <p>re l'affitto per la sola annata in corso e chiamava in garanzia il venditore
                    firmatario della locazione.</p>
                <p>La sentenza conservó il privilegio dei compratori quali cessionari di buona fede,
                    rigettando la Pauliana, ma ammise la dimanda in garanzia perché il debitore
                    sapeva di cagionare un pregiudizio ai creditori. Senza la deplorevole
                    confusione, si sarebbe semplicemente considerate che l'affitto essendo simulate
                    ed inesistente, i compratori, malgrado la loro buona fede, non potevano
                    avvalersi di un atto apparente ed improduttivo di effetti.</p>
                <p>Si potrebbe obbiettare : . dal m o mento chei creditori hanno il diritto di
                    esercitare la duplice azione, non puô esserne loro vietatoil cumolo. Fraus omnia
                    corrumpit e tutti i mezzi debbono contemporáneamente con-</p>
                <p>vergere alio accertamento del consilium frandis ed eventus áamni, quando e
                    comunque siasi verifícate.</p>
                <p>Noi non neghiamo il cumolo e la facoltà dello esperimento contemporáneo della
                    duplice azione, alia con-</p>
                <p>dizione che trattisi di cumolo giiiri-</p>
                <p>dico e non di cumolo materiale della simulazione e della Pauliana.</p>
                <p>Soltanto quest' ultimo é la causa del danno alie parti e degli errori giudi-</p>
                <p>ziari.</p>
                <p>II cumolo giuridico importa distin-</p>
                <p>zione netta e precisa dei mezzi di prova, alio stesso modo come se le due azioni
                    si esercitassero separa-</p>
                <p>tamente, distinzione netta e precisa dei rapporti giuridici e nel loro con-</p>
                <p>tenuto soggettivo ed oggettivo.</p>
                <p>La quistione f u risoluta nei suoi veri termini nell'arresto della Corte</p>
                <p>Mista, estensore il chiaro giurecon-</p>
                <p>sulto Moriondo, nei seguenti termini;</p>
                <p>« Attesoché é vero che l'azione di</p>
                <p>« nullità per simulazione e quella</p>
                <p>« Pauliana per frode ai creditori non</p>
                <p>« possono insieme sussistere, poi-</p>
                <p>« chè gli elementi rispettivi sono</p>
                <p>« diversi e l'una escluderebbe l'al-</p>
                <p>« ira, ma nulla osta a che siano</p>
                <p>« contemporáneamente proposte in</p>
                <p>« modo alternativo per essere se-</p>
                <p>« paratañiente esaminate. »(Arr.b,</p>
                <p>« II, 1908, Lydis c. Saad.)</p>
                <p>È deplorevole che la massima sia stata più tardi non seguita o de-</p>
                <p>naturata !</p>
                <p>( C o n t i n u a . )</p>
                <p>G I O V A N N I P A U L U C C 1 .</p>
                <p>Gindice del Tribunale Misto d' Alesaandvia.</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>&lt;3Zofes Judiciaires</head>
                <p>Le délai du dépôt de bilan aux f i n s de concordat préventif.</p>
                <p>Sote sur les art. 202 e t 213 C. Coram.</p>
                <p>T O U T commerçant qui cesse ses paiements pour raison d'insolvabilité est tenu,
                    a u x termes d e l'art. 202 Code</p>
                <p>Comm., d'en faire la déclaration au</p>
                <p>Greffe dans les quinze jours de cette cessation. L'inobservation de cette
                    formalité entraînerait pour lui divers inconvénients. Il pourrait être déclaré
                    banqueroutier simple (art. 296, § 3,Code</p>
                <p>Pén.).Il ne pourrait plus bénéficier d'un concordat préventif (art. 205
                    C.Comm.).</p>
                <pb n="50" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Sur ce dernier point, pourtant, la jurisprudence est encore hésitante. Le</p>
                <p>Tribunal du Caire a différé jusqu'ici de se prononcer d'une façon
                    catégorique;</p>
                <p>mais ses décisions semblent indiquer qu'il ne considère pas l'inobservation de ce
                    délai comme un obstacle au concordat préventif. Par contre, le Tribunal de
                    Mansourah, dans son jugement du 3 novembre 1910 (*), a implicitement reconnu que
                    ce délai était un terme fatal. Cette dernière appréciation semble être aussi
                    celle de la Cour. Un arrêt du 3 juin 1908, statuant sur une demande en faillite
                    pour tardivité du dépit de bilan, la rejetait pour cette considération de fait,
                    que les commerçants insolvables</p>
                <p>« étaient dans les délais lorsqu'ils déposaient leur bilan. » Il résulterait a
                    contrario, que l'inobservation de ces délais aurait rendue impossible toute
                    obtention de concordat préventif.</p>
                <p>Cette jurisprudence de la Cour est conforme à la lettre comme à l'esprit de la
                    loi. L'art. 205 ne laisse au juge la faculté d'accorder le bénéfice du</p>
                <p>(*) C f r . « Jurisprudence », Gazette Trió., N« 2, p . 4, l Dépôt de bilan.</p>
                <p>concordat préventif que si le commerçant s'est conformé aux dispositions des art.
                    202 et suivants Code Comm.</p>
                <p>Or, l'art. 205 Code Comm. confère une faveur aux commerçants malheureux et de
                    bonne foi. Il établit une exception à l'art. 202 Code Comm., lequel pose le
                    principe que « tout commerçant qui cesse ses paiements pour raison
                    d'insolvabilité actuelle est en état de faillite.</p>
                <p>» Nous pouvons donc déjà conclure, en vertu des règles générales du droit, que
                    l'art. 20ñ Code Comm., contenant une disposition restrictive d'un principe, ne
                    saurait être étendu à volonté par le juge.</p>
                <p>Dans quel but a été institué le concordat préventif? Le législateur a voulu
                    stimuler, par certains avantages, les commerçants insolvables à déposer
                    immédiatement leur bilan, afin de prévenir les complications inévitables
                    auxquelles la lutte quand même contre la mauvaise fortune les aurait
                    entraînés.</p>
                <p>On s'enlize davantage en se débattant.</p>
                <p>Il est donc évident que s'ils ont refusé de satisfaire au vœu du législateur, ils
                    ne peuvent réclamer le bénéfice d'une laveur qu'il n'a entendu accorder qu'à
                    cette condition.</p>
                <p>L e juge peut-il se montrer plus large,, et étendre cette faveur au-delà de la
                    volonté du législateur: telle est la question juridique qui se pose. Si les
                    textes étaient obscurs, si la volonté du législateur était douteuse, le juge
                    aurait eu sans doute un droit d'appréciation.</p>
                <p>Ce n'est point le cas. Les textes sont précis. L'histoire de leur évolution
                    d'ailleurs suffirait à dissiper le moindre doute. Originairement le délai était
                    de trois jours (anc. art. 205</p>
                <p>Code Comm.). L'estimant trop bref, le législateur a eu soin de le porter à quinze
                    jours (art. nouv. 202 Code</p>
                <p>Comm.). Il a manifesté par là indubitablement qu'il considérait ce délai comme
                    fatal. Si non, à quoi bon l'élargir</p>
                <p>? Ce remaniement n'aurait pas eu sa raison d'être.</p>
                <p>L e juge ne saurait donc proroger ce délai ni le négliger. Son rôle se restreint
                    à constater des dates.</p>
                <p>R. P.</p>
                <p>L'Équitable des Étals-Unis pratiques et les plus avantageuses pour
                    l'assurance-vie, mixte ou vie entière.</p>
                <p>(Voir son annonce sur la couverture).</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Acte de commerce. — Compétence commerciale.</p>
                        <p>La garantie donnée par les administrateurs d'une société à un engagement
                            contracté par la société, constitue un acte de commerce: ces
                            administrateurs, même assignés seuls, ne sauraient donc exciper de leur
                            qualité de non-commerçants pour échapper à la juridiction
                            commerciale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. . 1S janv. 1910, a d o p t, motifs Trib. Comm.
                            Caire, 21 mai 1910. — C a s s a d i S c o n t o e d i R i s p a r m i o
                            c. P r i n c e Aziz Pacha Hassan e t consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Adjudicataire. — Cahier des charges.— Revendication.</p>
                        <p>La clause du cahier des charges qui prive l'adjudicataire de tout
                            recours, même en diminution du prix, contre le poursuivant, en cas de
                            revendication totale ou partielle, et d'annulation de l'adjudication,
                            est parfaitement licite, quoique onéreuse, et dès lors doit recevoir son
                            entier effet.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2e Ch., 12 janv. 1911. — Voussef Sal a m a c. d a m e Amin
                            a bent C h e i c k Aly Ahmed el Z a w a w i e t Mario Berninzone e s
                            q . - - Confirm, jug. Trib. Civ. Alex., 17 mai 1910.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Assignation. — Conventions (Interpretation des).</p>
                        <p>Toute assignation en justice implique nécessairement le libellé d'une
                            demande précise, laquelle ne peut être fondée que sur un contrat, un
                            quasi-contrat, un délit ou un quasi-délit.</p>
                        <p>Les Tribunaux ont pour mission de juger les différends que les
                            contrats nés peuvent soulever, mais non de procurer à un justiciable le
                            bénéfice de l'annulation d'un contrat en vigueur.</p>
                        <p>Est. dès lors, irrecevable une demande ayant pour objet la fixation d'un
                            ternie à line convention qui n'en comporte point :</p>
                        <p>ce n'est que sur une difficulté d'exécution de la convention que la
                            question de légalité d'unengagement à perpétuité pourra être appréciée
                            par justice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex., 2 janv. 1911. — Choremi B e n a c h i e t Cie. c.
                            Soc. A n o n . d e s P r e s s e s L i b r e s Egypt i e n n e s .;</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Assurances. — Réticence.— Déclarations de l'assuré.</p>
                        <p>L'omission, par l'assuré, de déclarer au moment de contracter une
                            assurance contre l'incendie, la nature dangereuse de son système
                            d'éclairage, ne saurait constituer une réticence entraînant déchéance
                            aux termes de la police, que s'il est prouvé par la Compagnie
                            d'Assurance, que l'omission de la déclaration a été intentionnelle:</p>
                        <p>et la mauvaise foi ne se présume pas.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex., 2 janv. 1911.—Giovanni F a l e s i t c h e t fils
                            c. Compagnie d'Assurances « L a F o n c i è r e >•.;</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Commission rogatoire. — Preuve testimoniale.</p>
                        <p>L'art. 281 Code Proc., seul texte de la loi mixte concernant les
                            commissions rogatoires, ne visant que le cas d'éloiguement d'un témoin
                            déterminé, il y a lieu d'en déduire que pour qu'une demande de
                            commission rogatoire soit accueillie, la demande d'enquête doit porter
                            non seulement un exposé des faits par articles séparés, avec assez de
                            précision pour permettre au juge d'en apprécier la pertinence, mais
                            aussi l'indication des noms et de la résidence des témoins habitant un
                            pays étranger, et dont l'audition serait nécessaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>' Cour d'Appel, 4 janv. 1911,— G. Stagni e lîgli c. C a p .</p>
                        <p>Ole Kars.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Dommages intérêts. — Responsabilité.</p>
                        <p>Les dommages-intérêts liquidés par un jugement ne comprennent évidemment
                            pas la réparation du préjudice qui pourrait être subi par la suite : est
                            donc parfaitement légitime une demande en paiement de dommages ayant
                            résulté d'une instance en appel intentée dans un but manifestement d i
                            latoire.</p>
                        <p>v Trib. S o m m . Mansourah, 2S déc. 1910. — Ibrahim eflendi A l v c. C o
                            n s t a n d i Samarina.':</p>
                        <p>Fins de non recevoir.—Renonciation tacite.</p>
                        <p>S'il est vrai que la fin de non recevoir tirée des art. ^74et 275 Com.
                            Mar..constitue un moyen de défense qui peut être proposé en tout état de
                            cause, il n'en est pas moins vrai que le droit d'invoquer cette
                            déchéance est subordonné à la condition qu'il n'y ait pas eu une
                            renonciation formelle ou même tacite de la part de celui qui
                            l'invoque.</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>L'acceptation par le transporteur de prendre part à une expertise
                            amiable, et la discussion par lui dans une correspondance de la cause de
                            l'avarie, doivent être considérées comme des éléments établissant la
                            renonciation tacite.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 1 déc. 1910. — Cohen frères c. Messageries Maritimes.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — C e t arrêt infirme un jugement en date du 2o juin 1910, p a r
                            lequel le Tribunal mixte d e C o m merce d'Alexandrie avait f a i t
                            droit à l'exception d'i r recevabilité s o u l e v é e p a r le t r a n
                            s p o r t e u r; mais l'arrêt laissa i n t a c t le principe p o s é p a
                            r le jugement s u r l e point d e d é p a r t d u délai imparti a u d e
                            s t i n a t a i r e pour les p r o t e s t a t i o n s . V. Gaz., Trió.
                            N° 1, p . 4. &lt; F i n s d e non-recevoir</p>
                        <p>Les t i n s de non-recevoir. édictées p a r la loi dans le b u t très
                            légitime d'é v i t e r d e s réclamations t a r d i v e s e t de ce f a
                            i t difficilement contrôlables, s o n t à j u s t e t i t r e é c a r t
                            é e s q u a n d il r é s u l t e d e s circonstances q u e le contrôle e
                            s t facile e t a été accepté. Mai s puisque, par contre, c e s f i n s d
                            e non-recevoir peuvent être s o u l e v é e s en t o u t état d e c a u
                            s e, comme n t n e p a s voir dans la discussion du f o n d u n e
                            renonciation t a c i t e à l'exception</p>
                        <p>? L'arrêt ci-dessus n e semble-t-il pas créer u n e contradiction
                            d e f a i t ?</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Garouka. — Droit de rétention. — Expropriation.</p>
                        <p>Le créancier gagiste ne peut pas s'opposer à la vente des biens de son
                            débiteur, poursuivie par un autre créancier; il peut cependant retenir
                            la possession des biens à lui engagés jusqu'à ce qu'il soit complètement
                            désintéressé.</p>
                        <p>Le cahier des charges de l'expropriation doit donc mentionner le droit de
                            rétention du créancier porteur d'un acte de garouka.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 21 n o w 1910. — A. T r i a n d a l î l o u c. E l Sayed
                            Mohamed Selim el Moussalemi.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>In dû (Répétition de l'). — Règlement dé/iuitif. — Intérêts sauvegardés
                            par</p>
                        <p>'inscription hypothécaire.</p>
                        <p>L e créancier qui a négligé de s'opposer par les voies normalement
                            prévues par la loi à une collocation par voie d'ordre ayant alloué à un
                            autre créancier des intérêts I</p>
                        <p>supérieurs aux deux années sauvegardées par l'inscription hypothécaire,
                            aux termes de l'art. 692 Code Civ. n'est pas recevable à réclamer
                            tardivement remboursement des sommes colloquées en trop, par le moyen
                            détourné d'une action eu répétition de l'indu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2e C h ., 10 janv. 1911.- d e C o r donc. C r é d i
                            t F o n c i e r Egvptien.'i</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Inscription de faux. — Mandat.</p>
                        <p>P a r application de l'art. 632 C. Civ., le mandat spécial n'est
                            nécessaire que dans des cas spéciaux y émimérés, au nombre desquels ne
                            figure pas l'inscription de faux; —</p>
                        <p>si le législateur entendait prescrire un mandat spécial pour
                            l'inscription de faux, il aurait édicté une disposition formelle à ce
                            sujet, comme il l'a fait pour la délation de serment dans l'article
                            susmentionné et dans l'art. 185 C. proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d'Appel, 2e Ch., 19 i a n v . 1911.—Farag X e g h i b e s q . c.
                            Nicolas P s i a c c h i e t X a b i h a H a n e m . '</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Requête civile. — Erreur matérielle.— Rectification (Assignation en).</p>
                        <p>Si le juge, après avoir constaté dans l'exposé des faits les fins et
                            conclusions du demandeur, adjuge par inadvertance dans le dispositif de
                            sa décision le bénéfice d'une partie des condamnations — à raison d'une
                            communauté primitive d'intérêt.— à un co-demandeur qui figurait dans une
                            précédente affaire, cela constitue une simple erreur matérielle qui,
                            manifestement, ne répond pas à la véritable intention du juge. E n
                            pareil cas. c'est par une assignation en rectification de jugement qu'il
                            faut procéder et non par le recours exceptionnel de la requête
                            civile.,</p>

                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 5 déc. 1910.—Milt. F o t i o s c. Ibrahim. Ghobrial e
                            t Greffier en chef d u Tribunal du Caire.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Requête civile. — Omission de statuer. — Contrariétés dans les motifs
                            d'un jugement.</p>
                        <p>L a requête civile étant une voie extraordinaire de recours, les
                            dispositions de la loi y relatives doivent être strictement
                            interprêtées, c'est pourquoi on ne saurait admettre que le terme « chef
                            de la demande », dont parle le § 1 de l'art. 4'24 0 . Proc., comprenne
                            aussi les exceptions soulevées par la défense. D'ailleurs, le fait que
                            le jugement attaqué a,dans son dispositif,écarté «toutes autres
                            conclusions plus amples ou contraires,</p>
                        <p>» suffit pour considérer l'exception en question comme implicitement
                            rejetée.</p>
                        <p>D'antre part, il a toujours été jugé qu'il ne peut être question de
                            contrariété de dispositions que si l'opposition se trouve dans le
                            dispositif d'un jugement. On n e peut en aucun cas former un recours en
                            requête civile contre les motifs d'une décision judiciaire.</p>
                        <p>Il a en outre été jugé que les obscurités ou les contradictions qui
                            peuvent se rencontrer dans les motifs d'un jugement doivent rester sans
                            influence, lorsque son dispositif ne présente aucune obscurité de
                            manière à en rendre l'exécution impossible ou incertaine.</p>
                        <p>Le fait qu'à la différence de la loi française, la législation mixte
                            n'offre pas la possibilité d'un pourvoi en cassation, en cas de c o n
                            trariété dans les motifs d'un jugement, ne saurait autoriser
                            l'interprétation extensive de la disposition de la loi en la
                            matière.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire, 18 janv. 1911. — Ahmed El S é o u d i c. J* P. B
                            e m b e r g A k t i e n Gesellschaft.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Voir cependant, pour c e qui concerne l'omission d e s t a t u e
                            r s u r u n e exception, l'arrêt d e l a Cour d u S juin 1910. B. J.
                            XXIIe</p>
                        <p>, p . 353.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Requête civile.— Recevabilité. — Domicile élu.</p>
                        <p>Dès l'instant où le défendeur en requête civile a été valablement touché
                            par l'assignation et a comparu, il n'y a plus lieu de discuter sur la
                            recevabilité ou l'irrecevabilité de l'exploit signifié à domicile
                            élu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2e C h ., 19 janv. 1911. — M e n a h e m ^ e n t u r a c.
                            Gouvernement Egyptien .,</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE.—Cf. a contrario, a r r . 14 mai 1890. Bit!!. II266.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Juridiction mixte. -— Compétence à l'égard des défendeurs domiciliés à
                            l'étranger.</p>
                        <p>L'art. 38.9°, Code Proc., qui permet d'assigner le défendeur domicilié
                            à l'étranger devant le Tribunal du domicile du demandeur.</p>
                        <p>ou à défaut, devant le Tribunal d'Ale5 1</p>
                        <p>xandrie, n'a pas cependant pour effet d'attribuer compétence aux
                            Tribunaux mixtes en dehors des cas spécialement prévus par l'art. 14
                            Code Civ.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2e Ch., 29 déc. 1910.—René de Z o g h e b c. Dame C.
                            Matanza.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE.—Les c a s prévu s p a r l'art. 14 Code Civ. p o u r l a citation
                            des étrangers q u i o n t q u i t t é le pays, s o n t :</p>
                        <p>« i ° s'i l s'agit d'obligation s r e l a t i v e s à d e s biens- m e u
                            -</p>
                        <p>« b l e s o u immeubles e x i s t a n t d a n s le pays; 2° s'il s'a g
                            i t</p>
                        <p>« d'obligation s d é r i v a n t d e contrat s s t i p u l é s o u
                            d e v a n t</p>
                        <p>« être e x é c u t é s d a n s l e pays, o u bien de f a i t s q u i
                            y</p>
                        <p>« a i e n t é t é accomplis; s a n s préjudice de l a compétence</p>
                        <p>« des Tribunaux de commerce d a n s l e s c a s d é t e r m i n é s</p>
                        <p>« p a r la loi et quelle q u e s o i t l a résidence d u d é -</p>
                        <p>« f e n d e u r ».</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Juridiction mixte. — Hypothèque.</p>
                        <p>Les Tribunaux mixtes, sans pouvoirs pour apprécier la justice et le bien
                            fondé d'une décision de la juridiction indigène, qui entraînerait la
                            radiation d'une inscription prise au- Greffe des Hypothèques, ne
                            sauraient toutefois se borner à homologuer simplement une décision
                            émanée d'une juridiction étrangère, et y donner satisfaction en
                            ordonnant eux-mêmes la radiation.</p>
                        <p>Ils sont donc compétemment saisis d'une demande de radiation à opérer par
                            le conservateur des hypothèques, bien que toutes les parties soient
                            indigènes.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2S déc. 1910. — Ibrahim Ali T o u b a r c. Motissaad
                            Ibrahim H ä v e r n s</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. —Ainsi j u g é p a r infirm, d'un jug., A \ a n s o u r a h</p>
                        <p>15 mars 1910. — C f r . arrêt 11 juin 1890.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Liquidateur. — Comptes (Reddition de).</p>
                        <p>S'il est vrai que la loi égyptienne n'impose pas formellement aux
                            liquidateurs d'une société l'obligation de rendre un compte périodique
                            de leurs opérations, quand elles se poursuivent pendant plusieurs
                            années, il ne s'ensuit pas que les associés restent à la merci des
                            liquidateurs, qui exercent des fonctions de simples mandataires, et
                            qu'ils doivent attendre la clôture définitive de la liquidation pour s e
                            renseigner s u r la situation des affaires qui les intéres-.</p>
                        <p>sent.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex., 26 déc. 1910. — Habib A n t o n i u s c. Selim T a w
                            i l e t Dimitri T a s s o . i</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Nationalité. — Juridiction mixte. — Cession à titre de garantie. — Action
                            oblique.</p>
                        <p>I - L a qualité de protégé ou d'administré d'au Gouvernement étranger,
                            une fois reconnue p a r le Gouvernement égyptien, assure à l'intéressé
                            les droits et prérogatives juridictionnelles consacrées eu Egypte au
                            profit des étrangers.</p>
                        <p>liais, d'autre part, la juridiction mixte, régulièrement saisie, reste
                            compétente jusqu'à la solution du litige, quels que soient les
                            changements qui peuvent se produire au cours du procès par rapport a la
                            personnalité des parties en cause.</p>
                        <p>II - L a cession d'uneffet de commerce à titre de garantie ne confère pas
                            a u créancier gagiste le droit d'en poursuivre ^ p a i e m e n t en son
                            nom personnel, e t sans l'appel en cause du débiteur dont il prétend
                            exercer les droits.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 22 dec. 1910. — Hoirs H a w a s c. Selim A c c l i m a n d
                            o s . i i</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <pb n="52" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Ordre desprivilèges. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>Les questions de priorité de rang entre les divers créanciers privilégiés
                            ou hypothécaires ayant des droits sur des biens immeubles, ne peuvent
                            être tranchées dans une instance spéciale avant la réalisation de ces
                            biens, ni antérieurement à la procédure prévue par la loi pour la
                            distribution du prix.</p>
                        <p>Une décision contraire préjugerait la distribution par voie d'ordre avant
                            qu'elle soit ouverte, en l'absence de tous les intéresses éventuels, et
                            par contravention manifeste au principe que les biens du débiteur
                            constituent la garantie de tous ses créanciers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 24 déc. 1910. — Building Lands of Egypt c. Land Bank
                            of Egypt.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Préemption. —Aliénations ne constituant pas vente.</p>
                        <p>La faculté de préemption n'existe pas dans le cas d'une aliénation
                            consentie à vil prix et dans un esprit de libéralité inspiré par des
                            considérations touchant à la personne de l'acheteur; en effet, une
                            faculté exorbitante et dérogatoire à la libre transmission des
                            propriétés foncières doit être strictement restreinte dans les limites
                            légales, et ne saurait être étendue aux contrats sui generis qui ne sont
                            pas exclusivement des aliénations à titre onéreux ou intéressé, par
                            exemple, lorsque l'aliénation participe à la fois de la vente et de la
                            donation, ou de la transaction. Ainsi le veut, non seulement la règle
                            d'équité, que nul ne doit s'enrichir aux dépens d'autrui, mais encore
                            l'esprit de la loi sur la préemption, tel qu'il découle de la
                            combinaison des art. 3 et 5 du décret de mars 1900.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 22 déc. 1910. — Rizgalla bey Chedid c. Hassan Gad el H a k
                            et consort.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Saisie-arrêt. — Demande en mainlevée.</p>
                        <p>Le juge des Référés est compétent pour ordonner paiement par un
                            tiers-saisi, nonobstant une saisie-arrêt nulle de plein droit aux termes
                            de l'art. 480 Code proc., pour n'avoir été ni dénoncée ni
                            contre-dénoncée à temps.</p>
                        <p>Le préjudice résultant pour les intéressés de l'immobilisation des
                            deniers, comporte l'urgence suffisante à justifier cette compétence.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 4 j a n v. 1910. — Mohamed Choucri el Kabli et consorts,
                            c. E. Sciortino et Greffier en chef du Trib. mixte du Caire.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ainsi jugé p a r inf. d'une ord. Réf. Caire,</p>
                        <p>20 Oct. 1910. Gaz. Trib., N° 1, p . 6.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Référé. — Incompétence en matière de saisie-conservatoire.</p>
                        <p>Si, par application d'une stipulation expresse du contrat de bail, le
                            juge des Référés est compétent pour ordonner l'expulsion d'un locataire
                            en. retard dans le paiement des loyers, il ne peut toutefois légalement
                            autoriser la saisie des meubles garnissant les lieux loués, même en cas
                            d'existence dans le contrat de bail d'une clause formelle attributive de
                            ce droit.</p>
                        <p>Le Tribunal des Référés étant une juridiction d'exception, il ne dépend
                            pas de la volonté des parties de modifier les règles essentielles de la
                            compétence.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Réf. Caire, 11 janv. 1911. — Dame Vve. Tomich c. dame Aphrodite
                            Blessa.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Attendu — s u r l'irrecevabilité — qu'en dehors des art. 46 e t 47 du
                            Code mixte de commerce, qui ne visent que les conditions légales
                            d'existence des sociétés anonymes en Egypte, ainsi que de leur
                            nationalité, la loi mixte ne réglemente point la constitution des dites
                            sociétés, leur gestion, les droits et obligations des administrateurs,
                            ainsi q u e les conditions dans lesquelles ils peuvent être recherchés
                            par l e s</p>
                        <p>Responsabilité de l'Htat. — Décision nulle (Exécution d'une).</p>
                        <p>actionnaires, du chef des responsabilités qu'ils auraient éventuellement
                            encourues; qu'en l'absence de toutes dispositions spéciales à cet égard,
                            e t étant donnés l e s</p>
                        <p>Le principe de la non-responsabilité de l'Etat pour les erreurs
                            judiciaires n'est pas un principe absolu, puisqu'il a été admis par
                            plusieurs législations modernes, notamment en France, par la loi du 8
                            juin 1895, sur la révision des procès criminels et les indemnités aux
                            victimes des erreurs judiciaires.</p>
                        <p>Le Gouvernement est en tous cas responsable, comme le serait un
                            particulier, pour avoir considéré comme dûment acquise une décision de
                            justice radicalement nulle et en avoir poursuivi et obtenu l'exécution,
                            à ses risques et périls.</p>
                        <p>Tel est le cas pour la fermeture d'un établissement public appartenant à
                            uu étranger, opérée nonobstant toutes protestations, en exécution d'un
                            jugement de contravention d'un Tribunal indigène, radicalement nul et
                            non avenu pour excès manifeste d'attribution.</p>
                        <p>éléments qui concourent à la fondation des sociétés anonymes, e t leur
                            mode de fonctionnement, toutes les contestations auxquelles ilspeuvent
                            donner lieu restent soumises aux principes généraux d u droit ainsi
                            qu'au x règles établies pour la matière des contrats et du mandat dont
                            ces éléments procèdent directement;</p>
                        <p>Que, fondée, e n effet, à la suite d'accords auxquels souscrivent les
                            actionnaires et destinés à devenir s e s s t a t u t s, la société
                            anonyme une fois régulièrement constituée, acquiert une personnalité
                            juridique propre, agis sant par des représentants légaux, qui détiennent
                            leur mandat directement d'elle; qu'il s'ensuit qu'elle représente le
                            droit collectif s a n s absorber, toutefois, entièrement les droits
                            individuels des actionnaires (jura singuloritm ); qu'on rencontre
                            d'autres exemples offrant la combinaison du droit de l a collectivité a
                            u x prises avec les droits individuels, notamment en droit administratif
                            ou constitutionnel, e t en matière de faillite;</p>
                        <p>Que, dans ce dernier cas, les créanciers chirographai-</p>
                        <p>r e s composent un groupement, la masse, investie de l a personnalité
                            morale, e t dont le droit collectif recouvre également, s a n s l e s
                            absorber entièrement, l e s droits des créanciers pris individuellement
                            ;</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, l r e Ch.. 18 janv. 1911. — Nicolas Za- charioudakis c.
                            Gouvernement Egyptien. — Confirm, jug. Trib. Civ. Caire, 24 mai
                            1910.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">

                        <p>Responsabilité — Sociétés anonymes. —</p>
                        <p>Qu'e n cherchant à déterminer quelle e s t la p a r t d'influence que la
                            théorie contractuelle conserve dans le fonctionnement de la société e t
                            quelle e s t, d'autre part, l a mesure d'abdication des actionnaires
                            devant</p>
                        <p>le droit collectif, l'on e s t amené à retenir que la soAction ut
                            singuli. — Action ut universi.</p>
                        <p>ciété agissant p a r l'entremise de son assemblée gé— Assemblées
                            générales. — Quitus.</p>
                        <p>nérale, e n vertu de délibérations régulièrement prises dans les limites
                            de la loi et de s e s stat u ts, n e s a u La société anonyme, une fois
                            régulièrement constituée, acquiert une personnalité juridique propre et
                            représente le droit collectif, sans absorber toutefois entièrement les
                            droits individuels des actionnaires.</p>
                        <p>La subordination de l'intérêt individuel à l'intérêt collectif cesse dès
                            l'instant où l'on se trouve en présence de violations de la loi ou des
                            statuts, encore qu'elles aient pu être ratifiées par une grande
                            majorité, en assemblée générale : il s'agit, en effet, d'atteintes
                            apportées au fondement même du pacte social, dont lf>s dispositions ont
                            été pour les associés une condition sine qua non de leur engagement.</p>
                        <p>L'action ut singuli, exercée par l'actionnaire même isolé, prenant ainsi
                            sa source dans les principes généraux du droit, doit donc, aussi bien
                            que l'action ut universi, compétant au représentant de la collectivité,
                            être admise dans la législation mixte en l'absence même de dispositions
                            spéciales de la loi.</p>
                        <p>rait être livrée aux menées d'une minorité souvent factieuse et dont les
                            conséquences pourraient être de nature à en compromettre le crédit e t
                            le fonctionnement normal;</p>
                        <p>A\ais que, par contre, cette subordination de l'intérêt individuel à
                            l'intérêt de la collectivité cesse, dès l'instant que l'on s e trouve e
                            n présence de violations de la loi et des s t a t u t s, encore qu'elles
                            aient été ratifiées, comme en l'espèce, p a r une grande m a jorité;</p>
                        <p>Que l'on considère, e n effet, avec raison, que s'agis-</p>
                        <p>s a n t là d'une atteinte apportée a u fondement même du pacte social,
                            dont les dispositions ont été pour l e s associés une condition sine qua
                            non de leur engagement, il ne saurait y être apporté de modifications en
                            dehors de celles prévues et réglementées par l e s s t a t u t s, s a n
                            s le concours et le consentement des i n téressés qui auront contribué à
                            l'établir;</p>
                        <p>Qu'il est donc loisible aux actionnaires de poursuivre derechef la
                            réparation du préjudice qui a . p u leur en résulter; qu'indépendemment
                            des droits individuels que l'on n'a point à sauvegarder e n l'espèce,
                            fondés s u r u n dol (actio do/), ou s u r u n délit (actio delicti),
                            dont ils auraient été directement les victimes, i l s peuvent agir en
                            vertu des droits sociaux, mais seulement a u sein de l'assemblée
                            générale e t p a r s o n</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 1 " Ch., L'I déc. 1910 —M. Tourtoulis bev et consorts c.
                            Ambroise Ralli et consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>entremise;</p>
                        <p>Qu'e n effet, l'intérêt de la collectivité e s t représenté</p>
                        <p>NOTE. — Ainsi jugé par confirmation d'un jugement du Tribunal de Commerce
                            d'Alexandrie, en date du 4 avril 1910. P a r son arrêt du 21 décembre
                            1910, l a Cour a toutefois réduit partiellement les condamnations qui
                            avaient été prononcées par le Tribunal contre les administrateurs de
                            l'Anglo-Egyptian Finance a n d Exchange C y . Ltd.. s u r demande de
                            quelques actionnaires.</p>
                        <p>e t a u profit du liquidateur : p a r le même arrêt, trois
                            administrateurs o n t été mis h o r s de cause.</p>
                        <p>Voici la partie de l'arrêt qui expose la théorie de l'exercice des
                            actions en responsabilité en matière de sociétés anonymes. Les
                            considérations suivantes fixent la jurisprudence mixte s u r u n e
                            question capitale.</p>
                        <p>p a r l a société, dont ses représentants légaux détiennent directement
                            le m a n d a t;</p>
                        <p>Qu'il leur e s t également loisible, s a n s qu'on puisse-</p>
                        <p>le leur contester sérieusement, d'agir ut singuli, c'est-</p>
                        <p>à-dire isolement, en vertu de droits particuliers p u i s é s toujours
                            dans leur qualité de sociétaires, mais d a n s l e s limites de leurs
                            quote p a r t s respectives d a n s l'actif social;</p>
                        <p>Que s'il est vrai que l'on objecte à cet égard q u e le silence de l a
                            loi serait « significatif » e n ce s e n s</p>
                        <pb n="53" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü'ÉGYPTE"/>
                        <p>q u e l e l é g i s l a t e u r égyptien, l o r s d e l a
                            confection d e s</p>
                        <p>Code s mixtes e n 1875, avait e u s o u s l e s y e u x la loi
                            français e du 24 juillet 1867, laquelle, suivant l e s a d m i n i
                            s t r a t e u r s a p p e l l a n t s, a u r a i t accordé à l'a c t i o
                            n n a i r e l'exercice d e l'action sociale « en son nom personnel »
                            ;</p>
                        <p>Qu'e n conséquence, e t d a n s leur système, s'i l avait e n t e n d
                            u a d o p t e r cette disposition, il n'a u r a i t p a s m a n q u é d
                            e l a reproduire; mais q u e l'art. 17 d e la dite loi n'a e u e n v u e
                            q u e d e réglementer l e s f o r m e s d a n s lesquelles pouvait s e
                            produire l'action sociale r é s e r v é e a u x a c t i o n n a i r e s
                            r e p r é s e n t a n t le vingt i è m e au moins d u capital social
                            « s a n s préjudice de l'action q u e chaque a c t i o n n a i r e p e u
                            t i n t e n t e r individuellement e t e n s o n nom personnel »; •</p>
                        <p>Que, par suite, c é t t e disposition, a i n s i d'ailleurs q u e</p>
                        <p> cela r é s u l t e d e s t r a v a u x p r é p a r a t o i r e s d e l a
                            loi u n i q u e e t qui a d m e t l a doctrine, n'a p o i n t e u pour o
                            b j e t d e rechercher e t établi r quelles s o n t l e s a c t i o
                            n s dont l'exercice a p partie n t a u x a c t i o n n a i r e s ;</p>
                        <p>Qu'e l l e n'a f a i t q u e t o u c h e r à une q u e s t i o n d e
                            procédure e t n o n au fond même d u droit;</p>
                        <p>Que s'i l fallait chercher un autre é l é m e n t encore de conviction s
                            u r ce p o i n t, on l e t r o u v e r a i t d a n s l e f a i t q u e
                            les législations é t r a n g è r e s, dont o n a c h e r c h é à s e
                            prévaloir, o n t c r u devoir exclure l'exercice de l'a c t i o n
                            sociale isolée o u individuelle, précisément p a r c e -</p>
                        <p>q u e loin d'être le résultat d'une fiction juridique, elle p r e n d s a
                            s o u r c e d a n s l e s principes g é n é r a u x d u droit comme il v
                            i e n t d'être p l u s h a u t d é d u i t;</p>
                        <p>Que c'est pour c e s motifs q u e les premiers j u g e s o n t p u
                            retenir q u e p o i n t n'est b e s o i n de la loi spéciale pour i n v
                            e s t i r 1« r e p r é s e n t a n t de l a collectivité d e l'action nt
                            unwersi e t l'a c t i o n n a i r e même isolé d e l'action ni singuli,
                            à m o i n s q u e le l é g i s l a t e u r n'e n a i t d i s p o s é a u
                            t r e m e n t;</p>
                        <p>Qu'il s o n t apprécié avec r a i s o n q u e le moyen d'i r recevabilité
                            p e r d a i t d e s o n intérêt e n l'état de l a présence a u x débats
                            d u liquidateur;</p>
                        <p>Qu'e l l e n'est p o i n t le résultat d'une intervention v o l o n t a i
                            r e d e l a p a r t de G o r r a è s q u a l i t é, p r e n a n t s i m
                            p l e m e n t f a i t e t c a u s e pour T o u r t o u l i s e t c o n s
                            o r t s, o u e x e r ç a n t d e s droits qu'il aurait e u à p u i
                            s e r d a n s c e u x d e c e s derniers, d e manière à devoir s u b i r
                            leur s o r t a u p o i n t de v u e notamment de l'irrecevabilité dont
                            s'a g i t;</p>
                        <p>Que T o u r t o u l i s e t c o n s o r t s, après avoir reproché d a n s
                            l e u r a c t e introductif d'instance a u liquidateur de n e p o i n t
                            avoir procédé e n j u s t i c e p a r u n e s i n g u l i è r e i n t e
                            r p r état i o n d e s devoirs d é r i v a n t d e l a mission
                            judiciaire, l e m e t t a i e n t en cause pour r e p o r t e r s u r s
                            a t ê t e l e bénéfice d u jugement à i n t e r v e n i r e t le s o m m
                            a i e n t d e conclure a u n o m d e l a liquidation à l'adjudication
                            des conclusions p r i s e s d a n s l e d i t a c t e ;</p>
                        <p>Qu'il s lui signifiaient, p a r l'exploit précité du 7 fév r i e r 1919,
                            qu'ilserait toujours responsable d e s cons é q u e n c e s d o m m
                            a g e a b l e s d e toute a t t i t u d e contraire a u x intérêt s d e
                            l a collectivité qu'il r e p r é s e n t e légalem e n t;</p>
                        <p>Que, dans ces conditions,G o r r a è s q u a l i t é, s'a s s o c i a n t
                            formellement d è s l e s premier s d é b a t s a u x conclusions t e n d
                            a n t a u rejet d e s m o y e n s d'irrecevabilité, ne'faisait, e n
                            définitive, q u e p rendre u n e a t t i t u d e de s o n p r o p r
                            e chef et exercer un droit i n d é p e n d a n t de celui qui p o u v a
                            i t compéter à Michel T o u r t o u l i s e t c o n s o r t s, droit
                            qu'il p u i s a i t directement dans sa qualité d e r e p r é s e n t a
                            n t de l a collectivité connu comme mandataire légal d e l a société en
                            liquidation, a lorsque, précisément, l e s administrateurs a p p e l a n
                            t s c o n t e s t e n t à d e s actionn a i r e s I s o l é s l a f a c
                            u l t é d'agir e n la dite qualité ;</p>
                        <p>Qu'a i n s i l a p r é s e n t e d e m a n d e dut-elle être r e t e n u
                            e comme irrecevable, même r é d u i t e a u x conclusions s u b s i d i
                            a i r e s p r i s e s d a n s l'exploit du 7 février 1910, a été
                            déclarée à b o n droit recevable, e n l'état d e l'a t t i t u d e d u
                            liquidateur a g i s s a n t dans la p l é n i t u d e d e droit s t j u
                            i lui s o n t p r o p r e s e t a lorsque toute s l e s parties i n t é
                            r e s s é e s s e t r o u v a i e n t e n présence;</p>
                        <p>Qu'e l l e s o n t é p u i s é t o u s l e u r s m o y e n s s u r l e s
                            d o n n é e s l e s p l u s complètes résultant d e s p r o d u
                            c t i o n s d e l a liquidation :</p>
                        <p>Que, par suite, il é c h e t d e confirmer s u r c e p o i n t l a d é
                            cisión a t t a q u é e .</p>
                        <p>Revendication. — Tiers détenteur. —</p>
                        <p>Expropriation immobilière.</p>
                        <p>Si les tiers détenteurs peuvent faire valoir leurs droits même après
                            l'adjudication, si la sommation ne leur a pas été faite, c'est à la
                            condition de n'avoir pas renoncé même tacitement à ces droits, par
                            exemple en négligeant de donner suite avant l'audience d'adjudication
                            aux actions en nullité ou en revendication par eux antérieurement
                            intentées, et qui démontraient qu'ils avaient parfaite connaissance de
                            la procédure suivie.</p>
                        <p>Admettre le contraire serait permettre à des parties de laisser
                            s'accomplir des actes, faire des frais, ouvrir des procédures d'ordre et
                            de distribution, pour venir plus tard frustratoirement et vexatoirement
                            reprendre des instances par eux négligées ou abandonnées.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2e C h ., 10 janv. 1911. — M a b r o u k G a f f a r e
                            t consorts, c. Mohamed eft. Y a w e r e t consorts.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Revendication d'objets s a ' s i s . - Compétence du Tribunal de justice
                            sommaire.</p>
                        <p>La demande en distraction d'un objet mobilier saisi, faite par un tiers
                            incidemment à l'exécution d'un jugement, est tout autre chose qu'une
                            difficulté opposée par le saisi lui-même à l'exécution, soit pour
                            incompétence, soit pour vice de forme, soit pour toute autre cause
                            puisée dans le jugement.</p>
                        <p>Si la solution de ces derniers incidents est expressément réservée au
                            Tribunal civil (art. 441 C. proc.), à cause de la difficulté de la matière et des
                            questions épineuses qui peuvent se présenter, la même raison n'existe
                            pas pour enlever au juge sommaire l'examen des demandes en distraction
                            rentrant dans le taux de sa compétence, demandes, qui, en somme, ne sont
                            que de simples revendications, pareilles à celles qu'il peut être appelé
                            à juger à chaque instant.</p>
                        <p>Les auteurs ont soin de distinguer les véritables difficultés d'exécution
                            des revendications qui ne sont qu'incidentes à une saisie, et il semble
                            que l'art. 441 du C. Proc.</p>
                        <p>précité n'envisage que ces premières.</p>
                        <p>E n Egypte, les Tribunaux Sommaires ne sont pas des Tribunaux d'exception
                            appartenant à un autre ordre de juridiction, comme les juges de paix en
                            France, mais une délégation du Tribunal même.</p>
                        <p>Il n'y a aucun texte de loi qui distingue les revendications introduites
                            en voie principale de celles formées à l'occasion d'une saisie.</p>
                        <p>. En l'absence d'un pareil texte, le Tribunal ne saurait priver le
                            revendiquant de la procédure expéditive et peu coûteuse de la justice
                            sommaire, sous prétexte que sa demande,ayant été introduite à l'occasion
                            d'une saisie, constitue une difficulté d'exécution.</p>
                        <p>Il n'y a pas lieu non plus de s'arrêter à l'exception d'irrecevabilité de
                            la demande basée sur son indétermination quant au montant, car ce
                            montant est déterminé par celui de la créance, en vertu de laquelle la
                            saisie est .opérée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Caire, 24 déc. 1910. — Dame Z a k i a H a n e m bent
                            Isma'il et consorts, c. B a n k of Egypt Ltd.;</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Le Tribunal Sommaire du Caire s e rallie a i n s i d é f i n i t
                            i v e m e n t à la jurisprudence s u i v i e p a r l e</p>
                        <p>Tribunal S o m m a i r e d e Mansourah !Cfr. Gaz. des Trib.</p>
                        <p>n° i, p . 6, l Revendication, e t n ° 3, p . 35 id.). 11 n'est p a s s a
                            n s intérêt toute fois d e faire r e m a i q u e r qu'il e x i s t a
                            i t déjà une décision isolée dans ce s e n s d u Tribunal</p>
                        <p>Sommaire du Caire, en date du 30 juillet 1910. (Äff. M i r</p>
                        <p>B ä k El Bokari c. Mohamed Sayed El D a b b o u s e t cons o r t s, R g .
                            7624, XXXV» a . j.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Saisie-arrêt.—Caisse d'Epargne postale. — Insaisissabilité. —
                            Revendication de derniers.</p>
                        <p>En présence du texte formel du décret du 13 février 1905 sur
                            l'insaisissabilité des sommes déposées à la Caisse d'Epargne postale, il
                            n'y a pas lieu d'établir de distinction entre les créanciers procédant
                            par voie d'opposition ou d'autre manière.</p>
                        <p>E n admettant en principe que, par application de l'art, 11 C. Civ., la
                            victime d'un délit aurait action pour revendiquer le produit de ce délit
                            que l'auteur a déposé à la</p>
                        <p>Caisse d'Epargne postale pour être à l'abri de toute poursuite civile, ce
                            ne serait qu'à la condition rigoureuse d'établir d'une manière certaine
                            et indubitable l'identité du dépôt avec la somme provenant du délit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 31 dec. 1910.—Postes Egyptien n e s ,</p>
                        <p>L o u i s T o u c a s e t consorts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Ainsi j u g é p a r i n f i r m, d'un jug. s o m m .</p>
                        <p>Alex., 79 mars 1910.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Saisie-arrêt. —, Salaires. — Quotité saisissable.</p>
                        <p>Le saisie arrêt pratiquée entre les mains d'un patron sur les sommes
                            restant par lui dues à son employé après la cessation des services de ce
                            dernier, doit porter sur l'intégralité de ces sommes, et ne saurait être
                            cantonnée à la quotité saisissable, l'art. 496</p>
                        <p>Code proc., ne dérogeant aux principes généraux que pour les salaires dus
                            pendant la durée des services.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . Alex., 9 janv. 1911. — P. E. H e l l e r c. J.
                            Hollermann.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE.— Cette interprétation d e l'art. 4 9 6 Code proc., i n s p i r é e
                            p a r l a protection d e s intérêts très légitimes d u créancier,
                            n'a-t-elle pas pour e f f e t de p r i v e r l'employé q u e la loi a v
                            o u l u p r o t é g e r, d u bénéfice d e s a condition spéciale, à un m
                            o m e n t où cette condition n'e n d e v i e n t q u e p l u s d i g n e
                            d'intérêt, p a r l e r e t a r d q u e p e u t m e t t r e u n p a ' r o
                            n à lui r é g l e r u n solde de s a l a i r e s ?</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Service public. — Responsabilité.</p>
                        <p>Une Compagnie concessionnaire d'un service public, ne saurait se dérober,
                            aux obligations qui lui incombent envers les particuliers, en se
                            retranchant derrière des prétextes futiles, comme l'exigence d'une
                            déclaration préalable de la part des intéressés, et par laquelle ils se
                            soumettraient à des conditions inacceptables.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m m . d'Alex., 24 déc. 1910. — Ahmed O m r a n c. A l e x a n
                            d r i a W a t e r Cy.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Taxe. — Solidarité.</p>
                        <p>Lorsque plusieurs demandeurs, opposants à taxe, ont plaidé ensemble, et
                            qu'ils ont été condamnés ensemble, il ne découle de cette action commune
                            et de cette condamnation conjointe aucune solidarité. En conséquence, le
                            bénéficiaire de l'ordonnance de taxe ne peut exécuter contre un seul des
                            condamnés pour tout le montant de cette</p>
                        <p>54" taxe, puisque ni la taxe ni la décision de justice qui l'a maintenue
                            ne comportaient solidarité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Référés Caire, 1er déc, 1910. — Nicolas Spathis c. Elvidio
                            d'Orsi.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — C f r . a contrario, jug. Trib. somm. Alex.,</p>
                        <p>27 août 1910. Gaz. Trib:, N° 1. $ Droits proportionnels,</p>
                        <p>Cette décision ayant admis la solidarité en raison de l'indivisibilité de
                            l a t a x e obtenue p a r le fisc, il découle de ce rapprochement que,
                            vis-à-vis d u lise seul, toute s l e s p a r t i e s s'e n g a g e n t
                            solidairement.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>Vente de récoltes. — Avertissement en cas d'insuffisance.</p>
                        <p>L e cultivateur qui a vendu une quantité déterminée de coton en
                            spécifiant qu'il s'agissait de sa propre récolte, n'est pas tenu à
                            indemnité envers l'acheteur en cas de livraison inférieure, s'il prouve
                            que sa récolte était insuffisante et qu?il l'a livrée intégralement:</p>
                        <p>tonte autre preuve est superflue.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, l r e Ch.,22 déc. 1910. - Soliman el Zeheri c. J. P l a n
                            t a et Cie.)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>NOTE. — Nous a v o n s t e n u à reproduire cet arrêt, qui modifie d a n
                            s le s e n s le plus équitable la jurisprudence précédemment constante
                            (v. n o t . arrêts 1 " mars</p>
                        <p>1908. Bull., XVII, p . 138; Çmai 1908. Bull., XVII, p. 145), qui exigeait
                            rigoureusement de (a p a r t d u vendeur un avertissement donné à s o n
                            acheteur.</p>
                        <p>E n effet, pour qu'il y a i t lieu à dommages-intérêts, l e défaut
                            d'avertissement ou le retard d a n s l'avertiss e m e n t doit avoir e u
                            pour cause la faute ou l a négligence de l'acheteur qui aurait
                            occasionné p a r l à un préjudice à celui qui a contracté a v e c lui :
                            il y a donc lieu de tenir compte, d a n s chaque c a s particulier, des
                            circonstances spéciales qui o n t p u, soit amener le v e n d e u r à
                            espérer jusqu'a u dernier moment en toute bonne foi une récolte
                            suffisante, soit faire connaître à l'a c h e t e u r l a véritable
                            situation, en dehors de t o u t avertissement, e t de façon à écarter
                            toute possibilité de préjudice.</p>
                        <p>L'arrêt ci-dessus doit donc être considéré comme u n e s a i n e
                            application des principes essentiels d u droit.</p>
                        <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Des deux côtés de la Barre</p>
                        <p>Quelques considérations s u r le nouveau Tarif d e s F r a i s de
                            Justice</p>
                        <p>On fondait de grandes espérances sur le décret du 23 mai 1910,
                            modifleatif dntarif des frais de justice. Entré en vigueur à partir da
                            15 juin suivant, à la veille des vacations, les effets n'en pouvaient
                            être connus qu'à la réouverture des Tribunaux. Ce décret qui, par
                            maintes de ses dispositions, se rapproche de la loi indigène en la même
                            matière, mais qui en diffère quant à la prescription touchant le dépôt
                            préalable des droits proportionnels, avait pour objet, dans l'esprit du
                            législateur, d'enrayer nombre de procès purement dilatoires on
                            d'instances incidentes, tels que revendications mobilières, oppositions
                            à commandements, dires à cahiers des charges, etc.</p>
                        <p>Le débiteur, en effet, qui, jusqu'ici, ne reculait pas devant quelques
                            piastres pour engager une procédure d'atermoiements et de faux-fuyants,
                            regarderait désormais à deux fois avant d'y recourir, du moins dans les
                            affaires portant sur des sommes pen élevées, :et alors surtout que le
                            rôle spécial et celai qualifié d'urgent ne devant plus abriter ces
                            sortes de litiges (je parle du Caire), il ne retirerait plus un bénéfice
                            suffisant d'une procédure coûteuse et rapidement dénouée.</p>
                        <p>Or, expérience faite, l'application du nouveau régime vient cl'accuser
                            certains inconvénients.</p>
                        <p>Le principal est celai du double enrôlement d'une même affaire,
                            inconvénient qui aurait pu aisément être évité, pour peu que le Greffe
                            eut voulu pointer les affaires au moment de leur enregistrement dans
                            le</p>
                        <p>Bôle Général des Causes.</p>
                        <p>Si les parties s'empressent, chacune de son côté, de mettre Faffaire au
                            rôle, c'est que le dépôt une fois effectué, il convient au demandeur qui
                            vent se donner l'apparence da bon droit et qui sait, d'autre part, que
                            le défendeur ne manquera pas d'enrôler, de prévenir celui-ci, et le même
                            empressement convient an défendeur, dont l'intérêt est de mettre fin le
                            plus tôt possible au litige et qui craint de son côté le retrait du
                            dépôt {lequel pourra être effectué conformément à l'article 22, à partir
                            du lendemain de l'audience fixée pour la comparution, si aucune des
                            parties n'a requis la mise au rôle).</p>
                        <p>Cet inconvénient qui entraîne une perte de temps notable, puisqu'il
                            allonge inutilement le rôle d'audience, comporte cette autre conséquence
                            désavantageuse, savoir :</p>
                        <p>la possibilité de deux fixations différentes pour une même affaire. On a
                            même va dans une affaire, l'une des parties comparaître au premier appel
                            de la cause et laisser prendre défaut contre elle, au second.</p>
                        <p>Il pourrait de la sorte arriver que les deux parties requièrent à tour-
                            de rôle et réciproquement défaut l'une contre l'autre.</p>
                        <p>Seul, le Greffe, dans tontes les hypothèses en profite, puisqu'il ne
                            cesse de percevoir les droits indifféremment sur tous les procès verbaux
                            d'audience, qu'ils soient de jonction, de radiation, de renvoi ou de
                            défaut.</p>
                        <p>L.</p>
                        <p>Malgré tout, le nouveau régime a du bon.</p>
                        <p>S'il est vrai qu'il ne diminue pas le nombre des instances dilatoires, il
                            n'en a pas moins mis fin à cette injustice, qui consiste à obliger le
                            poursuivant à avancer sans cesse de nouveaux frais pour traverser tout
                            le maquis des procédures où il plaisait à u n adversaire chicaneur de
                            l'entraîner.</p>
                        <p>Mais toute réforme se paie. Notre correspondant</p>
                        <p>L. constate fort exactement que le fisc est le premier à profiterde toute
                            réforme.</p>
                        <p>N'a-t-on pas pris occasion du nouveau tarif pour surélever
                            considérablement les droits de dépôt, mettant ainsi la justice hors de
                            prix ? E t cela, pour assurer a u</p>
                        <p>Greffe une couverture qu'il épuise d'ailleurs lui-même per fas et nefas,
                            faisant payer aux justiciables les procès-verbaux de renvoi des causes
                            prêtes à être plaidées, mais que-</p>
                        <p>l'encombrement des rôles ballotte d'audience en audience ?</p>
                        <p>De ce côté là donc, il n'y a pas moins à réformer.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>Il nous faut signaler à la sollicitude de l'Assemblée Générale du Tribunal
                    d'Alexandrie, la réforme du système actuellement adopté pour les séances
                    d'assistance judiciaire.</p>
                <p>Ces séances, tenues dans la Chambre des Faillites, obligent chaque fois près
                    d'une cinquantaine de personnes à stationner pendant une longue demie journée
                    dans les couloirs et les escaliers adjacents. Dans u n entassement tout autre
                    qu'hygiénique, avocats et clients attendent leur tour. Aucun rôle ne les
                    renseigne sur le numéro d'ordre de leur affaire : d'où l'impossibilité de s e
                    déplacer une minute et la nécessité de-</p>
                <p>se soumettre à la promiscuité de l a foule des solliciteurs d'assistance, tous
                    dignes du plus grand intérêt sans doute, mais compagnons souvent
                    malcommodes.</p>
                <p>Nous demandons deux petites mesures, faciles à adopter et pratiques pour tous :
                    en premier lieu, l'affectation d'un local plus spacieux, par exemple d'une salle
                    d'audience, aux réunions de la Commission d'Assistance; en second lieu, la
                    préparation d'un rôle public, avec numéros d'ordre, et qui soit affiché à la
                    porte, comme cela s e passe pour toutes les audiences.</p>
                <p>S i toutes les réformes pouvaient être aussi simples !</p>
                <p>*</p>
                <p>&amp; *</p>
                <p>L'on se plaint que l'art. 112 C. Proc., lequel ordonne délivrance des grosses et
                    expéditions de jugements dans la huitaine de la demande, reste lettre morte.
                    Certes, depuis un ou deux ans, il faut reconnatire une amélioration, dans
                    l'organisation des Greffes sur c e point; mais il reste pratiquement impossible
                    de retirer en huit jours une copie requise. Cela arrive sans doute parfois, mais
                    que de démarches n e faut-il pas pour obtenir exceptionnellement ce qui devrait
                    être la règle...</p>
                <p>D'ailleurs, le véritable retard ne se produit pas tant à partir de la demande
                    qu'avant réquisition.</p>
                <p>L e s Greffes refusent d'accepter l a commande d'une copie tant que la décision
                    n'est pas signée ou que les qualités ne sont pas préparées. D e quel droit ?</p>
                <p>Une longue période s'écoule souvent avant l'accomplissement de ces for-</p>
                <pb n="55" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>malités et les intéressés ne sont pas avertis du moment où. il leur est loisible
                    de formuler leur demande.</p>
                <p>Là est l'abus, qu'aucun texte n'autorise, et que même les art. 112 et 113 du Code
                    Proc. condamnent implicitement.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Un conflit de juridictions.</p>
                <p>Les journaux quotidiens ont rendu compte d'un conflit né entre les
                    Juridictions Mixtes et le Consulat d'Angleterre, à propos d'une double saisie mobilière
                    effectuée au domicile d'un débiteur britannique, par ces deux autorités à la
                    fois.</p>
                <p>L a question étant encore débattue par la voie diplomatique, nous nous abstenons
                    d e l'exposer en détail avant sa solution; mais, pour couper court à des
                    informations inexactes, nous devons d'ores et déjà relater le modus vivendi qui
                    a été adopté pour sauvegarder les intérêts de routes les parties intéressées :
                    la vente des effets saisis aura donc lieu par l'autorité consulaire, qui fut la
                    première à apposer ces scellés, et le montant de la vente sera, d'un commun
                    accord, déposé à la Banque Nationale, en attendant le règlement du conflit, dont
                    le Ministère des Affaires étrangères et le Foreign Office sont déjà saisis.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Entre clients et avocats.</p>
                <p>L e dernier moyen adopté par certains clients pour presser leur avocat dans la
                    conduite des procès qu'il.leur ont confiés, ne manque pas de saveur.</p>
                <p>Il n'est pas compliqué et certainement fort original.</p>
                <p>Un de nos confrères, chargé par une maison de commerce de l'étranger du
                    recouvrement judiciaire d'un certain nombre d'effets impayés, se voyait
                    dernièrement adresser par sa cliente un compte-courant mentionnant à son débit
                    une somme très considérable. Ne se connaissant pas semblable dette, il examina
                    de près le document et s'aperçut qu'il avait été tout simplement débité du
                    montant des effets à lui confiés. Un mot d'envoi accompagnait la note, demandant
                    approbation et règlement.</p>
                <p>Nul doute qu'afin d'éteindre un passif si considérable, notre confrère ne se
                    mette désormais en quatre pour mener à bonne fin les procédures engagées.</p>
                <p>L'éloquence des chiffres.</p>
                <p>Que les justiciables et les avocats égyptiens qui pâtissent de l'encombrement des
                    rôles des Tribunaux mixtes</p>
                <p>— et particulièrement de celui de la</p>
                <p>Cour, ou 1360 affaires attendaient leur tour au début de l'année judiciaire
                    actuelle, — se rassurent.</p>
                <p>Leur sort est encore enviable : il y a, au rôle du Tribunal de la Seine, dix-sept
                    mille affaires en souffrance.</p>
                <p>*</p>
                <p>Un nouveau deuil vient d'atteindre le barreau alexandrin en frappant</p>
                <p>Me Achille de L a Pommeraye en la personne de sa femme, brusquement tauchée dans
                    le plein épanouissement de sa vie.</p>
                <p>Notre estimé et aimé confrère ne s'était pas encore remis de la perte de sa
                    petite fille, survenue il y a quelques mois. Le voici de nouveau blessé dans ses
                    plus chères affections : nous le prions de croire, en ces tristes circonstances,
                    à nos sentiments de profonde émotion.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>DÉCRETS ET RÈGLEMENTS</head>
                <p>¿Mouvement J u d i c i a i r e</p>
                <p>L e Journal Officiel du 12 janvier 1911</p>
                <p>publie le décret suivant :</p>
                <p>Nous, Khédive d'É g y p t e,</p>
                <p>Vu l'art.5, titre 1er d u R è g l e ment d'Organisation</p>
                <p>J u d i c i a i r e pour les'procès mixtes;</p>
                <p>S u r la proposition d e Notre Ministre d e l a Justice e t l'avis c o n f o r m
                    e d e N o t r e Conseil d e s M i n i s t r e s;</p>
                <p>D é c r é t o n s :</p>
                <p>Art. 1er</p>
                <p>.</p>
                <p>— Mr. E r n e s t Ceresole, avocat à Berne, e s t nommé j u g e a u Tribunal m i
                    x t e d e première i n s t a n c e d e Mansourah .</p>
                <p>A r t . 2me</p>
                <p>.</p>
                <p>— N o t r e Ministre de la Justice e s t c h a r g é d e l'exécution d u p r é s
                    e n t d é c r e t .</p>
                <p>F a i t a u p a l a i s d e M o n t a z a h, le 12 janvier 1911.</p>
                <p>ABBAS HILMI.</p>
                <p>P a r l e Khédive :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>J \ I. S A Ï D. Le Ministre de la Justice,</p>
                <p>S. Z A G H L O U L.</p>
                <p>L e Journal Officiel du 30 janvier publie les deux décrets suivants :</p>
                <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                <p>Vu le Règlement d'Organisation J u d i ciaire pour les p r o c è s mixtes;</p>
                <p>S u r la proposition d e N o t r e Ministre d e l a Justice e t l'avis c o n f o
                    r m e d e N o t r e</p>
                <p>Conseil d e s Ministres;</p>
                <p>D é c r é t o n s :</p>
                <p>A r t . 1er</p>
                <p>— Mr. Hussein Hassan, substitut a d j o i n t d u p r o c u r e u r g é n é r a l
                    p r è s l e s J u ridictions Mixtes, e s t nommé substitut titulaire, à partir du 1er d e c e mois.</p>
                <p>A r t . 2me</p>
                <p>— N o t r e Ministre de la Justice est c h a r g é d e l'exécution d u p r é s e
                    n t d é c r e t</p>
                <p>F a i t a u p a l a i s d'A b d i n e, le 28 janvier 1911.</p>
                <p>ABBAS HILMI.</p>
                <p>P a r l e Khédive :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres t</p>
                <p>M. S A Ï D. Le Ministre d* la fustic</p>
                <p>S. Z A G H L O U L.</p>
                <p>Nous, Khédive d'Egypte,</p>
                <p>Vu le Règlement d'Organisation J u d i ciaire pour les p r o c è s mixtes;</p>
                <p>S u r la proposition d e N o t r e Ministre d e l a Justice e t l'avis c o n f o
                    r m e d e N o t r e</p>
                <p>Conseil d e s Ministres;</p>
                <p>D é c r é t o n s :</p>
                <p>A r t . 1er</p>
                <p>— M r . A. R. Keldani, substitut a d j o i n t d u p r o c u r e u r g é n é r a
                    l p r è s les J u ridictions Mixtes, est nommé substitut titulaire, à partir du 1er d e c e mois.</p>
                <p>A r t . S"" — N o t r e Ministre de la Justice e s t c h a r g é d e l'exécution
                    d u p r é s e n t d é c r e t .</p>
                <p>F a i t a u p a l a i s d'A b d i n e, le 23 janvier 1911.</p>
                <p>ABBAS HILMI.</p>
                <p>P a r l e Khédive :</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                <p>M. S A Ï D. Le Minishe de la Justice,</p>
                <p>S. Z A G L H O U L.</p>
                <p>Avant, pendant et après le travail, fumez des cigarettes " S A L O N I C A "
                    (meilleures marques : Elinas, Melek, Mes Délices.)</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de janvier 1911</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : SOUBHI BEY GHALI )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Mohamed Abdel AI, local à Alex., rue Midan, jug. décl. 2 janv. cess. p o déc.
                        1910.</p>
                    <p>Synd. T a b e t, jug. 9 janv. r é t r a c t, faill.</p>
                    <p>Abdalla Aly Ahmed, local à Alex., rue Aly Bey El Kebir, 9, jug. décl. 2 janv.
                        cess.</p>
                    <p>p. 10 août 1910. Synd. K a m e l S a b a a El Leil, réun. synd. déf. 17 janv.
                        9 h. 3 4.</p>
                    <p>C h a r l e s J o r d a n et F r i t z D a m r e n b e r g, nég. suiss. prop,
                        d u R e s t a u r, e t B r a s s e r i e</p>
                    <p>Suisse, rue de l'Ancienne Bourse, jug. décl.</p>
                    <p>2 janv. cess. p. 29 nov. 1910. S v n d . L. Mé-</p>
                    <p>guerditchian,réun. svnd. déf. 17 janv. 9 h. 3 4.</p>
                    <p>Aly Hassan El T a g o u r i, local à Alex.,</p>
                    <p>S o u g El Baoualighieh, jug. décl. 2 janv.</p>
                    <p>cess7p. 22 nov. f9l0. Synd. T a b e t, réun.</p>
                    <p>svnd. déf. 17 janv. 9 h . 3/4.</p>
                    <p>El Sayed El S o m b a t i, local à Alex, ruelle Abou Mandour, q u art.
                        Mosquée E l</p>
                    <p>Miri, jug. décl. 9 janv. c e s s . p. 1er déc. 1910.</p>
                    <p>Synd. T a b e t, réun. s y n d . déf.24 janv. 9 h.3/4, le'ct. r a p p . s y n
                        d . concl. banq. simp, séance vérif. fixée a u 28 fév. 9 h . 3 4.</p>
                    <p>1" G. G r e c h et fils, ainsi que l e s membres composant l a d i t e rais.
                        soc. 2° Y i n c e n z o</p>
                    <p>Montanaro, m a r c h tai 11. j a d i s doniicil. à Alex., r u e 1er Khédive,
                        actuel 1. d e domicil.</p>
                    <p>inconnu, jug. décl. 9 janv. S v n d . Berninzone, réun. déf. 24 janv. 9 h.
                        3'4,'lect. rapp. synd.</p>
                    <p>concl. banq. simp, e t f r a u d, e t dem. clôt, faill. 30 janv. jug. clôt.
                        op. p. m . d'actif.</p>
                    <p>Constantin G e o r g ï a d i s, hell, à Alex.,</p>
                    <p>Okelle Monferrato, jug. décl. 9 janv. cess. p.</p>
                    <p>S août 1910. Synd. G. Constantinidis, réun.</p>
                    <p>s y n d . déf. 24 J a n v . 9 h. 3 4, lect. rapp. conc.</p>
                    <p>banq. simp. 30 janv. jug. clôt. op. p. m . d'act.</p>
                    <p>Rais. soc. S. M a t s a k i s e t &lt;2ie, nég. à Alex., r u e Abdel Moneim,
                        120, ainsi q u e</p>
                    <pb n="56" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES ü ' ÉGYPTE"/>
                    <p>l e s m e m b . e n n o m coll. q u i compos, la d i t e rais. soc. iug.
                        décl. 9 janv. céss. p . 6 sept. 1910. S y n a . G. Constantinidis, réun.
                        synd.</p>
                    <p>déf. 24"janv. 9 h. 3/4, lect. rapp. concl. banq.</p>
                    <p>simp, séance vérif. fixée a u 28 fév. 9 h. 3/4.</p>
                    <p>S. M o r o s, hell, à Alex., B d . d e R a m l e h, 15, j n g . décl 9 j a n
                        v . cess. p. 3 nov. 1910. Synd.</p>
                    <p>ß . J. Anastassiadis, réun. synd. dét. 24 janv.</p>
                    <p>9 3/4, lect. rapp. synd. concl. banq. simple, séance vérif. fixée a u 28 fév.
                        9 h. 3/4.</p>
                    <p>H a g Ibrahim Abdel W a h e d El H a b b a z, local à Alex., à K o m E l
                        Chogafa, r u e Tew-</p>
                    <p>fikieh, 30, jug. décl. 9 janv. cess. p. 13 nov. 1910. Synd. Kamel S a b a a
                        El Leil, réun.</p>
                    <p>s y n d . déf 24 janv. 9 h . 3/4, lect. rapp. synd.</p>
                    <p>concl. banq. simp, séance vérif. fixée a u</p>
                    <p>28 fév. 9 h . 3/4.</p>
                    <p>Rais. soc. Abdel R a z e h Mohamed e t S i e, ainsi q u e Abdel R a z e k
                        Mohamed Hassan</p>
                    <p>Ahmed Mansour e t Ahmed Abdel iMeghid personnell. les d e u x p r e m . d o m
                        . à K a r m o u s e t l e trois, à M o h a r r e m Bey, t o u s trois m e m
                        b . e n n o m coll. c o m p, la d i t e rais. soc.</p>
                    <p>d e nat. loe. ayant siège à Alex., q u a r t i e r</p>
                    <p>K a r m o u s, r u e d u Nil, vis-à-vis le Caracol, jug. décl. 9 janv. cess.
                        p. 3 nov. 1910. Synd.</p>
                    <p>T ä b e t, réun. synd. dét. 24 janv. 9 h. 3/4, lect. rapp. s y n d . concl.
                        banq. simp, séance vérif. fixée a u 28 fév. 9 h. 3/4.</p>
                    <p>I o C h r i s t o Arvanitaki, 2° P a n a y o t t i</p>
                    <p>L a s p o u n d j a k i, hell, à Alex., r u e G a r e d e</p>
                    <p>R a m l e h, 26, jug. décl. 9 janv. cess. p. 17</p>
                    <p>mars 1909. Synd. G. Constantinidis, réun.</p>
                    <p>s y n d . déf. 24 janv. 9 h. 3/4, lect. rapp. synd.</p>
                    <p>concl. r é t r . faill. 25 j a av. arrêt, r é t r .</p>
                    <p>Ibrahim Aly E l ©harkaoui,loc. à H o u r i n e .</p>
                    <p>dist. d e S a n t a h (Gharbieh), jug. décl. 9 janv.</p>
                    <p>cess. p. 28 juin 1910. Synd. K a m e l S a b a a</p>
                    <p>El Leil, r é u n s y n d . déf. 24 janv. 9 h . 3/4, lect. rapp. s y n d .
                        concl. b a n q . simp, e t f r a u d, séance vérif. fixée a u 28 fév. 9 h. 3
                        4</p>
                    <p>Mahmoud Abdel Al, local à Alex., rue Midan, 29, jug. décl. 16 janv. cess. p.
                        21</p>
                    <p>déc. 1918. Synd. T a b e t, réun. synd. déf.</p>
                    <p>31 janv. 10 h. lect. rapp. s y n d concl. b. s.</p>
                    <p>Ibrahim A s î o u r, local à Mit Soudan,</p>
                    <p>(Gharbieh), jug. décl. 16 janv. cess. p. 2 nov. 1909. Synd. Tabet, réun.
                        synd. déf. 31 janv.</p>
                    <p>10 h. lect. rapp. s y n d . concl. banq. simple.</p>
                    <p>Rais. soc. H a m e d Mabrouk e t s o n f i l s</p>
                    <p>T o l b a, d e national, loc. ayant siège à K a f r</p>
                    <p>El Chek, ainsi q u e H a m u d M a b i m i k Mar-</p>
                    <p>z o u k e t T o l b a H a m a d, nég. d o m . à K a f r</p>
                    <p>El Chek, m e m b . coll. d e la d i t e rais. soc.</p>
                    <p>jug. décl. 16 janv. cess. p. 16 nov. 1910.</p>
                    <p>S \ m d . T a b e t, réun. s y n d . déf. 31 janv. 10 h.</p>
                    <p>lect. rapp. synd. concl. banq. simple.</p>
                    <p>Mahmoud Moustapha El T o u r g o m a n, épicier local à B a c o s (Ramleh), j
                        u g . décl.</p>
                    <p>23 janv. cess. p. 31 oct 1910 S v n d . M. Ber-</p>
                    <p>ninzone, réun. s y n d . déf. 7 fév. 10 h. 3/4.</p>
                    <p>S a l e h S i d Ahmed, local à Alex., rue Caied G o h a r, 12, e t r u e
                        Isaac El X a d i m, 24, jug. décl. 23 j a n v . cess. p. 23 oct. 1909.
                        Synd.</p>
                    <p>L."Méguerditchian, réun. svnd. déf. 7 fév.</p>
                    <p>10 h. 3/4.</p>
                    <p>I s m a ï l N o u n o u, épicier local à Alex,</p>
                    <p>Midan, p r è s la Mosq. El C h e k ( r é ouverture faill.) jug. décl. 23
                        janv. cess. p. 4 déc. 1909.</p>
                    <p>Synd. B. J. Anastassiadis, réun. synd. déf.</p>
                    <p>7 fév. 10 h. 3/4.</p>
                    <p>Hassan Hassan S i n a n, nég. e n d r o g . e t m e r e . loc. à T a n t a h,
                        r u e D a r b El A t a r e t</p>
                    <p>K h a n, jug. décl. 23 janv. c e s s . p. 19 déc. 1910. Synd. L.
                        Méguerditchian, réun. svnd.</p>
                    <p>7 fév. 10 h. 3'4.</p>
                    <p>Stefano Merulla, italien, taill. d o m . à Alex., r u e M o h a r r e m Bey,
                        6, jug. décl.</p>
                    <p>3 janv. cess. p. 15 nov. 191Ö. Synd. Bernin-</p>
                    <p>zone, réun. s y n d . d é f . 14 fév. "10 h . 1/4.</p>
                    <p>F e u P i ï r r e A r v a n i t a k i, local, c i d e v a n t d o m . à
                        Alex., r u e B a b S i d r a . 12, jug. décl.</p>
                    <p>30 janv. cess. p. 28 nov. 1910. Synd. Constantinidis, réun. s y n d . déf. 14
                        fév. 10 h . 1/4.</p>
                    <p>I o R a i s o n soc. S t a m a t o p o n l o e t G a z,</p>
                    <p>2e A. S t a m a t o p o u l o e t A. G a z, membres comp, la dite rais, soc,
                        m a r c h, taill. jadis, à Alex., G a l e r i e Menasce, actuell. d e d o m
                        .</p>
                    <p>inconnu, jug. décl. 30 janv. cess. p . 21 juin 1910. Synd. Méguerditchian,
                        réun. S}'nd.</p>
                    <p>déf. 14 fév. 10 h. 1/4.</p>
                    <p>Nour a d S. B e d r o s s i a n, o t t o m . à Alex., r u e T o u s s o u m
                        Pacha, jug. décl. 30 janv.</p>
                    <p>cess. p. 2 janv. Synd. Méguerditchian, réun.</p>
                    <p>synd. déf. 14 fév. 10 h. 1/4.</p>
                    <p>A s i a n Hassan, taill. local, d o m . j a d i s à (Dessouk), actuell, d o m
                        . inconnu, jug. décl.</p>
                    <p>30 janv. cess. p. 8 déc. 1909. Synd. T a b e t, réun. synd. déf. 14 fév. 10
                        h. 1/4</p>
                    <p>Hassan Ahmed Goueli, local à Daman-</p>
                    <p>h o u r (Béhéra), jug. décl. 30 janv. cess. p-</p>
                    <p>28 déc. 1910. S v n d . T a b e t . réun. s y n d . def.</p>
                    <p>14 f é v . 10 h . 1/4.</p>
                    <p>I s m a ï l Cheboun, local à E d k o u, district d e R o s e t t e (Béhéra),
                        jug. décl. 30 janv.</p>
                    <p>c e s s . p. 10 déc. 1910, réun. s y n d . déf. 14 fév.</p>
                    <p>10 h. 1/4.</p>
                    <p>1° Rais. soc. L,. F. R a h b é et fils, ainsi que les i e u r L o u i s F r a
                        n c i s Rahbé,personnell.</p>
                    <p>seul m e m b . comp, la dite rais. soc. ayant siège à Alex., e t D a m a s .
                        2° Raison "soc.</p>
                    <p>R a h b é Habib e t Cie, ainsi q u e I o l e s i e u r</p>
                    <p>" Louis F r a n c i s R a h b é sus-nommé, 2° le s i e u r</p>
                    <p>W a d i h Habib, personnell. suj. loc. d o m . à Alex., m e m b . e n n o m
                        coll. comp, la dite rais. soc. ayant s i è g e à Alex., r u e W a r c h a
                        .</p>
                    <p>J u g . décl. 3'i janv. cess. p. 16 mai 1910, Synd.</p>
                    <p>Constantinidis e t Méguerditchian, réun.</p>
                    <p>s y n d . déf. 14 fév. 10 h". 1/4. Ord. en date du 30 janv. a u t o r,
                        l'exploit, d u f o n d s d e c o m m . d e la rais. soc. R a h b é Habib e t
                        Cie sous la surveill. e t contr. d u syndic, mais à charge p a r c e d e
                        r n . d e dép. "à la caisse d e c e Trib. le p r o d u i t n e t d e
                        l'exploitation.</p>
                    <p>D É P O T S D E B I L A N</p>
                    <p>Moustafa Abdou.</p>
                    <p>L o c a l à Alex., r u e Midan, 32, h a b i t a n t rue Saffar Pacha . —
                        Pass. app. P.T. 1.481.871 04.</p>
                    <p>A c t . app. P. T. 824.592.75. — L e 17 janv. les sieurs. H o h n, H a b a c
                        h i sont désig. delég. d e s créanc. e t M r . Constantinidis expert
                        lesquels a u r o n t à dép. leur rapp. le 7 mars 1911 à 9 h. 1/4 a . m . — O
                        r d . en date du 27 janv.</p>
                    <p>o r d o n n . la discont. d e l'exploit, d u f o n d s d e c o m m . d u
                        debit, ainsi q u e la f e r m e t . d e s e s m a g a s i n e t dépôt.</p>
                    <p>Michel Adib.</p>
                    <p>Hell, à Alex, r u e Caïed G o h a r, place</p>
                    <p>S t e . C a t h e r i n e, p r o p r . Z o g h e b (rayé'i.</p>
                    <p>Israël Mattatia.</p>
                    <p>N é g . local à Alex., r u e Attarine, 24, succ.</p>
                    <p>r u e Port e Ros. 5. — Pass. app. P.T. 753.092.2.</p>
                    <p>Act. app. P. T. 866.947.1. — S é a n c e p. n o m .</p>
                    <p>e x p e r t fixée a u 7 fév. à 11 h a. m.</p>
                    <p>Dame Marie Dauga.</p>
                    <p>Modiste franç. d o m . à Alex., r u e Rosette, 13. — Pass. app. P. T.
                        161.252.8. — A c t . a p p .</p>
                    <p>P. T. 137.631.2. — S é a n c e pour nom. e x p e r t fixée a u 7 fév. à 11 h
                        . a. m .</p>
                    <p>Raison sociale Evangelo Papathanas-</p>
                    <p>sopoulo et Cie.</p>
                    <p>A i n s i q u e E v a n g e l o Papathanassopoulo.</p>
                    <p>seul m e m b . l a compos, hell. nég. e n d r o g .</p>
                    <p>à Alex., r . Abou D a r d a r . i m m . Ste. C a t h e r .</p>
                    <p>L a situât, présent, p a r l e débit. Papathanassopoulo, n'est qu'u n bilan d
                        e vérif. d'écrit, duquel n e r é s . p a s l e s comp. prof, e t p e r t
                        .</p>
                    <p>L e mont, d u debit et du c r é d i t s'élève à P. T. 55.716.95 qui naturell,
                        subira u n c h a n g .</p>
                    <p>lorsque l'act. s e r a réalisé. — S é a n c e pour n o m . e x p e r t fixée
                        a u 14 fév. à 11 h. 1/2 a.m.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Mohamed Mahgoub Hodeir.</p>
                    <p>( Synd. K a m e l S a b a el L e i l ) . J u g . 2 janv. 1911,' h o m . conc.
                        j u d . 30 o/'o p a y a b l e e n 7</p>
                    <p>termes, le 1er six m o i s après l'hom. e t l e s</p>
                    <p>6 autres d e 3 e n 3 m o i s conséc. é g a u x à p a r t i r d e l'hom; l e t
                        o u t avec l a g a r . ' s o l . d e</p>
                    <p>Aly eff. Chehata, Mahmoud Moh. K h o d e i r, t o u s d e u x nég. locaux, à
                        Alex. L e failli s'e n g a g e à c o n s t i t u e r e n 2e h y p o t . u n
                        e maison lui appart., sise à Alex, r u e Abou</p>
                    <p>W a r d a; la d i t e mais. aff. d'une l r e h y p . a u prof d u S r .
                        Michel A b r a m e t d'une inscript, d'h y p . p r i s e e n f a v e u r d e
                        s S r s . G o u b r a n</p>
                    <p>Khouri H a d d a d e t cons., inscr. faisant l'objet d'un procès p e n d a n
                        t par devant le</p>
                    <p>Trib. mixte d'Alex., a u profit de la masse.</p>
                    <p>Ibrahim Nehim el Mansi.</p>
                    <p>Synd. K a m e l S a b a e l Leil. 2 janv. 1911.</p>
                    <p>j u g " clôt. m a n q . d'actif.</p>
                    <p>Ibrahim Zaki.</p>
                    <p>Synd. K a m e l S a b a e l Leil. 2 janv. 1911, jug. clôt. p. m a n q .
                        d'actif.</p>
                    <p>Aly Joussef el Gammal.</p>
                    <p>S v n d . Tabet. 3 janv. 1911, dissol. état d'un i o n; r i e n à r é p a r t
                        i r .</p>
                    <p>Mohamed Chérif Mobarak et Moh.</p>
                    <p>Mahdi Mobarak.</p>
                    <p>Synd. Tabet. 3 janv. 1911. Dissol. état d'union. R i e n à r é p a r t i r
                        .</p>
                    <p>Nicolas Nicolaous.</p>
                    <p>S u j . loc. a T a n t a h Synd. K a m e l S a b a el</p>
                    <p>Leil. 9 janv. 1911, homT conc, j u d . 20 o/o e n</p>
                    <p>3 t e r m e s é g a u x à 9, 18 e t 2/ m o i s d e date, à p a r t i r d e
                        l'hom. d u conc. avec la g a r . sol, d u Sr. Wassif Nicolaou, prop, à T a n
                        t a h .</p>
                    <p>Marco Margosches.</p>
                    <p>A u t r i c h i e n à Alex., r u e T o u s s o u n, 9, Synd.</p>
                    <p>T a b e t, 9 janv. 1911, h o m . conc. jud. 30" o/o e n 4 t e r m e s
                        semestriels, à 6, 12, 18 e t 24</p>
                    <p>mois d e d a t e d e l'hom. d u conc., avec la g a r sol. d e Mr. Henri
                        Stern, e m p l o v é hel-</p>
                    <p>line à Alex., l e tout m o y e n n a n t soùscript.</p>
                    <p>d e nouveaux effets.</p>
                    <p>Mohamed Abd el Al.</p>
                    <p>Synd. T a b e t . 9 janv. 1911, jug. d e m i s e à n é a n t d e la
                        faillite.</p>
                    <p>M. Kalil, A. Michel &amp; O.</p>
                    <p>Synd. M é g u e r d i t c h a n . 16 janv. 1911 h o m .</p>
                    <p>con. j u d . A b a n d o n d'actif c o n s i s t a n t e n m a r c h a n d .
                        , c r é a n c e s e t machines. L e dit.</p>
                    <p>actif à liquider p a r les soins d e Mr. L.</p>
                    <p>Méguerditchian accepté p a r les créanciers, lequel p r é l è v e r a s u r l
                        e produit de la liquidation les c r é a n c e s privilégiées.</p>
                    <p>Rota frères.</p>
                    <p>Synd. M. Berninzone. 16 janv. 1911, jug.</p>
                    <p>clôt. p. m a n q u e d'actif.</p>
                    <p>Rais, sociale Constantin Papadopoulo et Cie.</p>
                    <p>(Synd. Anastassiadis). Proc.-verb. diss, état d'union, en date du 24 j a n v
                        . U n e somme de</p>
                    <p>P. T. 180.818.20 est dép. à la Caisse d e c e</p>
                    <p>Trib. e t u n e autresomme de P. T. 200.&amp;35</p>
                    <p>est d u e p a r M r . K h a b i b Ibrahim, distribut, p a s encore faite.</p>
                    <p>Io Christo Arvanitaki,2° Laspoundjaki.</p>
                    <p>(Synd. Constantinidis). A r r être t r . 25 janv.</p>
                    <p>Mickhail Roufail.</p>
                    <p>T a n t personnell. q u e comme m e m b . d e la</p>
                    <p>Rais. soc. Abou C h e e c h a El H a m c h a r i e t</p>
                    <p>Mikhail Roufail. S y n d T a b e t, 25 janv. Arrêt d e la Cour, r é tract,
                        faill. Mikhail Roufail.</p>
                    <p>R e s t e celle d e Abou C h e e c h a El H a m c h a r i .</p>
                    <p>Constantin Giorgiadis.</p>
                    <p>(Synd. Constantinidis). J u g . clôt. o p . p .</p>
                    <p>m a n q u e d'act. 30 janv.</p>
                    <p>Io G. Grech et fils. 2° Vincenzo Montan aro.</p>
                    <p>(Synd. Berninzone). Tue. clôt. op. p. m a n q .</p>
                    <p>d'àct. 30 janv.</p>
                    <pb n="57" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p> CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Rahmin Cohen.</p>
                    <p>Nég en manufact. à Alex., rue Pirona.</p>
                    <p>Jug. 9 janv. hom. conc. prév. 25 o/o en 5</p>
                    <p>trimestrial. égales soit à 3, 6, 9, 12 e t 15</p>
                    <p>mois à partir'de l'hom. du conc. avec la gar. sol. du sieur Azar Cohen nég.
                        àRamleh, lequel à son tour est gar. par Mr. Yehia</p>
                    <p>Lehiani nég. à Alex.</p>
                    <p>Thomas J. Tsotsou.</p>
                    <p>Hell, à Alex., r u e du Télégraphe anglais 9.</p>
                    <p>Jug. 9 janv. hom. conc. prév. 20 o/o au compt. 3 mois après l'hom. du conc.
                        le tout gar. sol. par Georges Vomilos nég. à Alex.</p>
                    <p>Dame Rose Sígala.</p>
                    <p>Hell, r u e Attarine, 16. Jug. 9 janv. hom.</p>
                    <p>conc. prév. 40 o/o en 4 termes trimestr. ég.</p>
                    <p>soit à 3, 6, 9 et 12 mois à partir de l'hom.</p>
                    <p>du conc. avec la gar. sol. du sieur Eugenio</p>
                    <p>M. Campagnano nég. au Caire.</p>
                    <p>Oh armes Varjahétian.</p>
                    <p>Ottoman à Alex., Souk El Canto. J u g .</p>
                    <p>30 janv. hom. conc. prév. 52 o/o en 20 vers, mens. ég. à partir de l'hom. du
                        conc. avec la gar. solid, du sieur Garabet Tchorlian commerç. à Alex</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Constantin Mosconas.</p>
                    <p>Synd. L. Méguerditchian, état d'union proel, le 3 janv.</p>
                    <p>J. Franco.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis. Séance vérif. et conc. 7 mars 10 h.</p>
                    <p>Meimaris et Cie.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, vérif. e t conc.</p>
                    <p>7 fév. 10 1/4.</p>
                    <p>Artin Haninian.</p>
                    <p>S. Méguerditchian, le 28 fév. vente de 2</p>
                    <p>lots indivis à Zahrieh, Ramleh. mise à prix</p>
                    <p>L. E. 40 et 50.</p>
                    <p>Nicolas Dallis.</p>
                    <p>Svnd. Constantinidis, le 20 déc. 1910, a été'dép. le cah. des ch.p.lávente
                        imm.de</p>
                    <p>Io un terr. de f. 975 à Hadra et 2° 4/ f. 15;k. 8 s, de terr. à Kom el Taalab
                        sur mise à prix de LE. 400 p. le 1er lot e t LE. 1180 p. le 2e lot.</p>
                    <p>Ibrahim El Sayed Aly El Chami.</p>
                    <p>Svnd. Berninzone, le 31 janv. vente d'un lot "de terr. à Choubrah el
                        Damanhourieh, rest, trois lots à vend, à l'aud. des criées du 1S mars.</p>
                    <p>Hag Mohamed Yazdi.</p>
                    <p>Synd. Anis Doss, le 14 fév. vente de fed.</p>
                    <p>ind. ds. 201 e t fr. à Sidi Ghazi el Basla-</p>
                    <p>coum, L. E. 380.</p>
                    <p>Moustafa Gamal el Din.</p>
                    <p>Synd. Anis Doss, le 14 fév. vente d'un terr. de pc. 1781 sis à Bulkeley.
                        Ramleh,</p>
                    <p>L. E. 70.</p>
                    <p>Aly~ Sid Ahmed Khalil.</p>
                    <p>Svnd. Méguerditchian, le 14 fév. vente de</p>
                    <p>6 fed. 22 k.à Chabas Amir (Dessouk), LE.20.</p>
                    <p>Jean Panayottou.</p>
                    <p>Svnd. Anastassiadis, le 14 fév. vente de</p>
                    <p>Io 5Ó0 pc. p. ind. ds. 2000, lot n. 269 à Ramleh, bains de Cléopatre. L. E.
                        160; 2° lot /8:</p>
                    <p>2310 pc. ibid. L. E. 420; lot 126 : 3000 pes.</p>
                    <p>L.E. 430; lot 239 : pc. 1000: L. E. 240.</p>
                    <p>Moreno Cicurel.</p>
                    <p>Synd. Tabet, rapp. synd. prov. 3 janv.</p>
                    <p>concl. banq. simp, vérif."7 fév. 10 h. 1/0.</p>
                    <p>Saleh Moustafa El Heddeni.</p>
                    <p>Synd. Tabet, rapp. synd. pron. 3 janv.</p>
                    <p>concl. banq. simp, vérif. 10 h. 1,2.</p>
                    <p>M. T. Mavroudis ou Pastroudis.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, rapp. synd. pr.</p>
                    <p>3 janv. concl. banq. s vérif. 7 fév. 10 h. 1/2.</p>
                    <p>Mohamed Hassan Hassan.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, rapp. synd. pr.</p>
                    <p>3 janv. concl. banq. simp, et fraud, vérif.</p>
                    <p>7 fév. 10 h. 1/2.</p>
                    <p>Khalil Ibrahim Aly.</p>
                    <p>Synd. L. Méguerditchian, rapp. synd. pr.</p>
                    <p>3 janv. concl. banq. s. vérif. 7 fév. 10 h. 1/2.</p>
                    <p>Alfred R. Carasso.</p>
                    <p>Synd L. Méguerditchian, rapp. synd. pr.</p>
                    <p>3 janv. concl. banq. s. vérif. 7 tév. 10 h. 1/2.</p>
                    <p>Wadih Nicolaous et Cie.</p>
                    <p>Synd. Kamel Saba El Leil, ord. 9 janv.</p>
                    <p>autor, le synd. à vend, aux ench. les march, fais. part, de l'act. par
                        l'entrem. de Mr. Si-</p>
                    <p>derato commiss. priseur.</p>
                    <p>Charles Jordan et Fritz Damrenberg.</p>
                    <p>S. L. Méguerditchian, ord. 9 janv. autor, le synd. à vend, aux ench. le mob.
                        form, l'act. de la faill. par l'entrem. de Mr. Sgolia commiss. pris, et à
                        défaut d'offr. sérieuses aux ench. autor, le synd. à provoq.des offr.</p>
                    <p>amiables.</p>
                    <p>Christo Arvanitaki et Panayotti Las-</p>
                    <p>poundjaki.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, ord. 11 janv.</p>
                    <p>autor, après form, de l'invent. l'exploit, du fonds de comm. des dits faill.
                        sous la surv.</p>
                    <p>du synd.</p>
                    <p>Kamal Farag.</p>
                    <p>Synd. Kamel Saba El Leil, ord. 11 janv.</p>
                    <p>autor, le synd. à vend, à l'amiab. les march, fais. part, de l'act. les
                        offres devant être soumis, à Mr. le jug. commiss.</p>
                    <p>D. Demitriadis et Cie.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, ord. 11 janv.</p>
                    <p>autor, le svnd. à faire vend, aux ench. pub.</p>
                    <p>et par l'entremise de Mr. Sgolia commiss.</p>
                    <p>pris, le mob. fais. part, de l'act. vérif. et conc. au 28 fév. 9 h.</p>
                    <p>A. Alexakis et Cie.</p>
                    <p>Synd. B. J. Anastassiadis, ord. 12 janv.</p>
                    <p>répart, de P. T. 4004.10 entre les cr. prév.</p>
                    <p>Vu l'insuffis. de la somme à repartir la distribut, en a été faite au marc le
                        franc entre les créanc. privil.</p>
                    <p>S. Moros.</p>
                    <p>Synd. B. J. Anastassiadis, ord. 12 janv.</p>
                    <p>autor. l'exploit, du fonds de comm. du faill.</p>
                    <p>sous la surveill. du synd.</p>
                    <p>R. M. Farhi.</p>
                    <p>Synd. Méguerditchian, jug.23 janv.homol.</p>
                    <p>vente créanc. de la faill. par le synd.</p>
                    <p>V. Marcovitz.</p>
                    <p>Synd. Berninzone, rapp. synd. prov. 10</p>
                    <p>anv. concl. banq. simp, vérif. 21 fév. 9 h.</p>
                    <p>Joseph Mayer Hellauani.</p>
                    <p>Svnd. Anastassiadis, rapp synd. prov.</p>
                    <p>10 jánv. concl. banq. simp, vérif. 21 janv. 9 h.</p>
                    <p>Abdel Ganad Rahouna.</p>
                    <p>Synd. Tabet, ord. 12 janv. autor, le synd.</p>
                    <p>à vendre aux ench. et par l'entremise de</p>
                    <p>Mr. Pace, commiss. pris, les march, form, part, de l'actif.</p>
                    <p>J. Pembedjian et Cie.</p>
                    <p>Synd. Méguerditchian, ord. en date du 12 j'anv. répart, au 24 janv. 10 h. la
                        séance de vérif. e t conc. de la sus dite faill. fixée primitevement au 14
                        fév. 9 h. 1/2. Vote d'un conc. 35 o/o avec la gar. de Mavridis et Cie.</p>
                    <p>(à homologuer).</p>
                    <cb/>
                    <p>Elia Nomicos.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, vérif. et conc.</p>
                    <p>28 tév. 9 h.</p>
                    <p>Rais. soc. H. Guttièrés Pegna.</p>
                    <p>Synd. G. Constantinidis, vérif. et conc.</p>
                    <p>28 fév. 9 h. 1/4.</p>
                    <p>Ibrahim Naggar.</p>
                    <p>Synd. Tabet, vérif. conc. 28 fév. 9 h. 1/2.</p>
                    <p>Abdel Kader El Garhi.</p>
                    <p>Synd. Tabet. vérif. et conc. 7 mars 9 h.</p>
                    <p>Rais. soc. Gregoire Cristopoulo et Cie.</p>
                    <p>Synd. Tabet, état d'union, proci. 16 janv.</p>
                    <p>Aly Hassan El Tagouri.</p>
                    <p>Synd. Tabet, rapp. synd. prov. 17 janv.</p>
                    <p>se réserv. de déterm.le caract. de la faill.</p>
                    <p>d a n s un rapp. spéc. Vérif. cr. 21 fév. 9 h. 3/4.</p>
                    <p>Charles Jordan et Fritz Damrenberg.</p>
                    <p>Synd. L. Méguerditchian, rapp. synd. pr.</p>
                    <p>17 janv. concl. banq. simp, et fraud, vérif.</p>
                    <p>21 févr. 9 h. 3/4.</p>
                    <p>Abdalla Aly Ahmed.</p>
                    <p>Synd. Kamel Saba El Leil rapp. synd.</p>
                    <p>prov. 17 janv. concl. banq. simple vérif.</p>
                    <p>21 févr. 9 h. 3/4.</p>
                    <p>Jounes El Dib.</p>
                    <p>Synd. Méguerditchian, ord. 23 janv. autor, le synd. à vend, aux mieux des
                        intér. de la masse et à l'amiable les march, form, part, de l'act.</p>
                    <p>M. Kahil et A. Michel.</p>
                    <p>Synd. Méguerditchian, ord. 23 janv. autor, le synd. à vend, aux ench. les
                        march, et machines form, l'act. de la faill. et aband.</p>
                    <p>aux créanc. par le faill. et ce p a r l'entrem.</p>
                    <p>de Mr. Piperno, commiss. priseur.</p>
                    <p>Aly Amin.</p>
                    <p>Synd. Tabet, vérif. et conc. 14 fév. 10 h. 1/4.</p>
                    <p>Triandafilo G. Triandas.</p>
                    <p>Synd. Berninzone, ord. 29 janv. autor, le synd. à vend, aux ench. le mob.
                        form. part, de l'act. e t ce par l'entrem. de Mr. Sgolia commiss. priseur,
                        désigné à cet effet, vérif.</p>
                    <p>14 fév. 9 h.</p>
                    <p>Rais. soc. Gregoire Cristopoulo et Cie.</p>
                    <p>Synd. Tabet, ord. 29 janv. autor, le synd.</p>
                    <p>à vend, aux ench. le march, e t obj. invent, form, partie de l'act. de la
                        faill. et ce par l'entrem. de Mr. Siderato commiss. priseur.</p>
                    <p>Dimitri A. Izenoff ou A. Zenoff.</p>
                    <p>Synd. Méguerditchian, vérif. et conc. 28</p>
                    <p>fév. 10 h.</p>
                    <p>Rais. soc. Syntellis et Constantinidis.</p>
                    <p>Synd. Constantinidis, 31 janv. p. v. vote de conc. 30 o/o pay. en 2 termes
                        ég. soit</p>
                    <p>15 o o dans une année à partir de l'hom.</p>
                    <p>en conc. et 15 o/o dans deux ans. à partir de la môme date (à homol.)</p>
                    <p>Charalambo G. Halkiadakis.</p>
                    <p>S. Anastassiadis, vérif. conc. 14 mars 9 h</p>
                    <p>Abdel Fattah Zarca.</p>
                    <p>Svnd. Kamel Saba El Leil, vérif. et conc.</p>
                    <p>7 mars 9 1,2.</p>
                    <p>Jean Tsoulakidis.</p>
                    <p>Svnd. Constantinidis, vérif. et conc. 21 fév..</p>
                    <p>10 h.</p>
                    <p>Dimitri Dascalaki.</p>
                    <p>S. Constantinidis, vérif. conc. 7 mars 9 3'4.</p>
                    <p>Dame M. Voulgaris.</p>
                    <p>S. Anastassiadis, vérif. conc. 7 mars 9 1/4.</p>
                    <p>Io Moh. Ahmed Haggag, 2° Hafez</p>
                    <p>Bayoumi Chalabi.</p>
                    <p>Synd. Méguerditchian, vérif. et conc. 14</p>
                    <p>mars 9 h. 14.</p>
                    <p>58 Al}' Bey Rah ray.</p>
                    <p>Synd. Tabet, vérif. et conc. 28 mars 9 h.</p>
                    <p>Ismail Maatouk.</p>
                    <p>Synd. Tabet, vérif. et conc. 10 h.</p>
                    <p>Rais. soc. Moh. El Roudani et son fils</p>
                    <p>Mahmoud.</p>
                    <p>Synd. Tabet, vérif. et conc. 14 mars 9 14.</p>
                    <p>Abou Cheecha El Hamchari.</p>
                    <p>Synd. Tabet, vérif. et conc. '28 mai 9 h. 1/4</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS E N COURS</p>
                    <p>(V. d é p ô t s d e b i l a n s .;</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>{Juge-Commissaire: N a g g a r y Bey )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>e i i r i s t o Dellopoulo.comm. suj. hell, dem, à El Aya t (Guirgeh), jug.
                        décl. 18 janv.</p>
                    <p>Synd. Éd. Papasian, cess. p. 18 oct. 1910, réun. 6 fév. p. nom. synd.
                        défin.</p>
                    <p>Elias a. Maroun, comm. suj. loc dem.</p>
                    <p>au Caire, rue Nubar Pacha, jug. décl. 18</p>
                    <p>janv. Synd. M. Demanget, cess. p. 17 déc. 1910, réun. 6 fév. p. nom. synd.
                        déiin.</p>
                    <p>Dame Leonora Koffer, suj. allem, comrh.</p>
                    <p>et propr. d e la Pension Windsor, au Caire</p>
                    <p>(Ezbekieh), jug. décl. IS janv. Synd. E. Fre-</p>
                    <p>vtlle, cess. p. 28 nov. 1910, réun. 6 fév. p.</p>
                    <p>nom. synd. défin.</p>
                    <p>Elie Maroun e t Moustacchi, le 1er suj.</p>
                    <p>loc. le 2 e suj. hell, tous deux propriét. du</p>
                    <p>Patinage d e Pont de Koubbeh, jug. décl.</p>
                    <p>18 janv. Synd. Anis Doss, cess. p. 16 nov. 1910, réun. 6 fév. p. nom. synd.
                        défin.</p>
                    <p>Dame Elisabeth ©hevreau dite Renée</p>
                    <p>Darcourt, tenancière de chamb. meub. suj.</p>
                    <p>allem, dem. au Caire, 8 Chérifein, jug. décl.</p>
                    <p>19 janv. Synd. G. Sampaolo, cess. p. 5 nov. 1910, réun. 6 lev. p nom. synd.
                        défin.</p>
                    <p>Vosmadelli et Hoga Zadé, soc. des trav.</p>
                    <p>d'entrep. publiq. de nation, mixte, ayant siège au Caire, jug. du 19 janv.
                        Svnd. E. Barocas, cess. p. 7 sept. 1910, réun. 6 fév. p.</p>
                    <p>nom. synd. défin.</p>
                    <p>La « Dépêche Egyptienne », soc. ayant ses bur. au Caire,rue Abdel Aziz, jug.
                        du 21</p>
                    <p>janv. Synd. P. Schwab, cess. p. 16 juill. 1910, réun. 6' fév. p. nom. synd.
                        défin.</p>
                    <p>Khalil Ibrahim Barakats, suj. loc. dem.</p>
                    <p>a u Gaire. rue ¡Mohamed Aly, jug. décl. 28</p>
                    <p>janv. Svnd. Anis Doss, cess. p. 20 déc. 1910, réun. 13 fév. p. nom. synd.
                        défin.</p>
                    <p>Rais. soc.Grumberg Sœurs,nation, roum-</p>
                    <p>ayant siège au Caire, jug. décl. 2S janv"</p>
                    <p>Synd. Anis Doss, cess. p . 1er fév. 1910, réun.</p>
                    <p>13 févr. p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Habib Hbdel Chehid, nég. loc. dem. à Beba, jug. décl. 28 janv. Synd. M.
                        Demanget, cess. p. 24 oct. 1910. réuñ. 13 fév. p. nom.</p>
                    <p>svnd. défin.</p>
                    <p>Mohamed El Rechidi.commerç. ind.dem.</p>
                    <p>au Caire, jug. décl. 28 janv. Synd. E d. Papasian, cess. p. 20 oct. 1910,
                        réun. 13 fév.</p>
                    <p>p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Hussein Mohamed El Sabh e t s o n frère</p>
                    <p>Mahmoud ^Hohamed EI Sabh e t Sie, soc.</p>
                    <p>loc. ayant siège au Caire, jug. décl. 28 janv.</p>
                    <p>Synd. P. Caloyanni, cess. p. 14 nov. 1910, réun. 13 fev. p. nom. synd.
                        défin.</p>
                    <p>H. Elias Grace e t Gie, comm. suj. angl.</p>
                    <p>dom. au Caire, r u e Kasr el Nil, jug. décl.</p>
                    <p>28 janv. Synd. H. Barocas, cess. p. 1er oct.</p>
                    <p>1910, réun, 13 fév. p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Barice Poppel, suj. roum. nég. dem. a u</p>
                    <p>Caire, r u e Bawaki, jug. décl. 25 janv. Synd.</p>
                    <p>G. Sampaolo. cess. p" 30 juill. 1910, reun.</p>
                    <p>13 févr. p. nom. synd. défin.</p>
                    <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÈGYPTE"/>
                    <p>Hbdel Aziz Ezat, nég. loc. au Caire,</p>
                    <p>Sayeda Zenab, jug. décl. 28 janv. Synd.</p>
                    <p>E. Freville, cess. p. 22 déc. 1910, réun. 13 fév.</p>
                    <p>p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Mahmoud Mah. AbdelMouti, comm. loc.</p>
                    <p>dem. au Caire, jug. décl. 28 janv. Synd.</p>
                    <p>P. Schwab, cess. p. 20 nov. 1910, réun. 13'fév.</p>
                    <p>p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Rais. soc. Zaki Fahiny e t Sarkis, admin.</p>
                    <p>loc. ayant siège au Caire, jug. décl. 28 janv.</p>
                    <p>Synd. P. Caloj'anni, cess. p. 16 janv. réun.</p>
                    <p>13 fév. p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Hallini Hanna, comm. loc. dem. à Kodiet et Nassara, markaz Deirout,
                        (Assiout), jug.</p>
                    <p>décl. 28 janv. Synd. H. Barocas, cess. p. 20 déc. 1910, réuñ. 13 fév. p. nom.
                        s. défin.</p>
                    <p>Soc. Salama Wolf, nat. loc, ayant siège au Caire, jug. décl. 28 fév. Svnd. M.
                        Demanget, cess. p. 18 avril 1910, "réun. 13 fév.</p>
                    <p>p. nom. synd. défin.</p>
                    <p>Mohamed Heiba, comm. ind. dem. jadis à Ezbet Sabaha. village de Matay
                        (Minieh), jug. décl. 28 janv. Synd. B. Carter, cess. p. 14 sept., 1910,
                        réun. Í3 fév. p. nom. s. défin.</p>
                    <p>D É P O T S D E BILAN</p>
                    <p>Salib Roufail el Senadi.</p>
                    <p>Comm. en mercer, suj. loc. dem. au Caire,</p>
                    <p>Mousky, bil. dép. le 3 janv. Pertes accusées</p>
                    <p>P. T. 4503. date cess. p. 25 déc, 1910. réun.</p>
                    <p>31 janv. p. rapp. cr. délég.</p>
                    <p>Demostène Cozis.</p>
                    <p>Nég. suj. hell, propr. du Cairo Bar, dem.</p>
                    <p>au Caire, bil. dép. le 8 déc. 1910. Pertes acc. P. T. 25,418, date cess. p.
                        t> déc. 1910, réun. 31 janv. p. rapp. cr. délég.</p>
                    <p>Dimitriou et Spatharis.</p>
                    <p>Soc. administrée mixte comp, d e D. Dimitriou et Michel Spatharis ayant siège
                        au Caire, bil. dép. 16 déc. 1910. Pertes acc.</p>
                    <p>P. T. 95,015, date cess. p. 12 déc. 1910, réun.</p>
                    <p>/ fév. p. rapp. cr. délég.</p>
                    <p>Bohor Isaac Abouxbih.</p>
                    <p>Comm. e n manuf. suj. loc. dem au Caire,</p>
                    <p>(Hoche Issa), bil. dép. le 12 janv. Pass. acc.</p>
                    <p>P. T. 179,9/6, date cess. 31 déc. 1910, réun.</p>
                    <p>20 fév. p. rapp. cr. délég.</p>
                    <p>Dimitri, Stelio et Costi Pateraki.</p>
                    <p>Entrepren. assoc. mixtes dem. au Caire, bill dép. le 13 janv. Pertes acc. P.
                        T. 27.569, date cess. p. 2 janv. réun. 20 fév. p. rapp.</p>
                    <p>Ibrahim Khalil et Cie.</p>
                    <p>Soc. en commandite simp, composée d e</p>
                    <p>Ibrahim Khalil, et Moh. Bechire Hazan, adminis. ind. ayant siège au Caire,
                        (Mousky), bil. dép. le la janv. Pass. acc. P.T. 401,034, date cess. p. 12
                        janv. réun. o lev. p. nom.</p>
                    <p>délég. créanc.</p>
                    <p>Joseph Schulmann.</p>
                    <p>Taill. suj. loc. dem. au Caire, rue Abdel</p>
                    <p>Aziz, bil. dép. le 8janv. Pass. acc. P.T. 243.966, date cess. p. 24 déc.
                        1910, réun. 6 fév. p.</p>
                    <p>nom. du délég. créanc.</p>
                    <p>Louis Laftarque.</p>
                    <p>Commerç. en obj. d'art, suj. franç. dem.</p>
                    <p>au Caire, Rond Point Suarès, bil. dép. le</p>
                    <p>16 janv. Pass. acc. P. T. 634 099, date cess.</p>
                    <p>p. 3 janv. réun. 6 fév. p. nom .du dél. des cr.</p>
                    <p>Rais. soc. E. Lidhom Tadros et G.</p>
                    <p>Kayal.</p>
                    <p>Composée de Emile Lidhem T adr o s et</p>
                    <p>George Kayal. admin. ind. fais, le comm.</p>
                    <p>d e chauss. ayant siège au_Caire, bil. dép. le</p>
                    <p>20 janv. Pass. acc. P.T. 50.4/0, date cess. p. 15</p>
                    <p>janv. Réun. p. 6 fév. p. nom. du délég. des cr.</p>
                    <p>Karl Ivember.</p>
                    <p>Comm. suj. allem, dem. au Caire, Tewfi-</p>
                    <p>kieh, bif. dép. 20janv. Pert. acc. P.T. 200.590, date cess. p. 8 janv. Réun.
                        6 fév. p. nom.</p>
                    <p>d u dél. créanc.</p>
                    <p>L. Kramer et Cie.</p>
                    <p>Soc. e n nom. coll. comp, de Léon Kramer,</p>
                    <p>Marre Kramer, Henri Kramer e t Adolphe</p>
                    <p>Kramer, adm. russe, bil. dép. le 19 janv.</p>
                    <p>Pass. acc. P.T. 45.887.35, date cess. p. 19 janv.</p>
                    <p>réun. 6 fév. p. nom. du délég. des créanc.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉS OU CLÔTURÉES</p>
                    <p>Vittorio Mazza.</p>
                    <p>Clôt. p. insuif. act. jug. du 5 janv.</p>
                    <p>Mohamed Effendi Hosni.</p>
                    <p>Faill. rétractée, jug. du 15 janv.</p>
                    <p>Rabih et Abdel Aziz Bouchnac.</p>
                    <p>Conc. jud. homol. 25 o/o dans les six mois avec gar. de Mohamed Carachi Bey,
                        jug.</p>
                    <p>du 5 janv.</p>
                    <p>Mohamed Fahmy.</p>
                    <p>Clôt. p. insuff. d'act. jug. du 5 janv.</p>
                    <p>Feu Aly Ismaïl.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 18 janv.</p>
                    <p>Ahmed Abdel Azim Hetta.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 18 janv.</p>
                    <p>El Saved Mohamed Abdel Wahed.</p>
                    <p>Faill. clôt. p. insuff. d'act. du 19 janv.</p>
                    <p>Welter Glenk.</p>
                    <p>Faill. clôt. p. insuff. d'act. jug. du 19 janv.</p>
                    <p>Moh. Moh. Moustafa et fils Hassan.</p>
                    <p>Homol. conc. jud. 30 o/o a u compt. avec gar. de Moh. eff. Hilmy, jug. du 19
                        janv.</p>
                    <p>Khalifa Mohamed el Banan.</p>
                    <p>Faill. clôt. p. insuff. d'act. jug. du 21 janv.</p>
                    <p>Ibrahim Aly Abdel Wahed.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 28 janv.</p>
                    <p>Issa Lemeda et Cie.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 2S janv.</p>
                    <p>Abdel Fattah Ismaïl el Sokkari.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 2S janv.</p>
                    <p>Farghali Ismaïl el Sokkari.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 28 janv.</p>
                    <p>Annibale Parra.</p>
                    <p>Faill. clôt. p. insuff. d'act. jug. du 28 janv.</p>
                    <p>Constantinidis et Andrianos.</p>
                    <p>Faill. rétract, jug. du 2S juin.</p>
                    <p>Tobia et Dimitri Khalil.</p>
                    <p>Conc. jud. homol. 28 janv. 30 o o e n 4</p>
                    <p>vers. ann. avec gar. d e Ibrahim Khalil et</p>
                    <p>Chafik Khalil.</p>
                    <p>Georges Stefanidis.</p>
                    <p>Faill. rétract. 28 janv.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS OU R A Y É S</p>
                    <p>Aziz Maestro.</p>
                    <p>Conc. hom. p a r jug. 5 janv. 25 o o a u compt. avec gar. d e Manouk
                        Berberian.</p>
                    <p>Nessim Rahmin Day an.</p>
                    <p>Conc. hom. p a r jug. 5 janv. 40 o ' e n huit vers. trim, avec gar. d e
                        Ibrahim Dayan.</p>
                    <p>Youssa Moussa.</p>
                    <p>Rayé, à la réun. du 9 janv. décl. en faill.</p>
                    <p>(v. dëc. 1910.)</p>
                    <p>Mohamed effendi Golali el Mograbi.</p>
                    <p>Rayé, à la réun, du 9 janv. décl. e n faill.</p>
                    <p>(v. dèc. 1910.)</p>
                    <p>Choukri Kirillos.</p>
                    <p>Rayé, à la réun. du 9 janv. décl. e n faill.</p>
                    <p>(v. dëc. 1910.)</p>
                    <pb n="59" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Antoun Salhani.</p>
                    <p>Rayé, à la réun. du 9-janv. dçcl. e n faill.</p>
                    <p>(v. déc. 1910.)</p>
                    <p>Kamel Abdel Razek el Chabassi.</p>
                    <p>Cone, homol. p a r jug. 19 janv. 30 o/o e n</p>
                    <p>30 mens: ég. avec gar." d e Ë 1 Saved Moh.</p>
                    <p>Ibrahim.</p>
                    <p>Emmanuel Jordannou.</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 19 janv. 40 o/o, soit</p>
                    <p>20 o o a u c o m p t . et 20 o/o e n 4 vers, semes, avec gar. d e sieur G e o
                        r g e s Curpoglou.</p>
                    <p>Ahmed effendi Mohamed el Guindi.</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 21 janv. 50 o/o, sóit</p>
                    <p>20 o/o a u compt. e t 30 o'o e n 3 vers, semes, avec g a r . d e Hussein eff.
                        Kazem.</p>
                    <p>Amin Kardous.</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 21 janv. 25 o/o e n quatre vers. trim.</p>
                    <p>Isaac Kamel.</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 21 janv. 30 o, o, d a n s le délai d'une a n n é s
                        avec g a r . d e Kaldas</p>
                    <p>Salib.</p>
                    <p>Partik Nahabedian.</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 28 janv. 50 o/o e n cinq vers, semes, avec g a r . d
                        e Hocannes</p>
                    <p>Allalemdjian.</p>
                    <p>Dame Caroline Endreani épouse</p>
                    <p>Calmus</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 28 janv. 50 o/o e n divers vers.</p>
                    <p>Mahmoud Mohmoud Abdel Mouti.</p>
                    <p>Voir faill. déci. le 28 janv.</p>
                    <p>Hussein Mohamed el Sabh son frère</p>
                    <p>Mahmoud Mohamed el Sabh.</p>
                    <p>Voir faill. décl. le 28 janv.</p>
                    <p>Mourad Youssef.</p>
                    <p>Conc. homol. p a r jug. 28 janv. 50 o/o d a n s les 30 jours.</p>
                    <p>Barice Poppe).</p>
                    <p>Voir faill. décl. le 28 janv.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Saved Mohamed Abdel Wahed.</p>
                    <p>Du village d e M a r r a g h a (Hte. Egypt.) —</p>
                    <p>A la réun. 9janv. 911 rapp. Synd. Caloyanni.</p>
                    <p>Cette faill. réouv. pour j u g t . du 18 d é c</p>
                    <p>1909 à la req. d'Isaac Silvera e l p. ordon.</p>
                    <p>du 20 déc. IviO'J, les opér. d e l'exéc. d u j u g t .</p>
                    <p>décl. d e faill. avaient é t é susp. e n vue ré-</p>
                    <p>tract. qui n'eut pas lieu faute paiem. frais de just.—Le 5 déc. le J u g e
                        Comm. a ordonné opp. scell. Il résulte du proc. verb, de tent, d'app que le
                        faill. a été condam. p. Trib.</p>
                    <p>ind. à 10 a n s trav. fore. P l u s d'actif.</p>
                    <p>Osman Ibrahim.</p>
                    <p>A la réun. 9 janv. le synd. Fréville dem.</p>
                    <p>renv. l'aff. étant a u greffe des distrib.</p>
                    <p>Ahmed Ragheb.</p>
                    <p>A la réun. 9 janv. le synd. Sampaolo fait lect. acte de transact, (n. dép.)
                        l'aff. renv.</p>
                    <p>a u 30 janv. p. acceptât.</p>
                    <p>Mohamed Mahmoud Béteil.</p>
                    <p>A l a réunv. 9 janv. le synd. Sampaolo ret i r e contest, creanc. d'Aycha T a
                        m b a e n suite d'un jugt. la reconnaissant.</p>
                    <p>Aly Hassan Ambar.</p>
                    <p>A la réun. 9 janv. Redd, compt. synd.</p>
                    <p>Fréville, pas d'actif, concl. diss, d'union.</p>
                    <p>Abramino Hazzak.</p>
                    <p>Réun. 9 janv. dép. rapp. synd. prov. Ba-</p>
                    <p>rocas. Depuis décl. faill. 24 déc. 1910, deux tent. infr. d'app. scell. la l
                        r e le 29 déc. à •Abbassieh (Kobbé el Fedawich); la 2me le fauv. à Hélouan,
                        à cette dern. la famille a décl. que faill. dem. Zagazig, jusqu'ici in-</p>
                    <p>trouv. Aucun élem. p. faire rapp. r e q .</p>
                    <p>a été adr. à fin de se m e t t r e en rapp. avec greff. de Mansourah p. desc.
                        à Zagazig.</p>
                    <p>Shammuel Ammar.</p>
                    <p>Réun. 9 j a n v redd. comp. synd. Fréville, pas d'act. concl. diss,
                        union.</p>
                    <p>Mordokh Announou dit Baannounou.</p>
                    <p>Réun. 9 janv. rapp. synd. prov. A n i s Doss, lequel a const, que le mag, d u
                        faill. à Se-</p>
                    <p>roughieh est act. occupé p. un orfèvre. —</p>
                    <p>L a faill. a caract. d e banq. simp. p. absence de comptab. et dép. d e
                        bilan.</p>
                    <p>Sayed Keckh.</p>
                    <p>Réun. 24janv. R e d d . comp. synd. B.Carter.</p>
                    <p>— Vente m a r c h, prod. P. T. 1125, dont à déb. P. T. 461 p. loyers e t
                        frais div. act.</p>
                    <p>net P. T. 664,1e pass, s'élève à £ 200 env.</p>
                    <p>dont £ 150 hyp. g a r . le faill. prop. conc.</p>
                    <p>avec 30 o'o, pas des livres sinon mémor.</p>
                    <p>cep. pas de mauv. foi reconnue.</p>
                    <p>Behor Ibrahim Trêves.</p>
                    <p>Réun. 24 janv. dép. rapp. déf. Synd. B.</p>
                    <p>Carter, faill. illettré, - L e s créanc. sont 9</p>
                    <p>dont créanc. ress. à ¿£158,3 créanc. a d m .</p>
                    <p>p. £ 38, l'act. v a u t £ 29, le faill. semble bonne foi, il dem. lui-même
                        état d'union.</p>
                    <p>Alfred Sabbagh.</p>
                    <p>Réun. 24 janv. dép. rapp. Synd. Sampaolo, concl b. f. et accept, conc. offert
                        g r â c e interv. f r è r e foilli.</p>
                    <p>Issa el Saleh el Seidi.</p>
                    <p>Réun. 24 janv. dép. rapp. Synd. Sampaolo.</p>
                    <p>L e g a r a n t du conc. dem. retrait de la faill.</p>
                    <p>surv. après conc. faute d'avoir été mis en cause : il se décl. p r ê t à
                        payer.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Wahed.</p>
                    <p>Réun. 16 janv. S}rnd. Papasian décl. que le faill. est en fuite et qu'une p o
                        u r suite pénale est ouv. contre lui.</p>
                    <p>Ahmed Mahmoud.</p>
                    <p>Synd. Fréville. réun. redd, compt. 14 févr.</p>
                    <p>Costi Yosmadelli.</p>
                    <p>Synd. Barocas, vérif. e t conc. le 14 févr.</p>
                    <p>Abdel Hamid Abdel Kader.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. d e m a n d e provis. d e clôt, le 14 févr.</p>
                    <p>Mohamed Hassanein Mamichi.</p>
                    <p>Synd. Barocas, vérif. le 14 févr.</p>
                    <p>N. A. Or si.</p>
                    <p>S. Barocas, réun. redd, compt. 14 févr.</p>
                    <p>Mohamed Ahmed Saleh Kilani.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. vérif. et conc. ou état d'union, 14 fév.</p>
                    <p>M. Wollintzer.</p>
                    <p>Synd. Barocas. réun. vérif. e t conc. on état d'union, 14 févr.</p>
                    <p>G. Gregorakis et Caracostidis</p>
                    <p>Svnd. Barocas. réun. vérif. e t conc. ou état d'union, 14 févr.</p>
                    <p>Varitimos frères.</p>
                    <p>Synd. Fréville, réun. r e d d, compt. 14 févr.</p>
                    <p>Dame E. di Benedetto.</p>
                    <p>Synd. Barocas, vérif. e t conc. le 14 févr.</p>
                    <p>Ghirghis Morgan.</p>
                    <p>Sj'nd. Sampaolo, réun. diss, d'union, 14 fév.</p>
                    <p>Démitrius Leónidas.</p>
                    <p>Synd. Fréville, vérif. e t conc. le 14 févr.</p>
                    <p>Egyptian Swiss Iron Works.</p>
                    <p>Synd. Fréville, vérif. e t conc. le 14 févr.</p>
                    <p>Constantin Coutzidimitri.</p>
                    <p>Svnd. Calovanni, vérif. e t conc. le 14 fév.</p>
                    <p>Maurice Alex. Joseph.</p>
                    <p>. Synd. Barocas, réun. r e d d, compt. 14 févr.</p>
                    <p>Soliman Boutros Gouda.</p>
                    <p>Synd. Schwab, vérif. e t conc. le 14 févr,</p>
                    <p>Neguib Sarraf.</p>
                    <p>Synd. Schwab, réun. cont. vérif. et conc.</p>
                    <p>ou état d'union, 14 févr.</p>
                    <p>Abdel Ghaffar Barakat.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. cont. vérif. e t conc.</p>
                    <p>ou état d'union, 14 f é v r . .</p>
                    <p>Alfred Sabbagh.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, vérif. et conc. 14 f é v r .</p>
                    <p>Morcos Farag et Azer Bichara.</p>
                    <p>Syncl. Sampaolo, vérif. et conc. le 13 févr.</p>
                    <p>Eskaros Tos.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, vérif. e t conc. le 13 f é v r</p>
                    <p>Ibrahim Bey Adham.</p>
                    <p>Synd. Calovanni, réun. diss, d'union, le</p>
                    <p>13 févr.</p>
                    <p>Abramino Mazzak.</p>
                    <p>Synd. Barocas, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Hassan El Bambi.</p>
                    <p>Synd. Carter, vérif. le 13 févr..</p>
                    <p>Habib Ohanian.</p>
                    <p>Svnd. Papasian, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Issa Semeda et Cie.</p>
                    <p>Synd. Anis Doss, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Mordok Annoumou.</p>
                    <p>Synd. Aniss Doss, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Société Suisse des Ateliers de Serrurerie et Ferronnerie.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Chalarozian frères.</p>
                    <p>Synd. Schwab, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>E. A. Triandaffilidis.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>David Cohen et David Nathan.</p>
                    <p>Synd. Demanget, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Hussein Hassan et Mohamed Hassan.</p>
                    <p>Synd, Barocasp vérif. le 13 fév.</p>
                    <p>Jean Matandol.</p>
                    <p>Synd. Papasian, vérif. e t conc. le 13 févr.</p>
                    <p>Romani Kaddis et Estefanos Yacoub.</p>
                    <p>Synd. Demanget, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Moussa Roditi et Cie.</p>
                    <p>Syncl Anis Doss, vérif. le 13 févr.</p>
                    <p>Seid Khalil El Borli.</p>
                    <p>S3*nd. Papasian. vérif. e t clôt, le 13 févr.</p>
                    <p>Spiridion Geroucas.</p>
                    <p>Synd. Fréville, vérif. et conc le 13 févr.</p>
                    <p>Ahmed El Moufti.</p>
                    <p>Synd. Schwab, vérif. et conc. le 14 févr.</p>
                    <p>Peerles Aerated Waters Cy. Ltd.</p>
                    <p>Synd. Papasian, vérif. le 14 févr.</p>
                    <p>Mah. et Moh. Ahmed Nour El Din.</p>
                    <p>Svnd. Fréville, réun. redd, compt. 14 févr.</p>
                    <p>E. G. Camel Toueg et Cie.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. vérif. 14 févr.</p>
                    <p>Choukri Cahour.</p>
                    <p>Synd Barocas, réun. redd, compt. 14 févr.</p>
                    <p>D. Perdikidis et ills.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun. vérif. le 14 févr.</p>
                    <p>Mohamed Galali El Moghrabi.</p>
                    <p>Synd: Demaget, vérif. e t conc. le 14 févr.</p>
                    <pb n="60" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Heinrich Romenthal.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, vérif. e t conc. le 20 fév.</p>
                    <p>Jul Johl et Cie.</p>
                    <p>Synd. Papasian, réun. vérif. le 20 févr.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Rahman El Sayed.</p>
                    <p>Synd. Calovanni. rénn. vérif. le 20 févr.</p>
                    <p>Nicolas Vranas.</p>
                    <p>S. Carter, réun. vérif. et conc. le 20 févr.</p>
                    <p>Dame J. G. West.</p>
                    <p>S. Barocas, réun. redd, compt. 20 févr.</p>
                    <p>F e u Mohamed Bayoumi.</p>
                    <p>Synd. Barocas, réun. redd, compt. 20 févr</p>
                    <p>.Ahmed Ragheb.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. le 20 févr. p. cons.</p>
                    <p>les créanc. sur un suj. d e transact, afin de procéd. à la clôt, de la
                        procéd.</p>
                    <p>Sarkis Tarpinian.</p>
                    <p>S. Sampaolo, 20 févr. cont. vérif. et conc.</p>
                    <p>ou état d'union.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed Ragheb.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, vérif. et conc. le 28 fév.</p>
                    <p>Basile Coucoutzi,</p>
                    <p>Synd. Caloyanni, vérif. et conc. 28 févr.</p>
                    <p>Youssef Moussa.</p>
                    <p>Synd. Anis Doss, vérif. et conc. le 28 févr.</p>
                    <p>Mohamed Farag et Osman Mohamed.</p>
                    <p>Synd. Sampaolo, réun. 3 mars, cont. vér.</p>
                    <p>e t conc. ou etat d'union.</p>
                    <p>Abdel Rahman El Sayed.</p>
                    <p>Synd. Caloyanni. réun. 3 mars. cont. vér.</p>
                    <p>et conc. ou é'tat d'union.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>Luigi Pernici e figli.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. dép. rapp. d u dél. cr. Te-</p>
                    <p>deschi. L e s débit illett. n'ont pas regist.—</p>
                    <p>L'invent. acc. L. E. 220 e n march install, e t créanc. pass. Frs. 17745. les
                        déb. prop. 100 o/'o en 20 mois p. vers. mens, ils paraiss.</p>
                    <p>d e b. foi. prop. conc. admiss.</p>
                    <p>Mahmoud Mohamed Abdel Mouti.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. rapp. exp. dél. Demangeti</p>
                    <p>Pas. de regist. seules pièces, 17 fact, d e iourniss. —"Le bilan a u 3 sept.
                        1910 acc.</p>
                    <p>actif L.E. 355, pass. L.E. 1129, défie. L.E. 774, conc. mauv. foi. non
                        justif. d u sort march, acq. dep. 15 juill. 1910, le fait d e l'acq. d e
                        march, après cess. d e paiem. la non exist, d e reg. pas même carnet de
                        notes.</p>
                    <p>Christo Rousso.</p>
                    <p>Réun. 10 janv. rapp. exp. dél. Demanget.</p>
                    <p>L e bilan a u 15 déc. 1910 acc. act. L.E.635, pass. L. E. 855, concl. déb.
                        malh. et b. f.</p>
                    <p>Grillis frères.</p>
                    <p>Réun. 13 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Carl Wehner.</p>
                    <p>Réun. 13 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Dimitri Zarifis.</p>
                    <p>Réun. 14 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Maverakis frères.</p>
                    <p>Réun. 14 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Georges Eliopoulo.</p>
                    <p>. Réun. 20 févr. p. le rapp.</p>
                    <p>Menikadis frères.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le rapp.</p>
                    <p>Fratelli Paterakis.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. rapp. e t conc.</p>
                    <p>Christo Rousso.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Behor Isaac Abourbih.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le rapp.</p>
                    <p>Dimitri Stelio et Costi Paterakis.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le rapp.</p>
                    <p>Panayotti J. Burbulia.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. rapp. et conc.</p>
                    <p>Michel Bajochi.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Cosma Paleologo.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le rapp.</p>
                    <p>Demosthènes Cozis.</p>
                    <p>Réun. 20 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Hassan El Hariri.</p>
                    <p>Réun. 27 févr. p. le conc.</p>
                    <p>Salib Roufail El Samad.</p>
                    <p>Réun. 28 févr. p. le conc.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE M A N S O U R A H</head>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Amin Ahmed Hemeda, nég. ind. à Man-</p>
                    <p>sorah. J u g . fail 1. 12 janv. cess. pay. Ier août 1910. J. comm. Bevram
                        bey, et G" Mabardi, synd.</p>
                    <p>Martein Heine, pharm, allem, à Port-Saïd.</p>
                    <p>Jug. faill. 19 janv. Cess. pay. 17 mai 1910, synd. Volanopoulo, J. comm" Air.
                        le J. délég.</p>
                    <p>à Port-Saïd.</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim El Eman, nég. ind.</p>
                    <p>à Dimouh (Dakahlieh), jug. faill. 12 janv.</p>
                    <p>cess, pay- 5 déc. 1910, J. comm. Beyram bey et synd. G. Michalopoulo,
                        co-synd. sieur Alexandre Soussa, à Mansourah.</p>
                    <p>Abdel Salam El Adl, nég. ind. à Mansourah, jug. faill. 19 janv. cess. pav, 23
                        nov.</p>
                    <p>1910, J. comm. Bevram bev, synd". Aly eff.</p>
                    <p>Izzat.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Mawaia Ghehab, nég.</p>
                    <p>ind. à Boussat Karim El Dine (Dakahlieh), jug. faill. 25 janv. Cess. pay. 3
                        nov. 1910,</p>
                    <p>J. comm. Bevram bey, et synd. J. Caracat-</p>
                    <p>sa'ni, réun. nom. synd. déf. 8 fév.</p>
                    <p>D É P O T S D E BILANS</p>
                    <p>Nicolas Papacosta.</p>
                    <p>Nég. hell, à Suez. Act. app. P.T. 37.724,</p>
                    <p>Pass. app. P. T 52.895, réun. p. nom. délég.</p>
                    <p>créanc. 6 fév.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>E T TERMINÉES</p>
                    <p>Ahmed Abdel Aziz.</p>
                    <p>Nég. ind. à Nabaroh (Gharbieh), arrêt, rétract 25 janv.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>Héchémé et Rizk.</p>
                    <p>Nég. ind. à Mansourah, conc. hom. p a r jug. 3 u 19 janv. 50 o o e n 2 termes
                        ég. ann.</p>
                    <p>avec la garan. du sieur Hanna "Toma, propr. à Mansourah.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Attia Azzer.</p>
                    <p>Nég. ind. à El Redania, état d'union, liq.</p>
                    <p>presq. term.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed Selim.</p>
                    <p>Nég. ind. à Simbellawein, état d'union, expr. e n cours.</p>
                    <p>Hassan Rohayem.</p>
                    <p>Nég. ind. à Port-Saïd, état d'union, exp. en cours..</p>
                    <p>Sid Ahmed Moustafa Younis.</p>
                    <p>Nég. ind. à Chobak Ekrache, état d'union, terr. a d j à Hussein A m m a r p.
                        P.T. 7.400.</p>
                    <p>Hassan Ahmed El Hachlan.</p>
                    <p>Nég.ind. à Belbeis, état d'union, liq. presq.</p>
                    <p>term.</p>
                    <p>Abou Zeid Ibrahim.</p>
                    <p>Nég. ind. à Zagazig, état d'union, exp.</p>
                    <p>en cours.</p>
                    <p>Bassili Dallis.</p>
                    <p>Nég. hell, à Kom ElTaaleb, état d'union, liq. en cours, inst. pén. en
                        cours.</p>
                    <p>Mohamed et Abel Fattah Taha.</p>
                    <p>Nég. ind. à Mansourah, état d'union, exp.</p>
                    <p>en cours.</p>
                    <p>Riga et Kaïbalis.</p>
                    <p>Nég. hell, à Bahnoya (Dakahlieh), état d'union, exp. en cours.</p>
                    <p>Tolba Hassan.</p>
                    <p>Nég. ind. à Zagazig état d'union, exp.</p>
                    <p>en cours.</p>
                    <p>Mohamed Hassan Charaf El Dine.</p>
                    <p>Nég. ind. à Simbellawein, état d'union, liq.</p>
                    <p>term. Act. à distrib. P.T. 7,500. Inst. pénale en cours.</p>
                    <p>Ibrahim Moustafa.</p>
                    <p>Nég. ind. à Zagazig, liq. term. act. réal.</p>
                    <p>P. T. 60,000 état d'union.</p>
                    <p>Léonidas S. Litropoulo.</p>
                    <p>Nég. hell, à Mansourah, état d'union, inst.</p>
                    <p>pén. en cours, liq. term. act. réal. P.T. 7084.</p>
                    <p>Euribiadis Papanicolas.</p>
                    <p>Nég. hell, à Port-Saïd, état d'union, liq en cours.</p>
                    <p>Hassanein Moussa El Kadi.</p>
                    <p>Nég. ind. Zagazig. Pass. app. PT.2052.141,51</p>
                    <p>jug. sur opp. 12 janv. coniir. jug. décl. d e faill vérif. créanc. 6 fév.</p>
                    <p>H. L. Khami et Cîe.</p>
                    <p>Nég. mixtes à Suez, rap. synd. concl.mauv.</p>
                    <p>foi. Pass. app. P. T. 113.467.50, a c t réalisé</p>
                    <p>P. T. 25.214, état d'union, décl. 10 janv.</p>
                    <p>Papantoniou Frères.</p>
                    <p>Nég. hell, à Zagazig, rapp. synd. concl.</p>
                    <p>mauv. foi, jug. du 22 déc, 1910, ord.l'empr.</p>
                    <p>d e Zévédé Papantoniou, memb. d e la d i t e rais. soc. Act. app P. T.
                        37/.949. Pass. app.</p>
                    <p>P. T. 3,390, Réun. conc. 8 fév.</p>
                    <p>Hag. Ibrahim Ahmed El Bahtiti.</p>
                    <p>Nég. ind. à Abou Ivébir, rap. synd. concl.</p>
                    <p>bonne foi. Act. app. P.T. 127,311. Pass. app.</p>
                    <p>P. T. 124.443.20.</p>
                    <p>Soliman Youssef Badaoui.</p>
                    <p>Nég. ind. à Barhamtouchs Act. réalisé</p>
                    <p>P. T, 9317.</p>
                    <p>Ibrahim Meawad.</p>
                    <p>Nég. ind. à Minia El Kamh. Act. app.</p>
                    <p>L. E. S00. Pass. app. L. E. 900, rap. syna.</p>
                    <p>concl. bonne foi.</p>
                    <p>Ibrahim Aboul Zahab.</p>
                    <p>Nég. ind. à Mansourah, rap. synd. concl.</p>
                    <p>que le caract. d e la faill. a l'air fraudul.</p>
                    <p>vérif. 7 fév. Act. app. P.T. 15.445. Pass app.</p>
                    <p>P. T. 37.864.20.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>E N COURS</p>
                    <p>Dimitri Houliouras.</p>
                    <p>Nég. hell, à Facous, séance p. conc. 7 fév.</p>
                    <p>délég. créanc. L. J. Venieri.</p>
                    <pb n="61" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, transformées ou dissoutes.</p>
                <p>Publications effectuées pendant le m o i s de janvier i g n .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>Georges Crassas et Cie. — A d j o n c t . a u x stipul. d u contr. d e soc. d
                        u 9 déc. 1919. Jean</p>
                    <p>P. J o a n n i d e s nommé cogérant irrévoc. avec sign. soc. séparée, a c t e
                        l 7 déc. 1910.</p>
                    <p>Société pour le Commerce et l'Industrie en Egypte. — Soc. du 30 mars 1910 e n
                        t r e</p>
                    <p>C. d e Z u t t e r e, C. d e Ceulener e t C. R u e l e n s dissoute à p a r t
                        i r d u l r e janv. 1911, C. d e Zutt e r e liquid, contr. 17 janv.
                        1911.</p>
                    <p>Farès et Tamé,—Dissol. p a r l e r e t r a i t d u</p>
                    <p>S r . T a m é, a c t e du 14 déc. 1910.</p>
                    <p>Mohamed Ibrahim Chabana, Aly Moh.</p>
                    <p>El Cheick et Cie. — Dissol. d e la soc: form, p a r c c n t r lSjuilt. 1909et
                        13 janv. 1910, e n t r e</p>
                    <p>Aly Ahmed Wahd.in, Mohamed Ibrahim</p>
                    <p>C h a b a n a e t Aly Mohamed el Cheichk; Aly</p>
                    <p>Ahmed W a h d a n p r e n d la suite contr. 7 juin 1910, exploit, à Zifta e t
                        Mit G h a m r .</p>
                    <p>Eugène et Tewfik Bichara. — Const, soc.</p>
                    <p>e n n o m coll. ent. E u g è n e et Tewfik Bichara, e n t r e p r . locaux a
                        u Caire, d u r é e; 2 a n s a p. du 6 juin 1919 avec droit de dissol
                        mov.</p>
                    <p>p r é a v i s d e 6 mois. Sign.sép. Siège au Caire, cap. L.E. 6000 v e r s é
                        p a r moitié p a r chacun, contr. 6 juin 1910, transcr. 7 août 1910.</p>
                    <p>The Carvelli Cigarette Supply Cj-.Const, soc. e n nom. coll. entre. Basile
                        Carvelli, hell., H a n s D. Bernoulli, suisse, e t Georges</p>
                    <p>J. Papasi, loc. p. le c o m m . d e s cigarettes.</p>
                    <p>Gest. a u x d e u x p r e m . et sign.aux trois conj.</p>
                    <p>p a r d e u x d'entre eux, cap. L. E. 1000, durée:</p>
                    <p>10 a n s du 26 nov. 1919 a u 25 nov. 1920,contin.</p>
                    <p>e n c a s d e décès, contr. 26 nov. 1910, transcr.</p>
                    <p>10 janv. 1911.</p>
                    <p>N. lluri et Cie, — Const, soc. e n c o m m .</p>
                    <p>e n t r e Nasri H u r i nég. r u s s e à Alex., e t 4</p>
                    <p>comm. — C o m m . cotons, graines, etc. durée:</p>
                    <p>20 m o i s à p. d u l r e ianv. 1911. — Renouv. d e</p>
                    <p>2 a n s saut dédit d e 3 mois, c a p L. E. 24,000</p>
                    <p>dont L. E. 13000 p a r les com. Gér. e t sign, à N. Huri, contr. 28 déc.
                        1910.</p>
                    <p>Geo. Adib et Cie. — Diss. soc. e n c o m m .</p>
                    <p>e n t r e Georges A. Adib, britann. e t Basile J.</p>
                    <p>Calouta, hell, à p. du 31 déc. 1910, contin. p.</p>
                    <p>B. J. Calouta seul, d e l'entr. d'affichage « Exp r e s s Publicité », contr.
                        4 janv. 1911.</p>
                    <p>Société An. Kg. de Publicité Branche</p>
                    <p>Afñchage Alexandrie. — Const, soc. e n t r e</p>
                    <p>Soc. Anon. Eg. d e Publicité et Basile J.</p>
                    <p>Calouta, pour l'affichage à Alex. — Gest.</p>
                    <p>a d m . e t sign, à la Soc. An. Eg. d e P.; Durée:</p>
                    <p>1er janv.911 a u3 1 déc. 1918, contr. 4 janv. 911.</p>
                    <p>K. S. Celi et Cie. Const, soc. e n n o m coll.</p>
                    <p>e n t r e Vittorio Stefano Celi, e n t r e p r . ital.</p>
                    <p>et E d o u a r d Galley, franç. p. e n j r e p r . siège à Alex, e t succ. au
                        Caire, direction Celi, sign. c o m m . d u r é e : 5 a n s d u l r e j a n v
                        . 911</p>
                    <p>a u 31 déc. 1915, cont. 3 j anv . 1911.</p>
                    <p>Malachias et Pamphilis. — Diss, d e l a dite soc. const, selon, contr. 1er
                        juil. 1910, e t contin. d e s aff.par Elie G. Pam p h i lis c o n t r .</p>
                    <p>du 22 nov. 1910, transcr. le 28 janv. 1911.</p>
                    <p>h. Tassart, F. Debbane et Cie. — Const, soc. e n n o m coll. ent. Louis T a s
                        s a r t, franç.</p>
                    <p>et F. Debbane, brésilien p. l'import. et le coram, d e s produit s d u
                        Brésil, (Emporio</p>
                    <p>Brazileiro d e Oriente). Siège à Alex., Gest.</p>
                    <p>e t sign. c o m m . cap. prov. L.E. 4000 dont la moitié versée, d u r é e : 5
                        a n s à partir du 15 nov. 1910, contr. Ir o nov. 1910.</p>
                    <p>I. Babemo et Cie. — Const, soc. en n o m coll. e n t r e Israïl Babemo, e t
                        Simon B.</p>
                    <p>Halberstadt, russes, p. exploit, appareils automatiques. Gest. e t sign. c o
                        m m . d u r é e :</p>
                    <p>10 ans, du 1™ janv. 1911 a u 31 déc. 1920, c o n t r . l r e j a n y .
                        1911.</p>
                    <p>Hichard Casas et Cie. — Dissol. soc. e n comm. const, contr. d e 26 nov. 1907
                        et 25</p>
                    <p>fév. 1908, c o n t r . 31 déc. 1909.</p>
                    <p>Richard Casas et Frères. — Const, soc.</p>
                    <p>e n n o m coll. e n t r e R i c h a r d e t F r a n ç o i s</p>
                    <p>Casas, commiss. et représ, siège à Alex., d u r é e : 5 a n s d u lr " janv.
                        910 a u 31 déc. 914</p>
                    <p>avec renouv. sauf préavis. Gest. e t sign, à R i c h a r d Casas, contr. 19
                        nov. 1919.</p>
                    <p>Grands Magasins dn Progrès. — Const, soc. an. siège à S t . Gall, p .
                        l'exploit, d e s m a g . d u P r o g r è s au Caire, cap. F r s .
                        400,000</p>
                    <p>e n 10,000 act. d e F r s . 40, direct, à S t . Gall.</p>
                    <p>Georges Amad et fils. — Const, soc. e n n o m . coll. e t comm. e n t r e G e
                        o r g e s e t Elias</p>
                    <p>A m a d e t d e s c o m m . p. fabric, d u savon, siège à Alex. Ge st et
                        sign, a u x ass. e n n .</p>
                    <p>procur. à A s p è r e A m a d, contr. l r e janv.911.</p>
                    <p>Marie A. Camilleri. — Const, soc. e n com. e n t r e Marie A. Camilleri,
                        britann. e t a u c o m m a n d, pour comm. quincaillerie.</p>
                    <p>D u r é e : 3 a n s d u l r e déc. 1910 a u 30 nov. 1913, e t r e n o u v . a
                        n n u e l saut préavis d e 3 mois.</p>
                    <p>Cap. v e r s é L.E. 40. Gest. et sign, à la dame</p>
                    <p>Camilleri. C n t r . 30 déc. 1910, transr. 19janv.</p>
                    <p>1911, sub. N. 1-142.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU C A I R E</head>
                    <p>Giulio de Castro et Cie. — Dissol. de l a soc. e n c o m m a n d, à p a r t i
                        r 3 juin 1910, Giulio d e C a s t r o a s s u m e act. e t pass, e t p r e n
                        d suite de affaires. Contr. 3 juin 1910, transcr. s u b</p>
                    <p>N. 45 xxxvie a. j .</p>
                    <p>Michel Vescia et Cie. — Diss, d e la soc.</p>
                    <p>à partir 17 déc. 1910, Michel Vescia a s s u m e act. e t pass, avec la
                        liquid, d e la soc. Contr.</p>
                    <p>17 déc. 1910, transcr. s u b N. 37 xxxvi e a. j.</p>
                    <p>Société Industrielle de Hélouan : Enan</p>
                    <p>Frétés et Cie. — Dissol. d e l a soc. e n comm a n d . à p a r t i r 28 déc.
                        1910, dont liquid, e t act. attrib. à Saleh E n a n, l a gest. e t
                        admin.</p>
                    <p>cess. d'appart. à Mahmoud bey E n a n . Contr.</p>
                    <p>'28 déc. 1910, transcr. s u b N. 47xxxvie a. j .</p>
                    <p>Société Industrielle de Hélouan. —</p>
                    <p>Const, d'une soc. e n n o m coll. à p art. 30 déc. 1910 pour 5 a n s re n
                        ouv. p . même période f a u t e p ré a v i s d e 6 mois. Siège d'expl. K a f
                        r</p>
                    <p>El Eloua, a d m i n . au Caire, assoc : Saleh</p>
                    <p>E n a n, Abdel Rahman bey Gadallah, Khaled be}T Mahdi, obj.extract.et vente d
                        e l a p i e r r e d e s carrières. — Cap. 4320 L . E. e n nature, sign.et g
                        e st. a v ec pour v o i r s l e s plus é t e n d u s à "Abdel Rahman b e y
                        Godallah. C o n t r .</p>
                    <p>30 déc. 1910, transcr. s u b N. 48 xxxvic a. j.</p>
                    <p>Vita et Jacques Hamaoui et Cie. —</p>
                    <p>Const, d'une soc. e n nom. coll. e n t r e Vita,</p>
                    <p>A b r a m i n o e t J a c q u e s H a ma o u i à p a r t i r</p>
                    <p>1er déc. 1910 jusqu'a u 31 déc. 1915 obj suite de la soc. diss. B e k h o r
                        J. H a m a o u i &amp; S o n s</p>
                    <p>(du Caire,) e t Ha ma o u i B r o t h e r s (de Manchester.)</p>
                    <p>Siège au Caire. Cap. L.E.6000 à rais, d e 1/3 p. assoc. — Gest. e t sign. a p
                        p . s é p a r .</p>
                    <p>à V i t a et J. Hamaoui. Contr, 1er déc. 1910, transcr. s ù b N. 42 xxxvi" a
                        . j .</p>
                    <p>Capsis et Cie. — Dissol.de la soc. e n n o m coll. à p a r t i r 16 déc.
                        1910, liquid. G. Mostakis e t J. Péridis. Contr. 16 déc. 1910, t r a n s c r
                        .</p>
                    <p>s u b X. 49 x x x v i e a. j .</p>
                    <p>D. M. Hagan et B. S. Fua. — Const, d'une soc. e n n o m coll. e n t r e
                        Daniel M. Hazan e t B e k h o r Salomon F u a, nég. au Caire, à p a r t i r
                        2 janv. 1911 jusqu'au l r ' janv. 1914, renouv . p. même période sauf
                        préavis d e</p>
                    <p>3 mois. Obj. commerce d u corniches, tableaux, miroirs, v e r r e s etc.—Cap.
                        F r s 65,000</p>
                    <p>v e r s é . — Sign. app. sépar. a u x d e u x ass.</p>
                    <p>C o n t r . 2 janv. l911, trans, s u b N. 52 xxxvt e a.j.</p>
                    <p>Picciotto Shalom et Cie. — Diss, d e l a soc. e n n o m coll. à p a r t i r d
                        u 17 mars 1910.</p>
                    <p>L e pass, a été acquitté, l'actif r e v i e n t à E t z a Mour at Setton.
                        Contr. diss. 24 août 1910, transe, s u b N. 39 xxxvie a . j .</p>
                    <p>El Charikah el Watanieh de Manufacture.</p>
                    <p>— Const, d'un soc. e n n o m coll.</p>
                    <cb/>
                    <p>e n t r e Hafez eff. Affifi et d a m e F a r i d a, fille de feu El S a y e d
                        Mahmoud Radouan, à p a r t i r 15 août 1910, pour u n e d u r é e d e 5 ans,
                        re n o u v . p. même période, sauf préavis d e</p>
                    <p>6 mois. - G é r . Abdel Hamid El Khachef que seul a sign. Cap. 600 £ , v e r
                        s é e p a r moitié. — O b j . c o m m . d e manufacture; Contr.</p>
                    <p>15 août 1910, transe, s u b N. 41 xxxvi e a. j .</p>
                    <p>Mikhail Abdel Messih et Cie. — Const, d'une soc. e n n o m col), e n t r e R
                        . S. Shaklian e t A m i r a y a n e t l e s i e u r Mikhail Abdel</p>
                    <p>Messih, à partir du 15 déc. 1910 p. 6 a n s . —</p>
                    <p>Obj. vente e n détail d e s art. manufact. Sign, a u seul A m i r a y a n
                        . Cap. £ 2000 e n m a r c h, t o u s les a c h a t s s e r o n t exclus,
                        fait p a r l'ent r e m i s e d e R. S. Shaklian et A m i r a y a n .</p>
                    <p>Contr. 15 déc. 191, transe. s u b N. 46 xxxvi a.j.</p>
                    <p>The Hantower Cigarettes Co. Mould,</p>
                    <p>Feldmann et Kramer. — Const, d'une soc.</p>
                    <p>e n n o m e n t r e Mm e E l e o n o r e T r a m e r, Mm e</p>
                    <p>Gisella F e l d m a n n e t Mr. G. S. Mould, à p a r t i r 1er nov. 1910 p. 2
                        a n s, avec facuíté p. Mm e K r a m e r d e m e t t r e fin à l'expir. d e l
                        a l r e année e n r e p r e n . L.E. 250. — Obj.</p>
                    <p>a c h a t et vente e t fabric, d e Cigarettes de la soc. A d a m H a n t o w
                        e r . Cap. L. E. 6%. —</p>
                    <p>Sign, à Mm e E. K r a m e r, mais elle sign, conj. avec u n d e s 2 a u t r e
                        ass. Contr. 31 oct. 1910, transe, sub N. 53 x x x v i a. j .</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D E MANSOURAH</head>
                    <p>L. Guillaumot et Cie. —Const, d'une soc. .</p>
                    <p>e n n o m coll. e n t r e L o u i s Guillaumot e t</p>
                    <p>J a c q u e s Guérin, français. — Obj. T r a v a u x</p>
                    <p>Publics, siège à Port-Saïd, fonds app. p a r</p>
                    <p>G u é r i n e t i n d u str i e p a r Guillaumot. Sign, c o m m . d u r é e 2
                        a n s à partir du 1er janv.</p>
                    <p>si l e s 6 p r e m . m o i s s o n t satisfaisants.Contr.</p>
                    <p>19 déc. 1910, transcr. le 26 déc. 1910.</p>
                    <p>G. Lazzerini et Cie. —Dissol. d e la soc.</p>
                    <p>e n c o m m . const, selon contr. du 20 avril 1906 e n t r e Giovanni
                        Lazzerini, e t Georges</p>
                    <p>R i n i bey e t N. Galimberti, ces d e u x d e r n .</p>
                    <p>c o m m . contin. p a r Lazzerini seul. Contr.</p>
                    <p>2 déc. 1910 e t 16 déc. 1910, transcr. le 2 janv.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>R E G L E M E N T S D E SERVICE</head>
                <p>des Juridictions mixtes</p>
                <p>Tribunal Mixte d e Mansourah</p>
                <p>Le règlement qui suit a été arrêté avant la création du 6e poste de magistrat
                    étranger à Mansourah : les modifications consécutives à la nomination de Mr.
                    Ceresole sont actuellement soumises à l'approbation de la Cour:</p>
                <p>nous les indiquerons dans notre prochain numéro.</p>
                <p>Président : M. A D L E R C R E U T Z</p>
                <p>Vice-Président : M. STOUPIS</p>
                <p>Première Chambre Civile. — Président :</p>
                <p>Mr. Adlercreutz; juges : M. M. Moustafa</p>
                <p>Fathi, de Herreros, Van den Bosch, Abdel</p>
                <p>Meguid bey Farid.</p>
                <p>Deuxième Chambre Civile. Chambre des Ci-iées et Trib. de Commerce.—Président :</p>
                <p>Mr. Stoupis; juges : M.M. Beyram bey, de Herreros, Van den Bosch, Abdel Meguid
                    bey Farid.</p>
                <p>62 ' Tribunal Correctionnel. — Président :</p>
                <p>Mr. Hansson; juges : M.M. Beyram bey, de Hèrreros.</p>
                <p>Référés. — Mr. Adlercreutz.,</p>
                <p> Justice Sommaire. — Mr. Hansson.</p>
                <p>Chambre du Conseil. — Président : Mr.</p>
                <p>Stoupis; juges : M.M. Van den Bosch. Abdel</p>
                <p>Meguid bey Farid.</p>
                <p>. Conseil de Discipline. — Président: Mr.</p>
                <p>Adlercreutz; juges : M.M. Hansson,Moustafa</p>
                <p>Fathi, Beyram bey. de Herreros.</p>
                <p>- Tribunal des Contraventions.—Mr. Van den Bosch.</p>
                <p>Juge de Service. — M r . Adlercreutz.</p>
                <p>Juge d'insfi uction ä la charge des Etrangers. — Mr. Adlercreutz.</p>
                <p>juge d'instruction h la charge des Indigènes.</p>
                <p>— Mr. Moustafa Fathi.</p>
                <p> Ordres et Distributions. — Mr. Beyram bey.</p>
                <p>Bureau des Hypothéqués. — Mr. Beyram bey.</p>
                <p>Bureau de l'Assistance Judiciaire. —</p>
                <p>M.M. de Herreros, président, le Substitut du</p>
                <p>Procureur Général, le Délégué du Conseil de l'Ordre.</p>
                <p>Commission pour les Experts et les</p>
                <p>Syndics. — Président : Mr. Adlercreutz;</p>
                <p>juges : M.M. Stoupis, Moustafa Fathi.</p>
                <p>Commission pour les expéditionnaires.—</p>
                <p>M. Adlercreutz, Président : M.M. Stoupis,</p>
                <p>Hansson, Moustafa Fathi, Beyram bey, juges.</p>
                <p>Commission d'examen pour le poste de</p>
                <p>Greffier. — Mr. Adlercreutz, président :</p>
                <p>M.M. Stoupis et Beyram bey, juges, le</p>
                <p>Substitut du Procureur général.</p>
                <p>Commission d'examen pour le poste d'interprète.</p>
                <p>— Président : Mr. Adlercreutz;</p>
                <p>juges : M.M. Moustata Fathi. Beyram bey.</p>
                <p>Commission d'examen pour le poste d'Huissier. — M.M. Adlercreutz, président,</p>
                <p>Moustafa Fathi et De Herreros, juges, le</p>
                <p>Délégué du Conseil de l'Ordre:</p>
                <p>Audiences :</p>
                <p>Première Chambre Civile : Mardi à 9 h .</p>
                <p>du matin.</p>
                <p>Deuxième Chambre Civile : Jeudi à 9 h .</p>
                <p>du matin.</p>
                <p>N. B. — L e s incidents s u r l a s a i s i e immobilière, à partir du dépôt d u
                    c ahier d e s c h a r g e s, d e v r o n t être p o r t é s p a r citation
                    directe à cette chambre.</p>
                <p>Tribunal de Commerce : Jeudi à 9 heures du matin.</p>
                <p>Tribunal de Justice Sommaire : Mercredi e t Samedi 9 heures du matin.</p>
                <p>Tribunal des Contraventions : Mercredi à midi.</p>
                <p>Référés : Mercredi à 11 heures du matin.</p>
                <pb n="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>Chambre du Conseil et Audience Correctionnelle</p>
                <p>: alternativement le deuxième et quatrième Samedi de chaque mois à 9 h du
                    matin.</p>
                <p>DMHD judiciaire de mmio</p>
                <p>Juge Délégué : M. STOUPIS.</p>
                <p>Audiences :</p>
                <p>Justice Sommaire, Contraventions et R é férés</p>
                <p>: Le premier et deuxième Samedi de chaque mois à 9 heures du matin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons compte ou faisons mention de toutes publications intéressantes qui
                    sont adressées en double exemplaire aux bureaux de la &lt;ia-etle .</p>
                <p>MICHOUD ( L é o n ) . — La théorie de la personnalité morale et son application
                    au droit français• — 2mc vol. Paris. Pichón et Durand-Auzias.</p>
                <p>L e 1er volume, paru en 1936, traitait de la nature et de la constitution des
                    personnes morales. — Celui-ci étudie leur vie intérieure, l'exercice de leurs
                    droits et leur disparition. —Cet ouvrage a le mérite d'être à la fois théorique
                    et pratique.</p>
                <p>H A MON ( Georges ) . — Les responsabil i-</p>
                <p>tés, les assurances, la prévoyance. Manuel pratique. — Paris, Fontemoing et
                    Oie.</p>
                <p>Ce livre a pour b u t d e 'permettre à tous ceux qui encourent des
                    responsabilités, d e n e pas les ignorer, et à ceux qui s'assurent, d e se
                    rendre compte de la portée des engagements contractés, d e la solvabilité des
                    assureurs, de l'intérêt des combinaisons possibles, enfin du mode
                    d'indemnisation promis....» La l r e partie est consacrée aux règles générales
                    relatives aux contrats d'assurance. Puis, successivement, l'auteur s'occupe du
                    mode des Sociétés qui pratiquent les assurances et des principes qui les
                    régissent; des responsabilités en cas d'incendie, et en cas d'accident, enfin
                    des assurances s u r la vie.</p>
                <p>LEFORT ( Joseph ) . — La prime en matière d'assurance sur la vie. Paris.
                    Fontemoing et Cie.</p>
                <p>Cet ouvrage, qui s'adresse aux spécialistes comme a u grand public, traite avec
                    beaucoup de précision et de clarté, des diverses questions qui se rattachent à
                    la nature e t a u rôle des primes, ainsi que des solutions qu'elles
                    comportent.</p>
                <p>J U L L I O T D E L A M O R A X D I È R E ( L é o n ),</p>
                <p>— De la réserve mathématique des primes dans l'assurance. Thèse de
                    doctorat.—Paris.</p>
                <p>Larose e t Tenin.</p>
                <p>BOULAD (Emile). — Etudes et projets sur la législation égyptienne actuelle.</p>
                <p>Sous ce titre, ¡VIe Emile Boulad, notre sympathique confrère du barreau d u
                    Caire, vient de publier une brochure où il traite diverses questions des plus
                    intéressantes, e t notamment : d e la Réorganisation des Meglis Hasbis;— d e la nécessité d'une</p>
                <p>Cour de Cassation Civile; — d e la procédure d e l'exploit d'Appel Indigène;— d e
                    l'action publique et de la transaction en matière pénale; — d e la Délégation
                    Administrative.</p>
                <p>Nous espérons que de ces essais, publiés en langue arabe, l'auteur fera bientôt
                    paraît r e une traduction qui nous permettra d'en dire plus longuement tout le
                    bien que nous en penserons certainement.</p>
                <p>CUCHE (Paul). — Manuel de procédure civile et commerciale. — Paris,
                    Fontemoing.</p>
                <p>L'auteur, négligeant le développement de certaines procédures peu usitées,
                    s'attache à faire ressortir celles qui sont d'une importance quotidienne. Ce
                    manuel fournit une solution immédiate aux questions essentielles.</p>
                <p>Des références placées au b a s d^s pages facilitent le travail et épargnent le
                    temps.</p>
                <p>MONTIER ( F. ) e t FAUCON ( G. H. ) . — De la vente et du nantissement des fonds
                    de commerce: Commentaire théoi-ique et pratique de la loi du 17 mars 1909 et du
                    décret d'administration publique, avec, formulaire.</p>
                <p>— Paris, Rousseau.</p>
                <p>DALLOZ. — Manuel Dallos des automobiles et vélocipédes.—Legislation et
                    Jurisprudence.</p>
                <p>DALLOZ. — Répertoire pratique, etc.</p>
                <p>(1910) T. 1er</p>
                <p>.</p>
                <p>- Supplément au Répertoire des Pandectes françaises. — Librairie générale de
                    Droit et de Jurisprudence, P a r i s .</p>
                <p>L e quatrième et dernier volume vient'</p>
                <p>d e paraître. Il contient notamment les lois et la jurisprudence relatives à la
                    propriété littéraire, artistique et commerciale, a u x sociétés, au travail, aux
                    valeurs mobilières.</p>
                <p>AUDIBERT (Marcel). — De la décharge accordée aux administrateurs des sociétés
                    anonymes. Thèse de doctorat. — Paris,</p>
                <p>Larose e t Tenin.</p>
                <p>L a Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte est en vente a u numéro :</p>
                <p>A Alexandrie : Librairies Schuler, Naca-</p>
                <p>muli et Cauro.</p>
                <p>A u Caire : Librairies Diemer et Del-</p>
                <p>bourgo (ex-Barbier).</p>
                <p>Pour les abonnements, s'adresser également à l'Administration. (La publicité n e
                    comprend pas l'abonnement).</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
