<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0010-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1920-05-10">May 10, 1920</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 10</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 115</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>10M 0 A N N É E (45me Année /udiciaire). N " 115. 1 0 MAI 1920</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>V, Rue Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>Rue E l f i bey.</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>J3ES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>= = = = = REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE = = = = =</p>
                <p>P U B L I É E SOUS LA DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO ,
                    AVOCATS K LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE S. Í D E L A RÉDACTION : ME A Z I Z A N T O I N E, A V O C A T À L A
                    COUR</p>
                <p>. À M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T À L A COUR.</p>
                <p>( - Ä P A R I S (S, A V E N U E D E L'O P É R A ) : M E F E R N A N D BRAUN , A V
                    O C A T Ä L A COUR.</p>
                <p>Abonnement annuel: P.T. 150.</p>
                <p>Prix du numéro: P.T. 15.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ:</p>
                <p>—- S'adresser à la Société Orientale de Publicité 30, Rue Chérit Pacha.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>A Propos des Réformes Législatives</head>
                <p>D'un Projet d e Réformes au Droit Successoral pour l e s Chrétiens S u j e t s
                    Locaux.</p>
                <p>O n s a i t q u e le Droit successoral actuellement applicable a u x chrétiens
                    sujet s l o c a u x en Egypte est, e n principe, le Droit Musulman .</p>
                <p>En effet, la juridiction q u i a la c o m p é tence de droit c o m m u n p o u r
                    t r a n c h e r les litiges s u c c e s s o r a u x pour t o u s les sujet s
                    locaux e s t le Mehkémeh C h a r i e h . C e n'est qu'à titre exceptionnel q u e
                    les P a t r i a r c a t s deviennent compétents, s avoir e n c a s d'a c cord d
                    e t o u s les héritiers pour leur s o u mettre l e litige.</p>
                <p>O r il est c o n s t a n t q u e l e Mehkémeh</p>
                <p>C h a r i e h a p p l i q u e le Droit Musulman et ne peut a p p l i q u e r une
                    autre législation.</p>
                <p>O n pourrait s e demander s i les P a t r i a r c a t s a p p l i q u e n t u n e
                    a u t r e législation o u pour r a i e n t l'a p p l i q u e r . Ici il f a u t
                    distinguer:</p>
                <p>En matière d e mariage e t d a n s les matières qui s'y rattachent, les P a t r i
                    a r c a t s a p p l i q u e n t d e s lois particulières, que nous c r o y o n s
                    e m p r u n t é e s a u Droit C a n o n, e t qui, e n t o u s cas, s o n t
                    différentes d u Droit</p>
                <p>Musulman .</p>
                <p>Mais en matière successorale, les P a triarcats n e s e m b l e n t p a s a v o i
                    r profité de la latitude q u e les S u l t a n s d e T u r q u i e leur a v a i
                    e n t laissée pour a p p l i q u e r à l e u r s coreligionnaires u n e a u t r
                    e législation q u e le Droit Musulman d a n s c e s litiges, a p pelés</p>
                <p>« procès s p é c i a u x ». p a r l e Hatti</p>
                <p>H a m a y o u n i du 18 Février 1856.</p>
                <p>A n o t reconnaissance le Droit S u c c e s soral</p>
                <p>Musulman e s t a p p l i q u é p a r la g é n é ralité d e s P a t r i a r c a t
                    s : C o p t e s, A r m é n i e n s,</p>
                <p>Grecs-catholiques, M a r o n i t e s, S y r i a q u e s, etc. S e u l, c r o y o
                    n s - n o u s, le P a t r i a r c a t s y rien-orthodoxe a p p l i q u e d a n s
                    c e s matière s le Droit B y z a n t i n .</p>
                <p>N o u s d e v o n s s i g n a l e r qu'en d e h o r s des C o m m u n a u t é s Chrétiennes, il y a la C o m m u n a u t é Israélite, q u i
                    p e u t é g a l e m e n t déférer s e s litiges s u c c e s s o r a u x à s o
                    n</p>
                <p>Rabbinat. L e R a b b i n a t a p p l i q u e a l o r s l a</p>
                <p>Loi M o s a ï q u e .</p>
                <p>Sauf c e s d e u x exceptions, o n voit donc</p>
                <p>&lt;]ue l e s C o m m u n a u t é s n o n - musulman e s d'O r i e n t s e v o i
                    e n t a p p l i q u e r le Droit Musulman à l e u r s litiges s u c c e s s o r
                    a u x, q u e c e s litiges soient s o u m i s à la juridiction d e droit c o m m
                    u n des Mehkémehs o u qu'ils s o i e n t s o u m i s à la juridiction exception
                    nelle d e s P a t r i a r c a t s .</p>
                <p>C e t état d e c h o s e s n e présente-t-il p a s d e s inconvénients ?</p>
                <p>U n e modification n'est-elle p a s s o u h a i tée e t s o u h a i t a b l e
                    ?</p>
                <p>Nous croyons interpréter le s e n t i m e n t u n a n i m e d e s C o m m u n a u
                    t é s C h r é t i e n n e s d'O r i e n t e n r é p o n d a n t
                    affirmativement.</p>
                <p>En effet, le Droit Successoral Musulman, q u i e s t certainement excellent pour
                    les a d e p t e s d e la religion musulman e e t q u i même p o u v a i t l'être
                    pour les c h r é t i e n s d'O r i e n t d a n s les siècles p a s s é s, p r é
                    s e n t e aujourd'hui pour c e s derniers de sérieux inconvénients. N o u s n'é
                    t o n n e r o n s personne e n d i s a n t q u e, par suite d'une évolution q u
                    i r e m o n t e à p r è s d'un siècle, l e s chrétiens d'O r i e n t s e s o n t
                    a s s i m i l é s beaucoup d e c o u t u m e s e t d'u s a g e s e u r o p é e n
                    s et qu'ils- o n t u n e t e n d a n c e d e p l u s e n p l u s m a r q u é e à
                    s'i m p r é g n e r d e la civilisation occidentale.</p>
                <p>N o t o n s e n particulier, comme s p é c i a l e m e n t caractéristique, l ' u
                    s a g e actuellement généralisé c h e z t o u s les chrétiens d'O r i e n t c o
                    n s i s t a n t e n ce q u e la j e u n e fille qui s e m a r i e a p p o r t e,
                    o u t r e s o n t r o u s s e a u, u n e d o t p l u s o u m o i n s
                    considérable, qui e s t g é n é r a l e m e n t s t i p u l é e i m p u t a b l
                    e s u r s a p a r t dans la f u t u r e succession paternelle, c'est-à-dire s u
                    j e t t e à rapport; o r ceci,'</p>
                <p>loin d'être c o n f o r m e a u droit musulman, lui e s t tout à fait
                    contraire.</p>
                <p>L'influence d e s m œ u r s e u r o p é e n n e s sur les chrétiens d'O r i e n
                    t, a e u pour conséquence q u e ces derniers r é p u g n e n t d e p l u s e n p
                    l u s à s e v o i r a p p l i q u e r c e r t a i n e s r è g l e s d u D r o i
                    t Musulman, trop rigides o u d e v e n u e s contraires a u x c o n c e p t i o
                    n s o c cidentales dont ils s e s o n t imbus'.</p>
                <p>U n e réforme s'i m p o s e donc : s e l o n n o u s, la t e n d a n c e d e
                    cette réforme doit être u n r a p p r o c h e m e n t v e r s le droit s u c c e
                    s s o r a l e u r o p é e n e n général et p l u s spécialement v e r s le C o d
                    e N a p o l é o n . P o u r éviter c e p e n d a n t, a u t a n t q u e
                    possible, u n trop b r u s q u e changement d a n s la législation e n v i g u e
                    u r, n o u s c r o y o n s devoir r e c o m m a n d e r le maintien d e s
                    principes d u Droit</p>
                <p>Successoral Musulman, mais e n y a p p o r t a n t certaines modifications.</p>
                <p>- Voici celles que nous c r o y o n s p o u v o i r r e c o m m a n d e r :</p>
                <p>I. — Liberté de tester.</p>
                <p>Le Droit Musulman n e p e r m e t p a s a u</p>
                <p>« d e c u j u s » d'avant a g e r u n héritier a u profit d'un autre e t n e lui
                    p e r m e t d e d i s p o s e r p a r t e s t a m e n t q u e d u t i e r s d e
                    s a fortune, e t ce u n i q u e m e n t a u profit d'un tiers, le t o u t à m o
                    i n s d'a p p r o b a t i o n d e s héritiers (art. 5 3 8 e t s u i v a n t s S
                    t a t u t P e r s o n n e l Kadri Pacha et 5 4 7 et suivant s ) .</p>
                <p>P o u r t o u r n e r c e s dispositions, il a r r i v e parfois, c h e z les m u
                    s u l m a n s e u x - même s, q u e l e « d e c u j u s » c o n s e n t e d e s
                    actes de disposition en état d e dernière m a l a d i e, ce q u i t o m b e s o
                    u s le c o u p de l'art. 3 2 0 et suivant s C. C. Mixte ( 2 5 4 e t suivant
                    s</p>
                <p>C. C. Ind.). M ê m e si d e p a r e i l s actes s o n t p a s s é s e n pleine
                    santé, il a r r i v e qu'ils n'é c h a p p e n t p a s à toute critique.</p>
                <p>A fortiori les c h r é t i e n s locaux s o n t - i l s p o r t é s e u x - m ê m
                    e s à t o u r n e r c e s dispositions législatives.</p>
                <p>Cela prouve q u e ces dispositions s o n t trop rigides et qu'il y a lieu d'e n a
                    t t é n u e r la rigueur, sinon de les s u p p r i m e r c o m plètement.</p>
                <p>N o u s s u g g é r o n s q u e s e u l s les droits s u c c e s s o r a u x d e
                    s conjoints, d e s a s c e n d a n t s et d e s d e s c e n d a n t s soient c o
                    n s a c r é s et g a r a n t i s p a r u n e « r é s e r v e » intangible.</p>
                <p>L a quotité de cette « r é s e r v e » pourrait être, pour les conjoints, la m è
                    r e et l e s filles, la q u o t e - p a r t déjà fixée p a r la L o i à l e u r
                    profit comme héritiers d i t s « f a r d » .</p>
                <p>Q u a n t a u x pères e t aux garçons, q u i s o n t actuellement considérés
                    comme héritiers d i t s « a ç e b * ( a b s o r b a n t toute la succession
                    après les héritiers « f a r d » ), n o u s s u g g é r o n s q u e cette q u o t
                    i t é soit pour l e p è r e comme celle de la mère, soit u n s i x i è m e, e t
                    pour l e s garçon s c o m m e celle des filles, soit la moitié pour u n garçon e
                    t les d e u x tiers pour d e u x o u plusieurs g a r ç o n s .</p>
                <p>Sauf les droits de ces héritiers r é s e r v a taires, le « d e c u j u s » d e v
                    r a i t p o u v o i r d i s p o s e r, p a r t e s t a m e n t, s o i t d e
                    toute s a f o r t u n e, s'il n'y a p a s d e r é s e r v a t a i r e s, soit d
                    e l a q u o t i t é non r é s e r v é e, s'il y a d e s réservataires.</p>
                <p>C e droit de disposition d e vrai t pouvoirs'e x e r c e r a u profit d e n'i m p
                    o r t e q u e l l e 9 8 « - GAZETTÈ DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                <p>personne, héritière o u étrangère, s a n s préjudice, en t o u s c a s, d u droit
                    actuel de disposer d u tiers d é la fortune a u profit d'un étranger, droit qui
                    resterait inchangé.</p>
                <p>II. — Assimilation complète des deux sexes au point de vue successoral.</p>
                <p>N o u s suggérons q u e les p a r t s héréditaires des héritiers d e s d e u x s
                    e x e s, qui s o n t actuellement doubles pour les garçon s p a r rapport a u x
                    filles, soient égalis é e s d a n s la nouvelle législation.</p>
                <p>C e q u i recommande cette solution, c'est q u e, comme il a été signalé plus
                    haut, il est actuellement d'u s a g e q u e la j e u n e fille orientale apporte
                    u n e d o t a u moment d u mariage; il v a d e soi q u e l'établissement d e la
                    jeune fille est facilité dans la mesure de l'importance de la dot.</p>
                <p>- Il est à remarquer d'ailleurs q u e le travail d e s f e m m e s étant b e a u
                    c o u p moins généralisé ici qu'en Europe, les jeunes filles n'auront, e n
                    Orient, certes pour longtemps encore, aucune autre vocation q u e le mariage e t
                    n e pourront compter, pour y arriver, s u r aucune autre aide p é cuniaire q u e
                    celle de la d o t à obtenir de leur père o u q u e celle de leur p a r t d a n s
                    s a succession.. Le montant de la dot étant évidemment influencé p a r la
                    quotité successorale, il est certain qu'en dernière analyse c'est cette seule
                    quotité qu'il faut envisager.</p>
                <p>Que-si d'ailleurs la jeune fille reste célibataire, c'est peut-être une raison d
                    e plus pour q u e s a part successorale ne soit pas réduite à la portion
                    congrue, étant donné qu'elle a encore plus de besoins q u e la j e u n e fille
                    qui s e marie et surtout q u e le garçon.</p>
                <p>C'est pourquoi n o u s suggérons q u e les p a r t s héréditaires des filles
                    soient assimilées à celles des garçons.</p>
                <p>N o u s n e n o u s faisons cependant pas illusion s u r les tendances actuelles
                    au sujet de cette réforme. Si cette réforme a d e s partisans, elle a aussi des
                    adversaires, et il pourrait bien s e faire q u e ceux-ci soient les p l u s n o
                    m b r e u x, si l'on ne tient compte q u e d e s voix masculines. N o u s n'en s
                    o m m e s p a s encore à l'égalité des droits civiques e t politiques d e s d e
                    u x s e x e s; conséquemment, si l'on recourrait à un referendiun.sur cette
                    question, comme ce referendum n e s'adresserait qu'a u x h o m m e s et non aux
                    femmes, l'on arriverait probablement à une majorité contraire</p>
                <p>à la réforme suggérée.</p>
                <p>Cependant cette réforme rencontrerait p l u s d'approbation si, a u -lieu
                    d'égaliser complètement les parts successorales, elle atténuait simplement la
                    disproportion actuellement existante, e n accordant, p a r exemple, a u x
                    filles, u n e part qui serait les d e u x tiers de celles des garçons, au lieu
                    d'être la moitié.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit de la nouvelle quotité à établir, n o u s croyons qu'il y a
                    quelque c h o s e à faire en ce s e n s et n o u s signalons, à c e propos, un
                    fait caractéristique: c'est qu'il a p a r u, depuis quelques années, pour</p>
                <p>Jes Coptes-Orthodoxes, u n projet de réformes d u Droit successoral d û au P è r
                    e</p>
                <p>Faltaos. O r l'auteur de ce projet s e r e n contre avec n o u s pour donner a u
                    x filles la même part successorale qu'a u x garçons.</p>
                <p>U n e deuxième réforme qui rentre d a n s c e paragraphe serait la suivante :</p>
                <p>Au c a s où le « d e c u j u s » laisserait des filles s a n s garçons, les
                    filles devraient a b s o r b e r toute la succession, o u éventuellement le s o
                    l d e d e la succession après attribution de la réserve au conjoint et a u x
                    ascendants.</p>
                <p>N o u s croyons, en effet, q u e le système actuel d'après lequel les filles,
                    quel q u e soit leur nombre, n'ont droit qu'a u x d e u x tiers de la succession
                    paternelle, le tiers restant allant aux héritiers « aceb » quelq u e éloignés
                    qu'ils soient, n'est ni juste, ni équitable. T o u t au moins s u r ce point, u
                    n e réforme s'i m p o s e et n o u s s o m m e s s û r s q u e cette réforme
                    rencontrerait l'approbation unanime.</p>
                <p>Enfin, u n e dernière réforme qui s e rattache à celles que nous préconisons ici
                    consisterait à assimiler la p a r t successorale de la v e u v e à celle d u
                    veuf, c a r il n'y a aucune raison actuelle de les différencier.</p>
                <p>La p a r t d e la veuve devrait donc être d u quart, e n c a s d'enfants, et d e
                    la moitié, si elle-n'en a p a s, au lieu d u huitième et du q u a r t qui lui
                    sont actuellement attribués dans l'un o u l'autre cas.</p>
                <p>Il n'est p a s d o u t e u x que la situation de la v e u v e est plus
                    intéressantej}ue celle du veuf et il est évident, d'autre part, q u e les
                    quotités' successorales actuelles de la v e u v e n e peuvent lui assurer qu' u
                    n e situation très précaire et très dépendante, pour n e p a s dire pire. II
                    n'est pas juste q u e l'épouse q u i, en raison de l'indissolubilité d u
                    mariage, est considérée dans les ménages chrétiens comme l a véritable associée
                    d e s o n mari, n'hérite à son décès q u e d u huitième ou, tout au plus, d u q
                    u a r t d e s a succession; cette quotité est a b s o lument insuffisante pour
                    lui permettre de garder le r a n g qu'elle tenait, ou même simplement pour lui
                    permettre de vivre décemment.</p>
                <p>III. — Droit de leprésentation.</p>
                <p>O n sait q u e, d a n s toutes les législations occidentales, les enfants
                    représentent leur père ou leur mère décédés et viennent à leurs droits d a n s
                    la succession de tel p a rent dont les dits p è r e ou m è r e auraient
                    eux-mêmes hérité s'ils étaient en vie.</p>
                <p>Ainsi les petits-enfants du « d e c u j u s », dont le père (fils du d e c u j u
                    s ) est prédécédé, héritent avec les autres enfants du d e c u j u s (leurs
                    oncles ou tantes) d a n s la succession d e c e grand p è r e; ils y repié-</p>
                <p>sentent leur père décédé et reçoivent la part qu'il aurait eue s'il avait été
                    vivant.</p>
                <p>Il n'en est p a s de même e n Droit M u sulman.</p>
                <p>N o u s croyons qu'une réforme dans le s e n s d e s législations européennes est
                    s o u haitée et attendue p a r tous les chiétiens d'Orient. Il est certain q u e
                    des enfants, dont le père, p a r exemple, est décédé,, s o n t encore p l u s
                    intéressants q u e ce père:</p>
                <p>lui-même et doivent être, e n tous cas,, m i s au même r a n g q u e leurs oncles
                    o u tantes pour participer avec c e s derniers..</p>
                <p>Décider le contraire, c'est ruiner i n j u s tement c e s enfants qui, après
                    avoir e u le malheur de perdre leur père, auront en core le malheur d e déchoir
                    irrémédiablement d u r a n g auquel leur naisssance-</p>
                <p>leur donnait droit.</p>
                <p>IV. — Compétence.</p>
                <p>Il v a d e soi qu'à côté d e c e s réformes,, q u i s o n t d e réformes d e
                    fond, il y aurait lieu de consacrer, en Egypte, u n e réforme-</p>
                <p>d e procédure o u plutôt d e compétence,, q u i doit être corollaire d e s
                    premières.</p>
                <p>Au lieu de la compétence facultative du Patriarcat, q u i n'existe actuellement
                    que-</p>
                <p>s i tous les héritiers l'acceptent, il y aurait lieu de décider la compétence
                    exclusive d e s Patriarcats. Il est évident, en effet,, q u e le nouveau Droit
                    Successoral des chrétiens locaux ne saurait être facultatif et dépendre d e
                    l'autorité à laquelle on s'adresserait pour le règlement de la s u c
                    cession.</p>
                <p>On ne voit déjà q u e trop l e s inconvénients actuels d'une compétence
                    facultive, surtout lorsqu'il s'agit d e s y riens-orthodoxes ou d'israélites
                    locaux,, a u x q u e l s le Patriarcat o u le Rabbinat a p pliquent le Droit
                    Byzantin ou la Loi M o saïque, si différents d u Droit Musulman;, d a n s c e s
                    cas, il dépend de la volonté d'un seul héritier, e n donnant ou refusant son
                    acceptation à la compétence patriarcale ou:</p>
                <p>rabbinique, d e changer la loi successorale applicable.</p>
                <p>Il n e doit p l u s pouvoir e n être ainsi à.</p>
                <p>l'avenir. La compétence de l'autorité p a r ticulière de statut personnel doit d
                    e v e nir exclusive, pour q u e la loi successorale-</p>
                <p>nouvelle puisse être effectivément a p p l i quée.</p>
                <p>N o u s s u p p o s o n s d'ailleurs que cette-</p>
                <p>innovation s e r a concomittante d'une réglementation paifaite de la compétence e
                    t d e la procédure de c e s autorités de statut personnel, d e nature à assurer
                    toutes les.</p>
                <p>garanties désirables.</p>
                <p>Il n o u s revient, p a r ailleurs, q u e n o s gouvernants auraient l'intention
                    de confier a u x Tribunaux de droit commun la connaissance des litiges
                    successoraux et p e u t -</p>
                <p>être même de tous les litiges de statut personnel, e n décidant q u e, p o u r, c
                    e s litiges, d e u x membres de la C o m m u n a u t é dont d é p e n d e n t
                    les parties seraient a d joints a u x J u g e s du Tribunal Civil.</p>
                <p>Tel e s t, du moins, le projet actuellement:</p>
                <p>en e x a m e n en v u e d e la reconstitution des Tribunaux Mixtes. E t il semble bien que,, si ce projet doit aboutir p o u r les
                    é t r a n gers, u n e réforme semblable ne manquera p a s d'être appliquée a u x
                    sujet s locaux.</p>
                <p>N o u s n e la voyons p a s d e mauvais œil», étant d o n n é surtout q u e
                    l'unification de la juridiction compétente aplanirait une quantité de conflits d
                    e compétence, qui sont actuellement très aigus. Il suffit, e n effet,
                    aujourd'hui, à une partie d e c h a n g e r</p>
                <pb n="99" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>d e rite pour échapper à la compétence d e s o n Patriarcat.</p>
                <p>Il est donc très probable qu'une réforme sera réalisée au point de v u e
                    juridictionnel</p>
                <p>; mais il ne faut pas qu'une pareille réforme soit isolée. Elle doit être accomp
                    a g n é e de réformes plus sérieuses et plus importantes, quant a u fond du
                    droit successoral, pour les communautés non-musulmanes.</p>
                <p>ta E n ce moment, e n effet, où, d a n s l e m o n d e entier et particulièrement
                    en Orient, on proclame l e principe de la sauvegarde des droits d e s minorités,
                    e n ce moment où l e statut politique, légal et judiciaire de l'Egypte est
                    destiné à subir des transformations p l u s ou m o i n s profondes, il y a lieu,
                    pour n o s gouvernants, d e prendre en considération les desiderata d e s
                    communautés dont n o u s parlons, afin de l e s doter d'un statut personnel et
                    spécialement successoral p l u s conforme à leurs m œ u r s et à leurs
                    aspirations.</p>
                <p>N o u s v e n o n s d'indiquer les grandes lignes des réformes q u i, s e l o n n
                    o u s, seraient à accomplir. On peut ne pas être d'accord s u r toutes ces
                    réformes; o n peut même en souhaiter d'autres; mais on n e -</p>
                <p>peut contester qu'il y ait quelque chose à faire. Aussi, pourvu q u e - n o u s a
                    y o n s éveillé l'attention publique sur cette q u e s tion, nous n o u s
                    estimerons suffisamment p a y é d e notre peine.</p>
                <p>GABRIEL B O U L A D</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <head>108. - Accident. — Quasi délit commis par un commerçant. — Incompétence du
                        Tribunal de Commerce. — Accident d'automobile.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>S'il est vrai que l'on d o i v e reconnaître, en vertu de la théorie de
                            l'accessoire, le caractère commercial même aux obliga-</p>
                        <p>tions résultant de délits o u d e quasi-délits, lorsqu'elles s o n t n é
                            e s à l'occasion</p>
                        <p>d e l'exercice du commerce, il ne saurait en être ainsi quand le fait
                            dommageable ne s e rattache pas a u commerce de celui auquel le dit fait
                            e s t reproché, i L e commerçant qui a occasionné u n s accident
                            d'automobile est donc incompé-</p>
                        <p>temment assigné devant l e Tribunal de Commerce en réparation des
                            conséquences d'un tel accident.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 2 Février 1920. — André
                            Andrianos c. Jean P a g a n o et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>109. - A c q u i e s c e m e n t. — Exécution volontaire d'un jugement. —
                        Effets. —. Appel d'un jugement interlocutoire sans intérêt après la décision
                        définitive.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - En droit mixte, contrairement à c e qui existe en droit français,
                            l'exécution volontaire d'un jugement, même faite s a n s réserves,
                            n'emporte pas acquiescement.</p>
                        <p>II. - En matière d'appel, comme en toute autre, l'intérêt est la mesure d
                            e l'action.</p>
                        <p>Lorsqu'une condamnation définitive e s t intervenue a u fond, l e
                            jugement interlocutoire qui l'a précédée et qui n'était qu'un m o y e n
                            d'arriver à cette décision définitive n'a plus de valeur à l'égard de
                            celle-ci: e t il n'y a p l u s lieu, faute d'intérêt, d e l e déférer à
                            la juridiction d'appel dont la décision éventuelle resterait s a n s
                            effet.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 12 Janvier 1920. — G. Z o g h
                            e b et Fils c. E. Zogheb).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>... Attendu que Emile Zogheb oppose, à c e recours une exception
                            d'irrecevabilité tirée de c e que Georges Zogheb &amp; fils ont
                            acquiescé au j u gement définitif du 2 8 Janvier 1919 et que, p a r
                            conséquent, l'appel des jugements interlocutoires est devenu s a n s
                            intérêt.</p>
                        <p>Omissis :</p>
                        <p>. . . Attendu qu'il n'est pas s a n s intérêt de r e marquer q u e
                            Georges Zogheb &amp; fils n'ont signifié leur appel d u jugement
                            interlocutoire qu'après l'avoir exécuté en assistant à l'expertise et en
                            avoir connu les résultats par l e dépôt d u rapport de l'expert; que
                            cependant cette circonstance e s t</p>
                        <p>« a n s intérêt juridique puisque, en droit mixte, contrairement à ce qui
                            existe en droit français, l'exécution volontaire d'un jugement, même
                            faite sans réserves, n'emporte pas acquiescement;</p>
                        <p>Attendu, p a r suite, qu'il reste seulement à rechercher quel peut être
                            l'effet de l'appel formé contre un jugement interlocutoire, lorsque c e
                            jugement a été suivi d'un jugement s u r le fond qui a acquis l'autorité
                            de la chose jugée;</p>
                        <p>Attendu que, en matière d'appel, comme en toute autre, l'intérêt est la
                            mesure de l'action;</p>
                        <p>Attendu que lorsqu'une condamnation définitive e s t intervenue au fond,
                            le jugement interlocutoire qui l'a précédée et qui n'était qu'un moyen
                            d'arriver à cette décision définitive, n'a plus de valeur à l'égard de
                            celle-ci; que ce jugement qui ne pouvait produire l e s effets de la
                            chose jugée puisqu'il ne prononçait aucune condamnation et que,
                            d'ailleurs, il ne liait p a s l e juge, s e trouve désormais s a n s
                            portée et sans objet; (Arrêt du 19 Février 1880); qu'il n'y a donc plus
                            lieu de l e soumettre à l a juridiction d'appel dont l'a décision
                            éventuelle resterait sans effet;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce il importe peu q u e</p>
                        <p>Georges Zogheb &amp; fils aient soutenu dans leur appel que la
                            résiliation du contrat de société avait été arbitraire et que la
                            liquidation devait être arrêtée définitivement au 15 Février 1917
                            puisque, d'une part, ils ont accepté la condamnation prononcée contre
                            eux, parce q u e la liquidation n'avait pas été arbitraire et q u e,
                            d'autre part, ils l'ont admise bien qu'elle fût calculée s u r les bases
                            des liquidations effectives opérées postérieurement à cette date;</p>
                        <p>Attendu qu'il reste, il est vrai, d e s chefs de demande sur lesquels il
                            n'a p a s été définitivement statué et qui sontrenvoyésàl'exâmen d e
                            l'expert, mais qu'il suffit de constater q u e ces chefs, énumé-</p>
                        <p>rés plus haut, n e sont q u e l'accessoire du principal jugé par la
                            décision définitive et que l'examen des griefs d'appel resterait s a n s
                            influence sur l a question de savoir, p a r exemple, comment l e compte
                            des intérêts doit être établi, s'il doit être tenu compte des déchets de
                            coton, égrenageetc.;</p>
                        <p>Attendu qu'il faut donc reconnaître avec l'intimé que l'appel soumis à la
                            Cour a perdu tout intérêt, ne saurait avoir d'effet et que, par suite,
                            il est inutile d'en examiner l e mérite.</p>
                        <p>Par ces motifs.</p>
                        <p>Statuant publiquement et contradictoirement;</p>
                        <p>Rejette comme devenu s a n s intérêt l'appel f o r m é contre les
                            jugements interlocutoires d e s 2 et 30 Mai 1918.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>110. - Action possessoire. — Irrecevabilité à la suite d'une instance au
                        pétitoire, même suivie de désistement.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le seul fait d'avoir introduit une i n s tance au pétitoire, malgré la
                            radiation consentie avec désistement de cette i n s tance, rend le
                            demandeur irrecevable à agir .au possessoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Caire. Prés. M. F. J. P e t e r, 5 Février 1920. — Ibrahim
                            Youssef et C t s . c. T h e Commercial E s t a t e s Cy. of Egypt).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Vu l'acte introductif d'instance du 3 Février 1919; Vu les dossiers
                            Référé 3945-43®, Sommaire 6341-43®, Civil 1447-44®;</p>
                        <p>Attendu que, bien que l'article 30 'procédure mixte ne reproduise pas «in
                            terminis» la fin de non-recevoir édictée par l'article 25 procédure
                            française, la jurisprudence des Tribunaux d e l a</p>
                        <p>Réforme a estimé (voir Arrêt du 8 juillet 1895,</p>
                        <p>Bull. VIII, p . 37) qu'il fallait, cependant, e n raison de ce que
                            l'article 30 ci-dessus était manifestement tiré de la loi française, lui
                            donner l a même portée qu'à la règle française; que c'est sur la base de
                            ces considérations q u e tant dans l'arrêt qui vient d'être rappelé
                            que dans celui du 10 mai 1906 (Bull. XVIII, p . 252), la Cour mixte a
                            déclaré q u e l'instance pétitoire rend le demandeur irrecevable à agir
                            au possessoire, du fait de l'assignation seule d u premier procès et
                            même en c a s de désistement du demandeur dans celui-</p>
                        <p>c i; que, ce faisant, l a Cour mixte a, s a n s doute, adopté le point de
                            v u e d'auteurs et d'arrêts f r a n çais</p>
                        <p>(voir, notamment, W o d o n, T r a i t é d e l a possession, III, N° 6 6
                            0; Aubryet Rau, II, p. 147, notes 46 et 47, édit. 1869; Arrêt Cassation
                            franc.</p>
                        <p>15 Novembre 1865, Dalloz, Jurisprudence Générale 1866, I, p . 116), qui
                            ont considéré que l e désistement d é l'action pétitoire, bien q u e
                            remettant les choses au même état qu'avant l a demande, n'empêche p a s
                            l'action pétitoire d'avoir existé, et ce au mépris de la volonté d u,
                            législateur, qui, d a n s le domaine dont s'agit, a prohibé
                            l'accumulation dés instances;</p>
                        <p>Attendu, en conséquence, que, postérieure à l'action introduite devant le
                            Tribunal Civil s o u s</p>
                        <p>N° 1447-44®, la présente action doit être déclarée irrecevable, malgré l
                            a radiation avec désistement intervenue le 21 Janvier 1919, de
                            l'instance civile.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>111. — Action possessoire. — Réintégra tide. — Copropriétaires.—
                        Possession indivise. — Examen des titres de propriété.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Dans une instance en réintégrande, la présence de tous l e s
                            copropriétaires de l'immeuble dont la p o s s e s s i o n est
                            litigieuse, e s t nécessaire, car la p o s s e s s i o n doit s'exercer
                            s u r une c h o s e déterminée, d'où impossibilité de l a détention
                            d'une part indivise, alors que l e droit d e chaque copropriétaire porte
                            sur l'ensemble de la.</p>
                        <p>c h o s e commune.</p>
                        <p>II. - L'examen des titres de propriété ne peut être fait dans une
                            instance p o s sessoire; mais le titre a u possessoire sert à colorer la
                            possession o u à l'énerver dans ses conditions fondamentales; il
                            caractérise principalement 1 'animus, e t son e x a m e n doit s e
                            circonscrire aux faits intentionnels o u plutôt a u x éléments de
                            faits</p>
                        <pb n="100" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>nécessaires pour a s s e o i r l'action p o s s e s s o r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza X a r c h e r, 3 Janvier
                            1920. — Mohamed Ahmed El Absaoui c. T h e Commercial a n d Estates C y .
                            Ltd. ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>112. - Adjudication. — Dispense de dépôt du prix d'adjudication. —
                        Conditions.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>La d i s p e n s e d e d é p ô t d u p r i x d i j u d i cation, par l e
                            Juge D é l é g u é, prévue par l'art. 6 7 0 C. Proc., m o d i f i é par
                            la loi d u 2 8 Novembre 1912, n e d o i t être a c c o r d é e
                            qu'exception n e l l e m e n t e t d a n s d e s c a s où a u c u n i n
                            c o n v é n i e n t n e s e présenterait, et n o n p a s d a n s u n c a
                            s où l a qualité, c h e z l'adjudicataire,de premier créancier inscrit,
                            faisant l'objet d e c o n t e s t a t i o n s, o n n e s e t r o u v e p
                            o i n t e n présence d'une situation claire e t n e t t e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza 1.archer, 8 Janvier 1920. —
                            Crédit Foncier Egyptien c. Mohamed</p>
                        <p>Tewfick Hassan). -</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu ^que le Crédit Foncier Egyptien est appelant d'une ordonnance du
                            Juge Délégué aux Adjudications du Tribunal de Mansourah et du jugement
                            d'adjudication qui l'a suivie, en date dn 17 Novembre 1919, lesquels,
                            malgré l'opposition de l'appelant, ont dispensé l'adjudicataire,
                            l'intimé Tewfick Hassan, du dépôt du dixième du prix, ainsi q u e du
                            solde du prix d'adjudication d'un montant total d e £ 25700;</p>
                        <p>Attendu que, pour accorder cette dispense, le Juge Délégué a retenu que,
                            par suite de la distribution</p>
                        <p>N° 271, 43me A. J., le Crédit Foncier avait été désintéressé de la plus
                            grande partie de sa créance à charge des débiteurs expropriés consorts
                            el Achri, et ensuite, parce que l'adjudicataire paraissait bien solvable
                            pour être sa propre caution, puisque, dans l'expropriation N° 551,</p>
                        <p>38me A.J., le même débiteur s'étant rendu adjudicataire d'un autre lot,
                            avait déposé, dans le délai légal, la somme d e £ 41.600;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 670 Code Proc., modifié par la loi 28 Novembre 1912,
                            dispose q u e le prix d'adjudication devra être déposé à la caisse du
                            Tribunal dans les 30 jours, après que l'adjudication sera devenue
                            définitive, sauf disposition contraire dans le jugement d'adjudication,
                            dispensant du dépôt de tout ou partie du prix;</p>
                        <p>Attendu que pour bien déterminer la portée et la régulière application d
                            e s dispositions de cet article, il y a lieu de lire l'exposé des motifs
                            de la susdite loi, ainsi conçu : «5° Obligation du dépôt du prix
                            d'adjudication. Actuellement, dans la grande généralité des cas, le prix
                            d'adjudication n'est p a s entièrement versé et l'adjudicataire ne paie
                            celui-ci que par le paiement d e s bordereaux de collocation, lorsque la
                            procédure d'ordre est terminée. Il s'ensuit q u e l'adjudicataire garde
                            la possession des biens qui lui sont adjugés sans avoir d û en payer le
                            prix, parfois pendant plusieurs années, et d e s a b u s en sont
                            fréquemment résultés au préjudice des créanciers et d e s
                            débiteurs».</p>
                        <p>«L'art. 670 prévoit qu'en principe le prix devra être déposé dans les 30
                            jours après que l'adjudication sera devenu définitive; mais le Juge peut
                            autoriser une dérogation à cette règle dans le cas où il l'estimerait
                            utile, comme lorsque le créancier poursuivant ou inscrit s e rend
                            lui-même adjudicataire.</p>
                        <p>»</p>
                        <p>Attendu qu'il s'ensuit que la règle est de déposer tout le prix dans les
                            30 jours et que la dispense du dépôt ne devra être accordée
                            qu'exceptionnellement, et dans des cas où aucun inconvénient ne se
                            présenterait; car il est certain que nombreux étaient les inconvénients
                            résultant de l'ancienne loi et extrêmement nombreux les cas de reventes
                            sur folle enchère après que l'adjudicataire avait joui des biens
                            achetés, pendant plusieurs années, sans bourse délier, et employant tous
                            les moyens dilatoires pour entraver le cours d e la procédure de
                            distribution;</p>
                        <p>Que la faculté de dispenser du dépôt doit donc être exercée avec une
                            extrême prudence;</p>
                        <p>Attendu que, si l'on examine les motifs qui ont déterminé le premier
                            Juge, on est amené à déclarer qu'ils ne sont pas fondés;</p>
                        <p>Omissis.</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit qu'il n'y a pas là une situation claire et nette, qui
                            pourrait amener le Tribunal à considérer l'intimé comme créancier
                            utilement inscrit pour le dispenser du dépôt;</p>
                        <p>Attendu que le Crédit Foncier dit avec raison qu'à l'époque actuelle, où
                            les translations de propriété se font si facilement e t s i fréquemment,
                            peut-on compter qu'une personne qui apparaît comme ayant des propriétés,
                            les aura encore à la fin d'une distribution que toutes les circonstances
                            démontrent devoir durer longtemps?</p>
                        <p>Que le Crédit Foncier allègue qu'il a un intérêt majeur à ce que la
                            dispense soit rapportée et à ce que l'intimé soit condamné à déposer son
                            prix d'adjudication; qu'en effet, dit-il, la distribution du prix d e
                            l'expropriation terminée p a r l'adjudication du 17 Novembre 1919
                            donnera lieu — on peut d'ores et déjà le prévoir — à d e nombreux
                            contredits qui iront jusqu'en degré d'appel; que si l'ordonnance était
                            maintenue, les bordereaux de collocation permettant d e poursuivre la
                            folle enchère ne seraient délivrés que d'ici fort longtemps, et il est
                            douteux que les nouvelles enchères produisent les prix exceptionnels
                            atteints aujourd'hui ;</p>
                        <p>Attendu que ce qui est certain, c'est que très nombreuses sont les
                            contestations soulevées dans l e cours de cette expropriation entre
                            l'appelant et l'intimé et que la Cour a déjà prononcé 4 arrêts sur c e s
                            mêmes contestations, sans compter le présent arrêt; qu'il est bien à
                            craindre que si le dépôt n'est pas effectué et si l'intimé a ainsi
                            intérêtàéterniserlaprocédure, d e nouvelles contestations surgiront
                            encore;</p>
                        <p>Attendu, d'ailleurs, qu'il est de l'intérêt même de l'intimé de déposer
                            son prix, car, comme le Crédit Foncier le démontre, si les dispenses
                            sont maintenues, l'intimé va avoir à payer les intérêts de retard sur le
                            prix — £ 25.700 — au taux d e 9%, soit £2.313 - par a n, aux termes de
                            l'art. 1 du cahier des charges; tandis qu'il pourra très facilement
                            obtenir d'un établissement hypothécaire un emprunt à raison d e 7 %,
                            économisant ainsi 2%, soit L.E. 515 par an.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>113. - Adjudication. — Erreur'des placards sur la mise à prix. —
                        Irrégularité ne donnant pas lieu à appel.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L'erreur d e s p l a c a r d s s u r le- chiffre de la m i s e à p r i x
                            e s t u n e irrégularité, p o s t é rieure à la fixation d u j o u r d e
                            la v e n t e, q u i d o i t être p r o p o s é e à p e i n e d e d é c h
                            é a n c e avant l'ouverture d e s e n c h è r e s, s a n s qu'il y ait
                            lieu à opposition o u appel (art. 6 9 2 et 6 9 5 C. Proc. ) .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souze Larcher,. 5 Février 1920. —
                            Abiel Nabi Abdel Guelii c. Georges Skrinis).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>114. - A r b i t r a g e. — Opposition à commandement signifié en vertu
                        d'une sentence arbitrale.—Opposition contre L'ordonnance d'exécution. —
                        Incompétence du Tribunal de Commerce, ratione m a t e r i œ .</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le Tribunal d e Commerce, i n c o m p é t e n t aux termes de l'art. 4 4
                            1 C. Proc. pour connaître des difficultés n é e s d e l ' e x é c u tion
                            de. ses propres s e n t e n c e s, e s t à p l u s forte raison i n c o
                            m p é t e n t à statuer s u r l'opposition f o r m é e contre u n c o m
                            m a n d e m e n t s i g n i f i é e n vertu d'une s e n t e n c e
                            arbitrale. Il l'est é g a l e m e n t, nécessaire ment, lorsqu'il s'agit
                            de l'opposition dirig é e contre l'o r d o n n à n c e d'e x é c u t i
                            o n e l l e -même . L a circonstance q u e l'arbitrage a e u lieu en
                            matière c o m m e r c i a l e n e saurait avoir pour effet de rendre le
                            T r i b u n a l d e</p>
                        <p>Commerce c o m p é t e n t a lorsque le d é b â porte s u r n o n s u r l
                            e litige s o u m i s a u x arbitres, mais s u r la validité" même d u c
                            o m p r o m i s ( V. G a r ç o n n e t, Procédure, E d .</p>
                        <p>1897, v o l . 7, N ° 1514, n o t e 4 4 ) .</p>
                        <p>Le Tribunal p e u t e t d o i t déclarer d'o f f i c e cette i n c o m p
                            é t e n c e ratione materiœ. .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 9 Fé* vrier 1920. —
                            Basile'Stellatos c. Camille de Zuttere).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>115. - Assurance m a r i t i m e. — Etendue. — Risques de guerre. —
                        Aggravation volontaire du risque. — Retard dans le départ du navire, à la
                        suite de capture et de détention. — Délaissement pour défaut de nouvelles. —
                        Délai d'exercice. — Délaissement pour perte totale. — Appel. — Effet
                        dévolutif. — Droit d'évocation. — Examen du fond par la Cour en cas de
                        confirmation d'un jugement ayant ordonné une mesure d'instruction. — Demande
                        nouvelle en appel.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e d é l a i s s e m e n t pour défaut d e nouvelle s d o i t être
                            effectué, pour l e s v o y a g e s e n Méditerranée, d a n s l e s s i x
                            m o i s, q u i s u i v e n t l e s s i x premier s m o i s p a s s é s
                            -</p>
                        <p>s a n s nouvelle s depuis le départ d u navire..</p>
                        <p>II. - S i, e n confirmant, — pour d'autres-</p>
                        <p>motifs, — un jugement q u i a o r d o n n é une mesure d'instruction, la
                            Cour n e peut é v o q u e r l e f o n d, e l l e p e u t c e p e n d a n
                            t statuer par l'effet dévolutif de l'appel, à raison d e c i r c o n s
                            t a n c e s r é a l i s é e s depuis le jugement et rendant inutile la m
                            e s u r e d'instruction, qu'il a o r d o n n é e .</p>
                        <p>III. - U n retard d e quelques j o u r s d a n s, l e départ d'un navire,
                            e t q u i a été la conséquence directe d e s a c a p t u r e e t d e s a
                            détention p r o l o n g é e, n e peut être considéré comme u n e c a u s
                            e v o l o n t a i r e d'a g g r a -</p>
                        <p>v a t i o n d u r i s q u e, d e nature à justifier l a résiliation de la
                            p o l i c e d'a s s u r a n c e pour r i s q u e d e guerre.</p>
                        <p>IV. • La fin d e n o n recevoir é d i c t é e p a r l'art. 4 1 2 C. P r o
                            c ., q u i e m p ê c h e d'introduire d e v a n t la Cour aucune d e m a
                            n d e nouvelle, n'est p3S d'ordre public.</p>
                        <p>V. - U n e d e m a n d e n e doit p a s être considéré e comme n o u v e
                            l l e e n appel quand; la c a u s e génératrice d u droit, la qualité, d
                            e s parties, l'objet direct d e cette d e m a n d e e t s e s
                            conséquences n é c e s s a i r e s restent l e s même s qu'en première
                            instance, c'est -</p>
                        <p>à-dire lorsqu'elle e s t virtuellement c o m p r i s e d a n s la d e m a
                            n d e originaire. .</p>
                        <p>Tel est l e c a s d'une d e m a n d e e n p a i e ment par l'assureur d e
                            l a v a l e u r d u navire,, b a s é e e n première instance s u r le d
                            é l a i s s e m e n t pour défaut d e nouvelle s (art. 2 1 5 C. C o m m
                            . Mar.), c'est-à-dire pour perte p r é s u m é e, et b a s é e e n
                            appel, comme conséquence d'événements s u r v e n u s e n t r e t e m p
                            s, s u r la perte totale (art. 2 1 1 C. Com. .</p>
                        <p>Mar.), c'est-à-dire s u r u n e perte définitive -</p>
                        <p>VI. - L e s e n g a g e m e n t s de l'assureur s o n t limités a u x s
                            o m m e s qu'il a s o u s c r i t e s et, q u e l l e q u e s o i t l a
                            perte s u b i e , il ne peut jamais être t e n u d e v e r s e r u n e
                            .</p>
                        <p>indemnité supérieure à c e s s o m m e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appet, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 12 Janvier 1920. — Union
                            Universelle c. Abdel Rahman Khattab et:</p>
                        <p>frères).</p>
                    </div>
                    <pb n="101" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit, en date du 17 Novembre 1917, p a r lequel la Société
                            d'Assurances l'Union Universelle a régulièrement relevé appel du
                            jugement du Tribunal d'Alexandrie du 11 Juin précédent, qui, en
                            déclarant non prescrite et recevable l'action introduite par Abdel
                            Rahman Kh'attab et frères, leur a ordonné de justifier le retard du
                            voilier «Rahmanieh» au départ de Malte et sa non arrivée à
                            Dédéagatch.</p>
                        <p>Vu la déclaration faite à l'audience du 31 Décembre 1919, au nom des
                            intimés, de ce qu'ils forment appel incident de la "même décision à
                            l'effet d'obtenir condamnation au paiement des deux sommes de 32.550 fr.
                            et de 16.000 fr.</p>
                        <p>En fait:</p>
                        <p>Suivant police d'assurance, en date du 28 Mai 1915, la Société
                            d'Assurances l'Union Universelle a assuré pour une somme d e 32.500 f r
                            . le voilier «Rahmanieh» appartenant à Abdel Rahman</p>
                        <p>Khattab et frères, en vue du voyage Alexandrie,</p>
                        <p>Port-Saïd où il devait prendre charge, Dédéagatch où ii devait la
                            délivrer et retour à Port-Saïd ou</p>
                        <p>Alexandrie.— L'assurance couvrait les risques</p>
                        <p>&lt;3e guerre.— Aux termes de l'art. 8 de Ja police le délaissement pour
                            défaut de nouvelles pouvait être fait après 6 mois, également délai fixé
                            par l'art. 215 du Code Commerce Maritime pour les navires à voile
                            naviguant en Méditerranée, les délais s e comptant au lieu de
                            destination du dernier voyage et de la date des dernières nouvelles
                            reçues, les assurés étant tenus de justifier de la non arrivée.—D'après
                            l'art. 15 la somme assurée est pour chaque voyage la limite des
                            engagements des assureurs.</p>
                        <p>Le «Rahmanieh» a fait voile de Port-Said pour</p>
                        <p>Dédéagatch le 1er Juin, mais il a été saisi le 24 dans la mer Egée,
                            conduit à Moudros où il est resté jusqu'au 27 Juillet sous la garde de
                            la marine</p>
                        <p>Anglaise, puis remorqué à Malte ou il a séjourné jusqu'au 2 Octobre, date
                            à laquelle il a d e nouveau fait voile pour Dédéagatch.</p>
                        <p>Ce départ a été établi par un certificat des Autorités anglaises, daté du
                            4 Octobre et adressé aux armateurs.— Le 20 Février 1916 ceux-ci ont
                            notifié à la Société d'Assurances qu'ils étaient sans nouvelles de leur
                            navire, qu'ils craignaient la perte totale et qu'ils lui notifiaient
                            leurs réserves.</p>
                        <p>— Par l'acte introductif de la présente instance, signifié le 6 Avril,
                            ils ont fait connaître qu'ils restaient sans nouvelles et qu'ils
                            entendaient exercer le délaissement prévu à l'art. 8 de la police;</p>
                        <p>ils ajoutaient que, le voilier étant resté à .</p>
                        <p>Malte pendant 32 jours, ils avaient droit à des dommages calculés à
                            raison de Of. 50 par tonne et par jour et concluaient en conséquence à
                            la condamnation de la Société au paiement Io) de l a somme de 32.500 fr.
                            valeur du navire, et 2°)</p>
                        <p>d e celle de 16.000 fr. à titre de dommages et intérêts.</p>
                        <p>Devant les premiers Juges la Société a soutenu que l'action en
                            délaissement était prescrite et irrecevable comme n'ayant pas été
                            introduite dans le délai de 6 mois, puisque, ceux-ci commençant le 2
                            Octobre s'étaient terminés le 2 Avril, alors que l'exploit n'avait été
                            signifié que le 6 Avril.</p>
                        <p>Elle ajoutait que le document délivré par les Autorités Britanniques de
                            Malte et que les armateurs produisaient pour établir le départ du
                            Rahmanieh à la date du 2 Octobre, mentionnait que ce navire avait été
                            relâché par elles dès le 4 Septembre et que le retard volontaire apporté
                            au départ avait aggravé le risque de la police;</p>
                        <p>qu'en effet la déclaration de guerre à la Bulgarie s'était produite le 5
                            Octobre, en cours de route alors que le navire eût été rendu à
                            destination à cette date, s'il était parti au commencement d e</p>
                        <p>Septembre, dès qu'il avait été relâché.</p>
                        <p>Par la décision déférée les premiers Juges ont considéré que l'action en
                            délaissement n'était pas tardive parce que le certificat délivré à Malte
                            et constatant le départ du Rahmanieh à la date du 2 Octobre, n'avait été
                            établi que le 4, et n'avait pu parvenir à Alexandrie avant le 6 et que
                            par suite l'action intentée le 6 Avril l'avait été certainement dans le
                            délai d e 6 mois; ils ont donc décidé qu'elle était recevable. Mais ils
                            ont ord o n n é aux armateurs de justifier des causes du retard apporté
                            au départ de Malte, ainsi que de la non arrivée du voilier à Dédéagatch,
                            conformément à la clause de l'art. 8 de la police;</p>
                        <p>Postérieurement à cette décision la Société d'Assurances a appris que si
                            le «Rahmanieh» n'avait quitté Malte que le 2 Octobre, il avait été
                            relâché par les Autorités dès le 4 Septembre.—</p>
                        <p>Elle a alors interjeté appel;</p>
                        <p>Postérieurement encore à cet appel il a été éta-</p>
                        <p>bli que, au cours d'une tempête le «Rahmanieh» a été jeté à la côte, vers
                            le 18 Octobre, près du village d e Kara Boumar (Bulgarie) et que, aperçu
                            dans cette position il a été canonné par la flotte anglo-française,
                            incendié et coulé.</p>
                        <p>En droit;</p>
                        <p>Attendu que l'appel principal tend tout d'abord .</p>
                        <p>à faire admettre par la Cour l'exception d'irrecevabilité, pour cause de
                            tardivité, de la demande en délaissement et, au fond, à faire dire que
                            le contrat d'assurance doit être résilié aux torts des assurés, à raison
                            de l'aggravation du risque résultant tant du séjour volontaire à Malte
                            du 4</p>
                        <p>Septembre au 2 Octobre, que de ce que le «Rahmanieh» a voulu forcer le
                            blocus de la côte</p>
                        <p>Bulgare;</p>
                        <p>Que, par ses conclusions subsidiaires, la Société demande à prouver ces
                            deux causes d'aggravation, et en outre conclut au rejet de l'appel
                            incident, en tant qu'il porte sur la sommé de 16.000 f r .</p>
                        <p>Attendu que l'appel incident tend à faire prononcer contre la Société la
                            condamnation demandée par l'acte introductif d'instance au paiement des
                            deux sommes d e 32.500 f r . et 16.000 fr.</p>
                        <p>Sur la recevabilité de la demande:</p>
                        <p>Attendu que le délaissement pour défaut de nouvelles est basé sur la
                            présomption légale que le navire qui n'a pas donné de ses nouvelles
                            pendant un temps déterminé est complètement perdu; que cette présomption
                            dispense l'assuré de toute autre justification;</p>
                        <p>Attendu qu'il faut donc que le temps fixé soit complètement accompli
                            avant que le délaissement puisse être signifié et l'action introduite;
                            que c'est ce que dit expressement l'art. 215 du Code de Commerce Mixte,
                            qui s'applique au délaissement pour défaut de nouvelles, en disant
                            que</p>
                        <p>«après l'expiration des délais susmentionnés</p>
                        <p>« l'assuré n'aura, pour actionner l'assureur, que</p>
                        <p>«les délais prescrits par l'art. 213»;</p>
                        <p>Attendu que, pour les voyages effectués en</p>
                        <p>Méditerranée, le délai qui doit s'être écoulé sans nouvelles, depuis le
                            jour du départ du navire, pour donner ouverture au délaissement, est
                            celui d e 6 mois, indiqué également à la police (art. 8)</p>
                        <p>pour les voiliers; que le délai fixé par l'art. 213,, pour les mêmes
                            voyages, est aussi de 6 mois;</p>
                        <p>Attendu que les premiers Juges ont donc commis une erreur en décidant que
                            la présente action était recevable parce qu'elle avait été introduite
                            dans le délai de 6 mois qui a suivi le 4 Octobre 1915; qu'il faut dire
                            que le jour du départ de Malte du voilier Rahmanieh ayantété le 2
                            Octobre, le délaissement pouvait en être effectué à partir du 2 Avril
                            1916 et pendant les 6 mois suivants; que l'action ayant été introduite
                            le 6 Avril l'a donc été dans le délai fixé par la Loi.</p>
                        <p>Au fond:</p>
                        <p>Attendu que, si la Cour confirmant, bien que par d'autres motifs, la
                            décision attaquée, ne peut évoquer le fond, elle est cependant en droit
                            de statuer par l'effet dévolutif de l'appel, comme les deux parties le
                            lui demandent, à raison des circonstances réalisées depuis le jugement
                            et qui rendent inutile la mesure d'instruction qu'il a ordonnée.</p>
                        <p>Sur la demande de la résiliation:</p>
                        <p>Attendu que la Société base sa demande de résiliation de la police, tout
                            d'abord sur l'aggravation du risque résultant du séjour, prolongé, du
                            «Rahmanieh» à Malte; qu'elle fait remarquer qu'il résulte d'une lettre
                            du Lieutenant gouverneur de cette île, que le navire a été relâché dès
                            le 4 Septembre et qu'il n'est parti que le 2 Octobre et qu'enfin une
                            partie de l'équipage a tenté de se mutiner, a été traduite en justice et
                            a été condamnée; qu'elle ajoute que, d'après sa police, elle ne répond
                            pas des conséquencesqu'entraînent pour le navire les faits du capitaine
                            et de l'équi-</p>
                        <p>page;</p>
                        <p>Attendu, sur ce dernier point, que le N° 5 de l'art. 4 de la police,
                            invoqué par l'appelante, ne vise que les faits de l'équipage à terre et
                            ne saurait recevoir son application dans l'espèce;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, qu'il résulte des docu- -</p>
                        <p>ments de la cause, et notamment du protêt d e mer signifié devant la Cour
                            commerciale d e Malte, le 21 Septembre 1915, par le Capitaine du
                            Rahmanieh et certifié par le maître d'équipage et deux marins, que si le
                            dit Capitaine a été effectivement avisé, le 4 Septembre, qu'il pouvait
                            partir, il n'a cependant reçu ses papiers que le 17, date à laquelle il
                            a été pour la première fois autorisé à descendre à terre; que, d'autre
                            part, le temps écoulé depuis son départ d e Port-Saïd avait épuisé les
                            fonds qu il possédait; qu'il a dû en réclamer de ses armateurs et ne les
                            a reçus</p>
                        <p>.que le 23 Septembre par l'intermédiaire de l'Anglo-Egyptian Bank;</p>
                        <p>Attendu qu'il semble résulter des documents de la cause que ceso.it le
                            non paiement de ses gages qui ait motivé le mécontentement d'une partie
                            de l'équipage (puisqu'il s'est manifesté précisément à la même date), sa
                            demande de débarquer et sa comparution en justice le 25; qu'un accord
                            est intervenu le 1er Octobre et a été suivi presque immédiatement du
                            départ ;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas possible de considérer le retard de sept jours
                            (23 Septembre — 1er Octobre), qui est d'ailleurs une conséquence directe
                            de la capture et de la détention prolongée du navire, comme une cause
                            volontaire d'aggravation du risque de nature à justifier la résiliation
                            de la police ;</p>
                        <p>Attendu que la Société soutient ensuite q u e le risque a été également
                            aggravé parce que le</p>
                        <p>«Rahmanieh» a voulu forcer le blocus de la côte bulgare établi par la
                            flotte alliée;</p>
                        <p>Qu'il faut répondre tout d'abord que le Capitaine ignorait que la
                            Bulgarie fût en état de guerre et que le blocus fût déclaré, puisque la
                            déclaration de guerre njest intervenue que le 15 Octobre alors qu'il
                            était'en mer depuis le 2; que ce n'est donc pas en connaissance de cause
                            qu'il aurait forcé le blocus"; qu'il fa ut ajouter surtout qu'il est
                            établi que le «Rahmanieh» a été jeté à la côte par la tempête et que ce
                            n'est qu'ensuite et lorsqu'il été déjà perdu qu'il a été aperçu et
                            détruit complètement par la flotte alliée;</p>
                        <p>Attendu que la demande, de résiliation de la police doit donc être
                            écartée.</p>
                        <p>Sur le délaissement :</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne le délaissement, que le «Rahmanieh» n'ayant
                            donné aucune nouvelle dans les 6 mois qui ont suivi son départ de</p>
                        <p>Malte, les assurés étaient en droit de le délaisser;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que, dès que l'absence de nouvelles a donné
                            ouverture à délaissement, celui-ci devient définitif; que même le retour
                            du navire ne dispense pas l'assureur du paiement de la somme qu'il a
                            assurée (art. 225</p>
                        <p>Code de Commerce);</p>
                        <p>Attendu, toutefois, que les assurés s'appuyant sur le fait que, depuis
                            l'introduction de leur demande en délaissement pour défaut de nouvelles,
                            il a été établi que le Rahmanieh s'est échoué avec bris et est
                            complètement perdu, invoquent les dispositions de l'art. 211 et
                            soutiennent que le délaissement qu'ils ont fait est également justifié
                            par la perte totale ;</p>
                        <p>Attendu que, bien que la fin de non recevoir édictée par l'art. 412 du
                            Code de Procédure ne soit pas d'ordre public, il convient de rechercher
                            tout d'abord si cette conclusion constitue une demande nouvelle ou
                            seulement un moyen autorisé par l'art. 413;</p>
                        <p>Attendu qu'une demande ne doit pas être considérée comme nouvelle en
                            appel, quand la cause génératrice du droit, la qualité des parties,
                            l'objet direct de cette demande et ses conséquences nécessaires restent
                            les mêmes qu'en première instance, c'est-à-dire lorsqu'elle est
                            virtuellement comprise dans la demande originaire;</p>
                        <pb n="102" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce il est constant que dans l a demande modifiée les
                            parties conservent leur même qualité et que l'objet demeure le paiement
                            de la valeur du navive; qu'il en est de mêiue de la cause de la demande
                            qui est toujours la perte de celui-ci, avec cette seule différence q u e
                            d a n s la demande originaire cette perte était seulement présumée
                            tandis qu'en appel il est établi qu'elle est définitive; que cette
                            modification qui est une conséquence des événements survenus ne peut pas
                            donner à la demande le caractère d e</p>
                        <p>. nouvelle;</p>
                        <p>Attendu que l'on pourrait objecter que le délai pour l'introduction de la
                            demande n'est pas pour l e délaissement p o u t perte totale, le même q
                            u e pour le délaissement pour défaut de nouvelles, puisque, comme il a
                            été dit ci-dessus, celui-ci doit être signifié dans les 6 mois qui
                            suivent les 6 mois passés s a n s nouvelles, tandis que le.</p>
                        <p>premier doit être introduit dans l e terme d e 6 mois de la perte totale
                            (art. 213); mais qu'il suffit de remarquer que, comme il a été indiqué
                            ci-dessus, le «Rahmanien» a été jeté à la côte et détruit vers le 18
                            Octobre 1915 et que l'exploit introductif de la présente instance a été
                            signifié le 6 Avril et par suite dans le délai d e 6 mois de la
                            perte;</p>
                        <p>Attendu que la demande de condamnation pour perte totale est donc
                            recev^ble; elle est également fondée puisque la perte totale est
                            constante; qu'elle justifie la condamnation de la Société d'Assurances
                            au paiement de la valeur du navire fixée par la police à 32.500 fr.;</p>
                        <p>Attendu que les intimés réclament en outre, p a r leur appel incident les
                            frais d e staries à Malte (soit 16.000 fr.), mais qu'ils perdent de vue
                            que les engagements de l'assureur sont limités aux sommes qu'il a
                            souscrites et que, quelle q u e soit la perte subie, il ne peut jamais
                            être tenu de verser une indemnité supérieure à ces sommes.</p>
                        <p>_</p>
                        <p>Par ces motifs :</p>
                        <p>Statuant publiquement et contradictoirement, toutes autres conclusions
                            plus amples ou contraires étant écartées;</p>
                        <p>Reçoit en la forme les appels principal et incident, comme réguliers en
                            la forme;</p>
                        <p>Confirme en conséquence, quoique par d'autres motifs, la décision déférée
                            en tant quelle a d é claré la demande recevable;</p>
                        <p>L'infirme pour le surplus et statuant au fond,</p>
                        <p>Condamne la Société d'Assurances l'Union</p>
                        <p>Universelle à payer à Abdel Rahinan Khattab &amp;</p>
                        <p>Frères, la somme d e 32.500 fr., et c e avec inté-</p>
                        <p>rêts de droit;</p>
                        <p>La condamne également aux dépens, etc.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>116. - Assurance m a r i t i m e. — Risques de guette. — Capture. —
                        Refuge. — Frais couverts par l'assurance.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le r e f u g e d o i t être considéré comme l é g i t i m e d è s qu'il y
                            a u n e crainte f o n d é e</p>
                        <p>^des poursuite s de l'ennemi, e t toute s l e s s u i t e s d u refuge,
                            s'il est justifié, s o n t c o u v e r t e s par l'assurance coiitre l e
                            s r i s q u e s d e guerre, y c o m p r i s l e s frais d e d é c h a r
                            g e m e n t, d e r e c h a r g e m e n t e t d e nouveau fret jusqu'à
                            destination définitive.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 12 Janvier 1920. — T h e
                            Royal Exchange Assurance c Hargreaves es-q. d e Public Custodian).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. Gaz., VIII, 245-287, l'arrêt du 2 0 Février 1918 cité par
                            l'arrêt rapporté, e n c e s termes :</p>
                        <p>Vu l'exploit en dale du 22 Octobre 1918 p a r lequel T h e Royal Exchange
                            Insurance a réguliè-</p>
                        <p>ment relevé appel du jugement du Tribunal de Mansourah, du 6 Juin 1918,
                            qui l'a condamnée à payer la somme de £ 2397.0.5 3/4 au Public Custodian
                            of Enemy Propeity, comme représentant la maison allemande Gusiav Brach
                            &amp; Cie;</p>
                        <p>Attendu que, à l'appui de son recours, la compagnie appelante soutient
                            que le déroutement d u</p>
                        <p>" N u m i d i a " n'était pas justifié par la force majeure e t a
                            constitué une faute du capitaine dont il doit</p>
                        <p>ßeul porter la responsabilité et réparer les conséquences;</p>
                        <p>qu'elle ne saurait d'ailleurs être responsable de la détérioration que
                            les marchandises ont subie pendant leur séjour de 18 mois à bord ou à
                            terre, parce qu'elle n'a couvert que les risques en voyage;</p>
                        <p>Que, devant la Cour, elle a conclu subsidiai-</p>
                        <p>rement à ce que soit déduite de la condamnation prononcée la somme de £
                            844.0.5 représentant les frais de déchargement, magasinage,
                            surveillance, rechargement et frêts supplémentaires;</p>
                        <p>Attendu que, statuant sur une demande dirigée par la maison Schneider
                            &amp; Rothaker contre la Compagnie la "Rossia", pour dommage éprouvé par
                            200 balles gunnies, dans le même voyage du même navire "Numidia", la
                            Cour, en confirmant par son arrêt du 20 Févrierl918 un jugement</p>
                        <p>. d u Tribunal d'Alexandrie, a déclaré, en droit, q u e le refuge doit
                            être considéré comme légitime dès qu'il y a une crainte fondée des
                            poursuites de l'ennemi et que toutes les suites du refuge, s'il est
                            justifié, sont couvertes par l'assurance contre les risques de guerre, y
                            compris les frais d e déchargement, de rechargement ef de nouveau fret
                            jusqu'à destination définitive;</p>
                        <p>Qu'elle a décidé, en fait, qu'il n'est pas douteux que le " N u m i d i a
                            " courait les plus grands risques d'être capturé s'il continuait sa
                            route sur Suez, puisque cette route traversait des mers surveillées par
                            de nombreux croiseurs anglais et français et aboutissait à l'extrémité
                            de la mer Rouge où il aurait été infailliblement arrêté; que le
                            capitaine ayant de justes craintes d'être surpris et capturé était donc
                            en droit de chercher à atteindre un port neutre et d e s'y réfugier;</p>
                        <p>Attendu qu'il est certain que cet arrêt n'est pas opposable à la
                            compagnie appelante, puisqu'elle n'y a pas été partie, mais qu'il est
                            également évident que la Cour ne saurait changer la décision qu'elle a
                            prise pour d e s marchandises, identiques à celles chargées pour le
                            compte d e</p>
                        <p>Gustav Brach &amp; Ci e</p>
                        <p>, à la même époque, sur le même navire, dans le même voyage et ayant subi
                            le même sort, que s'il était maintenant produit devant elle des
                            arguments nouveaux de nature à changer l'opinion qu'elle a précédemment
                            émise;</p>
                        <p>Attendu que l'appelante a, en effet, invoqué trois moyens nouveaux tirés
                            d e s clauses des conventions de la Haye d e 1907 et de la Déclaration
                            du Gouvernement Egyptien du 5 Août 1914, d e la faute que le capitaine
                            du " N u i n i d i a " aurait commise en s e réfugiant dans un port
                            inconnu comme celui de Sabang et de ce que le déroutement simple,
                            c'est-à dire effectué sans fraude ni crime ne constituant pas une
                            "Baratry" n'est pas couvert par sa police qui ne prévoit que la
                            baraterie criminelle;</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne la Convention de la Haye, que, si les
                            articles visés par l'appelante disposent q u e le navire ennemi, qui a
                            quitté le port de départ avant la déclaration de guerre et qui ignore
                            les hostilités, ne peut être confisqué, ils admettent qu'il peut
                            cependant être saisi, réquisitionné ou même détruit; que les
                            marchandises ennemies sont également sujettes à saisie et à
                            réquisition;</p>
                        <p>Qu'en faisant disparaître seulement le risque de confiscation, la
                            Convention laisse donc subsister celui de destruction pour le navire et
                            de saisie ou de réquisition pour le navire et les marchandises;</p>
                        <p>Attendu que ces risques justifient la préoccupation qu'ont eue tous les
                            capitaines des navires, qui s e trouvaient dans les conditions
                            indiquées, d'échapper à la capture par le refuge dans le port neutre le
                            pius proche ;</p>
                        <p>Attendu qu'il en était ainsi pour le "Numidia"</p>
                        <p>qui battait pavillon autrichien, portait des marchandises allemandes et
                            avait appris la déclaration de guerre en cours de route;</p>
                        <p>Attendu que le capitaine ne pouvait connaître la disposition spéciale
                            prise par le Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien, laquelle d'ailleurs, si elle lui permettait d'entrer dans un
                            port égyptien, l'obligeait à en repartir sans délai, ce qui l'exposait à
                            une capture immédiate;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, que les débats, qui ont eu lieu précédemment
                            devant la Cour, ont établi que le port d e Sabang a servi de refuge à d
                            e très nombreux navires allemands ou autrichiens;, que c'est précisément
                            leur nombre qui n'a pas.</p>
                        <p>permis le transbordement rapide des marchandises qu'ils portaient;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu de s'arrêter a u, moyen tiré de ce que la
                            " B a r a t r y ", en droit anglais,.aurait un caractère criminel e t q
                            u e par suite le déroutement simple ne serait p a s c o u vert p a r la
                            police; qu'en effet, il est constant que celle-ci couvre les risques de
                            guerre et par suite la capture ainsi q u e le déroutement nécessaire
                            pour y échapper;</p>
                        <p>Attendu, en ce gui touche la conclusion s u b s i diaire tendant à faire
                            déduire de la condamnation la somme de £ 844.0.5 3/4, qu'elle ne peut
                            être accueillie; qu'ainsi qu'il a été dit, la Cour a jugé, à plusieurs
                            reprises déjà, que l'assurance -</p>
                        <p>couvre tous les dépens qui ont été la conséquence d u risque couru et
                            subi e t que ces dépens .</p>
                        <p>comprennent nécessairement les frais de déchargement, magasinage,
                            rechargement et excédent de fret s'il y a lieu;,</p>
                        <p>Qu'il en doit êlre d'autant plus ainsi dans l a cause q u e la compagnie
                            appelante a perçu plusieurs surprimes de ces transbordements.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>117. - Bail. — Loi sur les loyers. — Interprétation restrictive. —Juge des
                        Ré-- férés. — Compétence. — Congé donné par le locataire.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e décret e t l a p r o c l a m a t i o n d e s .</p>
                        <p>2 1 e t 2 2 Février 1920 sur l e s l o y e r s doivent, comme t o u t e
                            loi d'exception, être interprétés d a n s u n s e n s restrictif.</p>
                        <p>II. - L a compétence d u -Tribunal S o m maire, prévue s e u l e m e n t
                            par la loi sur les .</p>
                        <p>l o y e r s pour l a fixation, d a n s c e r i a i n s cas,, d u m o n t
                            a n t d e s l o y e r s, n'est p o i n t e x c l u s i v e d e l a
                            compétence d u J u g e d e s Référés, pour l'e x p u l s i o n d u
                            locataire, l o r s q u e cette compétence a été s t i p u l é e par l e
                            s .</p>
                        <p>parties d a n s l e contrat de bail.</p>
                        <p>III. - L a l o i sur les l o y e r s n e v i s e q u e l e c a s d'un c o
                            n g é d o n n é p a r le p r o p r i é taire, e t lorsque c'est le
                            locataire q u i a .</p>
                        <p>déclaré lui-même s a v o l o n t é de ne pas renouveler l e bail, o n d o
                            i t a p p l i q u e r l a législation ordinaire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. d e s Référés, Alex. Prés. M. E. O. de Herreros. 14- Avril
                            1920.—Max Courbarieu et Cts. c. Cyrus C h . Laniti).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'ordonnance expose :</p>
                        <p>Attendu que les demandeurs, se basant s u r une lettre de congé à eux
                            adressée par le locataire, demandent son déguerpissement, vu q u e
                            malgré cette lettre, le dit locataire n'a pas quitté les lieux loués à
                            l'expiration du contrat d e bail;.</p>
                        <p>Attendu que le défendeur invoquant la Proclamation en date du 22 Février
                            1920 sur les loyèrs» soulève l'exception d'incompétence du Juge des.</p>
                        <p>Référés, et conclut, au fond, au déboutement;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur base son exception, d'incompétence sur l'article
                            3 d e la dite Proclamation qui prévoit la compétence du Tribunal.</p>
                        <p>Sommaire, en dernier ressort, pour la fixation,, dans certains cas, du
                            montant d e s loyers;</p>
                        <p>Mais attendu que cette Proclamation, comme toute loi d'exception, doit
                            être interprétée dans un sens restrictif;</p>
                        <p>Qu'en conséquence on ne saurait supposer q u e le Tribunal Sommaire soit
                            le seul compétent pour statuer sur la résiliation,du bail, lorsque sa
                            compétence n'a été prévue que pour la fixation des loyers;</p>
                        <p>Qu'en effet, lorsqu'il .s'agit de l'expulsion, d'un locataire, la
                            Proclamation s e borne (art. 5).</p>
                        <p>à exiger « un ordre de justice »;</p>
                        <p>Attendu qu'en outre cette Proclamation, e n attribuant au Tribunal
                            Sommaire, en dernier ressort, des questions qui entrent dans la
                            compétence du Tribunal Civil, a pour but d'accélérer la procédure et q u
                            e partant la compétence du Juge d e s Référés stipulée librement par les
                            parties dans le contrat de bail, n'est pas en contradiction avec
                            l'esprit de la Proclamation;</p>
                        <pb n="103" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Attendu que dans ces conditions l'exception</p>
                        <p> d'incompétence n'est pas fondée;</p>
                        <p>Attendu, au fond, que îa Proclamation susdite ne vise que le cas d'un
                            congé donné par le propriétaire;</p>
                        <p>Que lorsque c'est le locataire qui a déclaré lui-même sa volonté de ne
                            pas renouveler le bail,</p>
                        <p>on doit appliquer la législation ordinaire;</p>
                        <p>. Attendu que le défendeur prétend que l e congé dont il est question
                            dans sa lettre du</p>
                        <p>:27 Novembre, serait conditionnel;</p>
                        <p>. Mais attendu qu'il appert du texte de cette lettre, qu'il s'agit d'un
                            congé our et'simple, en conformité de l'art. 2 du contrat de bail,
                            qui</p>
                        <p>-prévoit que faute de congé, le bail serait prorogé;</p>
                        <p>. Que s'il est vrai que dans la dite lettre il est dit " e n attendant
                            que Je puisse me la procurer"</p>
                        <p>{autre maison), il n'est pas moins vrai que cette phrase forme partie des
                            motifs du congé tels que la maison est chère, loin de la gare et humide,
                            mais ne constitue pas une condition suspensive.</p>
                        <p>Par ces motifs:</p>
                        <p>Statuant contradictoirement; l'exception d'incompétence ainsi que toutes
                            autres conclusions</p>
                        <p> écartées;</p>
                        <p>Ordonne au défendeur d'avoir à déguerpir de la maison par lui occupée,
                            sise à Sporting Club</p>
                        <p>•(banlieue d'Alexandrie), et ce 30 jours à partir de la signification d é
                            la présente ordonnance.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>118. - Bail.—¿oí sut les loyers.—Portée de son effet
                        rétroactifInapplicabUité en . cas de jugement déjà rendu.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La proclamation du 22 Février 1920,</p>
                        <p>comme toute autre loi, ne peut avoir d'autres effets rétroactifs que ceuK
                            expressément prévus par la. loi elle-même.</p>
                        <p>II. - Cette loi ne permet pas au Juge des Référés d'arrêter
                            l'exécution-d'un jugement ayant prononcé" la résiliation d'un jugement
                            et ordonné un déguerpissement antérieurement à sa promulgation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. d e s Référés, Alex. M, E. O. d e Herreros, 17 Avril 1920. —
                            Giovanni Puglîese c. Soliman Halfaya).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>119. - Cassation. — Pourvoi recevable contre une sentence rendue en appel
                        — Falsification de lait. — Fait d'autrui. — Contravention. — Motif de
                        cassation non Jornalé au pourvoi. —Irrecevabilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le pourvoi en cassation est admissible contre les jugements en
                            matière pénale rendus en dernier ressort, sans distinction entre les
                            décisions rendues ou n o n sur appel,</p>
                        <p>II. - La circonstance que la contravention aurait été commise par un
                            tiers,—en l'espèce falsification du lait par le fournisseur et non par
                            le vendeur, — est une~</p>
                        <p>allégation en fait qui ne "donne point ouverture à cassation.</p>
                        <p>III. - Il n'y a point lieu pour la Cour d e</p>
                        <p>Cassation d'examiner des moyens développés par l'inculpé dans ses
                            conclusions d'audience, mais non invoqués dans la déclaration du pourvoi
                            (art. 153 bis, § 3).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . stat. e n C a s s . Prés. M. A. d e Souza
                            Larcher, 22 Janvier 1920. - C h r i s t o S a m a r a c. Minisiêre
                            Public).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - L'arrêt expose, sur ce point:</p>
                        <p>Attendu que si dans l'art. 153 nouveau C. I. C., ne s e retrouve plus une
                            disposition explicite d'ail résulte la recevabilité du pourvoi contre
                            une sentence rendue en appel, c'est uniquement parce que, à raison du
                            délai unique établi par l'article 153 bis, il n'était plus nécessaire de
                            faire d e distinction entre les décisions susceptibles ou non d'appel,
                            et d'ailleurs les termes dont l'article 153 se sert en disant que le
                            pourvoi est admissible contre les jugements prononcés en dernier
                            ressort, prouvent bien que le législateur n'a pas entendu prohiber ce
                            recours, ce qui du reste ne s e justifierait pas, lorsque le jugement
                            est rendu sur appel.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>120. - Chemins de Fer. — Vol de marcfiandises. — Clause limitative de
                        responsabilité. — Inapplicabilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Si le transporteur peut limiter sa responsabilité en cas d'avaries, de
                            détérioration ou de perte. par destruction, de pareils accidents
                            excluant tout élément intentionnel, on ne comprend plus qu'il puisse le
                            faire en cas de vols, lesquels, en dehors du cas fortuit qui exonère
                            complètement le voilurierde sa responsabilité sans qu'il soit besoin de
                            clause spéciale, doivent être attribués, le plus souvent, à une
                            coopération directe ou à une complicité du transporteur ou de ses
                            préposés, ou bien à une négligence de surveillance et à un défaut
                            d'organisation si graves qu'ils constituent une faute lourde. .</p>
                        <p>L'art. 2 5 du Tarif des Chemins d e Fer</p>
                        <p>Egyptiens, qui contient une clause de limitation de responsabilité de
                            l'Administration en cas « à'avarie, de perte ou de détérioration de
                            marchandises», ne p e u t, être étendu au cas de vol.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civil Alex., Ire Ch. stat. e n d e g r é d'Appel, 13 Décembre
                            1919. — Chemins de Fer de l'Etat c. Moussa Yacoub Cohen).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. Gaz., IX, 142-240, 142-241, les jugements rendus dans le même
                            sens en matière d'appels sommaires par le Tribunal du Caire les 23
                            Février 1919 (Gaz.,</p>
                        <p>IX, 142-241) et 1« Avril 1919 (Gaz., IX, 142-240), ainsi que l'arrêt du
                            11 Juin 1919</p>
                        <p>(Gaz., IX, 167-279). D'autre part, en même temps que le jugement
                            rapporté, le Tribunal Civil d'Alexandrie a rendu une décision analogue,
                            le 13 Décembre 1919, en cause</p>
                        <p>G. K. Maeri et fils contre Chemins de Fer, et il a aussi prononcé, le 24
                            Janvier 1920, un jugement dans le même sens, en degré d'appel sommaire
                            (affaire Guido Pepe contre</p>
                        <p>Chemins d e Fer).</p>
                        <p>Le jugement rapporté confirme un jugement sommaire du 3 Mai 1912. Il
                            expose:</p>
                        <p>Attendu que la clause de limitation de la responsabilité invoquée par
                            l'Administration des Chemins de Fer est libellée comme s u i t : « E n
                            .</p>
                        <p>« cas A'avarie, d e perte ou de détérioration d e</p>
                        <p>« marchandises qui sont transportées aux ris-</p>
                        <p>« ques de l'Administration, celle-ci n'est respon-</p>
                        <p>« sable que jusqu'à concurrence des prix ma-</p>
                        <p>« xima ci-dessous, calculés d'après la clause à « laquelle la marchandise
                            a été effectivement</p>
                        <p>« taxée, sans que, toutefois, dans aucun cas, il</p>
                        <p>« soit payé plus que la valeur réelle de la mar-</p>
                        <p>» chandise expédiée; dans aucun cas il ne sera</p>
                        <p>« alloué de dommages-intérêts »;</p>
                        <p>Attendu que dans le cas de l'espèce, il est reconnu par l'Administration
                            que la marchandise dont le prix est réclamé a été volée et que la
                            question s e présente de savoir si le vol peut être compris dans le mot
                            « perte » d e la clause précitée;</p>
                        <p>Attendu que cette clause est dérogatoire au principe général en vertu
                            duquel tout transporteur répond de la marchandise transportée, sauf l e
                            cas de force majeure dont l'a preuve lui incombe (art. 598 C. Civil et
                            102 C. Com.j; qu'elle doit doit donc être rigoureusement interprétée et
                            qu'il faut bien reconnaître que, dans le langage courant, le mot «perte»
                            s'emploie plutôt pour désigner la disparition d'une marchandise à la
                            suite d'accident, tels qu'incendie, bris, chute, mauvaise direction
                            donnée, etc.; qu'il importe du reste de remarquer qu'il semble que ce
                            n'est pas sans bonnes raisons que le mot « vol » n e</p>
                        <cb/>
                        <p>figure pas dans l'énumêration de l'art. 25, car, si l'on comprend qu'un
                            transporteur puisse limiter sa responsabilité en cas d'avaries, de
                            détérioration ou de perte par destruction, d e pareils accidents
                            excluant tout élément intentionnel, on ne comprend plus qu'il puisse le
                            faire en cas de vols, lesquels, en dehors du cas fortuit qui exonère
                            complètement le voiturier de sa responsabilité sans qu'il soit besoin de
                            clause spéciale, doivent être attribués, le plus souvent, à une
                            coopération directe ou à une complicité du transporteur ou de ses
                            préposés ou bien à une négligence de surveillance et à un défaut
                            d'organisation si graves qu'ils constituent une faute lourde;</p>
                        <p>Attendu'que, d e toute façon, y eût-il un doute, ce doute devrait
                            s'interpréter en faveur de l'intimé, suivant le principe qui veut que
                            toute clause dont la portée est douteuse à raison de l'imprécision de
                            ses termes, doit s'interpréter contre celui au profit duquel elle
                            contient une stipulation.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>121. - Commission. — Mandataire. — Courtier. — Paiement de la commission
                        prévue, en cas d'inexécution de la convention.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Lorsque l'exécution d'un contrat n'a pas été d u e à un cas de force
                            majeure o u à l'application des conditions mêmes qu'il contenait,'mais
                            n'a été arrêtée que par la seule volonté et du plein gré des parties» il
                            n'est pas douteux q u e celles-ci restent redevables de la commission
                            prévue pour le mandataire commun qui avait réalisé leur accord.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. LaloS, 4 Février 1920. — Alousny c. K
                            u h a r a T r a d i n g Cy).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>122. - Distribution. — Ordre.— Production faite par un prête-nom. —
                        Validité. — Interversion de rang. — Cas où -elle ne peut être admise. —
                        Contredit. — Condamnation du contredisant succombant à la réparation du
                        préjudice occasionné.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La jurisprudence mixte (arrêt du 4 Mars 1914, Bull., XXVI, 259),
                            ainsi q u e la doctrine et la jurisprudence françaises, admettent
                            qu'aussi bien le prête-nom q u e i e mandataire et le gérant d'affaires
                            peuvent produire dans un ordre, surtout quand*</p>
                        <p>le produisant est resté apparemment propriétaire de la créance, et ils
                            conservent alors les droits de celui au profit de qui la production est
                            faite.</p>
                        <p>II. - Si le créancier peut, dans une distribution, intervertir le rang de
                            ses diverses inscriptions, même si cette interversion de rang serait
                            préjudiciable a u x autres créanciers du débiteur exproprié, il ne
                            saurait agir ainsi pour la partie de son hypothèque à laquelle a été
                            définitivement subrogé un autre créancier, doijt le droit acquis serait
                            complètement m i s à néant par l'interversion.</p>
                        <p>III. - Le contredisant succombant doit, en vertu du principe consacré par
                            l'art. 739 C. Proc., compte du préjudice occasionné aux créanciers dont
                            la collocation a été admise, c'est-à-dire de toute différence entre le
                            montant qui leur sera alloué et la somme qui leur aurait été allouée, s
                            a n s le contredit, en vertu d u règlement provisoire, plus les intérêts
                            de droit sur cette somme à partir d e la date d u contredit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 27 Janvier 1920. — T h e
                            Commercial a n d E s t a t e s C y . o í Egypte t a u t r e c. C r é d i
                            t Foncier Egyptien e t a u t r e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="104" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ÉGYPTE"/>
                <div type="case">
                    <head>123. - Expropriation. — Subrogation. — Ordonnance du Juge Délégué aux
                        adjudications.. — Cas où it y a lieu à appel.— Délai d'appel. — Conditions
                        nécessaires pour qu'il y ait subrogation légale.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L'art. 6 7 8 C. Proc., q u i n'o u v r e, l a voie de l'appel q u '
                            e n c a s d e v i c e d e f o r m e de l'ordonnance d u J u g e D é l é
                            g u é aux adjudications ayant s t a t u é s u r u n e d e m a n d e d
                            e subrogation, e s t applicable s e u l e m e n t a u c a s où l e J u g
                            e D é l é g u é n'a à s t a t u e r q u e s u r u n e s i m p l e
                            question d e procédure; e t n o n lorsqu'il s'agit d'une question d e
                            subrogation d o n t l'i m p o r t a n c e peut étre c o n s i d é r a b
                            l e e t l e s c o n s é q u e n c e s g r a v e s, a lorsque l e f o n d
                            même d u droit serait</p>
                        <p>Contesté.</p>
                        <p>II. - L'ordonnance r e n d u e p a r l e J u g e</p>
                        <p>D é l é g u é aux adjudications e n matière d e subrogation a u x
                            poursuite s e s t u n e ordonnance d e référé dont l e d é l a i d'appel
                            e s t l e d é l a i g é n é r a l f i x é p a r l'art. 4 0 0 C. Proc., e
                            n matière de référé, à s avoir q u i n z e j o u r s à partir d e l a s
                            i g n i f i c a t i o n de l'ordonnance; e t n o n c e l u i prévu p a
                            r l'art. 6 7 8 d u même Code .</p>
                        <p>III. - L a subrogation de l'article 2 2 7 C. C. M., q u i p e u t s e
                            faire s a n s l e c o n c o u r s d u c r é a n c i e r e t l e p r i v
                            e, malgré lui, d'un droit q u i e s t d a n s s o n patrimoine, a, pour
                            c e motif e t p a r c e qu'elle e s t contraire a u x principes g é n é
                            r a u x, u n caractère tout à fait exceptionnel e t e s t s o u m i s e
                            à d e s conditions q u i d o i v e n t être s t r i c t e m e n t a p p
                            l i q u é e s .</p>
                        <p>En e x i g e a n t q u e l'e m p r u n t e t l'e m p l o i s o i e n t f
                            a i t s par acte authentique, l'art. 2 2 7 C. Civ. Mixte a r é s u m é e
                            n c e qu'elle s, o n t d'e s s e n t i e l l e s conditions de l'art.
                            1250 C. N a p ., e t il ne peut y avoir lieu, e n conséquence , à s u b
                            r o g a t i o n, lorsque l e p a i e m e n t n'a pas é t é c o n s t a t
                            é p a r l e créancier suivant reconnaissance o u q u i t t a n c e a u t
                            h e n t i q u e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 3 janvier 1920. —
                            Société Générale d e s S u c r e r i e s e t d e l a</p>
                        <p>Raffinerie d'Egypte c. Youssef Ibrahim M a r z o u k e t a u t r e s )
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que par son ordonnance en date du 14 Août 1919 le Juge délégué
                            aux adjudications d u Tribunal du Caire a subrogé le sieur Youssef</p>
                        <p>Ibrahim Marzouk dans les poursuites en expropriation dirigées contre le
                            sieur Saleh eff. Farid</p>
                        <p> p a r les Sucreries et Raffineries d'Egypte;</p>
                        <p>. Attendu qu'à l'appel interjeté le 16 Décembre 1919 contre cette
                            ordonnance p a r les Sucreries,</p>
                        <p>Marzouk oppose une exception d'irrecevabilité b a s é e s u r le double
                            motif que l'ordonnance atta-</p>
                        <p>'quée ne serait susceptible d'aucun recours, si</p>
                        <p>'ce n'est pour nullité de forme, c e qui n'est pas le c a s (art. 678 C.
                            Pr.), e t qu'en tout c a s l'appel serait tardif comme fait après le
                            délai d e cinq jours, fixé p a r cet article et qui court à partir d u
                            prononcé;</p>
                        <p>Attendu que cette exception est mal fondée;</p>
                        <p>Attendu, en effet, et tout d'abord, qu'il est certain q u e l'article 678
                            est applicable seulemen;</p>
                        <p>a u cas où le Juge Délégué n'a à statuer q u e s u r une simple question
                            d e p r o c é d u r e; qu'il est impossible d'admettre q u e le
                            législateur qui, sauf d e rares exceptions, a reconnu aux parties le
                            droit de recourir contre toute décision de justice, ait voulu permettre
                            à un juge unique de statuer s a n s appel s u r une question de
                            subrogation, dont l'importance peut être considérable et les
                            conséquences graves, alors q u e le fond même d u droit serait contesté,
                            p a r exemple lorsqu'il</p>
                        <p>S'agirait de savoir si le créancier qui veut poursuivre s e trouve dans
                            les conditions voulues pour invoquer à son profit la subrogation
                            légale;</p>
                        <p>q u e c'est dans c e sens q u e s'e s t prononcée la Jurisprudence (
                            voyez Bull., XXI-38, XXVII-138);</p>
                        <p>qu'en l'espèce la question qui était soumise a u juge était celle de
                            savoir si Marzouk avait o u non le droit d'invoquer l'art. 227 C. C. e t
                            j u s tifiait d'avoir réalisé l e s conditions prévues p a r cet
                            article; que s a décision e s t donc susceptib l e d'appel;</p>
                        <p>Attendu, quant à la prétendue tardivité d u recours, que d u moment qu'il
                            doit être admis q u e l'appel interjeté e n l'espèce n'est pas celui
                            prévu p a r l'art. 678 C. Pr., lequel ne vise qu'un recours pour nullité
                            de forme, il s'e n suit q u e le délai, exceptionnellement court, prévu
                            pour ce seul cas, n'est p a s applicable;</p>
                        <p>qu'en réalité, puisque l'art. 677 C. P r . dit q u e la demande en s u b
                            r o g a t i o n doit être portée de vant le Juge Délégué, siégeant en
                            référé, c'est bien une ordonnance de référé qui e s t rendue p a r lui
                            et par conséquent le délai d'appel ici applicable ne peut être que le
                            délai général fixé p a r l'art. 400 C. P r . en matière de référé, à
                            savoir quinze j o u r s à partir d e la signification;</p>
                        <p>or l'ordonnance dont s'agit n'ayant pas été signifiée, l'appel est
                            parfaitement recevable.</p>
                        <p>Au fond:</p>
                        <p>Attendu, en fait, q u e Marzouk prétend avoir prêié à Farid, garant d u
                            débiteur d e s Sucreries, u n e somme de mille livres pour être remise à
                            la Société créancière, Marzouk devant ainsi être subrogé aux droits de
                            celle-ci ; que c e prêt fut constaté par une simple quittance s o u s
                            seing privé portant date certaine du 5 Novembre 1918;</p>
                        <p>q u e ce n'est q u e plus tard, soit le 12 Février 1919, qu'entre Marzouk
                            e t Farid, s a n s intervention d e s Sucreries, fut dressé un acte
                            authentiq u e constatant le prêt e t la volonté des parties
                            contractantes d'opérer la subrogation, acte qui f u t signifié aux
                            Sucreries le 6 Mars 1919;</p>
                        <p>Attendu que d'a u t r e part une somme d e</p>
                        <p>L.E. 1.000 fut, e n effet, payée a u x Sucreries à la date du 5 Décembre
                            1918, p a r l'avocat M a s -</p>
                        <p>seouda, payant pour compte d e Farid, niais s a n s indication q u e
                            cette somme aurait é t é fournie p a r Marzouk avec effet de
                            subrogation; que les Sucreries, qui déclarent, s a n s qu'on prouve le
                            contraire, avoir ainsi ignoré le prêt préten-</p>
                        <p>dûment consenti par le dit Marzouk, soutiennent avoir ensuite, après
                            paiement d e L.E. 49â à la date du 23 Décembre 1918 p a r les
                            consorts</p>
                        <p>Gabbal, tiers détenteurs d'une partie d e s b i e n s d e Farid, consenti
                            la mainlevée de l'inscription grevant les d i t s b i e n s;</p>
                        <p>Attendu, en droit, q u e la subrogation de l'art. 227, qui peut s e
                            faire s a n s le concours du créancier et le prive, malgré lui, d'un
                            droit qui e s t d a n s son patrimoine, a, pour ce motif et parce
                            qu'elle e s t contraire aux principes généraux, un caractère tout à fait
                            exceptionnel et e s t soumise à d e s conditions qui doivent être
                            strictement appliquées; que c'est ainsi que l'art. 1250</p>
                        <p>2° C. Nap. exige que tant l'acte d'emprunt q u e la quittance
                            soient.passés devant notaire et qu'il soit déclaré dans l'acte
                            d'emprunt, q u e la somme a été empruntée pour faire le paiement et, d a
                            n s la quittance, q u e le paiement a été fait des deniers fournis à cet
                            effet par le nouveau créancier;</p>
                        <p>qu'en exigeant c e s mentions dans la quittance donnée p a r le
                            créancier, la loi semble manifestement avoir voulu q u e tout a u moins
                            le créancier n'ignore p a s la subrogation faite s a n s s a volonté, ce
                            qui est essentiel, car s a n s cela il pourrait légitimement continuer à
                            agir comme créancier, maître d e s e s droits;</p>
                        <p>Et attendu q u e rien ne permet de croire q u e le législateur mixte
                            aurait voulu s'écarter de la rigueur de ces principes; que s'il a résumé
                            les conditions de l'art. 1250 C. N. on ne voit pas pourquoi il les
                            aurait modifiées et rendues moins strictes; qu'il semble qu'il a,
                            au'contraire, r a p pelé ce qu'elles ont d'essentiel en disant q u e
                            l'emprunt e t l'emploi doivent être constatés par acte authentique;
                            qu'il paraît difficile de donner à c e mot " l'e m p l o i " un autre s
                            e n s que celui d u paiement effectivement fait et réalisé a u profit d
                            u créancier gt constaté p a r lui suivant reconnaissance o u quittance
                            authentique; que pareille constatation n'ayant pas été faite, en
                            l'espèce» p a r les Sucreries, c'est à tort q u e le premier-</p>
                        <p>juge, statuant en référé, a cru pouvoir autoriser la subrogation, et la
                            Cour n e peut qu'infirmer sa décision, tous droits des parties réservés
                            qnant au fond.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>124. — Faillite. — Société s annulées pour- défaut de publicité. —
                        Gérant.— Faillite personnelle. — Mineur de 21 ans.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Les sociétés annulable s o u déjà a n n u l é e s p o u r défaut d e
                            publicité l é g a l e peuvent être d é c l a r é e s e n faillite, mais
                            s e u l l e g é r a n t peut étre d é c l a r é personnellement e n
                            faillite.</p>
                        <p>II. - U n commerçant m a j e u r d e 2 1 a n s peut étre m i s e n
                            faillite a l o r s même qu'il aurait e n t r e p r i s d'e x e r c e r l
                            e commerce é t a n t encore m i n e u r ( v o i r arrêt 1 8 Novembre
                            1903, Bull., XVI, p . 11).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 9 Février 1920,—Raison
                            Sociale « Hoirs Mohamed J Mohamed H a m a k i » e t a u t r e c. L i a n
                            Antoun et Cts . et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>125. - I n s c r i p t i o n hypothécaire. — Péremption. — Effets à
                        l'égard du tiers détenteur. — Renouvellement. — Adjudication. —
                        Revendication de /'acheteur devenu propriétaire définitif.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L a p é r e m p t i o n de l'inscription h y p o t h é caire fait t o m
                            b e r l'effet d e l a s o m m a t i o n s i g n i f i é e a u t i e r s
                            détenteur, e t r e n d c e dernier propriétaire définitif d e
                            l'immeuble, .</p>
                        <p>Le r e nouvelle m e n t de l'inscription hypothécaire n e p e r m e t p
                            l u s a u créancier*</p>
                        <p>e n v e r s q u i l'acheteur a été a i n s i libéré de--</p>
                        <p>toute obligation, d e p r o c é d e r à la vente de l'i m m e u b l e, e
                            t, e n c a s d'adjudication s u r u n e t e l l e p o u r s u i t e, l'a
                            c h e t e u r e s t f o n d é à f o r m e r p a r a c t i o n principale
                            u n e r e v e n d i c a t i o n contre l e p o u r suivant e t l'a d j u
                            d i cataire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'A p p e f, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 13 J a n * v i e r 1920.
                            — Mohamed N e g m c. Mohamed Ahmed F a d l et. autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>_</p>
                        <p>Mohamed effendi Negm a régulièrement relevé, appel d u jugement rendu par
                            le tribunal civil d'Alexandrie, en date du 10 Juin 1919, le d é b o u
                            tant de la revendication par lui introduite contre le poursuivant et
                            l'adjudicataire d'u n e parcelle d e 16 kirats formant le premier lot
                            des terrains-</p>
                        <p>vendus en vertu d u jugement d'adjudication prononcé p a r le Tribunal d
                            e s Criées d'Alexandrie,, en date du 8 Octobre 1918.</p>
                        <p>La Cour estime q u e la revendication est bien, fondée et c e pour les m
                            o t i t s suivants:</p>
                        <p>Mohamen Negm a acheté la parcelle litigieuse:</p>
                        <p>p a r acte transcrit le 9 Janvier 1910 d e Aly El</p>
                        <p>Doze, qui, d e son côté, l'avait achetée du d é b i teur exproprié,
                            Mohamed Ahmed El Fadl, en.</p>
                        <p>vertu d'un acte transcrit le 25 Octobre 1904.</p>
                        <p>Les terrains dont la parcelle fait partie, étaient grevés d'une
                            hypothèque a u profit d e YacoUb</p>
                        <p>Hazzan, le poursuivant, inscrite le 14 Mars 1893•</p>
                        <p>et successivement renouvelée le 10 Mars 1903 e t le 14 Juillet 1914.
                            Vis-à-vis d u poursuivant,</p>
                        <p>Mohamed Negm était donc, lors de son a c h a t, un tiers détenteur dont
                            le titre n'était p a s dans l'origine opposable à celui d e H a z z a
                            n; mais il.</p>
                        <p>prétend q u e, puisque c e dernier, a u lieu de renouveler son
                            inscription le 10 Mars 1913 au plus-</p>
                        <p>tard, n e le fit qu'en 1914,1a sommation à l u i faite en date du 29
                            Novembre 1912 d e c e conformer aux dispositions de l'art. 698 C.C.,
                            perdait tout son effet. En d'autres mots, Negm serait, p a r le fait de
                            la péremption, libéré d e toute obligation, envers lé poursuivant,
                            qui'n'avait, d e son côté,, plus d e droit de procéder à la vente de la
                            p a r celle vendue à Negm.</p>
                        <p>T r o i s objections ont été opposées à ce r a i s o n n e m e n t :</p>
                        <pb n="1 0 5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> La première, celle des premiers juges, consist a n t à dire q u e N e g
                            m, en s a qualité de tiers détenteur, n e pouvait avoir plus de droit q
                            u e l e débiteur, n e porte p a s, car l a question est justem e n t d e
                            savoir si, a u x y e u x de la loi, Negm n e c e s s a p a s d'être
                            tiers détenteur p a r l a péremption de l'inscription le 10 Mars 1913,
                            e t s i, en c o n s é quence, à partir de cette date, il n'était pas
                            devenu acquéreur légitime d e l à parcelle litigieuse en vertu d'un t i
                            t r e désormais opposable à Hazzan.</p>
                        <p>La première d e s d e u x objections d e c e dernier, à savoir qu'il n'a
                            p a s poursuivi la vente des terrains dont s'agit, en vertu d e s o n
                            inscription hypothécaire, mais s u r l a b a s e d e la g r o s s e d e
                            l'acte authentique d e prêt, n e porte pas non p l u s, c a r s'il est
                            vrai qu' i l peut, s a n s égard à l'inscription, poursuivre la vente en
                            vertu de cet acte contre l e débiteur qui l'a signé, il ne saurait l e f
                            a i r e contre quelqu'un qui n'y a p r i s part e t à q u i il a c e s s
                            é d'être opposable p a r le fait d e l a péremption d e
                            l'inscription.</p>
                        <p>Enfin, l a seconde objection d e Hazzan n'est pas mieux fondée. II
                            prétend en effet q u e puisqne</p>
                        <p>N e g m n e s'e s t p a s prévalu des dispositions de l'art. 698 C. C.
                            malgré la sommation qui lui f u t faite le 28 Novembre 1912, lorsqu'il
                            n'était encore q u e tiers détenteur, e t n'ayant même p a s f o r m é d
                            i r e au cahier d e s charges déposé le 10 Décembre 1917, soit
                            postérieurement à la péremption, il serait définitivement lié p a r l a
                            procédure d'expropriation.</p>
                        <p>A cette objection, il y a lieu de répondre qu'aux termes de l'art. 699
                            C. C., l e droit d u tiers détenteur d'offrir s o m m e suffisante et
                            celui d e délaisser subsistent jusqu'à l'adjudication; mais qu'en t r e
                            t e m p s l'effet de la sommation avait disparu p a r le susdit fait de
                            la péremption. Dès l o r s, Negm étant devenu propriétaire définitif d e
                            s 16 kirats litigieux, n'avait plus à s e préocuper des dispositions d e
                            l'art. 698 précité d u C. C E t s i Hazzan poursuivait q u a n d même la
                            vente d e cette parcelle, il restait ouverte à Negm la voie de
                            revendication p a r action principale qu'il a suivie.</p>
                        <p>Dans c e s conditions, e t puisque l'art. 694 C.C.</p>
                        <p>prescrit expressément q u e le renouvellement cesse d'être obligatoire
                            seulement après la vente o u l'adjudication de l'immeuble, il échet d e
                            d é clarer</p>
                        <p>Negm propriétaire de la parcelle p a r lui revendiquée, ce conformément à
                            l'arrêt rendu p a r cette Cour en d a t e du 14décembre 1898 dans un cas
                            analogue (Bull., XI, 41).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>126. - Juridiction mixte. — Compétence. — Contestation entre deux
                        indigènes, sur une collocation au Tribunal Mixte. — Mise en cause du
                        Greffier Mixte.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Dans u n e contestation e n t r e d e u x indigènes s u r l e b é n é f i
                            c e d'une c o l l o c a t i o n a u</p>
                        <p>Tribunal Mixte, la mise en cause d u</p>
                        <p>G r e f f i e r Mixte, q u o i q u e c e d e r n i e r n'ait p o i n t
                            intérêt d i r e c t a u procès, n e saurait être c o n s i d é r é e
                            comme ayant pour o b j e t d e s o u s t r a i r e l e s p a r t i e s à
                            l e u r s j u g e s n a t u r e l s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés-. M. P. Bernardi, 20 Janvier 1920. —
                            Moustafa E l Hattab c. Tewfick Goubran et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>127. - Novation. — Cession de loyers.— Délégation imparfaite.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L a c e s s i o n d e l o y e r s c o n s e n t i e p a r l e débiteur à
                            s o n créancier e s t u n e d é l é g a t i o n i m p a r f a i t e n'e
                            m p o r t a n t p a s nov.a t i o n ( v o i r</p>
                        <p>Bull., XIII, 1 9, e t XIV, 2 1 8 ) .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 5 Février 1920. —
                            T h e Mortgage Çy. of Egypt Ltd. c. Aly bey Makadi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>128. - O f f r e r é e l l e. — Tribunal compétent pour statuer sur la
                        validité de l'offre. —- Domicile du créancier.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Lorsque l a dette e s t payable a u domicile d u c r é a n c i e r, c'est
                            l e Tribunal d e c e domicile q u i e s t s e u l c o m p é t e n t à v
                            a l i d e r l'offre r é e l l e, f a i t e p a r l e débiteur .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Louza Larcher, 3 Janvier 1920. —
                            Carver Brothers et Cy. Ltd. c. Moussa Mohamed Ghazi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que les appelants déclarent q u e d e v a n t les premiers juges,
                            c o m m e p a r leur appel, ils ont excipé, avant tout, d e
                            l'irrecevabilité d e l a prétendue offre de l'intimé, faite en
                            violation flagrante des conditions e x p r e s s e s e t formelles d e
                            l'acte authentique du 21 Juillet 1908 qui fait la loi des parties; qu'e
                            n effet, l'art. 3 d e cet actestipule q u e Moussa Ghazi s'oblige à
                            payer à M M. Carver Brothers &amp; Co. Ltd., e n leur bureau à
                            Alexandrie, au comptant e t non autrement, la dite somme de Lstg. 1.000,
                            etc., etc.;</p>
                        <p>Qu'ils soutiennent que c'est donc aux bureaux d e l a Maison Carver, à
                            Alexandrie, q u e le débiteurs'e s t obligé à lui payer sa créance et
                            c'est l à seulement q u e l'offre de cette créance devait être faite p o
                            u r valoir paiement, même si elle était suffisante;</p>
                        <p>Que cependant, p a r son exploit du 22 Décemb r e 1917 notifié à
                            Alexandrie, l'intimé invitait l e s appelants d'avoir à s e rendre au
                            Caire le 24 d u même mois, à 10 h e u r e s a . m ., devant l e Greffier
                            Notaire d u Tribunal Mixte du Caire, a u x fins d'encaisser ce qu'il
                            entendait être le solde débiteur d e s o n compte, contre main-levée d e
                            l'inscription hypothécaire prise en vertu d u susdit acte authentique;
                            faute de quoi, il l e s assignait devant l a Chambre Civile d u même T r
                            i bunal pour entendre dire suffisante et libératoire l'offre d e P. T.
                            40.307;</p>
                        <p>Attendu que pour rejeter l'exception soulevée p a r les appelants, les p
                            r e m i e r ^ j u g e s déclarent c e qui suit : •</p>
                        <p>, .</p>
                        <p>« Attendu qu'é t a n t donné l e fait q u e le procès légalement lié
                            entre les parties s e déroule actuellement au Caire, et q u e l e
                            différend p o r t e s u r la s o m m e déposée, l'essentiel e s t d e
                            savoir, a u fond, si l'offre serait o u non libératoire e t d e décider,
                            en conséquence, s a n s s ' arrêt e r à cette exception d'irrecevabilité
                            comme inutile et inopérante e n l'état »;</p>
                        <p> Attendu que c'est à b o n droit q u e les appelants soutiennent q u e la
                            décision attaquée, en validant l'offre n o n conforme à l'obligation, a
                            violé en même t e m p s la loi et la convention des parties, e t qu'ils
                            disent: « N o u s n e voyons p a s,</p>
                        <p>« avant tout, comment l e fait qu'u n procès e s t</p>
                        <p>« légalement lié e t s e déroule devant le Tribunal</p>
                        <p>« du Caire, puisse permettre à c e Tribunal de « valider une offre non
                            conforme à l'obligation</p>
                        <p>« invoquée devant vlui p a r le créancier, s a n s</p>
                        <p>« compter que, s'agissant d'une action princi-</p>
                        <p>« pale en validité d'offre, c'est devant le T r i b u -</p>
                        <p>« nal d u domicile d u créancier, e n .l'espèce Je</p>
                        <p>« Tribunal d'Alexandrie, q u e le procès devait s e</p>
                        <p>« dérouler aux t e r m e s de l'art. 35 C. P r . e t n o n</p>
                        <p>« devant celui du Caire »; '</p>
                        <p>« Que d'ailleurs, disent encore l e s appelants,</p>
                        <p>« quant à la prétendue inutilité de notre e x c e p -</p>
                        <p>« tion, le seul b o n s e n s suffit à faire comprendre</p>
                        <p>« l a g r a n d e utilité, pour la maison Carver, d'être</p>
                        <p>« payée dans ses bureaux, à Alexandrie, où s e</p>
                        <p> trouvent s e s gérants et sa comptabilité, e t n o n</p>
                        <p>« au Caire, où elle n'a même p a s u n agent q u a -</p>
                        <p>« lifié pour recevoir e t d o n n e r quittance en s o n</p>
                        <p>« n o m »;</p>
                        <p>Attendu qu'aussi bien en vertu des dispositions de l'art. 35 Code P r o
                            c., qui établissent la compétence, à raison du siège d u Tribunal, qu'à
                            raison d e l a convention des parties, c'est d e v a n t l e Tribunal
                            d'Alexandrie q u e les débats auraient d û être portés, de même q u e
                            c'est à Alexandrie q u e l'offre de paiement aurait dû être faite;</p>
                        <p>Attendu donc q u e l'exception soulevée p a r l e s appelants doit être
                            déclarée bien fondée et le jugement attaqué infirmé.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>129. — P a r t a g e ( Acte d e ). — Caractère déclaratif de
                        propriété.—Transcription. — Conflit entre acheteurs dont les droits dérivent
                        d'auteurs différents.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - S'il est vrai q u e l e partage e s t déclaratif e t n o n
                            attributif de propriété,</p>
                        <cb/>
                        <p>toujours est-il que les actes d e partage peuvent c o n s t i t u e r d e
                            s titres de propriété lorsqu'ils s o n t c o r r o b o r é s par l e s
                            circonstances e t n o n contre d i t s p a r d e s éléments c o n t r a
                            i r e s .</p>
                        <p>II. -S'il est vrai q u e l e c o n f l i t e n t r e a c h e t e u r s
                            dont les droits d é r i v e n t d'a u t e u r s d i f f é r e n t s, n e
                            d o i t p a s être solution n é d'après l a d a t e d e - l a t r a n s
                            c r i p t i o n d e s t i t r e s r e s p e c t i f s, t o u j o u r s
                            est-il q u e le fait qu'u n r e v e n d i q u a n t n'a pas même c r u d
                            e v o i r r i s q u e r l e s frais de la t r a n s c r i p t i o n d e
                            s o n a c t e d'acquisition i n t e r v e n u d e u x m o i s e t d e m
                            i après q u e l'immeuble avait été a d j u g é à u n autre, peut étre i
                            n v o q u é pour d é m o n t r e r l e p e u d e s é r i e u x d e sori
                            a c h a t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 13 Jan- v î e . 1920. —
                            Abdel Salam Megahed Hassan c. Diamandi Gaiounghi).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>130. - P a t e r n i t é p u t a t i v e. — Action en reconnaissance. —
                        Juridiction du Statut petsonnel. — Action en paiement de pension
                        alimentaire. — Compétence de la Juridiction Mixte. — Transactions en matière
                        de pensions alimentaires. — Caractère non définitif: — Aliments non dus par
                        le père putatif.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e fait q u e, s u r u n e a c t i o n p u r e e t s i m p l e e n
                            r e connaissance d e p a t e r n i t é p u t a t i v e, le J u g e d u S
                            t a t u t personnel ( e n l'espèce l e Tribunal C o n s u l a i r e
                            Britannique ) a u r a i t n o n seulement a l l o u é à la m è r e
                            demander e s s e l e s f i n s d e s o n a c t i o n, mais c o n d a m n
                            é en outre l e p è r e défendeur à l u i p a y e r u n e p e n s i o n
                            pour l'e n t r e t i e n e t l'é d u c a t i o n de l'e n f a n t, n e
                            s a u r a i t e m p ê c h e r la m è r e, n o n liée p a r u n jugement
                            r e n d u d a n s d e p a r e i l les conditions, de ne pas e n t e n i
                            r c o m p t e e t d'i n t r o d u i r e c o n t r e l e p è r e u n e a
                            c t i o n e n p a i e m e n t d'une p e n s i o n a l i m e n t a i r e
                            d e v a n t l e s Tribunaux Mixte s, s e u l s compétents pour e n c o n
                            n a î t r e s i l e s parties s o n t d e nationalité s d i f f é r e n
                            t e s .</p>
                        <p>II. - L e jugement r e n d u s u r l a p e n s i o n a l i m e n t a i r
                            e p a r l e J u g e d u S t a t u t personnel p e u t acquérir, d u f a
                            i t de l'attitude des parties après s o n p r o n o n c é, l a f o r c
                            e e t l a v a l e u r d'une c o n v e n t i o n t r a n s a c t i o n n
                            e l l e q u i la l i e e n principe . Mais, à la d i f f é r e n c e d e
                            s conventions o r d i n a i r e s q u i f o n t la loi d é s parties, l
                            e s conventions r e l a t i v e s a u x p e n s i o n s a l i m e n t a
                            i r e s, même s i e l l e s a v a i e n t d a n s l ' intention d e s
                            parties u n c a a r a c t è r e définitif, s o n t toujours sujet t e s
                            a u x m o d i f i c a t i o n s q u e m o t i v e n t l e s changements
                            i n t e r v e n u s d a n s la situation d e s intéressés .</p>
                        <p>III. - L e s dispositions de l'article 2 1 8 C. Civ., é d i c t a n t
                            que les a s c e n d a n t s doivent d e s a l i m e n t s à l e u r s d
                            e s c e n d a n t s, n e v i s e n t i n c o n t e s t a b l e m e n t
                            que les a s c e n -</p>
                        <p>d a n i s l é g i t i m e s . La l o i mixte n'a u t o r i s e donc p a s
                            l a m è r e à a c t i o n n e r l e p è r e p u tatif e n p a i e m e n
                            t d'u n e p e n s i o n a l i m e n t a i r e pour l'e n f a n t n é d e
                            s e s œ u v r e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher» 15 Janvier 1920. —
                            Dame Regina Douvio c. Victor Argy).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <pb n="106" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Attendu que la Dame Regina Rouvio a relevé appel du jugement du Tribunal
                            Civil Mixte d'Alexandrie, en date du 22 Mai 1919, qui avait déclaré
                            irrecevable son action tendant à obtenir, a u profit de son fils
                            Maurice, né le 7 Mars 1915, d e ses relations avec le Sieur Victor Argy,
                            une pension alimentaire de huit cent piastres tarif p a r mois à charge
                            du dit Sieur;</p>
                        <p>Attendu que les motifs sur lesquels les p r e miers juges ont b a s é
                            leur décision, motifs tirés soit du jugement rendu entre parties, le 13
                            Mars 1916, par le Tribunal -Consulaire Britannique d'Alexandrie, soit du
                            fait qu'elles y auraient acquiescé, ne sont pas fondés;</p>
                        <p>Attendu, en effet, qu'il çst constant que le Tribunal en question avait
                            été saisi par la Dame Rouvio d'une action tendant exclusivement à faire
                            déclarer ie Sieur Argy père putatif du dit enfant et que c'est d'office
                            qu'après avoir alloué à la demanderesse les fins de son action, il a
                            condamné le défendeur à lui payer pour l'entretien et l'éducation de
                            leur enfant la somme de cent piatres au tarif par mois, à partir du 1er
                            Mars 1916;</p>
                        <p> Attendu que les premiers juges ont admis à tort que l'instance
                            introduite par la Dame Rouvio devant le Tribunal Consulaire Britannique
                            ne tendait et ne pouvait tendre, en réalité, qu'à l'obtention d'une
                            pension alimentaire, bien qu'il n'en fût p a s question dans son
                            assignation, sous le prétexte qu'une action pure et simple en
                            reconnaissance de paternité putative ne saurait s e comprendre et serait
                            irrecevable en droit anglais;</p>
                        <p>Attendu que cette thèse semble se heurter aux dispositions de la loi
                            anglaise, en la matière, aux termes desquelles, après avoir, sur une p a
                            reille action, adjugé la paternité putative, le juge peut, s'il l'estime
                            convenir, imposer au père de payer à la mère une somme hebdomadaire ne
                            pouvant pas dépasser cinq shillings pour l'entretien et l'éducation de
                            l'enfant;</p>
                        <p>Attendu que quelle qu'en soit au surplus la valeur, la dite thèse ne
                            saurait, en tout cas, trouver son application en Egypte, lorsque la m è
                            r e n'est p a s sujette anglaise, l'action en reconnaissance de
                            paternité putative devant le Tribunal Consulaire Anglais n'étant, en
                            pareil cas, que le préliminaire nécessaire de l'action en obtention de
                            pension alimentaire, à porter devant un autre tribunal;</p>
                        <p>Attendii que la Dame Rouvio, n'étant pas liée par un jugement rendu dans
                            ces conditions, il lui était loisible, sans en tenir compte,
                            d'introduire contre le Sieur Argy une action en paiement d'une pension
                            alimentaire devant les Tribunaux Mixtes, seuls compétents pour en
                            connaître, à raison de la nationalité différente d e s parties, car on
                            objecterait en vain, en présence des dispositions de l'article 217 et
                            suivants du Code Civil Mixte, que cette matière ne relèverait que du
                            Juge du Statut Personnel;</p>
                        <p>Attendu qu'à raison des considérations qui précèdent, les premiefs juges
                            ne pouvaient pas'</p>
                        <p>s e prévaloir du jugement dont s'agit, en tant q u e jugement, pour
                            déclarer irrecevable l'action de la dame Rouvio;</p>
                        <p>Attendu qu'il est vrai qu'en s e comportant comme elles s e sont
                            comportées après son prononcé, les parties ont incontestablement donné a
                            u dit jugement force et valeur d'une convention transactionnelle qui à
                            ce titre les lie en princ i p e;</p>
                        <p>Attendu toutefois qu'il est de doctrine et de jurisprudence qu'à la
                            différence d e s conventions ordinaires qui font la loi des parties, les
                            conventions relatives aux pensions alimentaires sont sujettes à toutes
                            les modifications que motivent les changements intervenus dans la
                            situation des intéressés et q u e partant lors même qu'il serait avéré
                            que ceux-ci ont voulu fixer la pension alimentaire d'une manière
                            définitive et une fois pour toutes, il n'y aurait p a s lieu de tenir
                            compte de leur volonté, en tant du moins qu'elle pourrait réduire en
                            fait le créancier à une pension insuffisante;</p>
                        <p>Attendu par conséquent q u e de même qu'ils ne pouvaient p a s s e
                            prévaloir du jugement consulaire, les~ premiers juges ne pouvaient p a s
                            s e prévaloir davantage de la convention transactionnelle intervenue
                            entre parties, pour déclarer, irrecevable l'action de la Dame Rouvio et
                            que la '</p>
                        <p>réformation quant à ce du jugement déféré s'impose;</p>
                        <p>Attendu qu'il reste à examiner si.recevable en principe, l'action de la
                            dame Rouvio est aussi bien fondée et que, pour ce faire, il importe d'en
                            préciser la nature;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet de relever, à ce propos, qu'il ne s'agit pas en
                            l'espèce d'une action en dommages-intérêts s e traduisant en la demande
                            d'une pension alimentaire et basée sur les dispositions de l'article
                            212 du Code Civil Mixte, mais d'une action en pension alimentaire
                            proprement dite, tirant sa source dans les liens de parenté existant
                            entre celui au profit de qui et celui à charge de qui la pension est
                            demandée et basée exclusivement sur les dispositions de l'article 217
                            et suivant du dit Code;</p>
                        <p>Qu'il résulte du dossier de l'affaire, que la Dame Rouvio après avoir, à
                            un moment donné, pensé à introduire tant l'une q u e l'autre, s e décida
                            à n'intenter q u e la seconde, sur laquelle, revenant sur s a décision,
                            elle essaya en cours d'instance de greffer la première, qu'elle
                            abandonna ensuite de nouveau, probablement parce qu'elle avait estimé, à
                            juste raison semble-t-il, qu'elle ne pouvait trouver un sérieux appui
                            dans '</p>
                        <p>les faits et circonstances de la cause;</p>
                        <p>Attendu que si, comme il a été déjà expliqué, la Dame Rouvio a
                            théoriquement et en principe le droit de poursuivre la majoration du
                            montant de la pension alimentaire transactionnellement fixé entre elle
                            et le Sieur Argy à 100 P. T. par mois, encore faut-il pour que son
                            action, telle qu'elle a été définie, soit accueillie, qu'elle puisse
                            invoquer à son appui un texte de loi imposant au père putatif,
                            l'obligation de servir une pension alimentaire à la mère de l'enfant n
                            é de s e s</p>
                        <p>œuvres;</p>
                        <p>Attendu qu'il est sans intérêt d'aborder l'examen de la question de
                            savoir si c'est la loi anglaise, musulmane ou mixte, qui devrait être
                            appliquée en l'espèce;</p>
                        <p>Que si c'est la loi anglaise, la dame Rouvio ayant déjà obtenu le maximum
                            de ce qu'elle accorde, devrait être déboutée de son action;</p>
                        <p>Qu'elle devrait l'être à plus forte raison, si c'est la loi musulmane,
                            celle-ci ne reconnaissant aucun droit à pension alimentaire au profit d
                            e l'enfant naturel;</p>
                        <p>Que si c'est enfin la loi mixte, la situation de la Dame Rouvio n'en
                            serait p a s pour cela meilleure;</p>
                        <p>Que contrairement à ce qu'elle soutient, les dispositions de l'article
                            218 du Code Civil Mixte, édictant que les ascendants doivent des
                            aliments à leurs descendants, n e visent incontestablement que les
                            ascendants légitimes;</p>
                        <p>Qu'il est impossible d'admettre qu'en pareille matière le législateur
                            mixte s e serait écarté d'une manière aussi radicale des principes admis
                            par la loi locale, principes du reste à tous points semblables à ceux
                            alors en vigueur dans les législations de plusieurs pays européens;</p>
                        <p>Que si telle avait été vraiment son intention, il n'aurait pas manqué de
                            l'expliquer clairement;</p>
                        <p>Qu'il résulte de ce qui précède, que l'action de la Dame Rouvio doit être
                            rejetée comme mal fondée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>131. - Préemption. — Signification de l'intention de préempter. — Offre
                        simple de payer le prix. — Recevabilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le p r é e m p t e u r q u i s i g n i f i e d a n s l e délai légal s o
                            n intention de préempter a u p r i x réel, avec l e s l o y a u x c o û
                            t s e t l é g i t i m e s a c c e s s o i r e s justifiés, s'e s t c o n
                            f o r m é a u v œ u d e la loi q u i déclare l'offre s i m p l e d e v o
                            u l o i r p a y e r l e prix d'acquisition avec l e s l o y a u x c o û
                            t s e t l é g i t i m e s a c c e s s o i r e s suffisante à justifier
                            en la f o r m e l'e x e r c i c e d u droit d e p r é e m p t i o n
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civil Caire, Ire Ch. Prés. M. Giraud, 8 Mars 1920. — AhmeJ Pacha
                            Zalla c. El Hag Ahmed Aly El Ha- wari et Cts . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — Comp, arrêt 2 8 Octobre"1918,</p>
                        <p>Gaz., X, 26-34.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>132. - P r e s s e. — Diffamation.— Quasi-délit. — Dommages-intérêts. —
                        Guerre.— Espionnage.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>S i la p r e s s e p e u t en temps d e guerre s e croire autorisée, à -
                            r a i s o n d e s a m i s s i o n même, à d é n o n c e r t o u s l e s
                            faits d'e s p i o n n a g e q u i constituent u n d a n g e r public, il
                            e s t é v i d e n t qu'elle ne peut le faire qu'avec u n e e x t r ê m e
                            p r u d e n c e et après avoir s o i g n e u s e m e n t c o n t r ô l é
                            l'exactitude d e s e s inforamtions.</p>
                        <p>En affirmant, même s a n s intention de nuire, mais s a n s garantie
                            Suffisante, l'arrestation d'une personne s o u s inculpation d'e s p i o
                            n n a g e, u n journal comme t u n q u a s i -</p>
                        <p>délit l'obligeant à réparation d u p r é j u d i c e c a u s é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher, 3 janvier 1920. —
                            Dlle Emilienne Leboul c. Henri Boutigny ès-q.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu qu'il n'échet p a s d'examiner la question de savoir si les faits
                            reprochés à l'intimé</p>
                        <p>Boutigny ès-q. réunissent ou non les conditions voulues pour l'existence
                            du délit de diffamation;</p>
                        <p>qu'il suffit que ces faits constituent un quasi-délit pour obliger leur
                            auteur à réparer le préjudice causé par sa faute (art. 212 C. C. );
                            '</p>
                        <p>Et attendu que la faute dans le chef de l'intimé ne saurait être
                            contestée; que si la presse pouvait en temps de guerre s e croire
                            autorisée, à raison de s a mission même, à dénoncer tous les faits
                            d'espionnage qui constituaient un danger public, il est évident qu'elle
                            ne pouvait le faire qu'avec une extrême prudence et après avoir
                            soigneusement contrôlé l'exactitude de s e s informations; que
                            sans'admettre que les auteurs des articles incriminés aient eu vraiment
                            l'intention de nuire à l'appelante en annonçant qu'elle avait été,
                            arrêtée à Marseille sous l'inculpation d'espionnage, il est certain
                            qu'ils ont fait preuve d'une grande légèreté en affirmant sans garantie
                            suffisante ce fait dont ils ont dû plus tard reconnaître l'entière
                            fausseté, alors que, si l'appelante était réellement arrêtée, il n'y
                            avait aucun péril en la demeure et qu'ils auraient pu et dû attendre de
                            répandre ce bruit dans le public jusqu'à ce qu'il eût été confirmé par
                            des renseignements authentiques; qu'ils sont donc en faute et doivent
                            réparation pour le préjudice q u e les articles incriminés peuvent avoir
                            causé;</p>
                        <p>Attendu, quant à ce préjudice, qu'il est incontestable</p>
                        <p>; qu'on ne saurait nier en effet que l'appelante doit avoir souffert
                            moralement d' ê tre soupçonnée d'avoir commis le plus odieux des crimes,
                            à un moment où le sentiment p a triotique était porté à son comble;
                            qu'il semble même, à en juger d'après le certificat à elle délivré p a r
                            le Dr Legrand, et cela est du reste vraisemblable, que sa santé aussi
                            doit avoir.subi le contre-coup de ces émotions; qu'au point de vue de s
                            e s affaires, lés ind cations relevées d e ses livres, dont la sincérité
                            n'a p a s été mise en doute, montrent que pendant un certain temps après
                            la publication des articles incriminés, s e s recettes ont été moindres;
                            qu'on doit admettre qu'il y a bien là une relation de cause à effet;</p>
                        <p>mais qu'il faut admettre aussi que cet effet a dû cesser d è s que,
                            l'information ayant été démentie, les sympathies du public ont dû
                            Tevenir à l'a p pelante;</p>
                        <p>que d'autre part, il ne paraît p a s dou-</p>
                        <p>teuxque celle-ci a dû éprouver aussi un certain dommage dont elle exagère
                            cependant l'importance, par la perte du bénéfice qu'elle aurait
                            vraisemblablement réalisé sur la fourniture d u trousseau de mariage à
                            Mlle S..., fourniture décommandée par celle-ci à la suite de la
                            publication d e s articles incriminés; que la Cour croit pouvoir, en
                            tenant compte de tous les éléments du dossier, estimer e x oequo et
                            bono, à L.E. 40(1 le montant du préjudice subi;</p>
                        <p>p(.</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> Attendu, quant à la répartition de ce préjudice entre les trois journaux
                            poursuivis, que la faute imputée à la Bourse Egyptienne e s t plus grave
                            q u e celle commise par le Messaggero Egiziano et</p>
                        <p>VEgypiian Gazette, par le fait q u e le journal la Bourse, après avoir
                            démenti l'accusation dans le numéro du 22 Octobre J917, a cru pouvoir le
                            lendemain, par une mise au point, déclarer ne vouloir assumer aucune
                            responsabilité au sujet de ce démenti, auquel il donnait ainsi un
                            caractère moins certain en continuant à laisser planer</p>
                        <p>Je soupçon sur les agissements de l'appelante;</p>
                        <p>qu'il est par conséquent équitable de laisser une somme d e L.E. 200 à
                            charge de la Bourse Egyyp-</p>
                        <p>tienne, e t seulement L.E. 100 à charge de chacun des deux autres
                            journaux Messaggero Egiziano et</p>
                        <p>Egyptian Gazette.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>133. - Référé. — Vente aux enchères de marchandises litigieuses sujettes à
                        fluctuations de prix. — Urgence.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Lorsqu'une contestation s'élève au sujet des conditions d'exécution d'un
                            contrat de vente, entre acheteur et vendeur, celui-</p>
                        <p>ci a le droit de provoquer la vente de la marchandise par autorité de
                            justice lorsque les cours de celle-ci sont sujets à fluctuations; cette
                            circonstance créant l'urgence, le Juge des Référés peut ordonner la
                            vente aux risques et périls du vendeur, en laissant au juge du fond le
                            soin de statuer ultérieurement sur la question de savoir si c'est à tort
                            ou à raison qu'il a provoqué cette mesure et par suite si c'est à lui ou
                            à l'acheteur de supporter le préjudice qui a pu en rés'ulter.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 15 Janvier 1920. — E b b o
                            Guetta et Cie. contre BehoT Abikzir).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La Cour a posé à nouveau le même principe par un arrêt du 21
                            Avril 1920, en cause Sam Wahiche contre Les Fils' de</p>
                        <p>Aaron Akirn.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>134. - Représentation (Contrat de). — Rupture intempestive. —
                        Dommages-intérêts.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>A défaut de toute faute, une obligation dont l'exécution implique pour
                            l'un des contractants frais et peines d'installation et préparation, —
                            comme dans le cas d'un contrat de représentation, — ne saurait être
                            résiliée du jour au lendemain sans un préavis raisonnable, même si la
                            durée n'a pas été déterminée p a r le contrat et si les parties
                            s'étaient- réservé d'y mettre fin à tout moment. En effet la résiliation
                            imposée de cette manière serait intempestive par la soudaineté même et
                            engagerait la responsabilité du résiliant, car il est de principe qu'à
                            défaut d'accord des parlies, lorsqu'il n'y a pas: stipulation expresse
                            quant à la durée du contrat, il appartient au Tribunal d'impartir tel
                            délai qu'il estimerait raisonnable par rapport à l'importance même du
                            contrat.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T n b . Comm. Caire, Prés. M. F. Van den Bosch. 3 Mars 1920. — Joseph
                            Qazaleh c. Settons Sons &amp; C o . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>135. - Requête civile.— Dol personnel. — Défaut de production d'une
                        pièce.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>En vertu d u principe de droit « nemo tenetur ledere contra se » la non
                            production d'une pièce ne constitue pas un dol personnel susceptible de
                            donner ouverture à une requête civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civil Alex. s l a t, en degré d'appel . Prés. Comte d e Andino, 31
                            Janvier 1920. — Mayer Frankel c. Gaber</p>
                        <p>Mohamed Ghattas.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>136. - Retrait l i t i g i e u x. — Requête civile.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Aux termes de l'art. 442 C. Civ. Mixte, le retrait litigieux présuppose
                            ou u n e cession d'une prétention à une créance ou un procès né sur le
                            fond de la créance cédée.</p>
                        <p>Des droits définitivement établis par décision de justice ne sauraient
                            être l'objet d'un retrait litigieux, même en présence d'une requête
                            civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. G/raud, 29 Décemb r e 1919. — Marie
                            Daigran c. Albert Lévi.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>137. - Retrait d'i n d i v i s i o n. — Il peut être exercé jusqu'au
                        partage ordonné par jugement. — Préemption. — Demande introduite contre
                        l'acquéreur seul.—Nullité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La faculté d'exercer le retrait d'indivision reconnue aux
                            co-propriétaires par l'art. 561 C. Civ. n'existe plus après que le
                            partage a été ordonné par jugement passé en force de chose jugée.</p>
                        <p>II. - La demande en préemption introduite contre l'acquéreur seul doit
                            être déclarée nulle, aux termes de l'art. 14 d u</p>
                        <p>Décret de 1900.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 3 Février 1920. — Mohamed
                            Okacha Hassan El D i b c. Hoirs Antoine Maroun).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - Ainsi jugé par infirm, d'un jug. Civ. Caire, 9 Décembre
                            1918, Gaz.,</p>
                        <p>IX, 146-252, et conformément à la jurisprudence établie par arrêt du 27
                            Mai 1919. Gaz.,</p>
                        <p>IX, 175-296.</p>
                        <p>I et II. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Appel a été régulièrement formé par Mohamed</p>
                        <p>Okacha Hassan El Dib, du jugement rendu par le Tribunal Civil du Caire en
                            date du 9 Décemb r e 1918, admettant les dames Elise Bahari e t</p>
                        <p>Emilie Siage à exercer le retrait d'indivision s u r une parcelle d e 87
                            feddans q u e leur f r è r e et cohéritier</p>
                        <p>Albert Maroun avait vendue à l'appelant par acte transcrit le 5 Mars
                            1918;</p>
                        <p>Postérieurement au jugement dont appel, la Cour a été appelée à statuer s
                            u r la question de savoir si la faculté d'exercer le retrait
                            d'indivision reconnue aux copropriétaires par l'art. 561 C. C. existe
                            après q u e l e partage a été ordonné par jugement passé e n force de
                            chose jugée</p>
                        <p>(affaire Irène Nicolas Moutzatos contre Jean E.</p>
                        <p>Zahra et autres, Bull., XXXI, 314).</p>
                        <p>A cette question elle a répondu négativement par son arrêt du 27 Mai
                            1918, c e d'ailleurs conformément à un arrêt rendu en date du 17 Mai
                            1893;</p>
                        <p>Or, il est constant qu'en l'occurrence le Tribunal Civil du Caire avait
                            ordonné le partage des terrains appartenant aux hoirs Maroun p a r s o n
                            jugement du 27 Février 1917, qu'il y f u t immédiatement donné suite e t
                            q u e l'expert nommé p a r le Tribunal déposa son rapport l e 17
                            Septembre 1917, proposant le tirage au s o r t pour les terrains
                            agricoles de la hoirie et la licitation pour ce qui concerne une machine
                            à vapeur et une maison s i s e au Caire;</p>
                        <p>Il est d'autre part constant q u e ce n'est qu'en l'année 1918, e t pius
                            précisément après que Albert</p>
                        <p>Maroun avait vendu la parcelle litigieuse à l'appelant p a r le susdit
                            acte d e Mars 1918 —</p>
                        <p>soit postérieurement a u jugement ordonnant l e partage non appelé — q u
                            e les deux d a m e s intim é e s ont déclaré vouloir exercer le retrait
                            s u c cessoral.</p>
                        <p>E t elles continuent devant la Cour à prétendre avoir le droit de le
                            faire malgré l'arrêt de principe rendu entre-temps, mais cela s a n s
                            avoir p u avancer aucun argument de nature à faire revenir la Cour s u r
                            le principe a d o p t é p a r les d e u x arrêts prémentionnés, a u x
                            motifs des quels on s e rapporte;</p>
                        <p>- 107</p>
                        <p>Dès lors, on ne saurait faire autre chose q u e d e constater, p a r
                            application d u même principe, q u e les dites intimées sont déchues de
                            l e u r droit d'exercer le retrait successoral;</p>
                        <p>Il est vrai q u e les intimées o n t prétendu q u e les h o i r s Maroun
                            ne sont en réalité pas sortis de l'indivision, ce à cause de certaines
                            contestations soulevées a u cours des opérations de l'expert et au c o
                            u r s d e s débats sur le rapport de l'expert, mais elles semblent
                            oublier - et à dessein — q u e le Tribunal du Caire, par son jugement du
                            26 Février 1919 non appelé, passant outre à ces contestations, homologua
                            le rapport de l'expert, e t qu'à la date du 2 Avril 1919 le tirage a u
                            sort des lots formés par l'expert — y compris celui en litige — a e u
                            lieu en présence de t o u s les héritiers, sans qu'aucune contestation
                            ni aucune réserve ne f u t prise par aucun d'e u x . 11 n'est donc plus
                            possible de contester que —conformément aux conclusions constantes et
                            répétées des dames intimées elles-mêmes —</p>
                        <p>l'indivision a cessé d'exister;</p>
                        <p>C e s dernières, enfin, ont aussi fait valoir q u e le fait d e
                            l'existence d'u n e hypothèque en f a v e u r du Créait Foncier, grevant
                            l'ensemble des t e r rains partagés, aurait empêché la division d e
                            s'opérer, à cause de l'indivisibilité de l'hypothèque et parce q u e
                            le dit établissement vient d e notifier aux hoirs Maroun un commandement
                            immobilier portant s u r ces terrains (voir la lettre adressée au
                            Président de cette Chambre en d a t e du 31 Janvier 1920);</p>
                        <p>A c e moyen il suffit de répondre q u e le Crédit</p>
                        <p>Foncier a pris part a u partage, mais qu'il n e s'y est à aucun moment
                            opposé, et qu'en tout c a s l'indivisibilité d e s o n hypothèque, a u
                            sujet de laquelle il s'e s t b o r n é à faire de simples réserves, n'a
                            pu empêcher la division d e s terrains d e s'accomplir entre les
                            héritiers. Dès lors, il n ' y a p a s lieu à s'arrêter aux prétentions
                            des intimées, ni à leur demande e n réouverture des débats sollicitée p
                            a r leur susdite lettre du 31 lanvier 1920;</p>
                        <p>Quant à la préemption q u e les d a m e s intimées ont voulu exercer s u
                            r la parcelle litigieuse, et ce avant qu'elles n e s e soient déclarées
                            par le retrait successoral, elle ne fut introduite, par l e u r exploit
                            du 20 Mars 1918, q u e contre l'acquéreur seul. Leur demande doit être
                            en conséquence déclarée nulle, aux termes de l'art. 14 du Décret d e
                            1900 sur la préemption.</p>
                        <p>Cela étant, et puisqu'aucune action régulière en préemption n'a été
                            introduite dans les 3u j o u r s prescrits par le même article, les d a
                            m e s intimées sont déchues du droit d'exercer la préemption.</p>
                        <p>Par ces motifs :</p>
                        <p>Infirme le jugement appel é;</p>
                        <p>Déclare l e s dames Intimées Elise Bahari e t</p>
                        <p>Emilie Siage déchues du droit d'exercer et la préemption et le retrait
                            d'indivision relativement à la parcelle litigieuse.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>138. - Revendication mobilière. — Action en annulation de saisie. — Charge
                        de la preuve. — Accueil par la Cour de la demande formée dans l'assignation,
                        en l'état de simples conclusions tendant à une mesure d'instruction.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Il est de principe, sanctionné p a r une jurisprudence
                            constante,qu'il incombe au créancier saisissant la charge de fournir la
                            preuve que les biens qu'il saisit appartiennent réellement à son
                            débiteur, car en réalité le véritable actor est le créancier qui prétend
                            avoir droit de troubler une situation de fait en procédant à la saisie
                            pour s e payer de sa créance, et, sous le nom impropre de revendication,
                            il s'agit d'une action en annulation de la saisie comme indûment opérée
                            au préjudice d'une personne qui n'est p a s débitrice.</p>
                        <p>II. - Alors même que l'appelant se serait limité à conclure devant la
                            Cour à l'admission d'une expertise et d'une enquête,</p>
                        <pb n="108" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>la Cour p e u t f a i r e droit à s a d e m a n d e principale f o r m u
                            l é e dans son a c t e i n t r o -</p>
                        <p>ductif d'instance, s a n s s'arrêter à des mesures d'instruction qu'e l l
                            e e s t i m e i n u t i l e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardî, 27 janvier 1920. — Mohamed
                            Hassan c. G. et A. Daoud et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>. Noie. — I. - V. l'arrêt du 6 Janvier 1920, ci-après § 139.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>139. - Revendication mobilière. — Action en annulation de saisie. —
                        Distinction au point de vue de la charge de la preuve. — Possession
                        équivoque du mari non opposable à la femme revendiquante.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Lorsqu'il n e s'agit p a s d e revendication p r o p r e m e n t d i
                            t e, — dans la q u e l l e l a c h a r g e d e l a preuve d e l a p r o
                            p r i é t é i n c o m b e a u r e v e n d i q u a n t, l e défendeur p o
                            u v a n t i n v o q u e r e n s a f a v e u r l a possession,—</p>
                        <p>mais qu'il s'a g i t, à p r o p r e m e n t parler, d'une a c t i o n e n
                            annulation de saisie, comme i n d û m e n t f a i t e s u r d e s b i e
                            n s a p p a r t e n a n t à d e s tiers, c'est l e créancier s a i s i s
                            s a n t q u i d o i t f o u r n i r l a preuve que les b i e n s s a i s
                            i s a p partie n n e n t à s o n débiteur, o u, t o u t a u m o i n s,
                            qu'il l e s p o s s è d e animo domini. Tel est l e c a s l o r s q u e
                            l'act i o n e s t i n t r o d u i t e p a r l'é p o u s e d u débiteur s
                            a i s i : e n tel c a s, é t a n t d o n n é l a v i e commune d e s é p
                            o u x, l a p o s s e s s i o n . peut étre considéré e, s i n o n comme
                            commune, t o u t au moins comme équivoque, e t c e caractère n'est pas
                            détruit p a r l a présomption en faveur du chef de la famille.</p>
                        <p>II. - L e s f r a i s d'un r e c o u r s e n d é f e n s e d'e x é c u t
                            i o n n e peuvent p a s être considéré s comme frustratoires l o r s q u
                            e la Cour e x a m i n e l e f o n d e n même t e m p s q u e l e pour v
                            o i e n d é f e n s e : e n principe, c e pour v o i a é t é c o n c é d
                            é p a r l e l é g i s l a t e u r précisément e n p r é v i s i o n d u
                            c a s q u e l'e x a m e n d u f o n d puisse c o m p o r t e r d e s
                            retards, d e s q u e l s pour r a i e n t profiter la partie g a g n a n
                            t e pour p r o c é d e r immédiatement à l'exécution p r o v i s o i r e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernard!, 6 Janvier 1920.— Hoirs
                            Ibrahim Pacha Neghib c. Dame Rose Maestro et Cts . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. l'arrêt du 2 7 Janvier 1920, ci-avant § 138.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>140. — Serment. — Défaut de signification du jugement qui l'ordonne. —
                        Nullité couverte par la demande de renvoi de l'audience fixée pour la
                        prestation.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>S i l e fait d'avoir f i x é u n e d a t e pour la p r e s t a t i o n d
                            u s e r m e n t ne peut pas e x o n é -</p>
                        <p>n e r l e s parties, à m o i n s d'un a c c o r d entre e l l e s, d e
                            l'a c c o m p l i s s e m e n t d e s formalité s d e s i g n i f i c a
                            t i o n p r e s c r i t e s p a r l'art. 1 9 3 C. Proc., cette
                            irrégularité e s t c o u v e r t e p a r u n e d e m a n d e d e r e n v
                            o i pour prêter l e s e r m e n t, e t l e Tribunal , a p p e l é après
                            u n premier r e n v o i à constater l a p r e s t a t i o n o u l a n o
                            n p r e s t a t i o n d u s e r m e n t, p e u t e n r e f u s e r u n
                            nouveau e n d é c l a r a n t n o n re-</p>
                        <p>c e v a b l e l e m o y e n d e nullité s o u l e v é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,. 5 Février 1920.—
                            Nicolas Parachiraonas c. Pïnayotti Lavaris et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Parachimonas interjette appel d e s d e u x jugements rendus
                            entre parties le 20 Mai e t le 24 Juin 1919 p a r le Tribunal Civil d e
                            Man-</p>
                        <p>sourah, soutenant qu'il n'y avait pas lieu d'o r donner p a r le premier
                            jugement de prêter le serment déféré p a r l'intimé Lavaris et encore
                            moins d e dire p a r le jugement du 24 Juin qu'il n'y avait pas lieu à
                            signification du jugement ordonnant la prestation d u serment, malgré
                            les dispositions de l'article 193 C. P r .;</p>
                        <p>Qu'il conclut à l'infirmation des deux dits j u gements;</p>
                        <p>Attendu cependant q u e l'avocat de l'appelant s'e s t présenté à
                            l'audience fixée par le jugement du 20 Mai 1919, pour la prestation du
                            serment, e t qu'il déclara q u e son client ne pouvait venir prêter le
                            serment étant retenu par u n conseil de famille, s u r quoi le Tribunal
                            renvoya la prestation d u serment à l'audience du 2 4 Juin;</p>
                        <p>Qu'à cette dernière audience le même avocat déclara q u e Parachimonas n
                            e pouvait p a s s e présenter sollicita un renvoi à une autre audience
                            pour prêter le serment;</p>
                        <p>Qu'il ajouta ensuite qu'a u c a s où cette seconde remise lui serait
                            refusée son client entendait s e prévaloir des dispositions de l'art.
                            193 C. Proc., qui ordonne la signification du jugement avec citation
                            pour la prestation d u s e r m e n t;</p>
                        <p>Attendu que les premiers Juges prononcèrent séance tenante l e jugement
                            du 24 Juin déclarant non recevable le moyen tendant à dire q u e la
                            prestation du serment devait être précédée de la signification du
                            jugement qui l'avait ordonnée et donnant acte de ce que le dit serment
                            n'avait pas été prêté ;</p>
                        <p>- Que pour rejeter la demande de renvoi le jugement retient q u e la
                            demande d e prorogation du délai fixé pour la prestation du serment n e
                            s e trouvait p a s justifiée surtout après q u e le Tribunal, du
                            consentement, d e la partie adverse, avait déjà accordé un renvoi;</p>
                        <p>Que quant à la nullité pour inobservation des dispositions de l'article
                            193 le jugement retient qu'il échet de remarquer q u e l'affaire ne
                            venant p a s à cette audience pour être plaidée, mais aux seules fins de
                            constater la prestation ou la non prestation du serment, à la suite d'un
                            jugement qui a complètement dessaisi le Tribunal, c e</p>
                        <p> moyen n'était pas recevable;</p>
                        <p>Attendu que si l'appelant pouvait soutenir e n s'appuyant sur l'arrêt du
                            3 Mars 1909 (Bull., XXI, 222) q u e le fait d'avoir fixé une date pour
                            la prestation du serment, n e pouvait pas exonérer les parties, à moins
                            d'un accord entre elles, de l'accomplissement des formalités de l'art.
                            193</p>
                        <p>Code Proc., il aurait d û le faire avant d e s e présenter pour demander
                            un renvoi afin de prêter le serment; de même que, s'il n'entendait p a s
                            s e soumettre a u jugement qui ordonnait la p r e s tation du serment,
                            ce qui est d'ailleurs en contradiction avec la demande de renvoi pour le
                            prêter, il aurait dû en relever appel immédiatem e n t;</p>
                        <p>Que n e l'ayant pas fait, et s'étant présenté dans les conditions
                            sus-indiquées, on doit considérer qu'il a acquiescé a u premier jugement
                            e t q u e la nullité ou l'irrégularité, dont s'occupe le second
                            jugement, a été couverte par les conclusions prises avant q u e l'on ait
                            soulevé la nullité en question.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>141. — S u b r o g a t i o n. — Effets juridiques.— fuge délégué aux
                        adjudications.— Subrogation aux poursuites. — Contestation à renvoyer devant
                        le Tribunal du fond. — Expropriation de biens indivis.— Sursis en cas
                        d'action en partage, pendante.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L a subrogation a - t - e l l e pour effet de faire a c q u é r i r
                            a u s u b r o g é l a créance e l l e - même, avec t o u s s e s avant a
                            g e s ( compétence commerciale s i la d e t t e était commerciale, e x e
                            r c i c e d u titre e x é c u t o i r e d u créancier), o u seulement l
                            e s a c c e s s o i r e s d e c e l l e - c i ? — (Non résolu).</p>
                        <p>II.,- L e J u g e D é l é g u é aux adjudications, s a i s i d'une d e
                            m a n d e d e s u b r o g r a t i o n à des poursuites, e t d'une c o n
                            t e s t a t i o n b a s é e s u r l a nullité d u titre e x é c u t o i
                            r e d u demandeur e n subrogation ne peut p a s '</p>
                        <p>s t a t u e r s u r l a c o n t r o v e r s e juridique d é r i v a n t d
                            e cette contestation, mais d o i t s e b o r n e r à r e n v o y e r l e
                            s parties d e v a n t le Tribunal d u f o n d .</p>
                        <p>III. - Il d o i t é g a l e m e n t ordonner l e s u r s i s aux pours
                            u i t e s, si. celles - c i t e n d e n t à une vente p a r i n d i v i
                            s, a lorsqu'une a c t i o n e n partage d e s même s b i e n s e s t e n
                            c o u r s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . P r . M. A. de Souza Larcher, 15 Janvier 1920. —
                            Neguib Pacha Ghali e t a u t r e c. Dame Tafida T a d r o s et
                            autres)/</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu „ q u e Néghib Pacha Ghali e t Joseph</p>
                        <p>Bey Ghali interjettent appel de l'ordonnance du Juge Délégué aux
                            Adjudications du Tribunal de Mansourah en date du 24 Novembre 1919 qui a
                            déçlaré son incompétence à statuer sur la nullité invoquée p a r les
                            intimés débitrices poursuivies b a s é e sur c e q u e les appelants
                            sont dépourvus d'un titre exécutoire leur donnant le droit d'être
                            subrogés aux poursuites de la Land &amp; Mortgage</p>
                        <p>Cy., mais qui a toutefois arrêté les poursuites e n s e basant s u r ce q
                            u e lorsqu'ils ont demandé d'être subrogés aux poursuites, la Land &amp;
                            Mort-</p>
                        <p>gage, poursuivante originaire, avait déclaré q u e s e s intérêts
                            l'avaient obligée à suspendre la dite poursuite jusqu'à la fin d e
                            l'instance e n partage qui est en cours entre appelants et intimées;</p>
                        <p>Atteridu q u e les intimées relevant appel incident, concluent, en voie
                            principale, à déclarer nulles les poursuites suivies p a r les appelants
                            et en voie subsidiaire, a u maintien de l'ordonnance attaquée;</p>
                        <p>Qu'elles soutiennent à l'appui de leur appel incident q u e la première
                            condition d'une exécution est la détention p a r celui qui poursuit,
                            d'un titre exécutoire;</p>
                        <p>Que les appelants -prétendent q u e ce titre existe et serait le jugement
                            rendu a u profit du Banco di Roma et dont il avaient acquitté l e s
                            condamnations, et q u e combinant les articles 171 et 225 C. C. ils
                            veulent s e prétendre subrogés en les droits q u é ce jugement accordait
                            a u Banco di Roma, pour exercer contre les intimées le recours du
                            co-débiteur solidaire qui a p a y é la dette commune;</p>
                        <p>Que les appelants, disent toujours les intimées, n e peuvent invoquer
                            l'article 171 pour s e dire subrogés dans le jugement du Banco di</p>
                        <p>Roma, car cet article ne fait qu'établir le droit de recours; qu'ils ne
                            peuvent en vertu d e c e t article qu'actionner les intimées;</p>
                        <p>Qu'ils ne peuvent p a s n o n pltis invoquet;</p>
                        <p>l'article 225, car cet article confère au tiers tenu à la dette avec le
                            débiteur, u n e subrogation dans les garanties qui existaient a u profit
                            de l'obligation éteinte; qu'on ne saurait considérer comme une garantie
                            a u s e n s de l'article 225 le simple jugement de condamnation obtenu
                            p a r le créanc i e r;</p>
                        <p>Qu'e n payant simplement la dette sans obtenir la cession à leur profit
                            du bénéfice du jugement les adversaires ont éteint la créance *du Banco
                            d i</p>
                        <p>Roma et sont devenus créanciers personnel des intimées; e t e n éteignant
                            la créance d u Banco dî</p>
                        <p>Roma ils ont, par le fait même, détruit la force exécutoire qui
                            s'attachait a u jugement tant s e u lement q u e la dite créance n'était
                            pas éteinte;</p>
                        <p>Attendu que les intimées prétendent soutenir, paraît-il, q u e c'est à
                            tort q u e le Juge Délégué a estimé que, bien que constatant l'évidente
                            nullité d e s poursuites, il ne pouvait la prononcer, c a r elle sortait
                            d u cadre d e s a compétence puisqu'ils a j o u t e n t : « n o u s
                            croyons que la Cour s e r a d'un avis contraire » et puisqu'ils
                            concluent à la nullité des poursuites p o u r les motifs
                            sus-indiqués;</p>
                        <p>Attendu que les appelants qui concluent à l'infirmation de l'ordonnance
                            d e sursis e t à c e q u e la vente soit ordonnée et suivis sur les
                            biens vis é s p a r l'ordonnance de subrogation du 15 Juillet 1919, s a
                            n s conclure à la n o n recevabilité de l'appel des intimées indiquent
                            simplement q u e l'ordonnance d u Juge rejetant l a nullité alléguée ne
                            serait pas susceptible d'appel aux termes de l'article 692 Code
                            Proc.;</p>
                        <p>Que quant à ce, l e s intimées répondent q u e l e dit article ne vise q
                            u e les nullités de forme de la procédure suivie depuis la fixation de
                            la v e n t e</p>
                        <pb n="109" rendition="GAZETTE D E b TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>et nullement une nullité absolue et radicale du droit même de poursuites
                            des adversaires;</p>
                        <p>Attendu que pour interpréter l'article 692 Code de Proc. il y a lieu de
                            recourir à l'exposé de motifs de la Loi N°31 d e 1912 modifiant
                            plusieurs articles du Code de Procédure:</p>
                        <p>« O n s'est demandé si on peut confier au Juge</p>
                        <p>« Délégué seul, et s a n s aucun recours, la faculté</p>
                        <p>« d e statuer sur les moyens de nullité visés à « l'article 692; mais il
                            y a lieu de considérer que</p>
                        <p>« les nullités dont il est question au dit article, ne</p>
                        <p>« sont que des nullités de forme qui s e seraient</p>
                        <p>« produites entre le jour de la fixation de l'adju-</p>
                        <p>« dication et la vente, telles que les questions</p>
                        <p>« d e s placards à apposer, etc., toutes nullités</p>
                        <p>« antérieures étant d'ailleurs définitivement écar-</p>
                        <p>« t é e s par la déchéance édictée à l'article 635. Il</p>
                        <p>« est vrai qu'il sera possible de soulever devant le</p>
                        <p>« J u g e quelque contestation touchant au fond du</p>
                        <p>« droit du poursuivant et qui serait née après la</p>
                        <p>« fixation du jour de l'adjudication, telle le paie-</p>
                        <p>« ment de la dette q u e le débiteur" prétendrait</p>
                        <p>« avoir effectué après cette date. Il estcertain q u e</p>
                        <p>« le Juge Délégué ne pourra pas statuer sur un</p>
                        <p>« pareil moyen, mais devra renvoyer la contes-</p>
                        <p>« tation devant le Tribunal, sauf toutefois à lui</p>
                        <p>« passer outre à la vente, si le moyen paraît pu-</p>
                        <p>« rkment dilatoire et dépourvu de toute base</p>
                        <p>« s é r i e u s e »;</p>
                        <p>Attendu que la contestation soulevée par les intimées sortait donc
                            évidemment du cadre qui limite les pouvoirs du Juge Délégué aux
                            Adjudications, comme celui-ci l'a déclaré dans son ordonnance;</p>
                        <p>mais que cette contestation ne pouvant p a s être considérée comme
                            dépourvue de toute base sérieuse et purement dilatoire, le même</p>
                        <p>Juge aurait d û renvoyer les parties devant le Tribunal pour la faire
                            trancher, ordonnant le sursis de la vente jusqu'au vidé de la même
                            contestation;</p>
                        <p>Attendu en effet qu'il y a une ancienne controverse sur la subrogation,
                            du plus grand intérêt, car si le subrogé acquiert la xréance elle-même
                            et non p a s seulement les accessoires, il pourra profiter de certains
                            avantages attachés à cette créance et distincts de ses garanties; ainsi
                            si la dette payée était commerciale il pourra poursuivre le débiteur
                            devant les Tribunaux de Commerce, ce qu'il ne pourrait pas faire sans
                            cela, car la créance née en sa personne (recours contre l e débiteur par
                            l'action de mandat ou de gestion d'affaires) est civile; ainsi encore,
                            si le créancier possédait un titre exécutoire, le subrogé pourra s'en
                            servir contre le débiteur, tandis q u e son action personnelle en est
                            dépourvue et qu'il lui faudrait un jugement pour employer les voies
                            d'exécution;</p>
                        <p>Atttendu q u e si le Juge Délégué ne peut pas statuer sur le bien fondé,
                            a u fond, d e cette contestation, la Cour, sur l'appel d'une ordonnance
                            de référé, comme l'ordonnance attaquée, ne peut pas le faire non plus,
                            devant s e borner à renvoyer les parties devant le Tribunal;</p>
                        <p>Attendu, sur l'appel principal, quele sursis s e trouvait justifié par
                            l'existence de l'action en partage intentée p a r l'appelant Joseph
                            Bey</p>
                        <p>Ghali contre ses copropriétaires, action dans laquelle une expertise a
                            été ordonnée d'accord de toutes les parties présentes, qui ont choisi
                            l'expert Couladis;</p>
                        <p>Que l'on ne comprendrait vraiment pas q u e l'on poursuive une vente
                            judiciaire par indivis, alors qu'une action en partage des mêmes biens
                            est en c o u r s; qu'ils ne dépendait d'ailleurs q u e de l'appelant
                            Joseph de faire vider l e plus tôt possible cette action, en exigeant d
                            e l'expert le dépôt du rapport lequel, depuis longtemps déjà, aurait dû
                            être consigné au Greffe.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>142. — S u b r o g a t i o n l é g a l e. — Interprétation restrictive. —
                        Concours de créanciers à hypo thèque générale et de créanciers à hypothèque
                        spéciale.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L e s dispositions l é g i s l a t i v e s q u i établi s s e n t l
                            a subrogation doivent être interp r é t é e s restrictivement, e t o n n
                            e saurait</p>
                        <p> e s é t e n d r e, pour motifs d'a n a l o g i e o u pour r a i s o n s
                            d'équité, h o r s d e s c a s e x p r e s s é m e n t prévu s p a r l a
                            l o i .</p>
                        <p>II. - L e créancier à hypothèque s p é c i a l e inscrit e n s e c o n d
                            r a n g s u r u n s e u l immeuble e t é v i n c é par l'expropriation d
                            u c r é a n cier à hypothèque g é n é r a l e s u r d e u x o u p l u s
                            i e u r s immeuble s, ne peut pas i n v o q u e r le droit d e s u b r o
                            g a t i o n établi par l'art. 2 2 5,</p>
                        <p>§ 3 C. Civ.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Chambres réunies. Prés. M. A. d e Souza</p>
                        <p>Larcher, 28 Février 1920. — Dame Safina Doss Mikhoïl e t</p>
                        <p>Cts. c. Ani Rouphaïl et C t s . ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi j u g é par l e s Chambres réunies à r a i s o n . d e la
                            contrariété d'arrêts que nous signalions en note d'un arrêt du 2 5 Juin
                            1918 (Gaz., VIII, 296-403).</p>
                        <p>L'arrêt d e s Chambres réunies expose :</p>
                        <p>Attendu qu'aux termes de l'article 225, § 3 du Code Civil Mixte, le
                            tiers qui a payé un créancier ayant privilège ou hypothèque avant lui
                            est subrogé de plein droit dans ces garanties;</p>
                        <p>Attendu que la question posée par l'arrêt d e renvoi est celle de savoir
                            s'il échet de faire bénéficier du même traitement le créancier qui, dans
                            la distribution du prix d'adjudication de l'immeuble snr lequel il est
                            inscrit, s e trouverait évincé par la collocation accordée à un autre
                            créancier, dont l'hypothèque primant la sienne porterait en même temps
                            que sur l'immeuble exproprié, sur d'autres;</p>
                        <p>Attendu que toute subrogation est fondée sur un paiement, d'où il suit
                            que son bénéfice ne peut être réclamé que par celui qui a payé le
                            créancier de ses derniers;</p>
                        <p>Attendu qu'incontestable en doctrine et en jurisprudence françaises ce
                            principe trouve, si besoin était, un nouvel appui dans le texte des
                            articles 223, 224 et 225 du Code Civil Mixte, dont les termes rapprochés
                            entre eux ne laissent subsister aucun doute à ce sujet;</p>
                        <p>Attendu que l'on esssayerait en vain de soutenir q u e dans le cas sous
                            examen, le créancier premier en rang aurait été, tout compte fait et en
                            allant au fond d e s choses, payé avec les deniers du second;</p>
                        <p>Attendu que les deniers provenant de la vente d'un immeuble appartiennent
                            au débiteur exproprié et ne passent dans le patrimoine des créanciers
                            inscrits qu'après leur avoir été attribués et dans la mesure qu'ils leur
                            ont été attribués p a r le règlement de distribution;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce, les deniers ayant servi à désintéresser le Crédit
                            Foncier, premier créancier inscrit, lui avaient été attribués
                            directement et avaient été transférés du patrimoine du débiteur
                            exproprié dans le sien, sans avoir jamais passé par celui du Sieur
                            Benjamin Roufaïl, second créancier inscrit, qui, n'ayant rien payé, ne
                            saurait partant revendiquer le bénéfice d e la subrogation;</p>
                        <p>Attendu que la situation du créancier à hypothèque spéciale, évincé par
                            un créancier à hypothèque générale, est certainement intéress a n t
                            e;</p>
                        <p>Que si l'on a le droit de regretter que le Législateur Mixte ne lui ait
                            pas accordé, à l'instar du Législateur Italien de 1865, le bénéfice_de
                            la subrogation, on a en même temps l'obligation de reconnaître qu'à tort
                            ou à raison il n'a pas voulu le lui consentir;</p>
                        <p>Qu'il reste à rechercher si ce que le législateur n'a pas fait, le Juge
                            pourrait le faire par voie d'interprétation;</p>
                        <p>Attendu, à ce sujet, qu'en principe le paiement éteint l'obligation d'une
                            manière absolue, c'est-à-</p>
                        <p>dire à l'égard de toutes les personnes intéressées et avec tous ses
                            accessoires, cautionnements, privilèges et hypothèques;</p>
                        <p>Attendu que la subrogation est une fiction juridique p a r suite de
                            laquelle, une créance payée avec des deniers fournis p a r un tiers et
                            par conséquent éteinte, est réputée exister avec tous s e s accessoires
                            (Système du Code Français) ou seulement quant à ses accessoires (Système
                            du Code Mixte) au profit du dit tiers afin d'assurer l'efficacité de son
                            recours pour l e remboursement des fonds qu'il a versés;</p>
                        <p>Attendu que de la nature de l a subrogation telle qu'elle vient d'être
                            définie, découle le principe que les dispositions législatives qui
                            l'établissent doivent être interprétées restrictivemenf et qu'on ne
                            saurait l'étendre, pour motifs d' a n a logie ou pour raisons d'équité,
                            hors d e s c a s expressément prévus par la Loi;</p>
                        <p>Que, consacré p a r la doctrine et la jurisprudence françaises, ce
                            principe se trouve formellement édicté dans le premier paragraphe d e
                            l'article 225, C. C. M.;</p>
                        <p>Attendu qu'il échet, dans ces conditions, d e répondre par la négative, à
                            la question posée p a r l'arrêt d e renvoi;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y p a s lieu d'aborder ici l'examen des moyens dont peut
                            user le créancier à hypothèque spéciale, pour s e défendre contre les
                            agissements frauduleux ou sans intérêt légitime du créancier à
                            hypothèque générale, un pareil examen sortant du cadre de la présente
                            affaire.</p>
                        <p>Par ces motifs:</p>
                        <p>...Dit pour pour droit q u e la question p o s é e -</p>
                        <p>par l'arrêt d e renvoi doit être tranchée dans le sens de la négative,
                            c'est-à-dire, si un créancier ayant hypothèque générale sur deux ou
                            plusieurs immeubles exproprie l'un d'eux seulement et évince ainsi le
                            créancier inscrit en second rang s u r ce seul immeuble, ce créancier
                            ainsi évincé ne peut invoquer l e droit de subrogation établi p a r
                            l'art. 225, § 3 C. C. M.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>143. — Vente commerciale. — Vice caché. — Corps certain. — Marchandise
                        saisie à l'embarquement et avariée à l'arri' vée. — Farine. — Réserves par
                        l'acheteur à la livraison. — Portée — Défaut de vérification au lieu de
                        destination. — Déplacement de la marchandise.- Conséquences
                        juridiques.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L a détérioration d'une marchand i s e</p>
                        <p>( e n l'espèce d e l a farine) s a i s i e à l'e m b a r q u e m e n t e
                            t a v a r i é e à s o n arrivée n e s a u rait être attribuée à un v i c
                            e c a c h é, car-</p>
                        <p>pour d o n n e r lieu à garantie, l e v i c e c a c h é d o i t être-
                            ancien (art. 3 9 7 C. Civ. ), e t lorsqu'il s'agit d e c h o s e s v e n
                            d u e s c o m m e c o r p s certain, il faut q u e le v i c e, a n c i e
                            n, s o i t c a c h é au moment d e la livraison (art. 3 9 8 C. Civ. )
                            .</p>
                        <p>II. -L'acheteur n'est p a s d é c h u d e s e s droit s p a r le s e u l
                            fait d'avoir pris livrais o n, s'il a fait l e s r é s e r v e s n é c e
                            s s a i r e s à raison de l'état d é f e c t u e u x d e l a m a r c h
                            a n d i s e, c e q u i i n d i q u e à s u f f i s a n c e d e droit son
                            intention d'opter pour l e m a i n t i e n d e l a vente avec d i m i n
                            u t i o n d u p r i x .</p>
                        <p>III. - S i l'acheteur q u i, e n ajournant l e s vérifications e t e n s
                            e r é s e r v a n t d e l e faire e n u n autre lieu, a r e n d u l a
                            vérification difficile et incertaine, d o i t être d é c l a r é d é c h
                            u d e s e s droits, il en est autrement lorsque le d é p l a c e m e n t
                            d e la marchand i s e n'a pas é t é fatal, q u e l'acheteur a fait d e s
                            .</p>
                        <p>r é s e r v e s e n prenant livraison, e t q u e l e v e n d e u r n'en a
                            fait a u c u n e e n p r e n a n t part à une expertise a u lieu d e d e
                            s t i n a t i o n définitive.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. Ire C h . Prés. M. A. d e Laloë, 21 Janvier 1920. — Shaw
                            Wallace et C o . c. E. Leibovici et autres).</p>
                        <p>L'a b o n d a n c e d e s matière s n o u s c o n t r a i n t à r e n v o
                            y e r a u p r o c h a i n n u m é r o l a public a t i o n d e s n o u v
                            e a u x t e x t e s d e s P R O J E T S D E</p>
                        <p>L O I S P O U R L A R E C O N S T I T U T I O N D E S</p>
                        <p>TRIBUNAUX MIXTES.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb n="1 1 0" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'É G Y P T Ë"/>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>Le s travaux préparatoires de la nouvelle organisation Judiciaire Mixte s e
                        poursuivent fort activement. A la suite d e là première réunion officieuse d
                        e m a g i s trats et d'avocats, tenue dans l e s derniers jours d e Février,
                        et qui- avait abouti à une première série d'observations (rapportées ici en
                        note d u projet lui-même), u n texte remanié a sèrvi d e b a s e à un nouvel
                        échange d e v u e s, à la suite duquel l e projet sera réimprimé et s o u m
                        i s à la discussion dans les conditions que nous a v o n s déjà
                        annoncées.</p>
                    <p>Il paraît à peu près certain q u e l'on en reviendra aux principes de la
                        compétence</p>
                    <p>«, mixte d'ordre public, contrairement à l'idée d'abord envisagée d'admettre
                        d e s dérogations à la compétence d e s nouveaux Tribunaux en c a s d'accord
                        tacite des parties pour soumetlre leur litige a u x Tribunaux Indigènes
                        (art. 2 du projet N° 1).</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>-</p>
                    <p>.,</p>
                    <p>A u Conseil de l'Ordre, qui lui avait signalé la nécessité de mettre
                        l'évaluation des honoraires des avocats taxés, soit contre la partie
                        succombante, soit contre le client lui-même, en harmonie avec l e s charges
                        chaque jour grandissantes de la profession, la Cour vient de répondre:</p>
                    <p>I° qu'en c e qui concerne les t a x e s contre l e s clients, l e s
                        magistrats tiennent toujours c o m p t e, e n principe, de l'estimation d o
                        n n é e par le Conseil de l'Ordre, auquel il appartient donc d'appliquer
                        lui-même la</p>
                    <p>.majoration reconnue nécessaire; 2° qu'en c e qui concerne les honoraires t a
                        x é s d a n s l e s jugements et arrêts, l'attention des magistrats a été
                        attirée par circulaire, sur l'opportunité d'une évaluation plus large q u e
                        par le passé:</p>
                    <p>C'est parfait, mais doit-on voir les heureux effets de cette circulaire d a n
                        s d e s taxations d e P. T. 3 0 0 pour des affaires plaidées devant l e
                        Tribunal d e Commerce, par exemple, o u d e P. T. 8 0 0 dans des arrêts d e
                        principe statuant sur l'appel de plusieurs jugement s ?</p>
                    <p>Promettre est hien. Tenir est mieux.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets, Règlements et Proclamations.</head>
                
                <div type="item">
                    <p>D é c i s i o n d u Conseil d e s M i n i s t r e s du 8 Mars 1920, r e l a t
                        i v e a u t r a i t e m e n t d e s M a g i s t r a t s Egyptien s d e s T r
                        i b u n a u x Mixte s .</p>
                    <p>(Journal Officiel du 15 Mars 1920, N° 23) (*).</p>
                    <p>1. — Le traitement des Conseillers Egyptiens à la Cour d'Appel Mixte,
                        actuellement en fonctions, est porté à L.E. 1.500.</p>
                    <p>2. — Les Egyptiens qui seront nommés, après la date de la présente décision,
                        Conseillers à la Cour d'Appel Mixte, seront nommés au traitement initial d e
                        L.E. 1.200 et recevront une augmentation de L.E. 100 tous les trois ans
                        jusqu'à ce que leur traitement ait atteint le maximum de L.E. 1.500. '</p>
                    <note place="bottom">(*) V, Gaz., X, p . &lt;H, le Décret modifiant les
                        conditions de service des magistrats étrangers des Tribunaux Mixtes.</note>
                    <p>3. — Le traitement annuel des Juges Egyptiens des Tribunaux Mixtes de lr e
                        Instance, actuellement en fonctions, est porté à L.E. 1.000.</p>
                    <p>4. — Les Egyptiens qui seront nommés, après la date de la présente décision,
                        Juges à un Tribunal Mixte de l r e Instance, seront nommés au traitement
                        initial de L.E. 700, et recevront une augmentation de L.E. 100 tous les
                        trois ans jusqu'à ce que leur traitement ait atteint le maximum de L.E.
                        1.000.</p>
                    <p>5. — Lorsqu'un fonctionnaire au service du Gouvernement Egyptien vient à être
                        nommé Magistrat près les Tribunaux Mixtes, il pourra, s'il touchait un
                        traitement supérieur aux minima prévus aux paragraphes 2 et 4, être nommé au
                        traitement immédiatement supérieur à celui qu'il touchait, .mais dans les
                        limites maxima prévues aux dits paragraphes.</p>
                    <p>6. — Le traitement annuel des Chefs de Parquet Mixte du Caire et d'Alexandrie
                        est porté à L.E. 1.000; le traitement annuel du Chef du Parquet Mixte de
                        Mansourah.est porté à L.E. 850.</p>
                    <p>7. — Les Substituts et Substituts-adjoints du Parquet Mixte recevront une
                        allocation de vie chère de L.E. 100 par an.</p>
                    <p>8. — En cas de promotion à la Cour des Juges</p>
                    <p>Egyptiens actuellement en fonctions, il sera tenu compte, pour la fixation de
                        leur traitement à la Cour, de leurs années de service passées en 1 "
                        instance, en ce sens que chaque année de service, en l r e instance sera
                        considérée comme équivalant à trois cinquièmes d'année de service à la
                        Cour.</p>
                    <p>9. — La présente décision entrera en vigueur à partir de la date de sa
                        publication au Journal</p>
                    <p>Officiel.</p>
                    <p>Toutefois, en ce qui concerne les paragraphes 1, 3, 6 et 7, elle recevra
                        application avec effet rétroactif au 1er Août 1919.</p>
                    <p>Le Caire, le 8 Mars 1920.</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>( s . ) Y. W A H B A.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pencl&amp;nt le mois d'Avril 1920.</p>
                <p>N. d. l. R. — Bien q u e nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations les plus complètes et les plus sûres, nous
                    ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions involontaires, particulièrement
                    dansHa composition typographique.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : M. BERNARD FAVENC)</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>A. A f r a e t C. Metwalli (Syndic Hanna Sa-</p>
                    <p>maan) 14.4.20 jug. clôt, faillite pour manque d'actif. (Voir faillite en
                        cours).</p>
                    <div type="item">
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                        <p>J a c q u e s P a r i g o r y e t Co. (Expert-Méguerdit-</p>
                        <p>chian) 26.4.20. jug. homol. concT prév. voté.</p>
                        <p>(Voir concordats préventifs en cours!.</p>
                        <p>FAILLITES EN COURS</p>
                        <p>David Ibrahim B r a e h a (Syndic Zacaropoulo)</p>
                        <p>6.4.20 séance lect. rapport syndic prov. Le failli s'est établi
                            commerçant en Septembre 1919. Dès que le syndic aura en main un reg. de
                            compt.de la faillite il se prononcera sur le caractère.</p>
                        <p>Passif: L.E. 1761 •; actif: L.E. 1194.</p>
                        <p>A. A f r a e t C. Metwalli (Syndic Hanna Sa-</p>
                        <p>maan) 6.4 20 séance pour lect. rapport syndic prov. La compt. est presque
                            régulière. Passif:</p>
                        <p>L.E. 1083 dû au seul cr. Milton Thermiottis. La faillite n'a point
                            d'actif. La faillite est due à la fixation du prix maximum du riz dans
                            lequel les faillis étaient engagés par de nombreux contrats de
                            fourniture. Conclut à Banq. simple et demande la clôt, pour manque
                            d'actif. (Voir faillites terminées).</p>
                        <p>Hoirs Mohamed Mohamed El TTn.mn.Tri</p>
                        <p>(Syndic Zacaropoulo! 20.4.20 séance pour vér.</p>
                        <p>cr. renv. au 1.6.20.</p>
                        <p>EaflFoul Nasser (Syndic Hanna - Samaan )</p>
                        <p>27.4.20 séance pour vér. et conc. renvoyée au 19.10.20.</p>
                        <p>R. Piantazzola e t Co. íSyndic Auritano)</p>
                        <p>27.4.20 séance pour vér. cr. renv. au 1.6.20.</p>
                        <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                        <p>J a c q u e s P a r i g o r y e t Co. 1.4.20 première réunion des cr. et
                            désignation expert Méguerdit-</p>
                        <p>chian et délégués er. Dario Menahem, Moïse</p>
                        <p>Hazan et A. Piergiovanni 20.4.20 lect. rapport expert. La déconfiture est
                            due à la défaillance d'une partie des clients. Actif: L.E. 205.250 et
                            383 m/m; passif: L.E. 177.732,953 m/m; excédent d'actif : L.E.
                            27.517,430 m/m. Est voté conc. de 100 % payable en 3 vers, suivant un
                            mode spécial, mais en tout cas dans un délai ne dépassant pas 20 mois de
                            l'hornol. avec abandon au profit des cr. des cr. pers. de Jacques
                            Parigory et de</p>
                        <p>P. Carras et gar. sol. de ce dernier. (Voir concordats préventifs
                            homologués).</p>
                        <p>"TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                        <p>(fiige-Commissaire: M. NYHOLM)</p>
                        <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                        <p>Spiro Harrissiadis, nég., sujet hellène, dem.</p>
                        <p>au Caire, faill. réouv. par arrêt de la Cour du 31.3.20. Syndic Demanget,
                            cess. paiera, le 22.2.11.</p>
                        <p>Vérif. cr. le 31.5.20.</p>
                        <p>Abdel Hamid Ahmed el Chini, nég., suj. loc.</p>
                        <p>demeur. au village de Helleh, ¡narkaz Beba, jug.</p>
                        <p>décl. 24.4.20. Syndic Caloyanni. Cess. paiem. le 6.4.20. Nom. syndic déf.
                            le 17.5.20.</p>
                        <p>Ahmed M a g h o u b e l Beich e t Abdel Rahman Soliman. Raison sociale
                            locale ayant siège à Ménouf, jug. décl. du 10.4.20. Syndic Barocas.</p>
                        <p>Cess. paiem. le 24.1.10. Vérif. cr. 31.5.20.</p>
                        <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                        <p>Khalil Ibrahim el Moghallat, homol. conc.</p>
                        <p>jud. p. jug. du 3.4.20. 40% payable au comptant.</p>
                        <p>H a n a â e t Ahmed Aly e l N a t t a r, faill. rétractée par jug. du
                            3.4.20. ^</p>
                        <p>Youssef Moussa. Diss, union le 19.4.20.</p>
                        <p>D. D o u r a s . Diss, union le 19.4.20.</p>
                        <p>C O N C O R D A T P R É V E N T I F R A Y É</p>
                        <p>Mohamed e l Weissemi. Rayé le 10.4.20.</p>
                        <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                        <p>Khalil Ibrahim e l Diwani (Syndic Demanget).</p>
                        <p>Réun. pour consulter les créanciers au sujet de la vente du terrain par
                            indivis ou attendre le partage le 17.5.20.</p>
                        <p>Sélim A j ü s (Syndic Caralli). Nom. déf. le 17.5.20.</p>
                        <p>Mohamed R a m a d a n e l Guirgaoui (Syndic Papazian). Pour attendre
                            l'homol. de la vente devant la Chambre Civile le 17.5.28</p>
                        <p>Mohamed T a h a (Syndic Anis Doss). Pour l e concordat le 17.5.20.</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>I s m a ï l K a m e l (Syndic Anis Doss). Réunion pour attendre le
                            résultat de l'appel du 15.5.20.</p>
                        <p>Ibrahim R o u c h m a k (Syndic Barocas). Réun.</p>
                        <p>pour attendre le résultat du contredit de la Bank of Egypt le
                            17.5.20.</p>
                        <p>Khella B o u t r o s e t Frères (Syndic Demanget).</p>
                        <p>Le 17.5.20.</p>
                        <p>The Egyptian &amp; Syrian Land (Syndic Ca- ralli). Le 17.5.20.</p>
                        <p>Ghobyial S a m a a n F a n o u s Ibrahim (Syndic Caralli). Pour attendre
                            le résultat de l'expropriation le 17.5.20.</p>
                        <p>El Cheikh G a b El A e h a m o u i (Syndic Calo-</p>
                        <p>yanni). Le 17.5.20.</p>
                        <p>Mohamed El B a g h o u r y (Syndic Caloyanni).</p>
                        <p>Le 17.5.20.</p>
                        <p>E s c a r o s T o s (Syndic Caloyanni). Réun. pour attendre l'issue des
                            procès en cours le 17.5.20.</p>
                        <p>Mohamed Mahmoud El Mazrouki (Syndic Piromaly). Réun. pour attendre
                            l'issue du procès contre Said Abou Hagar le 17.5.20.</p>
                        <p>B. N. H a g a r et Cie. (Syndic Caloyanni). Pour consulter les créances
                            au sujet d'une mesure à accorder le 17.5.20.</p>
                        <p>Saad El Dine Ahmed Z a y e d (Syndic Caralli).</p>
                        <p>Le 17.5.20.</p>
                        <p>A r o n F r a n g í (Syndic Demanget). Réun. pour attendre le résultat de
                            l'instruc. pénale 17.5.20.</p>
                        <p>v. W a r n a s Georgious (Syndic Caralli;. Cont.</p>
                        <p>vérif. créances le 17.5.20.</p>
                        <p>Abdel H a h t n a n Ahmed e l Sabbani ^syndic</p>
                        <p>Papazian). le 17.5.20.</p>
                        <p>Chaaban Aly Abou C h a n a (Syndic Papazian Vérif. créances le
                            17.5.20.</p>
                        <p>Sarkissian e t P. H. H a l a d j i a n (Syndic Barocas).</p>
                        <p>Conl. vérif. cr. et concordat le 17.5.20.</p>
                        <p>Nicolas Pasealis (Syndic Papazian). Réun.</p>
                        <p>pour connaître le résultat de l'encaissement et la dissolution d'union le
                            17.5.20.</p>
                        <p>Hanna bey Abdel Sayed (Syndic Papazian).</p>
                        <p>Réun. pour le concordat 17 5.20.</p>
                        <p>Haouf bey Y o u s r y e t C o . (Syndic Anis Doss1</p>
                        <p>».</p>
                        <p>Réun. pour attendre le résultat du procès le 31.5.20.</p>
                        <p>D. e t Bassilius Cassis (Syndic Caralli). Commission transaction Benoti
                            31.5.20.</p>
                        <p>Gaston P. W e i s s (Syndic Caralli) le 31.5.20.</p>
                        <p>Darwiche Aly e l C h a h a b y ^ o m . syndic déf.</p>
                        <p>Demanget» 31.5.20.</p>
                        <p>Tewflk H a s s á n (Syndic Caralli; pour attendre le résultat des
                            contredits le 31.5.20.</p>
                        <p>>.</p>
                        <p>Dimitri Antonidis (Synd. Caralli). Le 31.5.20.</p>
                        <p>Mohamed A ñ f (Syndic Piromaly). Redd, comptes le 31.5.20.</p>
                        <p>Mohamed Hassan e l Sabbon e t Co. (syndic Papazian). Redd, comptes
                            31.5.20.</p>
                        <p>Abdel Sayed Michail (Syndic Papasian).</p>
                        <p>Réun. pour la comparution de Monsieur Moïse</p>
                        <p>Nagar et rapport syndic et le concordat 31.5.20.</p>
                        <p>F a r i d Amin e t B o u t r o s N o s s e r (Syndic Demanget)</p>
                        <p>le 31.5.20.</p>
                        <p>Abdallah e l A t t a r (Syndic Demanget). Cont.</p>
                        <p>vérif. créances le 31.5.20.</p>
                        <p>Mahmoud Abdalla h el C h à m a (Syndic Piromaly).</p>
                        <p>Redd, comptes le 31.5.20.</p>
                        <p>Grégoire C a n t a r a k i s (Syndic Barocas) Cont.</p>
                        <p>vérif. créances-le 31.5.20.</p>
                        <p>Mohamed Aly Klialil (Syndic Papazian).</p>
                        <p>Réun. pour attendre l'issue (.tes divers procès 7.6.20.</p>
                        <p>H a c h e m Morsi ^Syndic Papazian). Réun. pour attendre l'issue du
                            procès Frankel et l'expropriation 7.6.20.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire : MOHAMED BEY RACHID)</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Hussein Bey Khafagui, nég. et propriétaire indig. à Damiette (M. Tadros,
                        syndic déf.) Réunie 14.4.20 pour vér. cr. renv. en cont. au 18.5.20.</p>
                    <p>F e u Mohamed Bey Khafagui, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Damiette (M. Tadros, syndic déf.). Réun.</p>
                    <p>le 14.4.20 p. vérif. cré. renv. en cont. au 18-5-20.</p>
                    <p>B.. S. Mahmoud e t Ahmed Khalil El K h e r -</p>
                    <p>dani, de nation, indig. ayant siège à Mansourah, march, de riz (A. Maksud,
                        syndic déf., Nellos</p>
                    <p>Levy et le comte Aziz de Saab, co-syndics,ù Jug.</p>
                    <p>du 20.4.20 admet le Banco di Roma au pass, de la faillite pour les sommes
                        suivantes:</p>
                    <p>P. T. 888.500, '/io à titre, chirograph, et P. T. 133.847,'/Vo à titre
                        priv.</p>
                    <p>Hassanein Moussa El Kadi, nég. et propr., indig. à Zagazig (E. Sidaoui,
                        syndic). Réun. le 27.4.20 pour dissol. de l'état d'union le syndicse réfère
                        au compte de gestion déposé au dossier et accusant un solde de P.T. 6.691 au
                        débit de la faill. Il déclare que le failli est décédé il y a 6 mois, renv.
                        en contin. au 18.5.20.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'Avril 1920).</p>
                    <p>C é s a r D a b b o u s e t C o . Par acte s. s. p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre César Dabbous et</p>
                    <p>Nessim Hatuel avtc siège à Alexandrie pour comm. manuf. Sign, sépar. Duréee 2
                        ans du 1.5.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Y. A. M i z a n, S. L é v y e t Co. Par contrat s.s.p. 27.1.20 diss. soc.
                        susnom.</p>
                    <p>S a m y L é v y e t E o . Par cont. s.s.p. 15.3.20 const, soc. en command,
                        simple avec siège à Alexandrie pour comm. étoffes et laquelle prend, suite
                        aff. de la soc. V. A. Mizan, S. Lévy et Co.</p>
                    <p>Sign, à Saniy Levy. Durée 4 ans du 1.2.20 ren. tac.</p>
                    <p>M. L a u r e n c i n e t C o . Par acte s.s.p. du 20.3.20 diss. soc. susnom.
                        et const, nouvelle soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Maria Laurencin et Haim Ma-</p>
                    <p>was avec siège à Alexandrie pour commerce de bijouterie. Gest. et sign,
                        sépar. Durée 2 ans du 1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>R a i s o n S o c i a l e A r d i t i e t F i g l i o e t S.</p>
                    <p>Arditi e t F i g l i o . Par cont. s.s.p. 5.3.20 Joseph</p>
                    <p>Arditi entre comm. assoc. de la soc. susnom. et aura la sign: soc. La dite
                        soc. est prorog. pour 5 ans du 1.1.20 renouv. tac.</p>
                    <p>H. G e o r g o p o u l o, S. C o t s î o m i t i s, M. e t</p>
                    <p>A. v o n E i c h s t o r f . Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre susnom. avec siège à Alexandrie pour comm. en général.
                        Sign, à A. Georgopoulo et Alex, von Eichtorff sépar. Durée 1 an du 1;3.20
                        renouv. tac.</p>
                    <p>Ibrahim e l W a k i l e t Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Tantah pour commerce
                        manufactures. Sign, à Ibrahim el Wekil. Durée 2 ans du 1.3.20 ren. tac.</p>
                    <p>G. C a i o m i r i s e t C o . Par acte s.s.p. 29.3.19 const, soc. en
                        command, simp, avec siège à Alexandrie pourexploit.d'un hôtel. Sign. à G.
                        Calo-</p>
                    <p>miris. Durée 4 ans et 3 mois du 8.4.18 ren. tac.</p>
                    <p>Ahmed e t Mohamed H e f n i . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Moham.eff. Hefni,</p>
                    <p>Hoirs de feu Ahmed eff. Hefni et Hafez eff. Moh.</p>
                    <p>Hefni avec siège à Alexandrie pour comraer. en général. Sign, à Mohamed eff.
                        Hefni. Durée3 ans du 19.12.19 renouv. tac.</p>
                    <p>Elie G o r r a e t Co. Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Elie Gorra, Max Arditi et</p>
                    <p>Ibrahim Gorra pour commerce en général. Gest.</p>
                    <p>et sign, à Elie et Ibrahim Gorra sépar. Durée 2 ans du 1.5.20 renouv.
                        tac.</p>
                    <p>, 1 1 1 C. Constantin i d i s et Fils . Par acte s.s.p. 31.3.21 diss. soc.
                        susnom. par suite de décès,</p>
                    <p>Liq.: Alexandre C. et Georges J. Nicolaidis conj.</p>
                    <p>I s a a c A. D w e k e t (So. Par acte s.s.p. 14.3.20 diss. soc. susn.
                        Liquid. Isaac A. Dwek.</p>
                    <p>Les sieurs Selim et Isaac Dwek assument actif et passif de soc. diss.</p>
                    <p>A l e x a n d r e H a i m e t C o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>diss. soc. susnom. A. Haim en assume actif et passif. . N</p>
                    <p>Félix D a n a e t Co. Par acte s.s.p. 1.12.19 soc. susnom. renouv. au30.6.20
                        avec renouv. tac.</p>
                    <p>X. S t o m a s e t C o . Par contr. s.s.p. 29.3.20.</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liquid. : Nicolas Siomas et</p>
                    <p>André Georgopoulo conj.</p>
                    <p>E d g a r A b e a s i s . Par cont. 2.4.20 liquidât, de soc. susn. diss, sont
                        remplacés à dater 1.4.20 par Elie et César V. Adda.</p>
                    <p>J. S i n a d i n o e t C o . Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>eit nom coll. entre Alexandrej. Sinadino et Jean</p>
                    <p>Ltimbroso avec siège à Alexandrie pour comm.</p>
                    <p>coton et graines. Sign, à A. Sinadino. Durée 2 ans du 15.4.20 renouv.
                        lac.</p>
                    <p>G. D. K a n i s k c r i e t Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simp, avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général. Sign, à Georges Kaniskeri et Georges Vassilopoulo sépar. Durée 5
                        ans du 20 Mars 1920 renouv. tac.</p>
                    <p>T h e E a s t e r n M o t o r C a r G y . E. R i e t t i e t C o . Par contr.
                        1.2.20 diss. soc. susnomi.</p>
                    <p>Ed. Rietti assume actif et passif de soc. diss.</p>
                    <p>T h é o d o r e B a s i l a k i e t G o . Par contr.</p>
                    <p>s.s.p. soc. susnom. a été transformée en soc. en nom coll. entre Théodore
                        Basilaki et Maison</p>
                    <p>F. Galetti &amp; figli. Sign, separ. Durée 5 ans du 1.1.20 renouv. tac.</p>
                    <p>J o h n P a u l i e t Co. Par contr. 30.3.20 diss, soc. susnom. Liquid.
                        Allister J. Lowe et John H.</p>
                    <p>Paul.</p>
                    <p>B o l i e t t i n o T e l e g r á f i c o I t a l o O r i e n t a l e .</p>
                    <p>Par délib. de l'Assemb. génér. des action, du 10.2.20 liquid, de soc. susnom.
                        dont les activités ont été cédées à Enrico di Pompeo.</p>
                    <p>G. e t T. Mabro. Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en nom collectif entre Georges et Tewfik Mabro avec siège à Alexandrie pour
                        comm. en général.</p>
                    <p>Sign, sépar. Durée 5 ans du 31.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>E. G. G h i o z z a et fils . Par acte s . s . p .</p>
                    <p>1.4.20 const, soc. en nom coll. entre Erminio et</p>
                    <p>Henri Chiozza avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, sépar.
                        Cap. L.E. 4.000.</p>
                    <p>Durée 3 ans renouv. tac.</p>
                    <p>G. Constantin i d i s f i l s . Par acte s.s.p. du 31.3.20 diss. soc. susnom.
                        depuis le 30.i2.19.</p>
                    <p>Liquid.: Alexandre C. Constantinidis et Georges</p>
                    <p>T. Nicolaidis conj.</p>
                    <p>D i a b e t Z é h i l . Par acte s.s.p. du 24.12.19 const, soc. en nom coll.
                        entre Auguste Diab et</p>
                    <p>Abdaila Zéhil avec siège à Alexandrie pour commerce maritime. Gest. et sign.
                        conj. Durée 5 ans du 1.1.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Joseph B o u b e z et Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en commandite simple avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général. Sign, à Joseph Boubez et Charles Fritach sépar. Durée 10 ans du
                        1.12.19 renouv. tac.</p>
                    <p>G r i e v e e t B e r b e r í . Par acte s.s.p. 7.6.19 const, soc. en nom
                        coll. entre William Alan</p>
                    <p>Grieve et Jacques Kamel Berberi avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général. Sign, aux assoc. sépar. Durée 5 ans du 1.11.19 renouv. tac.</p>
                    <p>F r a t e l l i S o n n i n o . Par acte s.s.p. du 1.7.20 diss. soc. susnom.
                        dont suite aff. a été prise par</p>
                    <p>Gino Sonnino.</p>
                    <p>G. J a g g a r d et Co. Par acte s.s.p. const, soc. en command, simp, avec
                        siège à Alexandrie pour commerce en général. Gest. aux ass. Durée 1 an du
                        1.1.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Mohamed K h a i r i e l Kadri e t C o . Par acte s.s.p. 1.4.20 const, soc. en
                        command, simp, avec siège à Alexandrie pour commerce manuf.</p>
                    <p>Gest: et sign, à Mohamed Khairi el Kadri. et Co.</p>
                    <p>Durée 2 ans du 1.4.20 renouv. tac.</p>
                    <pb n="112" rendition="CAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>B o t t o n e t P e r e z . Par acte s. s. p. 23.3.20 const, soc. en nom
                        collectif entre Raison sociale</p>
                    <p>O. Perez et Co. et Isaac de Botton pour comm.</p>
                    <p>papier. Siège à Alexandrie. Sign, à Isidore de</p>
                    <p>Botton et Joseph O. Perez sépar. Durée du 1.4.20 au 31.12.22 renouv. tac.</p>
                    <p>Alfred V. R i c h e s e t ß o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simpl. avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général. Sign, à Alfred V. Riches. Durée 3 ans du 1.5.20 ren. tac.</p>
                    <p>C r e e, G i l l e s p i e e t 6 o ¡ Par acte s. s . p.</p>
                    <p>const, soc: en nom coll. entre Albert E. Cree et</p>
                    <p>Havelock Sando Gillespie, avec siège à Alexandrie pour commerce de machines.
                        Gest. et sign, sépar. Durée 2 ans du 1.4.20 renouv. tac.</p>
                    <p>A r t h u r M. G i g l i o ' s S o n s . Par acte du 29.12.19 diss. soc.
                        susnom. à dater du 30.11.19 et const, soc. en nom coll. entre Hubert Giglio
                        et</p>
                    <p>Albert Giglio avec même Raison Sociale pour continuation des aff. de soc.
                        diss, et pour opér.</p>
                    <p>commerce en général. Sign, sépar. sauf pour opér. court, coton et graines
                        pour lesquelles elle appart. à H. Giglio. Durée 3 ans du 1.12.19 renouv.
                        tac.</p>
                    <p>F r a t e l l i S o n n i n o . Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll.
                        entre Gino, Vittorio Sonnino et Cesare di E. Sonnino, avec siège à
                        Alexandrie pour commerce en général. Sign, sépar. Durée 3 ans du 1.3.20.</p>
                    <p>H a s s o u n, B d d i, O a n o n e t C o . Par acte s.s.p. 20.4.20 diss.
                        soc. susnom.</p>
                    <p>C. T r i a n d a f i l o u e t A. F l o r e n c e . Par acte s.s.p. const,
                        soc. en nom coll. entre susnom.</p>
                    <p>avec siège à Alexandrie pour commerce en gén.</p>
                    <p>Gestion et signature conj. Durée 3 ans du 1.4.20 renouv. tac.</p>
                    <p>F i g l i d i L e o n a r d o B o t t a r i . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>constit. société en nom coll. entre susnom. avec siège à ^Alexandrie pour
                        entreprises de constr.</p>
                    <p>et pour contin. aff. de soc. "Leonardo Bottari et figli". Durée 5 ans du
                        23.4.20 renouv. tac.</p>
                    <p>S m m a r e t L é v y . Par contr. s.s.p. 26.2.20 const, soc. en nom coll.
                        entre Jacques A. Ammar et Abramino S. Lévy, avec siège à Alexandrie pour
                        exploit, d'un moulin. Sign, à J. Ammar.</p>
                    <p>Durée 2 ans du 1.4.20 renouv. tac.</p>
                    <p>A g h i o n frères . Par acte s.s.p. 22.7.19 const, soc. en nom coll. entre
                        Maurice, Gustave et</p>
                    <p>Edouard Aghion avec siège à Alexandrie pour commerce de banque. Sign, sépar.
                        Durée 3 ans du 1.7.19 renouv. tac.</p>
                    <p>Nicolas, Georges e t Z a k i A. T a r a » b o u l s i . Par acte s.s.p.
                        const, soc. en nom coll.</p>
                    <p>entre susnom. avec siège à Tantah pour comm.</p>
                    <p>en général. Sign, sépar. Durée 5 ans du 1.1.20.</p>
                    <p>Nicolas A n t o n i u s T a r a b o u l s i frères .</p>
                    <p>Par acte 31.12.19 diss, d e soc. susnom. Chehata</p>
                    <p>Taraboulsi se retire de soc. susnom. dont la suite des aff. est prise par
                        Nicolas, Georges et</p>
                    <p>Zaki A. Taraboulsi.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>( P n b l i c a t i o n s e f f e c t u é e s p e n d a n t l e m o i s d'A v
                        r i l 1920).</p>
                    <p>T e w f i k C h e m t o b e t Ci e</p>
                    <p>. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 1.1.20 entre MM. Tewfik Chemtob et</p>
                    <p>Jacques Chemtob faisant le commerce en général par la durée de trois années.
                        Gérance et signât, aux deux associés.</p>
                    <p>S t i n i s F a p a d o p o u l o s e t C o . Soc. en commandite const,
                        suivant acte du 5.7.19 entre MM. Basile Stinis et Démètre Papadopoulos et un
                        associé commandit. en remplacement de M. Jean</p>
                    <p>Papathymios, ayant pour objet la continuation des affaires de l'ancienne
                        Société Stinis, Papadopoulos actuellement dissoute, et ce jusqu'au 25.6.23.
                        Capital L. Eg. 3.000. Gér. et sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>J. A n a s t a s i a d i s et Cie. Soc. en command, const, le 8.3.20 entre M.
                        Jean A. Anastasiadis et un commandit. Objet : la commission au Caire pour la
                        durée d e 5 années. Capital L.Eg. 2.500.</p>
                    <p>Gér. et-sign, à M. J. Anastasiadis. -</p>
                    <p>*</p>
                    <p>J. M o d i a n o e t d e . Soc. en nom coll. const, le 1.1.20 entre MM.
                        Jacques Modiano et Léon</p>
                    <p>Escojido faisant le commerce des.articles du Japon, au Caire, pour la durée
                        de trois années.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>El R a f f a e t S i e . Soc. en command, const, le 1.1.20 entre M. Hassan
                        effendi el Raffa et un associé commandit. faisant le commerce en gén.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de cinq années. Capital</p>
                    <p>L.Eg. 1.000. Gér. et sign, aux deux assoc. "</p>
                    <p>G. D i a m a n t o p o u l o e t H. P a n t a z o p o u i o .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const. le 19.2.20 entre MM. Constantin Diamantopoulo-et
                        Alexandre Pantazopoulo faisant le commerce en général au Caire pour la durée
                        de cinq années. Gér. et sign, aux deux'assoc.</p>
                    <p>A s i a n S. Hakim e t C o . Soc. en command, const, le 14.10.17 entre M.
                        Asian S. Hakim et un assoc. commandit. fáisant lé" commerce des manuf. au
                        Caire pour la durée de trois années à partir du 15.8.17. Capital social L.E.
                        1.000. Gér.</p>
                    <p>et sign, à M. Asian S. Hakim.</p>
                    <p>.M. N a h m i a s e t C o . Soc. en commandite const, le 10.1.20 entre M.
                        Moïse Nahmias et M.</p>
                    <p>R. Z. Lévy faisaet le commerce en général au Caire pour la durée de trois
                        années à partir du 1.1.20. Capital social L.Eg. 5.000. Gér. et sign, à Moïse
                        Nahmias.</p>
                    <p>N a h a s e t B i c h a r a . Soc. en commandite const. le 19.3.20 entre MM.
                        Fouad Bichara et</p>
                    <p>Gabriel Nahas faisant le commerce en général au Caire pour la durée de cinq
                        années. Gérance et sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>L. P h i l l i p s S o n s . Soc. en command, const, le 19.12.19 entre MM.
                        Evangelo Stamatiou,</p>
                    <p>Evangelo Cambouris et un associé commandit.</p>
                    <p>faisant le commerce de la confiserie au Caire pour la durée de cinq années
                        dès le 1.12.19.</p>
                    <p>Capital L.Eg. 1.156,395 mill. Gérance et sign, à M. E. Cambouris seul.</p>
                    <p>El B a r o u d i et Cie. Soc. en commandite const, le 27.1.20 entre MM.
                        Mahmoud Sami el</p>
                    <p>Baroudi, Edouaid Yamour et Maurice Nicolas faisant le commerce des Tarbouches
                        au Caire pour la durée de cinq années. Capital L.E. 1.500.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux trois associés.</p>
                    <p>M a r c o A s k i n a z i et Cie. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 30.1.20 entre MM. Marco Askinazi e t</p>
                    <p>Mahmoud effendi Talaat faisant le commerce de produits chimiques et
                        pharmaceutiques au Carre pour la durée de trois années. Capital L.E.
                        1223.</p>
                    <p>Gér. et sign, à M. M. Aschinazi seul.</p>
                    <p>M. F a r w a g i e t G o . Société en commandite const, le 23.3.20 entra MM.
                        M. Farwagi et M.</p>
                    <p>Salhani faisant le commerce en général au Caire pour la durée de cinq années.
                        Capital L.E. 1.500.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>Constantin S a b a et Co. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 18.3.20 entre MM. Constanfin Saba et</p>
                    <p>Jaoudak Hélai faisant le commerce des manufact.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de trois années. Capital social L.E. 25.000. Gér. et
                        sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>T o u f i k Matouk: et Cie. Soc. en command, const, le 3.4.20 entre M. Toufik
                        Matouk et deux assoc. commanditaires faisant le commerce en général au Caire
                        pour la durée de quatre années à partir du 1.3.20. Capital social L.Eg.
                        12.000.</p>
                    <p>Gér. et sign, à M. T. Matouk.</p>
                    <p>Z a k i Y. D a y a n e t C o . Soc. en commandite const, le 31.3.20 entre M.
                        Zaki Dayan et deux commandit. faisant le commerce des manufact.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de trois années. Capital social L.E. 24.000. Gér. et
                        sign, à M. Zaki Dayan.</p>
                    <p>L é v y e t C e . Soc. en nom collectif const. le 27.3.20 entre Mmes Marie
                        Lévy et Léa Lévy faisant le commerce des nouveautés au Caire pour la durée
                        de trois années. Gér. et sign, à Mme Marie Lévy seule.</p>
                    <p>A n d r e k o Frères . Soc. en nom coll. const, le 31.12.19 entre MM. Christo
                        Andreko et Mat-</p>
                    <p>teos Andreko faisant le commerce des céréales au village de Tah Shoubra pour
                        la durée d'une année. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>S k a k a l Frères e t C o . Soc. en commandite const, le 30.3.20 entre MM.
                        Ottokar Skakal e*</p>
                    <p>Yaroslav Skakal faisant le commerce des manuf.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de trois années. Capital</p>
                    <p>L.Eg. 500. Gér. et sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>Moussa H. E c h k i n a z l et Cie. Soc. eh nom coll. const, le 1.4.20 entre
                        MM. Moussa H.</p>
                    <p>Echkinazi, Lazare Hassoun et Emile T. Skinazi faisant le commerce en général
                        pour la durée de trois années au Caire. Gér. et sign, aux 3 assoc.</p>
                    <p>M o ï s e A b b a n i et Cie. Soc. en commandite const, le 15.20.20 entre
                        Moïse Abbani et un ass.</p>
                    <p>commanditaire faisant le commerce en général au Caire pour la durée de cinq
                        années. Capital social L.Eg. 1.000. Gér. et sign, à M. Moïse</p>
                    <p>Abbani.</p>
                    <p>I s i d o r e M. Cohen e t Co. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 15.4.20 entre Moïse L. Castelli, Isidore</p>
                    <p>M. Cohen et faisant le comm. en général pour la durée de trois années au
                        Caire. Gér. et sign, aux deux assoc.</p>
                    <p>Banque " M i s r " . Soc. anon, const, suivan.</p>
                    <p>décret du 3.4.20. Maison de Banque au Caire,</p>
                    <p>Capital L.Eg. 80.C00,— divisé en 20.000 actions.</p>
                    <p>C o m m u n a u t é I s r a é l i t e " A s k i n a z i " d u</p>
                    <p>, Caire . Société de Bienfaisance avec siège au Caire, const, le 20.4.20.</p>
                    <p>D a v i d M o s s e r i e t C o, Soc. encommandite const, le 31.1.20 entre M.
                        David Mosseri et trois commanditaires faisant le commerce en général au
                        Caire pour la durée de cinq années. Capital</p>
                    <p>L.Eg. 1.500 Gér. et sign, à M. D. Mosseri.</p>
                    <p>G. F r a n g o u i i s e t Co. Soc. en nom collectif const, le 14.2.20 entre
                        MM. Georges Frangouiis,</p>
                    <p>Mahmoud eff. Mansour et Vassili Samaropoulo faisant le commerce des produits
                        pharmaceutiques au Caire pour la durée de deux annnées.</p>
                    <p>Gér. et sign, à M. G. Frangouiis.</p>
                    <p>M. L a r i, M. Cohen et Cie. Soc. en commandite const, le 14.4.20 entre MM.
                        Marcello</p>
                    <p>Lari et Maurice Cohen et un commandit. prenant la suite de l'ancienne Société
                        dissoute, avec siège au Caire, pour la durée de cinq années.</p>
                    <p>Capital soc. L.Eg. 1.000. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>C h e m t o m b et Cie. Société diss, depuis le 31.12.19. Liquidateur M.
                        Tewfik Chemtob.</p>
                    <p>S t i n i s P a p a d o p o u l o et Cie. Soc. dissoute depuis le 5.7.19
                        (voir Société constituées).</p>
                    <p>L é v i, A b i g n o l i e t I. S i s s o . La Société connue sous le nom de
                        « Au Bon Goût » a été dissoute depuis le 12.3.20. Liquidateur M. Isaac</p>
                    <p>Sisso.</p>
                    <p>Zagdouri frères . Soc. diss, depuis 20.3.20.</p>
                    <p>Liquid. Abramino Zagdoun.</p>
                    <p>L a z a r e H a s s o u n et Cie. Soc. diss, depuis le 1.4.20. Liquidation
                        déjà faite.</p>
                    <p>M. L a r i, M. C o e n et Co. Soc. diss, depuis le 18.3.20. Liquid. Michel
                        Israël.</p>
                    <p>M a r c o N a c c a c h e et Co. Soc., diss, depuis le 23.3.20. Liquidation
                        déjà faite.</p>
                    <p>N i k a s e t G a m b o u r i s . Soc. prorogée pour une nouvelle période de
                        5 années, soit jusqu'au 31.12.24.</p>
                    <p>Société O r i e n t a l e d e Commerce . Suivant acte du 20.2.20 trois des
                        associés commanditaires se sotit retirés.</p>
                    <p>U z i e l, I s a a c, B e n e v i s t i e t C o . Le capital d e L.Eg. 10.000
                        a été porté à L.Eg. 15.000.</p>
                    <p>J. P o l l a t o s, .O. P o l l a k i s e t C o . Retrait de la signature de
                        M. D. Pollakis.</p>
                    <p>Société O r i e n t a l e d e Publicité . Société prorogée pour une nouvelle
                        période de 3 années à partir du 1.2.20.</p>
                    <p>M. A r d i t i &amp; f i g l i o . Retrait de l'associé</p>
                    <p>Scemtob Arditi.</p>
                    <p>Compagnie Immobilière d'Egypte . Diverses modifications des Statuts
                        approuvées par l'Assemblée Générale du 12.1.20.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
