<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0010-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1920-07-10">July 10, 1920</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 10</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 117</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>1 0 " ° E A N N E E (45me Année hidiciaite). N" 117. 10 JUILLET I 920</p>
                <p>DIRECTION.</p>
                <p>Abonnement annuel : P.T. 150.'</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>Prix du numéro: P.T. 15.</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,. .</p>
                <p>D E S</p>
                <p>P O U R L A P U B L I C I T É :</p>
                <p>°9, R u e Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>-5, R u e Elfi bey .</p>
                <p>T é l . 86.</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S'adresser à la Société Orientale de Publicité</p>
                <p>30, R u e Chérif Pacha.</p>
                <p>= = REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE.</p>
                <p>P U B L I É E S O U S L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS A L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE S -, . Í D E L À RÉDACTION: ME A Z I Z A N T O I N E. AVOCAT A LA
                    COUR</p>
                <p>À MANSOUSAH: ME A L B E R T FADEL, AVOCAT À LA COUR.</p>
                <p>À PARIS (S, AVENUE DE L'OPÉRA): ME F E R N A N D BRAUN, AVOCAT À LA COUR.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>LA RÉORGANISATION JUDICIAIRE</head>
                <p>l e Nouveau Projet de Code Pénal.</p>
                <p>I.</p>
                <p>Observations Générales. — Les Définitions.</p>
                <p>— Inconvénients et difficultés d'une rédaction bilingue.</p>
                <p>Le projet de Code Pénal, q u e la défunte</p>
                <p>Commission des Capitulations destinait originairement à être appliqué p a r u n
                    e</p>
                <p>Juridiction Egyptienne unifiée, est certainement-le travail le plus important qui
                    ait été accompli jusqu'à ce jour d a n s l'ensemble d e s Réformes en
                    élaboration.</p>
                <p>N o u s ne dirons certainement point avec</p>
                <p>S a a d Pacha Zagloul (discours prononcé à la Société d'Economie Politique le 8 F
                    é vrier</p>
                <p>1919) q u e parce qu'il existe déjà un Code Pénal Egyptien, il n'était pas
                    nécessaire d'en élaborer un nouveau. Le seul fait qu'un Code Pénal unique doit
                    être appelé à régir l'ensemble d e s habitants d e l'Egypte, suffit à lui seul à
                    faire ressortir la nécessité d'une refonte des dispositions répressives
                    actuelles (*).</p>
                <p>Mais peut-être eût-il mieux valu, pour q u e les légistes et les justiciables
                    fussent mieux en mesure d'apprécier et de discuter un projet d e Code Pénal, q u
                    e celui-ci f u t accompagné d'un projet d e Code d'Instruction</p>
                <p>Criminelle. Il est évident, en effet,</p>
                <p>que les mérites ou les dangers d'une loi de fond ne peuvent parfaitement
                    ressortir q u e si l'on connaît la façon dont cette loi sera appliquée. E t il
                    est aussi délicat d'examiner ou de discuter un Code Pénal s a n s l'éclairer p a
                    r la connaissance d u</p>
                <p>Code d'Instruction Criminelle, qu'il le serait d e s e prononcer s u r le C o d e
                    Civil s a n s connaître le Code de Procédure.</p>
                <p>Les observations q u e suscite la lecture du projet d e Code Pénal sont donc f o
                    r c é m e n t incomplètes à défaut de ce critérium indispensable: la
                    connaissance de la procédure, — c'est-à-dire des garant i e s, — q u e devra
                    comporter l'application des textes de répression.</p>
                <p>Cela dit, hâtons-nous de constater que nous n o u s trouvons en présence d' u
                    n</p>
                <p>(*) L'art. 1 d u nouveau p r o j e t d i t : « L e p r é s e n t Code e s t
                    applicable à t o u s ceux q u i, en Egypte, comme t t e n t l e s inf r a c t i
                    o n s prévue s p a r s e s dispositions ».</p>
                <p>travail des plus sérieux, qui a été le fruit de recherches et de compilations
                    extrêmement consciencieuses, et qui se présente comme l'expression des
                    conceptions les p l u s modernes en matière criminelle.</p>
                <p>Certes, ce., projet d e Code Pénal est loin d'être exempt de défauts: mais c'est
                    précisément pour susciter la critique, qui seule permettra d'aboutir à un texte
                    autant q u e possible irréprochable, q u e la publicité a été donnée a u
                    projet.</p>
                <p>N o u s a v o n s souvent combattu ici le système consistant à mettre les
                    intéressés en présence du fait accompli: n o u s a u rions mauvaise grâce,
                    aujourd'hui q u e la discussion est publiquement ouverte, à nous abstenir d'y
                    prendre part.</p>
                <p>La Société d'Economie .Politique, d e</p>
                <p>Statistique et d e Législation a pris une initiative des plus louables en
                    consacrant de nombreux travaux à l'examen et à la discussion d u projet.
                    D'intéressantes étud e s ont paru déjà, d a n s l'Egypte Contemporaine, s u r
                    divers chapitres du projet.</p>
                <p>N o u s n e pouvons ici, bien entendu, aborder en détail l'examen d e s 507
                    articles du projet. Quelques observations, d'ordre p l u s général, apporteront
                    cependant une modeste contribution à l'œuvre commune.</p>
                <p>Il nous faut dire très franchement, d è s l'abord, que nous ne partageons point
                    l'avis des auteurs du projet sur les avantages des définitions préalables,
                    avantages q u e l'exposé des motifs considère comme</p>
                <p>« très apparents » et d é nature « à éluci-</p>
                <p>« der un grand nombre de difficultés et à « éviter plusieurs répétitions ».</p>
                <p>Dans une loi, la définition ne doit a p paraître qu'à l'occasion de la
                    disposition qui la rend nécessaire: à notre sens elle n'a point de raison d'être
                    par elle seule.</p>
                <p>Encore moins doit-elle faire l'objet d'un groupement artificiel.</p>
                <p>Vouloir réunir dans un chapitre spécial d e s « explications et définitions »,
                    comme il a été fait dans le chapitre II d u projet, c'est d'abord être
                    forcément'incomplet, et c'est ensuite courir le risque, soit de dire d e s
                    choses inutiles (*), soit de détourner</p>
                <p>(*) N o u s a v o n s v u avec plaisir disparaître, d u p r o j e t actuellement
                    en discussion, l'ancien article 9, q u i avait f a i t l a joie d e s p ê c h e
                    u r s d e perles, e n a p p r e n a n t à ceux q u i l'ignoraient q u e « le m o
                    t femme désigne une personne d u s e x e féminin d e n ' i m p o r t e quel â g
                    e ». •</p>
                <p>certaines expressions de leur s e n s normal et nécessaire, comme à l'art. 2 où
                    le mot</p>
                <p>« écrit » (writing) est étendu à d e s « grav u r e s » ou à d e s «
                    photographies » . Un tel procédé permettra peut-être des économies de mots dans
                    plusieurs autres articles, mais apparaît en tout cas com me tout à fait
                    contraire à l'esprit même de la langue, ce qui est pour le moins d a n
                    gereux.</p>
                <p>N e n o u s attardons donc p a s à ces définitions, et ne suivons p a s davantage
                    les ironistes qui o n t voulu uniquement chercher, d a n s tout le corps d u
                    projet, des étonnements faciles d u s à quelques rédactions certainement hâtives
                    (qu'on peut s'étonner cependant d e n'avoir p a s v u disparaître du nouveau
                    texte), tel cet article 331 qui prévoit et puuit les « r a p -</p>
                <p>« ports s e x u e l s hors mariage avec u n</p>
                <p>« enfant de l'un ou l'autre sexe».</p>
                <p>Il y a certáinement dans le projet autre chose q u e ces inconséquences.</p>
                <p>*</p>
                <p>* #</p>
                <p>Il n'aurait pas été difficile de d e v i n e r,, alors même q u e ses rédacteurs
                    n'auraient point e u la franchise de n o u s l'avouer, q u e le projet d e Code
                    Pénal a été rédigé en anglais et q u e le texte français n'est qu'une
                    traduction.</p>
                <p>Et comme il est très difficile au traducteur d'un texte de loi de prendre d e s
                    libertés en v u e de mieux adapter sa rédaction a u génie de la langue en
                    laquelle il écrit, force lui est, pour ne point devenir traditore, de suivre
                    très scrupuleusement l'ordre même d u texte sur lequel il travaille, d'adopter
                    une tournure encombrante ou d'employer des expressions parfois inutiles.</p>
                <p>On n e saurait donc faire aucun reproche a u traducteur français, si sa phr ase s
                    e présente souvent comme lourde ou alam-</p>
                <p>b i q u é e : il ne pouvait.en être autrement d a n s u n e traduction dont le
                    premier mérite devait être la sincérité.</p>
                <p>Mais alors, puisque le projet a été conçu et rédigé en anglais, il est peut-être
                    hardi de la part de ses traducteurs d'espérer</p>
                <p>(voir l'introduction à l'exposé des motifs)</p>
                <p>« que les d e u x textes puissent être consi-</p>
                <p>« dérés comme complémentaires l'un d e</p>
                <p>« l'autre et q u e le texte français puisse</p>
                <p>« rendre plus clairs des mots o u d e s</p>
                <pb n="134" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>« p h r a s e s qui pourraient paraître o b s c u r s</p>
                <p>« d a n s le texte anglais ».</p>
                <p>N'est-il donc p a s possible, au moins d a n s u n e certaine mesure, d e pallier
                    aux inconvénients d'une législation nécessairement b i l i n g u e ?</p>
                <p>Le seul moyen logique de procéder serait de refondre entièrement le texte
                    français, en prenant pour b a s e d e travail l a traduction existante, mais en
                    faisant complètement abstraction du texte anglais.</p>
                <p>L'on aboutirait ainsi à un texte français indépendant et susceptible d e s e
                    suffire p a r lui seul. Cette première partie d u travail étant accomplie, la
                    seconde partie consisterait à reprendre le texte anglais et à essayer de le
                    mettre en harmonie avec le nouveau texte français, bien entendu s a n s rien
                    changer à son s e n s ou à s a portée.</p>
                <p>Bref, p a r u n e série de concessions m u tuelles, les d e u x textes pourraient
                    être ainsi corrects l'un et l'autre, tout en exprim a n t exactement u n e
                    disposition unique e t s a n s qu'il soit p l u s nécessaire d e rechercher dans
                    la traduction le s e n s d e l'original ou vice-versa.</p>
                <p>Cette même remarque et ce même procédé pourraient être appliqués pour les projets
                    d e loi conçus et rédigés d'abord en français et ayant fait ensuite l'objet
                    d'une traduction anglaise, comme c'est le c a s pour d'autres t r a v a u x d e
                    l'ancienne</p>
                <p>Commission d e s Capitulations, ou d e s e s</p>
                <p>Sous-Commissions.</p>
                <p>Certes une telle mise à point nécessiterait un travail considérable, mais c e
                    n'est point a u moment où l'on cherche à refond r e la législation existante e n
                    v u e d'un progrès, q u e l'on pourrait s e permettre de négliger la première
                    condition et la première qualité de toute l o i : la clarté, laquelle d é p e n
                    d étroitement de la perfection de la rédaction.</p>
                <p>O n s e souvient^de la controverse entre le Barreau Mixte, qui affirme (*) q u e
                    certaines expresssions et certains principes juridiques français (ou plutôt
                    latins) n e seraient point susceptibles d'être e x p r i m é s en anglais, et
                    Sir William Brunyate, qui formulait u n a v i s contraire (*). Mais puisque, p a
                    r la force des choses, u n e législation unique doit être appelée en Egypte à
                    revêtir u n e f o r m e bilingue, le seul moyen d'arriver à un résultat
                    satisfaisant est d'éviter en principe des rédactions invariables en français ou
                    en anglais, et p a r conséquent toute traduction p u r e et simple, e t
                    d'adopter plutôt u n système de rédaction simultanée et concurrente, tel celui
                    que nous v e n o n s d'envisager plus h a u t (*).</p>
                <p>N o u s voici loin du Code Pénal. II est t e m p s d'y revenir pour en signaler
                    quelq u e s innovations particulièrement intéressantes."</p>
                <p>(A suivre). MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
                <note place="bottom">(*) Voir l e « Mémoire du Barreau Mixte », Gaz., IX, Îi. 22,
                    note I et « Le Point de Vue du Barreau », Gaz. X, p . 37.</note>
                <note place="bottom">(•) V. Gaz.t IX, p p . 35 et 36.</note>
            </div>
            <div type="section">
                <head>NOTES DE DROIT INTERNATIONAL</head>
                <p>A Propos de la Législation stir le Travail.</p>
                <p>La Conférence Internationale du Travail, de Washington. x</p>
                <p>Il n'est sans doute point trop tard, — au moment où d e tous côtés les
                    travailleurs égyptiens réclament avec une si légitime insistance la promulgation
                    d e lois sur le travail,— pour résumer les résultats réalisés par la -
                    Conférence Internationale tenue à Washington en Novembre dernier, en conformité
                    des prévisions du Traité d e Versailles du 29 Juin 1919, dont la XIIIe partie
                    contenait les considérations suivantes :</p>
                <p>Attendu que la Société d e s Nations a pour b u t d'établir la p a i x
                    universelle, e t qu'une telle p a i x ne peut être f o n d é e q u e s u r la b
                    a s e d e la justice sociale :</p>
                <p>Attendu qu'il existe des conditions de travail impliquant pour un grand n o m b r
                    e d e personne s l'injustice, la misère et l e s privations, c e q u i e n g e n
                    d r e u n tel mécontentement q u e la paix e t l'harmonie universelles sont mis
                    e n d a n g e r e t attendu qu'il est urgent d'améliorer c e s condit i o n s :
                    par exemple, en c e qui concerne la réglementation d e s h e u r e s d e
                    travail, la fixation d'une d u r é e m a x i m a d e la j o u r n é e e t d e l
                    a s e m a i n e d e travail, l e recrutement d e l a m a i n - d'œ u v r e, la
                    lutte contre le c h ô m a g e, la garantie d'un salaire assurant d e s
                    conditions d'existence convenables, la protection des ouvriers contre l e s m a
                    l a d i e s générales o u professionnelles e t l e s accidents résultant d u
                    travail, la protection des enfants, d e s adolescents e t d e s f e m m e s, . l
                    e s pensions de vieillesse et d'invalidité, la d é f e n s e d e s intérêt s
                    -</p>
                <p>d e s travailleurs occupés à l'étranger, l'affirmation d u principe de la liberté
                    syndicale, l'o r g a nisation d e l'e n s e i g n e m e n t professionnel et
                    technique et autres m e s u r e s analogues.</p>
                <p>Attendu que la non adoption p a r u n e nation quelconque d'un régime réellement
                    humain fait obstacle aux efforts des autres nations d é s i r e u s e s d'a m é
                    l i o r e r le s o r t d e s travailleurs d a n s l e u r s p r o p r e s p a y
                    s .</p>
                <p>Nous empruntons au Journal des Débats cet intéressant compte rendu de la
                    Conférence d e Washington, tenue « sous l'égide</p>
                <p>« d e la Société des Nations avant même que</p>
                <p>« celle-ci soit entrée en existence », et alors que « l'hôte qui l'avait invitée
                    sur son sol</p>
                <p>« n'a pu l'accueillir ni participer à ses tra-</p>
                <p>« vaux ».</p>
                <p>L'ordre du jour de la Conférence ne comprenait qu'un seul sujet brûlant : la
                    journée de huit heures. Toutes les autres causes d e l'agitation sociale
                    actuelle (salaire minimum, préavis ou référendum avant les grèves,
                    reconnaissance obligatoire des associations ouvrières) avaient été
                    intentionnellement laissées d e côté. La vie chère ne figurait dans la liste q u
                    ' à une place secondaire, à propos de ses causes, et non pour ses répercussions
                    sur la rétribution du travail, Celle-ci incluait par contre les questions
                    suivantes:</p>
                <p>âge minimum pour le travail des enfants, travail féminin de nuit, réglementation
                    des industries insalubres, protection des femmes au moment de la maternité,
                    réglementation d e l'émigration ouvrière et organisation de la lutte contre le
                    chômage.</p>
                <p>La préoccupation visible des auteurs d u traité de paix avait été d'éviter les
                    sujets dangereux et de réduire au minimum le risque de heurts entre les délégués
                    patronaux:</p>
                <p>et ouvriers. Ce souci était sage, car l'avenir de la Conférence eût été gravement
                    compromis si elle avait dû s e séparer sans être d'accord; mais il a beaucoup
                    restreint le champ d'action des délégués.</p>
                <p>11 l'a diminué d'autant plus que la plupart des questions retenues faisaient d é
                    j à l'objet de mesures législatives dans quelques-uns des Etats participants. Le
                    problème à r é s o u dre pour chacune était ainsi, moins de lui trouver une
                    solution, que d'unifier ces solu-, tions déjà existantes, par un compromis,
                    international acceptable par tous.</p>
                <p>L'énumération des décisions finales de la Conférence fera voir dans quelle mesure
                    celle-ci y a réussi.</p>
                <p>Sur la question des huit heures, après d e longs débats, plusieurs fois déclarés
                    clos et:</p>
                <p>plusieurs fois réouverts, la Conférence s'e s t prononcée en faveur de leur
                    application intégrale, dans tous les pays, à toutes les.</p>
                <p>professions, travailleurs agricoles y compris, mais avec une possibilité
                    d'exception pour les industries saisonnières. Cette décision a été prise en
                    pleine approbation de tous les délégués ouvriers ou gouvernementaux, et malgré
                    l'opposition d'une partie seulement des délégations patronales. Elle avait été
                    plus particulièrement combattue par le délég u é des patrons français, M.
                    Guérin, qui</p>
                <p>.avait demandé une exception temporaire pour les pays, comme la France, que la
                    guerre a particulièrement éprouvés, qui ont à relever d'immenses ruines et un
                    besoin impérieux de produire pour restaurer leur crédit. La C o n férence a
                    repoussé ce point de vue, mais, sur la demande des délégués officiels japonais,
                    et en considération du fait que la journée de travail est encore actuellement d
                    e 11 heures dans beaucoup d'industries, nipponnes, elle autorisa le Japon à
                    n'appliquer momentanément que la journée de 9 h .</p>
                <p>et demie.</p>
                <p>Le débat sur le travail de nuit des femmes et des adolescents s e termina par un
                    v œ u en faveur de son interdiction absolue-</p>
                <p>pour les femmes et les adolescents de moins.</p>
                <p>d e 18 ans.</p>
                <p>Le cas particulier des « veillées » dans, l'industrie de la couture n'a point
                    obtenu d'exception. Devra être considéré comme travail de nuit tout travail
                    prolongé après</p>
                <p>10 heures du soir.</p>
                <p>Sur le travail dans les industries insalubres, la Conférence a admis l'utilité de
                    r e n forcer les précautions sanitaires imposées par la Conférence d e Berne,
                    mais, manquant de spécialistes, elle a décidé de renvoyer la détermination des
                    nouvelles mesures à prendre à s a prochaine cession.</p>
                <p>Le problème d e l'émigration ouvrière a.</p>
                <p>fait l'objet d'un renvoi analogue. Cette q u e s tion, mettant directement en
                    cause les m e sures restrictives que plusieurs pays ont adoptées récemment, ou
                    ont actuellement à l'étude, il apparut qu'elle ne pouvait pas.</p>
                <p>être traitée maintenant sans risques de complications internationales, et cet
                    ajournement a été, en fait, un enterrement.</p>
                <p>Le renvoi à la Socité d e s Nations, « pour</p>
                <p>« étude et pour solution», d e la question du chômage et de celle de la
                    répartition des matières premières a une signification différente. La Conférence
                    n'a point entendu s'en désintéresser, mais elle manquait de temps pour les
                    traiter, et, pour tout dire, le-</p>
                <p>débat montra que c e s questions avaient é t é insuffisamment examinées.</p>
                <pb n="135" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>L e débat sur la protection des ouvrières</p>
                <p>3u moment de la maternité, qui paraissait</p>
                <p>d'abord devoir être a s s e z terne, a abouti à une décision qui sera
                    probablement la plus commentée de toutes celles de la Conférence.</p>
                <p>Elle a, en tout cas, d e quoi réjouir t o u s l e s apôtres de la cause de la
                    repopulation, et</p>
                <p>M. l e professeur Pinard n'apprendra pas sans surprise q u e c e sont les
                    arguments qu'il a</p>
                <p>maintes fois e x p o s é s pour en réclamer l'adoption qui ont e n l e v é c e v
                    o t e, après qu'ils</p>
                <p>eurent p a s s é par l a bouche d'un orateur syndicaliste. La Conférence s'est
                    prononcée pour un c o n g é p a y é de la mère pendant l e s s i x semaines
                    suivant l'accouchement, s o n salaire pendant toute cette période de vant être
                    remboursé à s o n employeur par l'Etat.</p>
                <p>L a question du travail des enfants donna lieu aussi à un débat fort intéressant,
                    l a</p>
                <p>question d e l'unification des conditions de travail entre les pays européens et
                    l e s pays d'Extrême-Orient (Chine, Inde et lapon)</p>
                <p>s'étant p o s é e à s o n propos. La Conférence a d é c i d é d e préconiser
                    l'interdiction du travail industriel des enfants â g é s d e moins d e quatorze
                    ans, e n Europe, en A s i e et e n</p>
                <p>Afrique, c e t â g e minimum étant abaissé à d o u z e a n s pour l'Inde, l e
                    Siam, la Chine et l e lapon. A s s e z curieusement, le c a s d e s colonies
                    françaises indo-chinoises semble n e p a s avoir été examiné. L'adhésion d e s d
                    é l é g u é s japonais à c e s propositions a paru particulièrement
                    intéressante, le Japon ayant toujours fait bande à part, dans le p a s s é, pour
                    c e s questions. On peut ainsi entrevoir une possibilité d'extension du régtrne
                    du travail européen dans le pays du Soleil Levant, mais il ne faut point
                    cependant aller au delà d'unespoir: l a c h ó s e n'est pas encore réalisée.</p>
                <p>Cette dernière remarque n o u s amène à la question d e l'efficacité d e s
                    décisions de la Conférence e t d e s mesures prises par celle-ci pour s e
                    prolonger s o u s l a forme d'un organisme permanent.</p>
                <p>Il doit être pris garde que l e s décisions de la Conférence ne s o n t p a s
                    opérantes par elles-mêmes, et qu'elles ne lient point directement les pays
                    participants. Officiellement c e s décisions sont de simples</p>
                <p>« recommandations », qui doivent être transmises aux nations adhérentes «
                    pour</p>
                <p>« traduction par celles-ci en textes législatifs</p>
                <p>« après adaptation aux u s a g e s particuliers l o c a u x ».</p>
                <p>S i x t e x t e s d e conventions, groupant l e s différentes décisions d e
                    Washington, v o n t être terminés et transmis aux 4 0 Etats ayant d o n n é leur
                    adhésion théorique à la Conférence.</p>
                <p>Mais il reste à voir c e q u e ceux-ci en feront et s o u s quelle forme il
                    tiendront leur engagement « d e l e s prendre en c o n s i dération</p>
                <p>» . C'est seulement ensuite q u e l'efficacité pratique de la Conférence pourra
                    être affirmée.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>171. - Affectation hypothécaire</p>
                        <p>,prise postérieurement à la transcription</p>
                        <p>-d'un commandement immobilier. — Validité.</p>
                        <p>L'art. 6 0 8 C. Proc., q u i d i s p o s e q u e l e</p>
                        <p>débiteur ne peut, à partir du j o u r d e l a transcription' d u c o m m
                            a n d e m e n t, aliéner les immeubles c o m p r i s d a n s le c o m m
                            a n d e m e n t, é t a n t u n e disposition q u i é d i c t é u n e d é
                            c h é a n c e, n e saurait être é t e n d u p a r interprétation o u a n
                            a l o g i e à d e s c a s différ e n t s d e c e u x qu'il v i s e e x p
                            r e s s é m e n t .</p>
                        <p>L a transcription d u c o m m a n d e m e n t i m m o bilier ne porte p a
                            s atteinte à une c o n s t i tution d'hypothèque et à une affectation h
                            y p o t h é c a i r e ultérieures, q u i primeront l e</p>
                        <p>créancier pour suivant chirographaire, s i celui-ci n'a p o i n t pris l
                            a précaution de transcrire une affectation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Mansourah. Prés. M. C. Vryakos, 25 Mars 1920. • Haï.n Yabès e
                            figli c. Crédit Foncier Egyptien et autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La t h è s e contraire a été récemment adoptée par d e u x arrêts
                            de la 3mB Chambre de la Cour ( 1 9 Novembre 1918, Gaz.,</p>
                        <p>IX, 42-53, et 2 Juin 1919, üaz., IX, 179-303).</p>
                        <p>Mais il n o u s semble que le Tribunal Civil</p>
                        <p>de Mansourah répond victorieusement aux arguments émis par c e s d e u x
                            arrêts, et l a logique rigoureuse du jugement rapporté aurait s a n s
                            doute pu entraîner la Cour à revenir sur sa jurisprudence, si, dans
                            l'esp è c e, cette décision n'avait déjà convaincu l e s parties, qui,
                            croyons-nous, ont elles-</p>
                        <p>même s acquiescé déjà.</p>
                        <p>L e jugement expose :</p>
                        <p>...Attendu enfin q u e Haïm Yabès e Figli ont</p>
                        <p>également contredit au règlement provisoire en tant que c e règlement les
                            a colloqiiés à titre simplement chirographaire pour leur créance
                            résultant d e l'affectation hypothécaire par eux transcrite le 25 Mars
                            1918; qu'ils soutiennent qu'ils doivent être colloqués au rang de la
                            dite affectation, bien q u e s a transcription soit postérieure à celle
                            du commandement immobilier;</p>
                        <p>Attendu que, s a n s méconnaître la valeur des arguments qui militent en
                            faveur d e la thèse</p>
                        <p> contraire aux prétentions des contredisants, ce</p>
                        <p>Tribunal e s t d'opinion que l e contredit de Haïm</p>
                        <p>Yabès e Figli est bien fondé et doit être bien accueilli;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que c'est en s e basant sur '</p>
                        <p>l'article 608 du Code de Procédure que le règlement provisoire attaqué a
                            refusé de reconnaître la validité d e l'affectation hypothécaire des
                            contredisants</p>
                        <p>; que ce texte établit que le débiteur, à partir de la date de la
                            transcription du commandement, ne pourra aliéner les immeubles indiqués
                            dans le commandement à peine de nullité qui n'aura pas besoin d'être
                            prononcée, mais que toutefois l'aliénation ainsi consentie pourra sortir
                            à effet si l'acquéreur s e conforme aux dispositions du paragraphe 2 d e
                            l'article en question;</p>
                        <p>Attendu qu'il est tout d'abord à considérer q u e le texte en discussion
                            est, dans sa lettre, incompatible avec l'application qu'en a fait le
                            règlement provisoire à l'affectation hypothécaire;</p>
                        <p>que le mot « aliéner » dont s'est servi le législateur ne se réfère qu'à
                            une transmission totale ou partielle d e l'immeuble qui fait l'objet des
                            poursuites, comportant mutation ou démembrement du droit de propriété
                            (Marcotti, Expropriation forcée,Tome I, N° 262j; que le paragraphe 2 du
                            même article 608, en énonçant les formalités à la suite desquelles
                            l'aliénation ainsi consentie pourra quand même sortir à effet, dit que «
                            l'acquéreur»</p>
                        <p>pourra les accomplir; qu'il en résulte q u e le législateur n'a visé
                            expressément que les aliénations proprement dites et que, dans sa
                            lettre, le texte en discussion est contraire à l'interprétation qu'en" a
                            ^donnée le règlement provisoire; que s'agissânt en la matière d'une
                            disposition édictant une déchéance, il est de jurisprudence que cette
                            disposition est de droit strict et qu'elle ne saurait être étendue par
                            interprétation ou analogie à d e s cas différents de ceux qu'elle vise
                            expressément;</p>
                        <p>Attendu d'autre part que l'esprit du texte en discussion est, d'après
                            l'opinon d u Tribunal . d e protéger la procédure du poursuivant et non
                            son.</p>
                        <p>droit; que c'est l'aliénation et non la constitution d'hypothèque qui s e
                            trouve visée par l'article en question, parce qu'elle entrave la saisie
                            immobilière, et qu'elle éterniserait les poursuites en cas de mutations
                            successives</p>
                        <p>(Arrêt du 16 Avril 1891, Bull., 111, p. 311); que cette intention du
                            législateur paraît résulter clairement de la disposition finale du
                            paragraphe 1er d e l'article 608 qui-serait autrement difficilement
                            explicable, puisqu'il ne s'agit p a s e n l'occurrence d'une nullité
                            absolue, mais d'une inoppo-</p>
                        <p>sabilité relative (Arrêt du 2 Juin 1919, Gaz., IX, p . 179); que cette
                            disposition s e concilie au contraire parfaitement avec la thèse des
                            contredisants en favorisant la rapidité des poursuites qu'elle libère
                            ainsi d e s lenteurs et des entraves q u e le. débiteur ou les ayants
                            droit successifs d e ce dernier (article 697 du Code Civil) pourraient y
                            apporter ;</p>
                        <p>Attendu, ceci posé, qu'on ne pourrait, pour combattre la thèse du
                            contredit, argumenter de la combinaison d e l'article 682 du Code Civil
                            et de l'art. 608 en examen; qu'en effet, l'art. 682 du Code Civil
                            envisage les personnes qui n'ont pas capacité pour vendre, et étend les
                            effets de cette incapacité à l'hypothèque consentie par elles; qu'on ne
                            saurait par analogie soutenir que l'art. 608 a créé pour le débiteur une
                            incapacité d'aliéner, puisqu'il frappe les actes d'aliénation consentis
                            par ce dernier non d'une nullité proprement dite, mais d'une
                            inopposabilité purement relative au double point des personnes qui
                            peuvent invoquer cette inopposabilité et des circonstances qui peuvent
                            la faire cesser; que cette dernière considération répond, semble-t-il, à
                            l'argument des adversaires d e Haïm Yabès, d'après lequel la
                            transcription du commandement aurait pour effet de fixer la situation
                            juridique des créanciers et de ne pas permettre que cette situation soit
                            à l'avenir modifiée p a r des aliénations ou par des charges
                            nouvelles;</p>
                        <p>Attendu d'autre part qu'il est d'une importance capitale pour
                            l'interprétation du texte en examen de considérer que l'art. 608 est la
                            reproduction des articles 686 et 688 du Code Français de</p>
                        <p>Procédure, avec la seule différence qu'en France c'est la transcription
                            de la saisie et non celle d u commandement qui est envisauée (Arrêt du 4
                            Décembre 1917, Gaz., VIII, p . 35); qu'en</p>
                        <p>France, la presque unanimité des auteurs, ainsi q u e la jurisprudence de
                            la Cour d e Cassátioti</p>
                        <p>(Arrêt du 6 Novembre 1893, Carpentier, Rép.,</p>
                        <p>V", Saisie Immobilière, N° 743) admettent sans discussion la validité d e
                            l'hypothèque inscrite après la transcription de la saisie; qu'il est
                            décisif à ce point de vue de considérer q u e lors de la discussion du
                            projet de la loi du 2 Juin 1841, les partisans de la thèse adverse
                            tentèrent vainement à diverses reprises de placer l'hypothèque sur le
                            même pied que l'aliénation lorsqu'elle rentre dans le c a s visé p a r
                            l'art. 686 du Code Français; que deux amendements à la loi présentés en
                            ce sens furent successivement repoussés, ce qui indique sans équivoque
                            possible que l'intention du législateur de 1841 était de ne viser que
                            les aliénations proprement dites et de considérer comme parfaitement
                            valables les hypothèques postérieures à la transcription de la saisie
                            (Garçonnet, T o m e IV, p . 650, en note);</p>
                        <p>Attendu que le législateur mixte qui, ainsi que la Cour l'a proclamé dans
                            l'arrêt plus haut cité du 4 Décembre 1917, a reproduit dans son article
                            608 du Code de Procédure les dispositions des articles 686 et 688 du
                            Code Français,</p>
                        <pb n="136" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>n'eût certainement pas manqué, s'il entendait viser les hypothèques aussi
                            bien q u e les aliénations, d e l'énoncer expressément; qu'il eût, si
                            telle était son intention, suivi sans aucun doute l'exemple du
                            législateur belge, qui, à l'article 27 de la loi sur l'expropriation
                            forcée du 15 Août 1854, — correspondant aux articles 686 du Code</p>
                        <p>Français et 608 du Code Mixte — a jugé indispensable d'en faire expressis
                            verbis la déclaration;</p>
                        <p>Et, attendu, dans un ordre d'idées différent, que la validité d'une
                            hypothèque ou d'une affectation hypothécaire transcrite dans ces
                            conditions ne saurait léser, dans l'immense majorité des cas, que les
                            créanciers simplement chirogra-</p>
                        <p>phaires démunis d'une décision de justice consacrant leurs droits,
                            lesquels n'ont certainement pas le droit d e s e prévaloir des
                            dispositions d e l'article 608; que les créanciers inscrits
                            antérieurement à l'inscription nouvelle primeront cette dernière qui,
                            surtout depuis le nouvel article 692 du Code Civil, n e peut porter
                            aucune atteinte à leurs droits; que le poursuivant, ou le créancier
                            ayant signifié des commandements, ont toujours,—</p>
                        <p>si le titre exécutoire dont ils sont porteurs consiste en un jugement, —
                            pris la précaution de transcrire au préalable une affectation
                            hypothécaire et n e méritent p a s d'être protégés contre lés
                            conséquences de leur incurie, s'ils ont négligé de le faire :</p>
                        <p>Attendu que les créanciers que l'inscription ainsi reconnue valable
                            pourrait léser seraient ceux porteurs d'un acte a|hentique de
                            reconnaissance de dette n e leur conférant pas un rang sur les biens en
                            expropriation; que le seul exemple q u e l'on puisse, semble-t-il, en
                            citer, serait celui d'un créancier hypothécaire insuffisamment garanti
                            par les immeubles que grève son inscription .</p>
                        <p>et qui exerce l'action personnelle qui lui appartient à rencontre de son
                            débiteur; qu'il est à considérer tout d'abord que ce créancier
                            possède,</p>
                        <p>— nonobstant l'existence entre ses mains d'un titre exécutoire consacrant
                            déjà sa créance, —</p>
                        <p>le droit d'obtenir jugement de condamnation contre son débiteur aux
                            seules fins d'inscrire affectation hypothécaire sur les biens que son
                            inscription ne grève p a s (Arrêt du 23 Janvier 1919, Bull., XXXI, p.
                            ¡37); qu'il ne paraît pas, d'autre part, puisque le danger qu'il court
                            n'est que le résultat de son imprévoyance, devoir être traité avec plus
                            de faveur que le créancier qui par diligence est arrivé à transcrire
                            une'affecta-</p>
                        <p>tion hypothécaire utile et qui n'a en toute hypothèse rien à s e
                            reprocher; qu'il y a enfin surtout à considérer que le cas ainsi
                            envisagé d'un créancier nanti d'un titre exécutoire qui ne lui confère p
                            a s d e rang est tout à fait exceptionnel et ne s e rencontre que très
                            rarement dans la pratique, de sorte qu'il est certain que le législateur
                            ne peut, en vertu de l'adage lex statuit de eo quod plerumque fit,
                            l'avoir pris en considération</p>
                        <p>; x</p>
                        <p/>
                        <p>Attendu, enfin, que la thèse du contredit ne</p>
                        <p>^paraît pas devoir favoriser le dol du débiteur, ni lui permettré
                            facilement par la création de charges hypothécaires fictives de se
                            réserver une part dans le prix d'adjudication; que ce dol serait au
                            contraire facilité par l'adoption de la thèse adverse; qu'il suffirait,
                            en effet, au-débiteur, dans ce cas, d e s'assurer la complicité de
                            prétendus créanciers aussi importants qu'il lui plairait de les
                            imaginer, et qui, sans même avoir besain d'exposer les frais d'un
                            jugement et d'une affe:tation, se borneraient à agir par voie de simple
                            opposition et obligeraient ainsi le poursuivant non inscrit à concourir
                            avec e u x;</p>
                        <p>Attendu qu'eu égard aux considérations qui précèdent, ceTribunal est
                            d'avis que le contredit est bien fondé et doit être accueilli.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>172. - Appel . — Jugement devenu définitif vis-à-vis du demandeur. —
                            Recevabilité de l'appel formé par un créancier du demandeur, mis en
                            cause en premièie instance.</p>
                        <p>L e créancier inscrit q u i a été m i s en cause par l e propriétaire d e
                            l'immeuble d a n s u n e instance e n dommages-intérêts contre u n tiers
                            pour préjudice c a u s é à l'immeuble et q u i s'e s t joint a u
                            demandeur pour réclamer d e s dommages-intérêts, e s t r e c e v a b l e
                            à attaquer la décision r e n d u e à s o n encontre, alors même q u e le
                            jugement, n o n f r a p p é d'appel par l e s autres p a i t i e s,
                            serait d e v e n u définitif à l'égard de toute s celles - c i .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. P r M. A. d e Souza Larcher , 11 Mars 1920. —
                            Georges e t Joseph H a m a o u i et autres c. Municipalité d'Alexandrie
                            et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que .l'appel de la Raison Sociale Georges et Joseph Hamaoui et d
                            e s Hoirs Chehata</p>
                        <p>Hamaoui contre le jugement du Tribunal Civil d'Alexandrie, en date du 4
                            Février 1919, déclarant la Juridiction Mixte incompétente à statuer sur
                            le litige, porte uniquement s u r cette question de compétence;</p>
                        <p>Attendu que l'action intentée par Hamouda et</p>
                        <p>Dame Khadiga contre la Municipalité d'Alexandrie, tendait à voir faire
                            défense à cette administration d'exécuter une décision du Tanzim,
                            ordonnant la démolition de la façade nord d'une maison dont ils avaient
                            acheté une partie indivise, les demandeurs s e réservant de réclamer des
                            dommages-intérêts de la Municipalité; qu'ils avaient assigné également
                            le Chef-Huissier du Tribunal Indigène et les sieurs Chehata Hamaoui et
                            compagnie, créanciers inscrits sur l'immeuble en question, ainsi que les
                            consorts Abou Zeid contre lesquels la démolition avait élé ordonnée;</p>
                        <p>qu'en l'instance était intervenu un sieur Dorsi, acheteur également d'une
                            partie indivise de la maison; que la démolition ayant été effectuée dans
                            l'entre-temps, les acheteurs de la maison, à savoir les demandeurs et
                            l'intervenant sujets étrangers et les Hamaoui, créanciers inscrits
                            également sujets étrangers, conclurent à ce que la Municipalité soit
                            condamnée à leur payer d e s dommages-intérêts; que le Tribunal retint q
                            u e ces acheteurs, ayant acquis après que la démolition avait été
                            ordonnée contre les propriétaires, sujets indigènes, ne pouvaient avoir
                            plus de droits que leurs vendeurs, et qu'il en était de même pour les
                            créanciers inscrits; qu'ainsi l'élément étranger devant disparaître du
                            litige, celui-</p>
                        <p>ci n'était point de la compétence de la Juridiction Mixte;</p>
                        <p>Attendu que ce jugement, régulièrement signifié à toute s les parties,
                            n'a é t é f r a p p é d'appel que par les consorts Hamaoui; que s'il est
                            ainsi devenu définitif à l'égard de toutes les autres parties, cela
                            n'enlève pas aux appelants actuels, qui ont exercé leur recours dans les
                            délais' légaux, le droit d'attaquer la décision rendue à leur
                            encontre;</p>
                        <p>car étant partie en cause, ils étaient recevables à s e joindrè aux
                            conclusions d e s demandeurs et à réclamer, comme eux, d e s
                            dommages-intérêts de la Municipalité à raison du prétendu préjudice
                            qu'ils auraient subi par le fait de la démolition et, par suite, la
                            décision rendue leur faisant prétendument grief, ils sont recevables à
                            en relever appel;</p>
                        <p>Et attendu que pour la solution de la question de compétence, en ce qui
                            concerne les appelants actuels, qui sont créanciers inscrits avant toute
                            décision du Tanzim, il ne s'agit pas de rechercher s'ils peuvent ou non
                            avoir plus d e droits que leurs débiteurs hypothécaires et si la
                            Municipalité peut ou non avoir encouru à leur égard une responsabilité
                            quelconque à raison de la démolition d'une partie de l'immeuble; que
                            c'est là le fond même du litige qui ne pourra être examiné qu'après que
                            la question d e compétence aura été résolue; .</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas douteux, qu'aux termes d e l'art. 9 R. O. J.,
                            c'est la Juridiction Mixte seule qui est compétente pour statuer sur la
                            demande d e s appelants, puisque la nationalité persane de deux d'entre
                            eux est suffisamment justifiée par les certificats consulaires versés au
                            dossier; que le jugement dont appel doit donc être infirmé;</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>173. — A v o c a t . — Honoraires. — Contestation du droit à la taxe,
                            fotmée par voie-</p>
                        <p>d'opposition.</p>
                        <p>L a t a x e d u J u g e a pour seul but défaire la liquidation d e s d é
                            p e n s e x t r a j u d i c i a i r e s o u h o n o r a i r e s d u s à
                            l'avocat, et,, e n principe, l'opposition dont e l l e e s t l'objet ne
                            peut porter q u e s u r l'évaluation, faite par l e J u g e taxateur, d
                            e c e qu'il a-, cru être la juste rémunération d u travail f o u r n i;
                            la t a x e n e préjuge pas la question:</p>
                        <p>de savoir si l e s h o n o r a i r e s o n t é t é o u n o n p a y é s, q
                            u e s t i o n q u i doit être tranchée par le J u g e d u f o n d, a u q
                            u e l e l l e est soumise-</p>
                        <p>ultérieurement par la voie d e l'o p p o s i t i o a à c o m m a n d e m
                            e n t .</p>
                        <p>C e p e n d a n t, lorsque l'opposant c o n t e s t e l e droit à . l a t
                            a x e lui-même, soutient qu'il n'est p a s d û d'honoraires e t s o u l
                            è v e ainsi, u n e exception d'irrecevabilité de la d e m a n d e d e t
                            a x e, l a q u e l l e d o i t être j u g é e p r é a l a b l e m e n t
                            a u f o n d, il ne serait p a s .</p>
                        <p>l o g i q u e d e faire s t a t u e r d'abord s u r l e quantum des
                            honoraires, et d e r e n v o y e r l'o p p o s a n t d e v a n t le J u
                            g e d u f o n d q u i d e v r a décider peut-être qu'il n'en e s t d û a
                            u c u n ; c e serait là u n circuit inutile d'a c tion</p>
                        <p>: il y a donc lieu d'e x a m i n e r s i l'opposition, b a s é e s u r c
                            e motif, e s t f o n d é e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 3 Mai 1920. — C o m p t o i
                            r Financier e t C o m m e r c i a l d'Egypte c. M* Ch D...)-</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>174. - Bail l e u r . — Droit d'appel contre un jugement rejetant la
                            revendication de son locataire sur les récoltes des terrains loués.</p>
                        <p>L e bailleur e s t recevable, pour s a u v e garder un intérêt propre; à
                            interjeter appel contre un jugement qui a d é b o u t é s o n locataire
                            d e s a r e v e n d i c a t i o n d e s r é c o l t e s p r o d u i t e
                            s sur les terrains l o u é s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 17 Février 1920. — Abdel
                            Ghani Mohamed El Hini c. El Senoussi Hassan Abdel W a h e d et autres )
                            .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>175. - C a h i e r d e s c h a r g e s . — Clause de non garantie. —
                            Inexistence d'une parti er des biens. — Inapplicabilité.</p>
                        <p>L a c l a u s e d e n o n g a r a n l i e i n s é r é e g é n é ralement
                            d a n s l e s c a h i e r s d e s c h a r g e s n e s'a p p l i q u e q
                            u e " d a n s l e s c a s où il y a déficit dans la quantité v e n d u
                            e, mais n o n lorsqu'il y a i n existe n c e a b s o l u e d'une partie
                            c o n s i d é r a b l e d e s b i e n s e x p r o p r i é s, car a l o r
                            s il s'agit d'un e é v i c t i o n et n o n d'un déficit q u i d o n n e
                            droit à la restitution proportionnelle d u p r i x .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>( T r i h . Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. G i r a u d, 17 Février 1920.— C
                            r é d i t Foncier Egyptien c. Mohamed Erf. Osman ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>176. - Cassation . — Publicité de l'audience. — Omission des formalités
                            de l'art. 136 Code Instr. Cr. — Interrogatoire des témoins par le
                            Président.—Irrégularité.</p>
                        <p>I. - E n d e h o r s d e la publicité d e l'aud i e n c e, l'o m i s s i
                            o n d e s autres formalités d e l'art. 1 3 6 Code Instr. Cr. n'entraîne
                            p a s l a nullité d u jugement, pour autant qu'il n'y aurait p a s e u d
                            e réclamation.</p>
                        <p>II. -P o u r constituer une irrégularité d o n n a n t ouverture à c a s
                            s a t i o n, l'interrog a t o i r e d e s témoins par l e P r é s i d e
                            n t avant</p>
                        <pb n="1 3 7" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> l e s parties d o i t avoir été fait a u m é p r i s d e</p>
                        <p>'réquisitions f o r m e l l e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. s t a t . en C a s s . Prés. M. A. d e</p>
                        <p>"Sûuza Larcher, I l Mars 1920. — Bassili Attia Azar c. Ministère</p>
                        <p>Public)'.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — C o m m e o n v a le voir par l'arrêt rapporté, le pourvoi en
                            cassation a été rejeté dans cette espèce nonobstant la reconnaissance
                            par le Ministère Public lui-même</p>
                        <p>de l'irrégularité invoquée (interrogatoire des témoins contrairement aux
                            formes tracées par l'art. 136 Code Instr. Cr.). Quant aux motifs d e
                            l'arrêt, n o u s a v o n s e s s a y é, dans</p>
                        <p>1e sommaire qui précède, d'e n tirer le plus scrupuleusement possible l e
                            s e n s réel.</p>
                        <p>L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le pourvoi en cassation d e Bassili</p>
                        <p>Attia Azar est basé s u r les moyens suivants:</p>
                        <p>-« L'irrégularité de la procédure, par l e fait que,</p>
                        <p>lors d e l'instruction à l'audience, les témoins étaient interr.ogés
                            d'abord par le Président du Tribunal et non par les parties,
                            contrairement aux dispositions de la loi (art. ¡136, 142 C. I. C.).;</p>
                        <p>&lt;la nullité du jugement... ».</p>
                        <p>Omissis.</p>
                        <p>Attendu que, quant au premier moyen, le Minis-</p>
                        <p>1ère Public a estimé devoir se rallier aux conclusions dudemandeur en
                            cassation pour les motifs suivants: « Le droit pour les parties
                            d'interroger</p>
                        <p>« librement elles-mêmes les témoins devant nos</p>
                        <p>« Tribunaux de jugement, droit clairement et</p>
                        <p>« formellement inscrit dans le texte d e l'art. 136</p>
                        <p>« d e notre Code d'Instruction Criminelle qui</p>
                        <p>« d i s p o s e : « que les questions seront posées</p>
                        <p>« d'abord par la partie qui aura produit les</p>
                        <p>-« témoins, ensuite par les autres parties succes-</p>
                        <p>« sivement », et qui réserve plus bas la « faculté</p>
                        <p>-« pour le Président de poser d'office les ques-</p>
                        <p>« tions qu'il avisera », et dont la rédaction diffère</p>
                        <p>« essentiellement de celle de l'article 153 corres-</p>
                        <p>« pondant du Code d'Instruction Criminelle</p>
                        <p>« Français, constitue un droit qui faisait partie</p>
                        <p>« des garanties fondamentales dont le Gouver-</p>
                        <p>nement Egyptien offrait d'entourer l'exercice</p>
                        <p>« du droit qu'il demandait aux Puissances lors</p>
                        <p>« d e l'institution des Tribunaux de la Réforme</p>
                        <p>« pour l'octroi de la compétence pénale;</p>
                        <p>« Dans la note présentée p a r Nubar Pacha à -« la Commission des
                            Délégués des représentants</p>
                        <p>« d e s Puissances réunies à Constantinople en</p>
                        <p>« l'année I873, cette garantie inscrite déjà dans</p>
                        <p>« le projet du Code d'Instruction Criminelle a</p>
                        <p>» été formulée en ces termes : « que ¡es témoins</p>
                        <p>« seront interrogés librement par les parties elles-</p>
                        <p>« mêmes ». E t dans le rapport de la Commission</p>
                        <p>-« d e s Délégués des Puissances il a été pris acte</p>
                        <p>« d e s propositions d u Gouvernement Egyptien</p>
                        <p>-« en ces termes : « en ce qui concerne les débats,</p>
                        <p>« la Commission a approuvé les garanties qui se</p>
                        <p>-« trouvent dans le Code d'Instruction Criminelle</p>
                        <p>« Egyptien et qui paraissent aussi larges que possi-</p>
                        <p>-« ble (§ 4 de la section II).</p>
                        <p>« L'argument tiré de la rédaction du texte de</p>
                        <p>« l'article 136 du notre Code d'Instruction Crimi-</p>
                        <p> « nelle, joint aux énonciations des travaux pré-</p>
                        <p>-X paratqires, établit sans" doute, que sur cette</p>
                        <p>« question de la preuve en matière pénale l e</p>
                        <p>« législateur égyptien a entendu adopter le sys-</p>
                        <p>« tème des preuves des organisations sociales</p>
                        <p>« où règne, la démocratie, système où domine</p>
                        <p>« la forme d e l'accusation privée, où les débats</p>
                        <p>« criminels sont oraux et publics, et où les ma-</p>
                        <p>« gistrats, juges impassibles, n'ont d'autre mis-</p>
                        <p>« sion que d'apprécier équitablement et suivant</p>
                        <p>« leur conscience les preuves offertes et rappor-</p>
                        <p>« tées par chacune des parties, sans pouvoir</p>
                        <p>« intervenir d'une manière active aux débats sur</p>
                        <p>« la preuve qui s'agitent devant eux. C'est le</p>
                        <p>«système suivi en Angleterre, connu sous le</p>
                        <p>« nom de cross-examination (contre-examen) qui</p>
                        <p>«fournit aux inculpés un puissant moyen d e</p>
                        <p>-« défense, et qui constitue un véritable combat</p>
                        <p>« judiciaire, ou le rôle du magistrat s e limite à -« celui de juge du
                            camp dont l'unique soin est</p>
                        <p>-« d'empêcher les coups inutiles et déloyaux. Au</p>
                        <cb/>
                        <p>« cours de l'interrogatoire des témoins, les seuls</p>
                        <p>« points q u e le Juge puisse être appelé à rësou-</p>
                        <p>&lt; dre sont ceux qui s e rapportent à la question</p>
                        <p>« d e savoir si les questions posées par les par-</p>
                        <p>« ties sont pertinentes ou admissibles » (Voir</p>
                        <p>Dalloz, Rép. Gén., Vo Preuves N08 73 à 86. De</p>
                        <p>Franqueville, Le système Judiciaire de la Grande-</p>
                        <p>Bretagne, T o m e II, page 385 et suiv.);</p>
                        <p>« D'après ce système le Juge ne devra p a s</p>
                        <p>« avoir formé une opinion préconçue, avant les</p>
                        <p>« débats oraux lors du jugement, et devra éviter</p>
                        <p>« d e prendre position dans le débat sur la preuve.</p>
                        <p>« Notre Code lui laisse pourtant la Faculté, après.</p>
                        <p>« interrogatoire des témoins par les parties, de</p>
                        <p>« poser aux témoins toutes questions qu'il avi-</p>
                        <p>« sera pour compléter les éléments fournis et</p>
                        <p>« mieux assurer sa conviction;</p>
                        <p>« Telle est, à notre avis, la juste appréciation</p>
                        <p>« et l'exacte interprétation à donner au texte d e</p>
                        <p>« l'article 136 du Code d'Instruction Criminelle.</p>
                        <p>« Et nous estimons que le défaut d'observation</p>
                        <p>« d e s règles posées par cette disposition légale</p>
                        <p>« constitue une violation à la loi donnant ouver-</p>
                        <p>« ture à Cassation aux termes du N° 4 d e l'arti-</p>
                        <p>« ele 153 du Code d'Instruction Criminelle, texte</p>
                        <p>« nouveau »;</p>
                        <p>Attendu que ce motif du pourvoi a pour base la déclaration suivante du
                            procès-verbal d'a u dience:</p>
                        <p>«Les dépositions de ces témoins ont été</p>
                        <p>« prises sur des questions posées par le Prési-</p>
                        <p>« dent du Tribunal et par toutes les autres par-</p>
                        <p>« ties successivement, la parole ayant été donnée</p>
                        <p>* au prévenu le dernier pour interroger et pour</p>
                        <p>« faire sa déclaration sur chacune de ces dépo-</p>
                        <p>« sitions »;</p>
                        <p>' Attendu tout d'abord que le procès-verbal n'indique d'une manière
                            quelconque que, soit le Ministère Public, soit le prévenu ou son avocat
                            aient demandé au Président du Tribunal l'exacte application d è l'alinéa
                            2 de l'art. 136 C. I. C., pour autant que le dit procès-verbal puisse
                            être interprété comme indiquant que le Président du Tribunal avait
                            toujours été le premier à poser des questions, ce qui n'en résulte p a s
                            d'une manière tout à fait claire et évidente;</p>
                        <p>Que l'absence de toute réquisition à cet égard indique plutôt que, tant
                            le Ministère Public que le prévenu et son avocat n'ont trouvé rien à
                            réclamer au sujet d e l'interrogatoire des témoins et qu'ils ont trouvé
                            qu'il était entouré de toutes les garanties nécessaires à sauvegarder
                            l'intérêt d e la défense;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, qu'il est de jurisprudence:</p>
                        <p>« q u e la nullité édictée par l'art. 136</p>
                        <p>« C. I. C. ne s'attache qu'au défaut de publicité</p>
                        <p>« d e l'audience (arrêt du 12 Avril 1916), la publi-</p>
                        <p>« cité des audiences étant d'ordre public et le</p>
                        <p>« jugement devant toujours déclarer, sous peine</p>
                        <p>« d e nullité, que l'instruction a été faite à l'au-</p>
                        <p>« dience publique »;</p>
                        <p>Qu'en dehors de la publicité de l'audience, l'omission des autres
                            formalités d e l'art. 136</p>
                        <p>n'entraîné pas la nullité du jugement (arrêt 22 Novembre 1916), pour
                            autant qu'il n'y aurait pas eu de réclamation;</p>
                        <p>Que la loi ayant confié au Président du Tribunal Correctionnel un pouvoir discrétionnaire pour décider si les questions à
                            poser à un témoin sont ou non pertinentes, la critique de ce pouvoir ne
                            peut être portée devant la Cour d e Cassation</p>
                        <p>(arrêt 14 Février 1917);</p>
                        <p>Que le Président du Tribunal Correctionnel ayant et devant avoir la
                            direction d e s débats, n e saurait utilement exercer sa mission s'il ne
                            connaît rien d e l'affaire qui s e discute devant l u i; il a donc le
                            droit de prendre communication d u dossier de l'instruction avant
                            l'audience</p>
                        <p>(arrêt 18 Avril 1918);</p>
                        <p>Que l'accomplissement des diverses formalités d e l'art. 136 C. I. C.
                            n'est prescrit, à peine de nullité, qu'en ce qui concerne la publicité d
                            e l'audience; par conséquent le défaut de lecture d'un procès-verbal ne
                            saurait entraîner la nullité d'un jugement que si le Juge refusait de
                            faire cette lecture, malgré la demande du prévenu, portant atteinte à la
                            liberté de la défense (arrêt</p>
                        <p>8 Juin 1904j;</p>
                        <p>Que c'est donc en s e basant sur le N° 4 d e l'art. 153 C. I. C..« s'il y
                            a eu dans l a procédure</p>
                        <p>« une irrégularité ayant influé o u ayant pu influer</p>
                        <p>« sur la décision », que le pourvoi en cassation pourrait s e baser, si
                            une telle irrégularité était invoquée comme portant atteinte à la
                            défense et si le Président n'y faisait pas droit, ce q u e le
                            procès-verbal d'audience devrait mentionner.</p>
                        <p>Par ces motifs:</p>
                        <p>Rejette le pourvoi avec dépens.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>177. - Contravention . — Réparations ordonnées par le Tanzim. —
                            Impossibilité matérielle MI juridique d'exécution.— Propriétaire d'un
                            seul étage d'une maison. —</p>
                        <p>Communistes.</p>
                        <p>L'impossibilité tant matérielle q u e juridique où s'e s t t r o u v é un
                            propriétaire pour e x é c u t e r d e s t r a v a u x o r d o n n é s
                            par l e</p>
                        <p>T a n z i m, — i m p o s s i b i l i t é qui e s t distincte de la q u e
                            s t i o n d e b o n n e o u d e m a u v a i s e foi, — n e permet p o i
                            n t s a c o n d a m n a t i o n pour contravention. T e l e s t l e c a
                            s d u propriétaire d'un étage, qui, n e p o u v a n t e x é c u t e r d
                            e s réparations à c a u s e d e l a r é s i s t a n c e d e s e s c o m
                            m u n i s t e s, a d û pour s u i v r e c e s derniers à c e s f i n s e
                            n justice, e t n'a p u,— à c a u s e d e s lenteurs d u litige, —</p>
                        <p>o b t e n i r l'exécution d e s réparations q u e postérieurement a u
                            procès-verbal d e contravention .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 18 Mars 1920. —
                            Georges Cordahi bey c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>178. - Distribution . — Indemnité de remploi. — Cas où elle ne peut être
                            admise. — Inadmissibilité d'une collocation d'intérêts sur des intérêts.
                            — Intérêts garantis par la transcription du commandement.—</p>
                        <p>Concours d'une créance postérieure à la modification de l'art. 692 Code
                            Civ.</p>
                        <p>avec une inscription régie par les dispositions originaires de ce
                            texte.</p>
                        <p>I. - L e créancier q u i a été c o l i o q u é pour l e s intérêts à 9 %
                            s u r s o n a r g e n t jusqu'a u règlement définitif ne peut p a s être
                            c o l i o q u é é g a l e m e n t pour une indemnité d e r e m p l o i,
                            c e q u i lui ferait t o u c h e r e n réalité plus que l e m a x i m u
                            m a d m i s par la l o i .</p>
                        <p>II. - L a collocation d'intérêts s u r d e s intérêts e s t contraire à
                            la pratique c o n s t a m m e n t s u i v i e .</p>
                        <p>III. - Lorsqu'une inscription h y p o t h é caire r é g i e par l e s d i
                            s p o s i t i o n s originaires d e l'art. 6 9 2 C. Civ. n e s e t r o u
                            v e e n c o n c o u r s qu'avec une créance p o s t é r i e u r e à la p
                            r o m u l g a t i o n d e l a nouvelle l o i, l a première peut
                            bénéficier de celle-ci.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 16 Mars 1920. — Dame
                            Balsam Wissa c. Land Bank of Egyptet autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>179. - Distribution . — Ordre. — Production de créanciers non
                            hypothécaires.—</p>
                        <p>Ordonnance scindant l'ordre et la contribution.</p>
                        <p>— Droit acquis des créanciers non hypothécaires qui ont produit. '</p>
                        <p>L'art. 6 0 0 C. Proc. l a i s s e a u J u g e D é l é g u é a u x D i s t
                            r i b u t i o n s l a faculté de greffer s u r u n e distribution p a r
                            voie d'ordre u n e distribution p a r contribution entre l e s créancier
                            s n o n hypothécaire s s u r la partie d u p r i x restant à la d i s p
                            o s i t i o n d e c e u x - c i .</p>
                        <p>Dans une procédure comme celle de l a distribution, q u i requiert
                            célérité, l a r è g l e d o i t être d'éviter toute s l o n g u e u r s
                            i n u t i l e s; e n conséquence lorsqu'il est certain</p>
                        <pb n="138" rendition="CAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>qu'après la c o l l o c a t i o n d e s créanciers h y p o t h é c a i r
                            e s, il reste un s o l d e d e p r i x à distribuer entre l e s
                            créanciers n o n hypothécaire s qui o n t produit, il est pour c e u x -
                            c i d u p l u s g r a n d intérêt q u e cette distribution entre e u x s
                            e f a s s e aussi t ô t e t p a r l e même règlement p r o v i s o i r e
                            q u e celui q u i s'o c c u p e d e s créanciers h y p o t h é caires, à
                            m o i n s qu'il n'y ait u n e raison l é g i t i m e q u i e m p ê c h e
                            d e liquider la situation d'un c o u p .</p>
                        <p>' E n tout état d e c a u s e, lorsqu'il s e j u s tifie d e n e p r o c
                            é d e r d'abord qu'à la distribution p a r voie d'ordre et de réserver l
                            a distribution'par contribution, les créanciers n o n h y p o t h é c a
                            i r e s q u i o n t produit dans le délai légal en cette procédure, o n
                            t u n droit acquis à c e q u e la distribution a i n s i r é s e r v é e
                            n'ait lieu qu'entre e u x, s a n s qu'y s o i e n t a p p e l é s e n c
                            o r e t o u s autres créancier s p o s s i b l e s d e leur débiteur,
                            créancier s q u i auraient n é g l i g é d e produire en cette p r o c é
                            d u r e o u dont l e s droits ne naîtraient qu'ultérieurement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 5me Ch. Prés. M. Houriet, 6 Avrit 1920 — Crédit
                            Foncier Egyptien c. C t s M a t t a Bey El Dai et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>180. - D o m a i n e public (Preuve de l'incorporation d'un terrain
                            au).—Domaine privé. — Propriété de l'Etat sur les terres non cultivées.
                            — Présomption. — Preuve.</p>
                        <p>I. - L a preuve d e l'incorporation d'une parcelle de terrain a u D o m a
                            i n e public i n c o m b e à l'Etat, e t d o i t résulter, s i n o n d'u
                            n décret o u d'une expropriation, t o u t au moins d'une prise d e p o s
                            s e s s i o n effect i v e s a n s l é s i o n d'aucun droit particulier
                            e t s u f f i s a m m e n t caractérisée pour e x c l u r e tout d o u t
                            e . On ne saurait trouver u n é l é m e n t d'appréciation s u f f i s a
                            n t d a n s l e tracé idéal d'une g a r e avec s e s d é p e n d a n c e
                            s e t dans la p r o x i m i t é d'une parcelle, s o i t d e la g a r e e
                            l l e - même, s o i t d e la voie ferrée, s o i t d e b â t i m e n t s
                            appartenant à l ' A d m i n i s tration.</p>
                        <p>II. - S i, aux termes d e l'art. 8 0 C. Civ., l'Etat e s t l é g a l e m
                            e n t propriétaire des terres n o n c u l t i v é e s, il doit c e p e n
                            d a n t, lorsqu'une construction a été établi e depuis q u i n z e année
                            s s u r u n e parcelle de terrain, prouve r qu'il y a e u n o n u s a g
                            e d e l a c o n s t r u c t i o n p e n d a n t ' c i n q a n n é e s
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me C h . Prés. M. C. Van Ackere, 24 Février
                            1920.—Gouvernement Egyptien c. Vassili Politis).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que le Gouvernement Egyptien prétend q u e la parcelle
                            revendiquée fait partie du domaine public ou tout au moins d u domaine
                            privé d e l'Etat et que la propriété doit lui en être reconnue, dans la
                            première hypothèse, par le seul fait d e l'incorporation de la parcelle
                            dans le domaine public, et dans la seconde hypothèse, à raison de la non
                            production de titres de propriété de la part du défendeur et de la non
                            justification d'une possession utile pour la prescription;</p>
                        <p>Attendu que, dans l'état actuel de la procédure, il ne saurait être
                            retenu que la parcelle a été incorporée dans le domaine public, comme
                            dépendance nécessaire d e la gare de Kotour;</p>
                        <p>qu'on ne saurait contester que la preuve d e l'incorporation publique
                            appartient à l'Etat et doit résulter sinon d'un décret ou d'une
                            expropriation, tout au moins d'une prise de possession effective sans
                            lésion d'aucun droit particulier et suffisamment caractérisée pour que
                            l'incorporation au domaine public ne puisse être douteuse;</p>
                        <p>qu'il résulte du procès-verbal de visite des lieux que, dans le cas de
                            l'espèce, la gare de Kotour et ses dépendances ont été établies sur un
                            terrain que l'Administration a acquis par voie d'échange avec des
                            particuliers; mais qu'il n e saurait être considéré comme établi que le
                            terrain reçu en échange comprend la parcelle litigieuse en l'absence de
                            toute offre de preuve à cet égard de la part du Gouvernement; que de
                            même, u n e incorporation de fait au domaine public n'est pas établie;
                            qu'il importe d'abord de remarquer, que ce n'est p a s un tracé idéal
                            d'une gare avec s e s dépendances qui doit servir de guide pour
                            solutionner la question de l'incorporation, d e telle façon qu'on n e
                            saurait prétendre que la seule proximité de la parcelle revendiquée,
                            soit de la gare elle-même, soit de la voie ferrée, soit d e bâtiments
                            appartenant à PAdministràtion, constitue un élément d'appréciation
                            suffisant pour donner gain de cause à cette dernière; qu'il importe de
                            remarquer ensuite, qu'il résulte d e s renseignements recueillis sur les
                            lieux et d e l'enquête, que la construction qui s e trouve sur la
                            parcelle revendiquée a été élevée sinon à l'époque même de
                            l'établissement de la voie ferrée, tout au moins à une époque très
                            voisine, sur l'ordre de la Khédiva mère, propriétaire d'un domaine à
                            Kotour, et pour servir à cette dernière de local particulier d'attente;
                            qu'on n e saurait admettre que ce fût là une simple tolérance, puisqu'il
                            résulte d e l'acte de vente du 21 Novembre 1908, et plus précisément de
                            la partie de cet acte relative aux origines de la propriété vendue, et
                            de sa partie finale relative à la déclaration de la vente au défendeur
                            de la jouissance de la maison s e trouvant sur la p a r celle
                            revendiquée, q u e le domaine d e Kotour ést sorti du patrimoine de la
                            Khédiva mère en</p>
                        <p>1877 pour passer successivement entre les mains de différents
                            propriétaires et comprenait la parcelle aujourd'hui revendiquée par le
                            Gouvernement;</p>
                        <p>q u e celui-ci ne justifie du reste pas que, depuis 1877, il ait élevé la
                            moindre prétention p a r rapport à cette parcelle; qu'au surplus, en
                            fût-il autrement et y eût-il eu tolérance de la part d e
                            l'Administration lors d e l'occupation de la parcelle, qu'on ne saurait
                            tirer d e là aucune conclusion en faveur d e l'incorporation au domaine
                            public; que bien au contraire, cette tolérance même et le silence gardé
                            pendant tant d'années par l'Administration prouvent contre le besoin
                            d'incorporation au domaine public de la parcelle litigieuse;</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, que la parcelle litigieuse n'a jamais été imposée
                            et qu'il semble résulter des registres d e Moiikallafa et d'un plan
                            cadastral qu'elle appartenait au Gouvernement; mais que les présomptions
                            résultant de ces pièces, à supposer qu'elles puissent constituer une
                            preuve suffisante de la propriété privée de l'Etat, n e permettent
                            évidemment pas de conclure à l'incorporation d e la parcelle dans le
                            domaine public de l'Etat;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte de ces considérations, que les questions qui
                            restent à solutionner sont celles de savoir si la parcelle litigieuse a
                            fait tout au moins partie du domaine privé de l'Etat, et, dans
                            l'affirmative, si cette propriété a été perdue pour l'Etat;</p>
                        <p>Attendu que le Gouvernement ne prouve p a s s a propriété; qu'il
                            reconnaît que les présomptions relevées ci-dessus ne sont pas
                            suffisantes pour l'établir, les registres d e Moukallafa et les plans
                            cadastraux étant l'œuvre de l'Administration;</p>
                        <p>mais qu'il prétend n'avoir aucune preuve à fournir, devant être présumé
                            propriétaire en l'absence de la production de titres pu à défaut d e
                            prescription acquisitive de la part des particuliers;</p>
                        <p>Attendu qu'aux termes de l'art. 80 C. C. M.</p>
                        <p>l'Etat est de plein droit propriétaire des terres non cultivées; mais
                            qu'en vertu du même article, celui qui a bâti sur pareil terrain en
                            devient propriétaire sous cette réserve qu'il perd la propriété s i,
                            pendant les quinze premières années, il y a non usage pendant cinq année
                            s;</p>
                        <p>qu'il résulte d e là, q u e s'il est vrai de dire q u e l'Etat est
                            légalement présumé piopriétaire, il doit, cependant, si une construction
                            a été établie-</p>
                        <p>depuis quinze années, — comme c'est le cas d e l'espèce, — prouver qu'il
                            y a eu non usage de la construction pendant cinq années; que ' cette
                            preuve- n'a pas été faite, qu'elle n'a pas été offerte et qu'il résulte
                            du reste de tous les éléments de la cause qu'il y a eu usage
                            ininterrompu d e l à construction depuis qu'elle a été édifiée dans les
                            circonstances relevées ci-dessuS;</p>
                        <p>q u e dans conditions, il ne saurait être fait droit aux conclusions-du
                            Gouvernement.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>181. - G r o s s e s . — Opposition à la délivrance d'une nouvelle
                            grosse, basée sur des moyens de fond. —Inadmissibilité en siège de
                            Référé.</p>
                        <p>L a prescription de la dette et la libérat i o n d u débiteurs o n t d e
                            s question s qui'</p>
                        <p>t o u c h e n t le f o n d même d u litige et q u e l e débiteur ne peut
                            p a s i n v o q u e r e n siège d e Référé pour s'o p p o s e r à la
                            délivrance-</p>
                        <p>d'une s e c o n d e g r o s s e d'un jugement a u créancier q u i a é g a
                            r é l a première.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Prés. M. E. G. d e Herreros, 7 Avril 1920.—Moursi bey
                            Tehemer c. Neghib Zogheb e s . n . et q . et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>182. - Hypothèque . — Bordereau d'inscription. — Inexactitude dans la
                            désignation de l'immeuble. — Conséquences. —</p>
                        <p>Jugement d'adjudication. — Inexactitudes dans la désignation de
                            l'immeuble exproprié.—Conséquences.—</p>
                        <p>Mise en possession.</p>
                        <p>I. - Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e q u e l'inexactitude
                            dans la désignation d e l'immeuble hypothéqué n'entraîne la n u l lité d
                            e l'inscription q u e s i l'inexactitude a e u pour conséquence
                            d'induire l e s tiers en erreur s u r l e b i e n f r a p p é d e l '
                            hypothèque .</p>
                        <p>II. - Il e s t é g a l e m e n t d e jurisprudence q u e, d a n s l'a p p
                            l i c a t i o a d u jugement d'a d judication pour la m i s e e n p o s
                            s e s s i o n d e l'adjudicataire, il n'y a p a s lieu d e s'arrêter a u
                            x q u e l q u e s i n e x a c t i t u d e s qui o n t p u g l i s s e r
                            d a n s la d é s i g n a t i o n d e l'immeuble e x p r o p r i é, toute
                            s l e s fois qu'il est p o s s i b l e d'arriver à identifier l'i m m e
                            u b l e e x p r o p r i é avec un degré de probabilité suffisante</p>
                        <p>( é q u i v a l a n t à la certitude morale).</p>
                        <p>C e s principes s'i m p o s e n t, comme u n e n é c e s s i t é
                            pratique, surtout e n Egypte où, la détermination avec précision d e s
                            localités, d e s limites e t même p a r fois d e la c o n t e n a n c e
                            ' d e s terrains, p r é s e n t e d e s difficultés s p é c i a l e s et
                            où l e s erreurs e t l e s o m i s s i o n s s o n t s i f r é q u e n t
                            e s à c a u s e d u caractère o u d e l a tournure d e l'esprit d e
                            .</p>
                        <p>la p o p u l a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 16 Mars 1920. — El Kommos
                            Abdel Messih Hanna et Cts . c. Agri" cultural.Bank o ! Egypt Ltd et
                            autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>183. - I n c e n d i e . — Dommage causé à un tiers. — Exclusion du cas
                            fortuit. —</p>
                        <p>Imprudence. — Responsabilité.</p>
                        <p>I. - E n droit mixte, comme-</p>
                        <p>e n droit français et en matière d e d o m m a g e c a u s é</p>
                        <p>ä u n tiers p a r l a communication d'un inc e n d i e, il ne suffit p a
                            s q u e l e demandeur établi s s e u n e f a u t e à la c h a r g e d u
                            d é f e n deur, il faut aussi q u e l e demandeur établi s s e que la f
                            a u t e d u défendeur a été la c a u s e d u préjudice d o n t il
                            demanderéparation.</p>
                        <pb n="1 3 9" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>II. - O n e n t e n d p a r c a s fortuit, e n droit, t o u t é v é n e m
                            e n t o c c a s i o n n é par une force qu'o n n e pouvait p r é v o i r
                            e t à laquelle o n n'aurait pu résister a l o r s même qu'on l'eût
                            prévue .</p>
                        <p>U n accident ne peut être considéré comme c a s fortuit qu'autant qu'il
                            n'a été o c c a s i o n n é par aucune faute. L'i n c e n d i e q u i a
                            été c a u s é p a r fermentation parce qu'on a serré e n b a l l e s, e
                            x p o s é e s a u soleil e t s a n s s u r v e i l l a n c e, d u j u t
                            e h u m i d e,, a lorsque l a p l u s é l é m e n t a i r e p r u d e n
                            c e c o m m a n d a i t d e l'étendre a u soleil en vrac pour l e faire
                            s é c h e r, n e peut être considéré comme c a s fortuit, e t s i c e t
                            i n c e n d i e a pré-</p>
                        <p>j u d i c i é à quelqu'un, o n d e v r a c o n s i d é r e r c e t i n c
                            e n d i e comme un quasi-délit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civil Caire, Ire Ch. Prés. M. G i r a u d, 16 Février 1920. — B u
                            i s s o n e s q . c. D. S. B o n d i .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 2 Décembre 1918 par lequel le Commissaire d e s
                            Transports Maritimes et de la Marine Marchande d e l'État Français,
                            agissant en cette qualité et au nom de l'Etat Français, a assigné D. S.
                            Bondi en paiement de frs. 1.544.834</p>
                        <p>d e dommages;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur expose q u e le 19 Août 1918 le défendeur est
                            devenu adjudicataire aux clauses et conditions du cahier des charges du
                            2 Août 1919 d'un lot de jute avarié, déposé à Port-Saïd, s u r la rive
                            Asie du Canal d e Suez, à côté d'un lot de jute sain resté la propriété
                            d e l'Etat Français;'</p>
                        <p>"Qu'aux termes d e l'art. 3 du cahier des charg e s le défendeur devait
                            enlever le lot à lui adjugé dans le délai de trente jours depuis la
                            vente, c'est-à-dire avant le 18 Septembre 1918;</p>
                        <p>Que le 18 Septembre 1918, à 11 heures 45 du matin, un incendie survint
                            dans le lot d u défendeur et consuma entièrement le jute d u
                            défendeur;</p>
                        <p>Que cet incendie f u t communiqué au lot de jute sain de l'Etat Français
                            et le consuma e n '</p>
                        <p>causant un préjudice d e Frs. 1.544.834;</p>
                        <p>Et qu'en conséquence le défendeur doit payer a u demandeur la valeur du
                            jute du lot du demandeur qui a été détruit p a r la faute du
                            défendeur.</p>
                        <p>Sur la responsabilité :</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est contesté ni par le demandeur, ni par le défendeur,
                            qu'en droit mixte comme en droit français et en matière de dommages
                            causés à un tiers par la communication d'un incendie, il ne suffit pas q
                            u e le demandeur établisse une faute à la charge du défendeur, il faut
                            aussi que le demandeur établisse que la faute du défendeur a été la
                            cause du préjudice dont il demande réparation;</p>
                        <p>Attendu que par application de ce principe de droit, il est
                            indispensable, pour statuer sur la responsabilité civile du défendeur,
                            de rechercher:</p>
                        <p>I° Si l'incendie a éclaté dans le lot d u défendeur comme le soutient le
                            demandeur, o u dans le lot du demandeur comme le prétend l e défend e u
                            r; ,</p>
                        <p>2» Et dans le premier cas si l'incendie a eu pour cause une faute du
                            défendeur et si cette faute a été la cause du préjudice subi p a r le
                            demandeur;</p>
                        <p>Attendu, quant au point où a éclaté l'incendie, que tous leè témoins
                            entendus, soit d a n s l'enquête de police par l'officier de la police
                            locale, soit par l'expert Rieti nommé en référé pour r e chercher la
                            cause du sinistre et évaluer le préjudice, ont déclaré que le feu a pris
                            dans le lot du défendeur et dans les balles faites par le défend e u
                            r;</p>
                        <p>Attendu que si quelques témoins ont dit qu'à cause de la distance où ils
                            étaient, et à cause de la proximité des deux lots, ils ne pouvaient
                            préciser dans lequel des deux lots ils avaient aperçu l'incendie, leurs
                            dépositions, d'ailleurs peu nombreuses, n e contredisent point les
                            déclarations catégoriques de ceux plus nombreux qui ont vu le feu
                            commencer chez le défendeur;</p>
                        <p>D ' où il suit qu'il est établi que l'incendie a pris naissance dans le
                            lot du défendeur et qu'il échet de retenir ce fait;</p>
                        <p>Attendu quant à la cause d e l'incendie que les témoins entendus p a r la
                            police et par l'expert n'ont pu la préciser et l'ont attribuée les uns à
                            une cause inconnue, les autres à la combustion spontanée du jute de
                            Bondi, qui ayant déjà été l'objet d'un incendie à bord du vapeur Crimée,
                            où il avait été chargé, était encore humide après le débarquement et
                            avait fermenté sous l'intensité en Septembre de la chaleur du soleil à
                            laquelle il était exposé sur le sable du désert où il était déposé en
                            vrac;</p>
                        <p>Attendu que Bondi a allégué que l'incendie avait pû être causé p a r une
                            étincelle partie d u poste militaire établi à 100 mètres de son lot;</p>
                        <p>Attendu que cette allégation reposant sur une pure hypothèse ne peut être
                            admise, parce q u e l'incendie a éclaté à 11 h. 45 du matin et que s'il
                            est établi qu'on faisait du feu au poste militaire, c'était seulement à
                            quatre heures du soir pendant un court moment, c'est-à-dire le temps
                            nécessaire pour réchauffer la soupe des cinq soldats occupant le poste,
                            laquelle était apportée toute cuite d è s le matin, à 10 .heures et
                            qu'on faisait le feu toujours à l'intérieur de cette cabane en tôle sans
                            cheminée ni autre ouverture qu'une porte d e 0.70 centimètres de large,
                            à l'endroit opposé à la porte et que le vent soufflait ce jour-là de
                            l'ouest, ce qui rendait impossible le transport par le vent d'une
                            étincelle d e l'est où était la cabane, dans l'ouest où était le
                            jute;,</p>
                        <p>Attendu qu'on ne saurait davantage admettre comme cause de l'incendie,
                            hypothèse émise p a r le demandeur, le fait par un ouvrier du défendeur
                            d'avoir fumé ou jeté une allumette, puis-</p>
                        <p>qu'à défaut d'aucun témoignage attestant ce fait, cette allégation du
                            demandeur n'est qu'une supposition;</p>
                        <p>Attendu que l'incendie ayant eu nécessairement une cause, il échet de
                            retenir, à défaut de preuve de toute autre cause, qu'il a été provoqué
                            et d é terminé par l a fermentation sous l'ardeur d u soleil du jute
                            avarié et humide de Bondi dans les balles de jute humide par lui
                            préparées;</p>
                        <p>Attendu que chacun sait que le jute est la matière textile fournie dans
                            l'Inde par les fibres d e l'aloès et de l'ananas et que son entassement
                            à l'état humide provoque sa fermentation et son inflammation sous
                            l'action de la chaleur;</p>
                        <p>Attendu qu'il reste à examiner si Bondi a commis une faute en n'empêchant
                            p a s l'incendie d'éclater;</p>
                        <p>Attendu que Bondi soutient qu'il n'a commis aucune faute, parce q u e si
                            l'incendie est dû à cette cause il est alors survenu p a r cas fortuit
                            et d e force majeure;</p>
                        <p>Attendu qu'en droit on entend par cas fortuit tout événement occasionné
                            par une force qu'on ne pouvait prévoir et à laquelle on n'aurait p u
                            résister alors même qu'on l'eût prévue;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a donc lieu de rechercher si</p>
                        <p>Bondi a commis une faute en n'empêchant p a s l'incendie d'éclater et
                            pour cela s'il avait connaissance d e l'humidité du jute par lui acheté,
                            du danger d'incendie qui en résultait par suite de la fermentation
                            inévitable et à prévoir et s'il lui était possible d'empêcher cet
                            incendie d'éclater;</p>
                        <p>Attendu que la faute peut être commise soit in faciendo soit in
                            omittendo;</p>
                        <p>Attendu que par application de ce principe il est admis en doctrine et en
                            jurisprudence « qu'un</p>
                        <p>«accident ne peut être considéré comme cas</p>
                        <p>* fortuit qu'autant qu'il n'a été occasionné p a r</p>
                        <p>« aucune faute », et que l'incendie qui serait causé parce qu'on aurait
                            serré en balles, ou engrangé du foin qui aurait fermenté, parce qu'il
                            n'était pas encore assez sec, ne peut être considéré comme cas
                            fortuit;</p>
                        <p>Qu'il y a là une faute du propriétaire qui devait prévoir l'accident
                            survenu ;</p>
                        <p>E t que si cet accident a préjudicié à quelqu'un on devra considérer cet
                            incendie comme un quasi-délit. (Voir Rolland d e Villargues, Rép. d u
                            not. Vo Ças fortuit. N° 4; — Laurent, T o m e 16,</p>
                        <cb/>
                        <p>N° 262 et suivants; — Aubry et Rau, T o m e 4, paragraphe 307, page
                            104);</p>
                        <p>Attendu qu'il est admis q u e la faute qui e s t la b a s e de l'action
                            en dommage peut consister en une simple omission qui a causé
                            préjudice;</p>
                        <p>Attendu qu'en vertu de ce principe juridique il a été jugé qu'un
                            propriétaire peut être déclaré responsable de la communication à un
                            immeuble voisin d e l'incendie qui a commencé dans sa propriété, alors
                            qu'il résulte des faits d e la cause, qu'il n'a pris aucune des mesures
                            exigées par la nature de son établissement et l'accumulation dans ses
                            dépendances d'une quantité considérable d e matières inflammables pour
                            prévenir le danger cj'un incendie et en empêcher la communication aux
                            bâtiments contigus. (Cass.</p>
                        <p>17 Décembre 1878, D. 7 9, 1, 125);</p>
                        <p>Attendu qu'en vertu du même principe juridique l'expéditeur qui charge
                            une compagnie de chemins de fer de transporter une marchandise pouvant
                            donner lieu à un incendie est tenu de l'avertir de la nature d e
                            l'expédition à peiiie d'être responsable des dommages occasionnés, sans
                            imprudence de l a part d e la compagnie de chemins de fer (Voir
                            Féraud-</p>
                        <p>Giraud, Code des Transports, T o m e 2, N° 824);</p>
                        <p>Attendu qu'encore en vertu du même principe juridique le voyageur qui
                            fait enregistrer comme bagage un colis sans avertir le voiturier de son
                            caractère dangereux et des précautions qu'il nécessite, est responsable
                            des accidents arrivés p a r défaut de précautions (Voir Cass. 4 Juillet
                            1894, D. 94, 1, 448);</p>
                        <p>Attendu que Bondi a été averti p a r le cahier des charges du 2 août
                            1918, dont il a par écrit du 19 août 1918 reconnu avoir connaissance
                            pleine et entière, q u e les 946 tonnes de jute dont il a été déclaré
                            adjudicataire le 19 août'1918 à Port-Saïd au prix . payé comptant de £
                            9.600, étaient avariées, provenaient du vapeur Crimée, et étaient
                            déposées en vrac et en tas de 4 lots s u r la rive Asie du Canal d e
                            Suez à Port-Saïd;</p>
                        <p>Attendu que l'indication de la provenance du vapeur Crimée, à ce moment
                            encore dans le port d e Port-Saïd, en réparation par suite d'incendie à
                            bord, et l'avertissement d e l'état d'avarie de la marchandise mise en
                            vente à vil prix ont fait connaître à Bondi que les 946 tonnes de jute
                            qu'il achetait avaient été sauvées d e l'incendie survenu dans le port d
                            e Port-Saïd, quelques jours avant, â bord du vapeur Crimée, alors
                            surtout q u e ce fait était à Port-Saïd de notoriété publique;</p>
                        <p>Attendu enfin q u e Bondi a été averti comme tous les commerçants
                            d'Egypte en jute par l'avis envoyé p a r le transit de la mise en vente
                            à Port-</p>
                        <p>Saïd de jute avarié par suite d'incendie à bord du Crimée;</p>
                        <p>Attendu que Bondi ne pouvait donc ignorer:</p>
                        <p>Io ) Que cette marchandise avait été mouillée à bord dans les cales par
                            l'eau lancée pour éteindre l'incendie, puisque son avarie ne pouvait
                            avoir d'autre cause et qu'il en était averti;</p>
                        <p>2°) Qu'elle était encore humide puisqu'elle était depuis lors restée en
                            tas et n'avait pu sécher;</p>
                        <p>Attendu que Bondi comme commerçant en jute ne pouvait ignorer le danger
                            d'incendie résultant d e l'humidité du jute par lui acheté;</p>
                        <p>Attendu que les clauses d u cahier des charges l'obligeant à établir une
                            surveillance de nuit et de jour, l'obligeant à enlever dans l e délai d
                            e 30</p>
                        <p>jours et lui défendant tout dépôt à moins d e 150</p>
                        <p>mètres des magasins ou entrepôts d e l'Etat, l'ont en outre averti du
                            danger d'incendie;</p>
                        <p>Attendu enfin q u e la preuve qu'avait Bondi de l'existence du danger
                            d'incendie d û à l'état d e s a marchandise est que le jour, même où il
                            en e s t devenu adjudicataire il a assuré cette marchandise contre
                            l'incendie et qu'il doit à cette circonstance d e n'avoir
                            personnellement subi aucun préjudice d e l'incendie du 18 Septembre
                            1918;</p>
                        <p>Attendu qu'il est en conséquence établi que</p>
                        <p>Bondi connaissait le danger d'incendie d e s a marchandise et qu'il reste
                            à rechercher s'il était en son pouvoir d'empêcher l'incendie de survenir
                            p a r fermentation et si dans ce c a s il a pris les mesures de
                            précaution qu'il pouvait et devait p rendre;</p>
                        <pb n="140" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Attendu que la plus élémentaire prudence lui commandait :</p>
                        <p>Io ) d'étendre au soleil son jute en v r a c pour le faire sécher au lieu
                            de le laisser en t a s d e diverses dimensions;</p>
                        <p>2°) de ne pas serrer en balles son jute avant qu'il fût tout à fait s e c
                            ;</p>
                        <p>3°) d e maintenir jour et nuit un personnel suffisant pour veiller s a
                            marchandise dangereuse et éteindre l'incendie d è s s a survenance s'il
                            éclatait;</p>
                        <p>4°) d'enlever son jute fût-ce en vrac dans le p l u s bref délai et en
                            tout cas dans le délai d e</p>
                        <p>30 jours q u e lui impartissait le cahier desc h a r g e s;</p>
                        <p>Attendu que ces 4 faits constituent chacun individuellement une faute
                            distincte à charge d e</p>
                        <p>Bondi et q u e chacune de ces quatre fautes a causé l'incendie;</p>
                        <p>Attendu en effet q u e l'incendie n'aurait pas éclaté si Bondi avait
                            étendu s a marchandise a u soleil ardent d e Septembre sur la rive Asie
                            du Canal d e Suez pour la faire sécher d a n s l'espace plus q u e
                            suffisant dont il disposait;</p>
                        <p>Attendu que l'incendie aurait été prévenu s'il n'avait pas serré en
                            balles son jute humide;</p>
                        <p>Attendu que si la surveillance avait été constante, vigilante et exercée
                            p a r un personnel capable et nombreux, l'incendie aurait été éteint d è
                            s s a survenance et avant sa communication à la propriété du
                            demandeur;</p>
                        <p>Attendu enfin q u e si Bondi avait enlevé sa marchandise dans le délai à
                            lui imparti, il est évident qu'elle n'aurait pu communiquer le feu à la
                            propriété du demandeur alors même que l'incendie s'y était déclaré;</p>
                        <p>Attendu que c e s 4 fautes sont établies à charg e d e Bondi p a r t o u
                            s les éléments de la cause;</p>
                        <p>Attendu en effet qu'il n'est même pas allégué q u e Bondi ait étendu au
                            soleil son jute pour le faire sécher, alors qu'il a été déjà dit q u e
                            ce jute était humide puisque c'est sa fermentation qui a déterminé
                            l'incendie et q u e Bondi connaissait cette humidité et le danger
                            d'incendie qui en résultait;</p>
                        <p>Attendu que Bondi reconnaît avoir serré en balles partie de son jute, et
                            qu'il est établi q u e c'est dans les balles q u e le feu a pris;</p>
                        <p>Attendu qu'il est démontré p a r l'enquête de police q u e le 18
                            Septembre 1918 à 11 h e u r e s 45 du matin, quand l'incendie a éclaté,
                            la marchandise d e Bondi était absolument abandonnée s a n s
                            surveillance de qui q u e ce soit pendant q u e tout le personnel d e
                            Bondi s'était éloigné pour p rendre son r e p a s et s e reposer et même
                            q u e le représentant d e Bondi, un nommé Buccetti, n'est arrivé ce
                            jour-là du Caire qu'à deux heures après-midi alors qu'il devait être en
                            permanence non seulement à Port-Saïd mais s u r les lieux d u dépôt d e
                            la marchandise; .</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que d'après le cahier des charges Bondi devait
                            enlever sa marchandise dans les 30 jours à partir de la vente et qu'il n
                            e l'a p a s f a i t;</p>
                        <p>. Attendu que le demandeur prétend q u e c e d é lai doit être calculé
                            d'heure à h e u r e et non d e j o u r à jour e n s e basant sur les m o
                            t s » à partir d e la vente » e t q u e p a r conséquent l'adjudication
                            ayant e u lieu le 19 Août 1918 à 9 heures 30 du matin, et q u e
                            l'incendie étant survenu le 18 Septembre, expiration du trentième jour,
                            à 11</p>
                        <p>h e u r e s 45 du matin, le délai imparti pour l'enlèvement était
                            expiré;</p>
                        <p>Attendu que cette interprétation ne saurait t t r e admise parce qu'à
                            moins d e dérogation formelle et non équi'voque dans l'intention des
                            parties, les délais s e comptent de jour à jour et non d'h e u r e à
                            heure, e t parce q u e c e qui prouve q u e les parties en convenant q u
                            e l'enlèvement devrait avoir lieu d a n s les trente jours à partir de
                            la vente n'ont pas entendu déroger à la règle de compter le délai de
                            jour à jour et non d'h e u r e à heure, c'est qu'elles ont stipulé une
                            pénalité p a r jour de retard, q u e cette pénalité a été fixée a u
                            trente et unième jour, t t q u e ce trente et unième jour ne peut
                            évidemment s'entendre q u e d u trente et unième jour d'après le
                            caltndrier et n o n d'après l'heure d e l à vente ;</p>
                        <p>Attendu que la stipulation doit donc être en tendue ainsi :</p>
                        <p>Que l'enlèvement devait être achevé le t r e n tième jour c'est-à-dire le
                            18 Septembre 1918 a u soir :</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas contesté q u e Bondi n'avait commencé s e s
                            préparatifs q u e le 15 Septembre et q u e le 18 Septembre lors de la
                            survenance d e l'incendie il n'avait encore rien enlevé d u tout;</p>
                        <p>Attendu que s'il était encore dans le délai convenu pour achever
                            l'enlèvement, il était pourtant en faute pour avoir e n c e moment à
                            enlever plus q u e la quantité minime qu'il aurait p u enlever entre 11
                            heures 45 d u matin et 6 heures d u soir, moment de la cessation d u
                            travail et expiration du trentième j o u r;</p>
                        <p>Attendu que s i cette quantité avait été ainsi réduite l'incendie qui
                            serait survenu n'aurait p a s p r i s l'importance qu'il a eue, aurait
                            pu être rapidement éteint p a r les secours donnés, et n'aurait pas été
                            communiqué à la propriété du demandeur;</p>
                        <p>Attendu que Bondi était donc en faute et q u e s a faute a causé
                            préjudice;</p>
                        <p>Attendu que vainement Bondi allègue qu'à défaut de mise en demeure
                            d'enlever d a n s le délai d e 30 jours il n'a pas été en f a u t e;</p>
                        <p>Attendu que la mise en demeure d'enlever dans les 30 jours n'était p a s
                            nécessaire puisque la stipulation d'enlever d a n s c e délai comporte
                            par elle-même dans l'intention des parties dispense de mise en demeure
                            et équivaut d'ailleurs à mise en d e m e u r e;</p>
                        <p>Attendu en conséquence q u e l'incendie du 18 Septembre 1918 survenu dans
                            la propriété d e</p>
                        <p>Bondi ayant eu pour cause un quasi-délit à charge d e Bondi, celui-ci est
                            responsable d u préjudice qu'il a causé a u demandenr en communiquant
                            l'incendie à la propriété d e c e dernier.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>184. - Libération . — Preuve. — Perte du titre. — Cas fortuit.</p>
                        <p>La simple perte d'un document, d u e à la négligence ou à la distraction
                            de celui qui le détenait, ne peut êtçe assimilée à un cas fortuit,
                            autorisant la preuve par témoins de la libération, par application de
                            l'art. 283 C. Civ.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 18 Mars 1920. —
                            Abou Seif bey Kassab c. Faillite Khalifa Naggar et fils).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose sur ce point :</p>
                        <p>Attendu, sur la prétention de libération, q u e l'appelant ne fournit
                            aucune preuve du prétendu paiement d e s a dette, preuve qui ne pourrait
                            être faite q u e par écrit; qu'en vain il allègue q u e la grosse d u
                            jugement lui aurait été remise en v u e d'établir sa libération, mais
                            qu'il 1 aurait perdue avec d'autres - p a p i e r s; qu'il est a
                            remarquer d'abord qu'aux termes mêmes d e l'obligation qui le lie, il ne
                            pourrait être considéré comme libéré de la dette q u e moyennant la
                            remise entre s e s mains d e l'obligation portant mention d e l'acquit,
                            obligation q u e détient la faillite et qu'elle p r o d u i t; qu'au
                            surplus il ne peut être question de faire ici application d e l'art. 283
                            Code Civ., d'abord parce q u e la simple perte d'un document, d u e à la
                            négligence ou la distraction de celui qui le détenait, n e peut être
                            assimilée à un c a s fortuit, c'est-à-dire à un événement indépendant de
                            la volonté humaine, à un accident qu'on a été d a n s l'impossibilité
                            d'éviter, ensuite parce que, en tout cas, il n'y a aucune preuve
                            formelle de la perte d e la grosse dont s'a g i t, le certificat délivré
                            p a r quelques villageois n e pouvant certainement faire foi en justice;
                            qu'ainsi donc la libération n'est nullement établie.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>185. - M a n d a t . — Quasi-de lit. — Responsabilité personnelle du
                            mandataire.</p>
                        <p>Le mandataire ne peut en principe se couvrir de l'ordre ou de
                            l'approbalion de son mandant pour échapper à la responsabilité résultant
                            d'un délit ou d'un quasi-</p>
                        <p>délit lorsqu'il est constaté à s a charge des faits suffisants pour
                            constituer les éléments juridiques d'une faute personnelle (art. 212^ C.
                            C. M.).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 17 Mars. 1920. — Abdel Hamid
                            bey Sioufi et Cts. c. Brasserie-</p>
                        <p>d'Egypte). .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>186. - P a r t a g e . — Difficulté d'un partage en nature. —
                            Licitation.</p>
                        <p>Lorsque le partage en nature ne. peut-</p>
                        <p>être fait que moyennant licitation d'une partie (en l'espèce le tiers) du
                            domaine, et:</p>
                        <p>doit laisser le système d'irrigation en état indivis, et en dépendance de
                            la parcelle à liciter, il n'y a point lieu d e l'ordonner,, et il doit
                            être procédé à la licitation d e l'ensemble.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 16 Mars- 1920. — Alphonse
                            Greiss e t L t s . c. Habib Greiss et C t s . ) . '</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>187. - Prescription d'instance . — Durée invariable de quinze
                            ans.—Exception..</p>
                        <p>I. - Il est de principe incontestable que</p>
                        <p>. par le seul fait de la discontinuation des.</p>
                        <p>poursuites pendant quinze ans, sans b e soin d'une demande en justice,
                            les instances sont éteintes par la prescription, qui»</p>
                        <p>peut être soulevée par voie d'exception.</p>
                        <p>II. - La durée de prescription de l'instance est invariablement de quinze
                            années,, indépendamment de la durée qui serait nécessaire pour celle de
                            l'action. En conséquence l'instance en revendication d'un immeuble wakf
                            ne saurait échapper à la; prescription si la discontinuation des
                            poursuites a duré plus de 15, mais moins de</p>
                        <p>3 3 années.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. ¿VI. A. de Souza Larcher». 18 Mars 1920. —
                            Hassan eff. Fakharani et a u t r e c. André Birher).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu, sur le mérite de cet appel, qu'il est constant en fait, q u e
                            depuis le jugement i n t e r v e nu le 22 Février 1892, d a n s
                            l'instance d e 1890,.</p>
                        <p>jusqu'à l'exploit du 21 Novembre 1918, au moyen duquel le Wakf Assil
                            avait prétendu la r e p rendre, il s'était écoulé plus d e 28 a n s, p e
                            n d a n t lesquels elle avait été discontinuée;</p>
                        <p>Attendu, d'un autre côté, qu'il est de principe incontestable que par le
                            seul fait de la discontinuation des poursuites pendant 15 a n s, s a n s
                            b e soin d'une demande en justice, les instances sont éteintes p a r la
                            prescription qui peut être soulev é e p a r voie d'exception;</p>
                        <p>Attendu que s a n s nullement contester c e p r i n cipe l'appelant
                            soutient que s'agissanten l'espèce-</p>
                        <p>d e la revendication d'un immeuble Wakf, l'i n s tance ne pouvait être
                            atteinte p a r la prescription q u e si la discontinuation des
                            poursuites avait durée 3 3 a n s;</p>
                        <p>Attendu que cette thèse a le tort de confondre-</p>
                        <p>la prescription d e l'action (autrement dit du droit) avec la
                            prescription d e l'instance;</p>
                        <p>Que si la durée de la première est sujette à d e s variations et qu'elle
                            est par exemple d e 33</p>
                        <p>a n s en matière d e Wakf, d e cinq a n s d a n s les c a s prévus p a r
                            l'article 275 du Code Civil e t d e</p>
                        <p>360 jours seulement dans les c a s prévus par les articles 273 et 274 du
                            même Code . i l n'en est p a s de même de celle de la seconde qui est
                            toujours d e 15 a n s;</p>
                        <p>Attendu que la thèse d u Wakf Assil. tendant à faire concorder les délais
                            d e s deux prescriptions, celle d e l'instance et celle d e
                            l'action,.</p>
                        <p>conduirait à d e s conséquences aussi injustes qu'illogiques;</p>
                        <p>Qu'on serait ainsi amené à décider — ce qui serait u r e hérésie
                            juridique manifeste — que les instances ayant pour objet des
                            revendications de biens servant à l'utilité publique, seraient
                            imprescriptibles e t q u e par contre les instances en paiement de
                            redevances, arrérages, loyers o u</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>intérêts, se prescriraient p a r cinq a n s et enfin celles en paiement
                            des sommes dues à d e s médecins, à d e s professeurs ou à des huissiers
                            par</p>
                        <p>360 j o u r s;</p>
                        <p>Attendu que les considérations qui précèdent démontrent que l'appel du
                            Wakf Assil n'est pas fondé et doit être rejeté.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>188. - Prescription q u i n q u e n n a l e . — Bonne foi. — Juste
                            titre.</p>
                        <p>P o u r qu'u n acquéreur p u i s s e i n v o q u e r la b o n n e f o i,
                            c o n d i t i o n d e !a prescription acquisitive d e c i n q a n s e n
                            matière i m m o bilière, il faut qu'ayant e x a m i n é l e s titres d e
                            propriété d e s o n v e n d e u r, e r l e s ayant e s t i m é s s u f f
                            i s a n t s, il ait pu prêter foi à une a p p a r e n c e t r o m p e u
                            s e mais justificative.</p>
                        <p>Cette courte prescription n'a été s p é c i a l e m e n t créée q u e
                            pour l e s a c q u é r e u r s v i g i l a n t s qui prouve n t q u e, m
                            a l g r é leur d i l i g e n c e, i l s o n t é t é t r o m p é s d'une
                            f a ç o n p l a u s i b l e par l'e n s e m b l e d e s circonstances
                            :</p>
                        <p>i l s n e peuvent l'invoquer lorsque, loin d e l e s avoir t r o m p é s,
                            l e s a p p a r e n c e s étaient de nature à attirer leur
                            attention.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 16 Mars 1920.—Ibrahim Aly
                            Youssef et C t s . c. Assaad Arcache et C o .</p>
                        <p>et autres}.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>189. - Privilège . — Propriétaire du sol. — Meubles garnissant l'immeùble
                            élevé sur le terrain. — Gage mobilier. — Constitution ait profit d'un
                            créancier hypothécaire diligent. — Validité.</p>
                        <p>I. - Le propriétaire d u s o l s u r lequel un immeuble e s t bâti n'est
                            point privilégié sur l e s m e u b l e s g a r n i s s a n t c e t i m m
                            e u b l e .</p>
                        <p>II. - La constitution d'un g a g e m o b i l i e r e n s u p p l é m e n
                            t d e gárantie a u profit d'un créancier hypothécaire n e porte p a s e
                            n e l l e - même le caractère d'une fraude, alors même qu'elle a s s u r
                            e, en dehors d e toute faillite, un avant a g e particulier à un c r é a
                            n cier diligent.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 1re C h . Prés. M. F. Laloë, 17 Mars 1920. — Société
                            Belge-Egyptienne d e l'Ezbekieh c. Société Fondiaria Industriale et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit en date du 2 7 Mai 1918, par lequel la Société
                            Belge-Egyptienne d e l'Ezbékieh a régulièrement relevé appel du jugement
                            du Tribunal du Caire, du 6 Avril précédent, qui, en affirmant sa
                            compétence et en condamnant la Société d e s</p>
                        <p>Grands Hammams à payer à la Société Fondiaria</p>
                        <p>Industriale la somme de L.E. 1.400, a dit q u e cette dernière société
                            est autorisée à s e faire payer cette somme sur le produit des meubles à
                            elle donnés eh gage par la Société d e s Grands</p>
                        <p>Hammams, d e préférence à la Société Belge;</p>
                        <p>Attendu que, après s'être fait représenter aux précédentes audiences;
                            Spetzaropoulo n'a pas conclu à celle fixée pour les plaidoiries;</p>
                        <p>Attendu que le recours de la société appelante tendait tout d'abord à
                            faire dire que le Tribunal de commerce était incompétent pour connaître
                            de la d e m a n d e; mais que, dans s e s conclusions, elle a déclaré
                            renoncer à son exception d'incompétence à raison de la plénitude de
                            juridiction de la Cour, qui permettrait à celle-ci de statuer dans tous
                            les cas par évocation du f o n d; qu'il n'y a donc pas lieu d e s'y
                            arrêter;</p>
                        <p>Attendu que le débat est donc limité aux conclusions subsidiaires de
                            l'appel qui ont pour but de faire déclarer nul comme fictif, frauduleux,
                            ou inopérant pour défaut de détention, le gage mobilier consenti p a r
                            la Société d e s Hammams a u profit de la Société Fondiaria, et en tout
                            cas inopposable à la Société Belge à raison de son propre privilège;</p>
                        <p>Attendu que ce dernier moyen est basé sur les termes d e l'article 727,5°
                            du Code Civil, d'après lesquels l a créance du bailleur d'immeubles, à
                            raison d e s loyers à lui dus, est privilégiée sur tout le mobilier
                            garnissant les lieux loués;</p>
                        <p>Attendu, en fait, q u e la Société Belge, propriétaire d'un terrain non
                            bâti, au square Halim Pacha, en a donné 740 m8 en location, pour une
                            durée d e 35 ans, à la Société d e s Grands Hammams, laquelle
                            s'obligeait à construire un immeuble à usage de magasin au
                            rez-de-chaussée, d e Ham-</p>
                        <p>mans à l'entresol, et d'appartements aux étages supérieurs; qu'il est
                            indiqué au contrat que, à l'expiration du bail, l'immeuble et les
                            immeubles p a r destination appartiendront à la Société Belge, à
                            l'exception des appareils hydrothérapiques et des machines servant-à
                            l'exploitation du Hammam;</p>
                        <p>Que l'immeuble ayant été construit, la Société</p>
                        <p>Belge a, ultérieurement, fait pratiquer une saisie conservatoire sur les
                            appareils destinés au Hammam... comprenant une pompe triplex ou moteur
                            électrique, en garantie d e s loyers du terrain qui lui étaient d u
                            s;</p>
                        <p>Qu'elle soutient q u e ces meubles sont grevés de son privilège de
                            propriétaire bailleur;</p>
                        <p>Attendu que cette prétention n'est pas fondée;</p>
                        <p>q u e s'il est exact q u e le propriétaire de terrains de culture a, pour
                            la garantie des fermages à lui dus, un privilège qui frappe le mobilier
                            agricole mort ou vif servant à l'exploitation, si l'on peut même
                            admettre q u e le propriétaire d'un terrain non bâti a le même privilège
                            sur les objets mobiliers qui peuvent être apportés p a r le locataire
                            sur le dit terrain pour l'utiliser, o n ne saurait reconnaître que les
                            meubles garnissant un immeuble puissent être frappés d'un privilège au
                            profit du propriétaire du sol sur lequel cet immeuble est bâti; qu'on ne
                            peut dire, en effet, qu'ils garnissent ce sol; que, d'autre part, il
                            n'existe entre les locataires de l'immeuble bâti et le propriétaire du
                            sol aucun lien de droit qui permette à celui-ci de prétendre à une
                            garantie d e leur part, en ce qui concerne les loyers à lui d u s par le
                            propriétaire d e cet immeuble; que c'est au profit de ce dernier seul
                            qu'existe le privilège sur les meubles garnissant l e s lieux qu'il a
                            loués;</p>
                        <p>Attendu,au surplus, que d'après les conditions, rapportées plus haut, du
                            bail consenti à la Société d e s Hammams par la Société Belge, les
                            appareils hydrothérapiques étaient formellement exceptés des immeubles p
                            a r destination, dont le contrat stipulait qu'ils seraient la propriété
                            de la Société Belge pour le moment de son expiration;</p>
                        <p>q u e cette exception suffirait à démontrer que cette dernière société n
                            e pouvait prétendre sur c e s appareils qu'aux droits d'un créancier
                            ordinaire;</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne le privilège de la Société Fondiaria sur ces
                            mêmes appareils, qu'il a été établi par la lettre d u 2 Octobre 1914,
                            dans laquelle le directeur de la Société d e s Hammams,</p>
                        <p>— reconnaissant tout à la fois la légitimité des réclamations de la
                            première tendant à obtenir des versements à valoir s u r sa créance
                            résultant tant d'une inscription hypothécaire que d'avanc e s en
                            compte-courant, et l'impossibilité où elle s e trouvait elle-même de
                            disposer de quoi que c e soit — lui a donné en gage toute l'installation
                            hydrothérapique d e l'établissement à titre de supplément de
                            garantie;</p>
                        <p>Attendu que la Société Belge attaque tout d'abord ce gage comme fictif,
                            mais sans relever les circonstances qui lui donneraient ce caractèr e;
                            que les effets que la Société Fondiaria a toujours entendu lui faire
                            produire suffisent pour démontrer sa sincérité:</p>
                        <p>Attendu que la société appelante critique aussi l a constitution de gage
                            comme frauduleuse;</p>
                        <p>Que cependant il est loisible à un créancier hypothécaire d'exiger un
                            supplément de garantie d'une autre nature; que la constitution d'un gage
                            mobilier n e porte donc pas en elle-même le caractère d'une fraude,
                            alors même qu'elle assure un avantage particulier à un créancier
                            diligent;</p>
                        <p>Qu'il n'en serait différemment q u e si l e gage avait été constitué dans
                            l a période suspecte par un commerçant depuis déclaré en faillite; mais
                            q u e la Société d e s Hammams s e trouvant in bonis, les articles 235
                            et suivants restent sans application dans la cause;</p>
                        <cb n="1 4 1"/>
                        <p>Attendu que l e gage étant régulièrement et légalement constitué, il
                            était également loisible à la Société Fondiaria de l'affecter ensuite et
                            plus spécialement à une créance déterminée; que c'est ainsi que p a r
                            l'actc d u 19 Juillet 1916 elle a accepté de limiter la garantie en
                            résultant à ses avances déjà consenties ou à consentir en
                            compte-courant;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas établi qu'à ce moment l a Société</p>
                        <p>Fondiaria a i t t u connaissance de l'insolvabilité de la Société des
                            Hammams; qu'il semble certain, d'ailleurs, que les fonds avancés p a r
                            la première sous la garantie du gage, ont servi à payer l e s dettes
                            déjà contractées p a r la seconde et que, p a r suite, cette garantie
                            n'a pas causé de préjudice à la Société Belge.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>190. - Propriété i n d u s t r i e l l e . — Marque de fabrique. — Dépôt
                            au pays dorigine. — Absence de dépôt en Egypte.</p>
                        <p>Concurrence déloyale. — Absence du caractère de contrefaçon.</p>
                        <p>En l'absence d'une loi r é g l e m e n t a n t la propriété industrielle
                            e n Egypte, l'art. 3 4</p>
                        <p>d u Règlement d'Organisation Judiciaire doit recevoir s o n a p p l i c a
                            t i o n e t l e Juge, pour s o l u t i o n n e r le litige, d o i t s e
                            référer a u droit naturel et a u x r è g l e s d e l'équité.</p>
                        <p>Le d é p ô t d'une m a r q u e effectué r é g u l i è rement a u pays
                            d'origine v a u t, e n présence d'une c o n c u r r e n c e d é l o y a
                            l e, comme preuve d e s o n . antériorité e n Egypte .</p>
                        <p>Le défaut d u d é p ô t d'une m a r q u e en Egypte e n l è v e a u x a g
                            i s s e m e n t s d'un c o n current d é l o y a l le caractère de
                            contrefaçon.</p>
                        <p>C e s a g i s s e m e n t s n e c o n s t i t u e n t p l u s qu'une s i
                            m p l e concurrence d é l o y a l e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire, Prés. M. Van d e n Bosch, 4 Février 1920.— T h e
                            American Chicle C y c. Ibrahim Weddad et Cts.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. —- L e jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que jusqu'à présent, l a propriété industrielle ne fut l'objet e
                            n Egypte d'aucune protection légale spéciale;</p>
                        <p>Qu'en l'absence de loi sur la matière, l'article 34 du Règlement
                            d'Organisation judiciaire doit recevoir son application, et le Juge,
                            pour solutionner le litige, doit s e référer a u droit naturel et aux
                            règles d e l'équité;</p>
                        <p>Qu'envisageant le litige à ce point de v u e, il n'est pas contestable,
                            ni sérieusement contesté par la partie défenderesse, que la marque
                            Sen-</p>
                        <p>Sen, après un dépôt régulier en son pays d'origine, qui ne vaut
                            d'ailleurs que comme preuve de son antériorité, avait depuis longtemps
                            cours sur le marché égyptien quand y est apparue l a marque Sin-Sin;</p>
                        <p>Que si à défaut d'un dépôt d e la marque d e</p>
                        <p>Sen-Sen en Egypte, les agissements de l a partie défenderesse ne peuvent
                            constituer une contrefaçon, ils sont susceptibles par contre de
                            constituer u n e concurrence déloyale, si, étant admis que le Sin-Sin a
                            apparu s u r le marché longtemps après l e Sen-Sen, il est établi q u e
                            les lanceurs du Sin-Sin ont e u recours à d e s procédés de nature à
                            produire une confusion entre l e s deux produits;</p>
                        <p>Qu'en l'occurrence la possibilité de cette confusion n'est pas douteuse,
                            et les apparences antérieures sur lesquelles l e Sin-Sin s e présente a
                            u public n e laissent pas de doute sur l'intention de leurs auteurs de
                            profiter du renom q u e peut s'être acquis l e Sen-Sen;</p>
                        <p>Que cela résulte non seulement de la similitude approximative des noms
                            employés, mais aussi de la forme des boîtes renfermant les paquets d e
                            Sen-Sen et de la forme de ces paquets eux-mêmes, comme encore de la
                            ressemblance des cocardes dont s'ornent les boîtes et les p a quets et
                            de la manière dont c e s cocardes sont disposées;</p>
                        <p>Que sans doute il n'y a pas identité complète entre la manière dont les
                            d'eux produits sont offerts a u public; mais que les manœuvres des
                            lanceurs de la Sen-Sen ont abouti à des résultats tels q u e les
                            acheteurs peuvent être trompés, e t</p>
                        <pb n="142" rendition="- GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G Y P T "/>
                        <p>i qu'en l'occurrence ils l'ont certainement é t é —</p>
                        <p>surtout en c e pays o u l'écriture européenne n'est pas encore
                            suffisamment répandue pour qu'une grande partie du public n e ' s e
                            fonde pas, quant à s e s achats, sur la forme,- la couleur et les
                            enseignes d e l'empaquetage du produit qui lui est p r é s e n t é;</p>
                        <p>Attendu que d è s lors la partie demanderesse impute légitimement à la
                            partie défenderesse une concurrence déloyale qui lui fut préjudiciable
                            et pour laquelle elle demande à juste titre réparation</p>
                        <p>; que la somme d e Livres Egyptiennes 100, réclamée de ce chef p a r la
                            partie demanderesse, n'a rien d'exagéré; e t q u e d e plus pour
                            sauvegard e r quant à l'avenir les droits de la partie demanderesse, il
                            y a lieu de donner u n e certaine publicité à la présente décision.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>191. - Revendication m o b i l i è r e . — Sujets locaux chrétiens. —
                            Propriété des meubles. — Présomption en faveur .de l'époux.</p>
                        <p>Il est à présumer jusqu'à preuve du contraire que les meubles garnissant
                            l'habitation commune de deux é p o u x chrétiens appartiennent au mari
                            comme chef de la famille à qui incombe l'entretien de sa femme et de
                            leurs enfants, et ce même si le bail a été conclu au nom de la
                            femme.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. A p p . Somm. Civ. Caire, Prés. M r . Kraft, 2 Mars 1920. — Dame
                            Adèle Guirguis c. Yanda Wesmann).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>192. - S a i s i e m o b i l i è r e . — Avocat.— Ouvrages de droit
                            insaisissables.—Opposition à exécution.—Question de fond échappant à la
                            compétence de Référé. — Mesure conservatoire. — Séquestre.</p>
                        <p>Bien que l'art. 5 1 8 C. Proc. Mixte n'ait pas reproduit exactement les
                            termes de l'art. 5 9 2 C. Proc. Fr., lequel limite à 3 0 0</p>
                        <p>fr. la valeur des livres relatifs à la profession du saisi, et que ce
                            dernier est autor i s é e distraire, à son choix, de la saisie, il est
                            certain qu'en employant le mot</p>
                        <p>« indispensables » ie législateur mixte n'a pas ëu l'intention de faire
                            échapper à l'action d'un créancier la totalité d'une bibliothèque qui
                            peut représenter une activité importante.</p>
                        <p>Le Juge des Référés saisi d'une opposition à l'exécution sur une
                            bibliothèque d'avocat, ne peut pas trancher la question de fond qui s e
                            pose à ce sujet, et doit ordonner, s'il en est requis, à titre
                            conservatoire, la mise s o u s séquestre des ouvrages litigieux.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 11 Février 1920. — D r .
                            Mohamed bey Mahdi Badran c. M e . J... S. . .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit, en date du 5 Janvier 1920, p a r lequel le Dr. Badran a
                            régulièrement relevé appel d e l'ordonnance de référé du 2 3 Décembre p
                            r é c é d e n t . .</p>
                        <p>Attendu que, a u cours d'une saisie exécution s u r les facultés
                            mobilières d e M e S. . ., avocat,</p>
                        <p>M e M..., son collaborateur, s'e s t opposé à la saisie des livres
                            composant la bibliothèque, en basant son opposition sur les termes d e
                            l'art. 518 du Code de Procédure et sur c e que, en fait, t o u s c e s
                            livres sont indispensables à l'exercice de la profession d'avocat;</p>
                        <p>- Que le saisissant a porté cette difficulté devant l e juge des référés
                            e n lui demandant de dire qu'il serait p a s s é outre à l'opposition et
                            qu'il serait procédé à la vente sauf à déposer le p r o duit de celle-ci
                            à la Caisse d u Tribunal;</p>
                        <p>Que, subsidiairement, il a conclu à la nomination d'un séquestre;</p>
                        <p>Attendu que l'ordonnance déférée a rejeté cette demande subsidiaire, en
                            déclarant q u e les ouvrages composant une bibliothèque de juriste sont
                            indispensables à l'exercice de la profession d'avocat;</p>
                        <p>Attendu que si l'art. 518 précité n'a pas reproduit exactement les termes
                            d e l'art. 592 du Code de P r . Français — lequel limite à 300 fr. la
                            valeur d e s livres relatifs à la profession d u saisi q u e ce dernier
                            est autorisé à distraire, à son choix, d e la saisie — il paraît
                            cependant certain q u e c'est d a n s le même esprit que le mot «
                            indispensables</p>
                        <p>» s'y trouve employé; qu'il semble également évident q u e le législateur
                            mixte n'a pas pu avoir l'intention de faire échapper à l'action d'un
                            créancier la totalité d'une bibliothèque qui peut représenter une
                            activité import a n t e;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, q u e les livres « indispensables</p>
                        <p>» à l'avocat pour remplir sa profession, lorsqu'il occupe un rang
                            important au barreau, sont nécessairement beaucoup plus nombreux e t
                            d'une valeur plus grande q u e ceux qui sont indispensables à un
                            débutant.</p>
                        <p>Attendu- qu'il y a là une question de fond, puisque, s'il est p a s s é
                            outre à la saisie et à la vente, il y aura préjudice pour l e saisi,
                            tandis q u e c e préjudice sera éprouvé p a r l e saisissant si la
                            bibliothèque échappe à son action e t à la main de la justice;</p>
                        <p>Attendu que cette question ne rentre p a s d a n s là compétence du juge
                            d e s r é f é r é s;</p>
                        <p>Attendu que, ' d a n s cette situation qui lui était exposée, le premier
                            juge aurait d û ordonner la mesure conservatoire subsidiairement
                            demandée et placer les ouvrages composant là bibliothèque s o u s
                            séquestre jusqu'au moment où le saisi aura fait juger p a r le Tribunal
                            du fond quels sont les livres qui lui sont indispensables; que cette
                            mesure sauvegarde les droits des parties.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>193. - S a i s i e m o b i l i è r e . — Opposition à
                            exécution.—Référé.—Incompétence pour apprécier des présomptions de
                            propriété en l'absence d'une revendication régulière au fond.— Mesure
                            conservatoire. — Séquestre.</p>
                        <p>Le Juge des Référés, saisi d'une opposition à une saisie-exécution, n'est
                            pas compétent pour apprécier si la présomption juridique, d'après
                            laquelle les meubles qui s e trouvent au domicile du saisi sont la
                            propriété de celui-ci, doit céder devant une preuve contraire, et pour
                            connaître de contestations qui constituent de véritables demandes en
                            distraction ou en revendication. •</p>
                        <p>Il doit, alors surtout qu'une action dans c e sens n'a point été
                            régulièrement introduite devant le. Tribunal du fond, assurer en tout
                            cas, par une mesure conservatoire de séquestre, les droits éventuels du
                            saisissant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 11 Février 1920. — D r .
                            Mohamed bey Mahdi Badran c. Dames Léon Rolin e t Cambrelin et
                            autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit, en date du 26 Janvier 1920, p a r lequel le D r . Badran a
                            régulièrement relevé appel d e l'ordonnance du 7 d u même mois, p a r
                            laquelle le Juge d e s Référés, statuant s u r l'opposition des intimés
                            à la saisie-exécution p r a tiquée a u domicile d e M e X., a dit qu'il
                            n'y avait p a s lieu d'autoriser la continuation des poursuites;</p>
                        <p>Attendu que le premier Juge a motivé sa décision sur cette considération,
                            q u e la présomption, d'après laquelle les meubles qui s e trouvent a u
                            domicile d u saisi sont la propriété de celui-ci, peut être combattue p
                            a r d'autres circonstances;</p>
                        <p>que, notamment, il est d'usage courant d'a p p o r t e r d e s meubles du
                            dehors d a n s les ventes p u bliques, et q u e, e n outre, les
                            déclarations d e s opposants devaient être reconnues comme sincères;</p>
                        <p>Attendu, s u r ce dernier point, que, si incontestable que soit
                            l'honorabilité d e s personnes qui demandent qu'une saisie ne porte p a
                            s s u r d e s objets qu'elles affirment leur appartenir e t s i grande q
                            u e soit la confiance q u e leurs déclarations inspirent a u Juge, elles
                            ne peuvent a u t o riser celui-ci, d è s q u e c e s déclarations s o n
                            t contestées, à créer a u profit d e s opposants et contrairement à la
                            loi une exception qui peut préjudicier au saisissant;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, q u e le Juge du fond est seul compétent pour
                            apprécier si une présomption juridique doit céder devant une preuve
                            contraire et pour connaître de contestations qui constituent de
                            véritables demandes en distraction ou en revendication; que ces demandes
                            doivent être portées devant le Tribunal par action régulière;</p>
                        <p>Que c'est seulement lorsque cette action est introduite q u e le J u g e
                            d e s Référés peut ordonner la discontinuation d e l'exécution jusqu'au
                            jugement sur le f o n d; que dans ce cas, il doit même assurer par une
                            mesure conservatoire les droits éventuels du saisissant;</p>
                        <p>Attendu qu'il en est ainsi à plus forte raison lorsque l'action n'a pas
                            été introduite devant le Tribunal du fond.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>194. - S u b r o g a t i o n l é g a l e . — Impossibilité au cas ou le
                            tiers acquéreur qui a payé a donné mainlevée dès garanties qu assuraient
                            l'exécution de l'obligation éteinte¿</p>
                        <p>S'il est vrai qu'aux termes de l'art. 2 2 5</p>
                        <p>N° 3 Code de' Proc., le paiement fait par.</p>
                        <p>un tiers lui donne droit de recourir contre le débiteur pour le montant
                            des déboursés, et que ce tiers ait, pour sûreté de sa créance, les mêmes
                            garanties qui existaient au profit de l'obligatign éteinte, quand ce
                            tiers acquéreur d'un immeuble emploie son prix à payer les créanciers
                            hypothécaires</p>
                        <p>(ou gagistes) sur cet immeuble, et que cette subrogation a lieu de plein
                            droit ope legis, sans besoin de stipulation formelle,</p>
                        <p>— il est indispensable, d'autre part, pour que la subrogation puisse
                            s'opérer, que le tiers n'ait pas donné mainlevée des garanties qui
                            assuraient l'exécution de l'obligation éteinte, car la déclaration de
                            mainlevée est inconciliable avec l'idée de subrogation: « Jus semel
                            extinctum sine</p>
                        <p>« nova causa reviviscere non potest ».</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 24 Février 1920. — Mohamed
                            Chehata c. P. Vassilopoulo fils).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>195. - S u c c e s s i o n musulman e . — Dettes mises à la charge d'un
                            Wakf. —</p>
                        <p>Obligations des héritiers. — Possesseur de bonne foi.—Droit aux fruits. —
                            Revendication d'un tiers.</p>
                        <p>I.-Il ne suffit pas que le défunt ait constitué un wakf et lui ait imposé
                            la charge du paiement de toutes les dettes de sa succession pour
                            décharger les héritiers d e l'obligation de payer les dettes grevant le
                            patrimoine de. leur auteur: ce serait là un moyen beaucoup trop simple
                            de mettre s e s héritiers à l'abri des poursuites des créanciers
                            successoraux. Il incombe toujours à c e s héritiers le devoir de fournir
                            la preuve pleine et entière qu'ils n'ont rien recueilli de la
                            succession.</p>
                        <p>II. - Il est de principe que le possesseur de bonne foi fait siens les
                            fruits du bien dont il est plus tard évincé, — et la bonne foi cesse
                            d'être présumée à partir du jour</p>
                        <pb n="1 4 3" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>où il a reçu notification de la r e v e n d i c a t i o n d e la part d u
                            tiers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 9 Mars 1920.—F H. Russell
                            ès-q. et autres c. Aldo Ambroii et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V. Gaz., X, 84-81 e t 84-82.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>196. — S u r e n c h è r e . — Dénonciation faite par le surenchérisseur
                            lui-même après le 3me jour, mais dans les six jours de la déclaration. —
                            Validité.</p>
                        <p>L e droit a c c o r d é p a r l'art. 6 6 2 C. Proc.</p>
                        <p>à toute personne intéressée d'opérer la d é n o n c i a t i o n d e la s
                            u r e n c h è r e d a n s l e s trois j o u r s q u i s u i v e n t l e
                            premier délai d e trois j o u r s a c c o r d é au s u r e n c h é r i s
                            s e u r lui-même, n'e x c l u t p o i n t l a faculté pour c e dernier
                            de faire lui-même l a d é n o n ciation d a n s c e nouveau délai.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 4 Février 1920. —
                            Salem El Azzoumi c. Abdel Kérim Mad- w a r et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que l'ordonnance du Juge Délégué aux Adjudications en date du 31
                            Décembre 1919, dont El Azzoumi a relevé appel, retient qu'il est de
                            jurisprudence constante que la surenchère est valable si elle e s t
                            dénoncée dans les 6 jours de sa déclaration, le quel que soit la partie
                            intéressée, suivant l'article 662 C. Pr., qui prend l'initiative de cet
                            acte;</p>
                        <p>Que d'autre part, en tenant même comme sincère la déclaration du débiteur
                            exproprié comme quoi il s'est complètement libéré, il convient de
                            déclarer que le dépôt d e L.E. 108 n'a été effect i f q u e le 22
                            Octobre, soit postérieurement a u premier jugement d'adjudication qui
                            est du 12 Août 1919 et qui eut pour effet de dessaisir les débiteurs de
                            la propriété d e s b i e n s;</p>
                        <p>Qu'il a en conséquence déclaré valable la notification de la surenchère
                            par le surenchérisseur le quatrième jour après la déclaration de
                            surenchère, fixant pour la vente l'audience du 18 du mois courant;</p>
                        <p>Attendu que le surenchérisseur et les débiteurs expropriés plaident que
                            si l'article 66£ C.</p>
                        <p>P r . autorise les créanciers inscrits et toute autre personne intéressée
                            à faire eux-mêmes la d é nonciation dans un nouveau délai d e 3 jours,
                            elle n e refuse cependant pas au surenchérisseur de faire lui-même la
                            dénonciation dans ce nouveau délai et il cite à l'appui l'arrêt du 24
                            Mai 1905 (Bull. XVII, 292);</p>
                        <p>Qu'ils plaident d'ailleurs q u e l'appelant n'a attaqué que tardivement
                            la validité de la surenchère</p>
                        <p>; qu'il avait gardé le silence sur les formalités faites par le
                            surenchérisseur et subi un premier renvoi de la vente sur surenchère,
                            sans formuler aucune protestation, ce qui le rend irrecevable dans la
                            présente contestation;</p>
                        <p>Qu'en attaquant la surenchère l'appelant ne cherche qu'à rendre
                            définitive à son profit au prix d e L.Ë. 250 une propriété valant L.E.
                            2.000</p>
                        <p>puisqu'elle rapporte plus de L.E. 22 p a r mois;</p>
                        <p>Qu'en outre l'appelant serait tout à fait désintéressé;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant cite à l'appui de sa demande en nullité deux
                            arrêts d e cette Cour du 28 Mars 1889 (Bull. 1, 92) et du 7 Novembre
                            1912</p>
                        <p>(Bull. XXV, 8) ainsi q u e les Pandectes Françaises</p>
                        <p>Rép. T o m e 54 Surenchère N° 97.4;</p>
                        <p>Attendu qu'aucun des arrêts cités par l'appelant ne tranche la question
                            qui est à présent soumise à l'appréciation de la Cour;</p>
                        <p>Qu'en effet l'arrêt d e 1889 déclare seulement que lorsque devant
                            l'inaction du surenchérisseur aucune des parties intéressées ne fait de
                            diligences pour régulariser la procédure, la déclaration de surenchère s
                            e trouve nécessairement frappée d'une nullité absolue et ne peut, p a r
                            conséquent, entraîner, par elle seule, d'obligation ni de responsabilité
                            pour le surenchériss e u r; que c'est donc à tort, qu'en l'absence de
                            toute disposition de loi, les premiers Juges ont décidé q u e le
                            surenchérisseur, pour n e p a s avoir donné suite à s a déclaration,
                            était tenu d'une indemnité représentée par sa soumission, soit du
                            dixième du prix;</p>
                        <p>Que quant à l'arrêt du 7 Novembre 1912, il s e borne à déclarer nulle la
                            dénonciation de la surenchère faite près de 3 mois après l'expiration d
                            e s délais légaux;</p>
                        <p>Qu'en ce qui concerne la citation des Pandectes, elle consiste en ceci: «
                            Le délai accordé aux intéressés, pour dénoncer la surenchère à la place
                            du surenchérisseur, commence à courir, comme cela a été jugé, du premier
                            délai accordé au surenchérisseur, et non pas seulement de la décision
                            judiciaire qui annulerait la surenchère non dénoncée. Si, par ex., le
                            surenchérisseur a formé une surenchère le 1er Février, il doit la
                            dénoncer au plus tard le 4 ; s'il laisse expirer ce délai sans
                            dénonciation, le saisi, le poursuivant et les créanciers inscrits
                            pourront faire la dénonciation le 5, le 6 et le 7 du même mois»;</p>
                        <p>Attendu que c'est au contraire l'arrêt du 24 Mai 1905 qui a tranché la
                            question en disant:</p>
                        <p> Il est vrai que l'adjudicataire critiquait la dénonciation comme tardive
                            parce q u e la déclaration de surenchère étant du 20 Décembre 1904, la
                            dénonciation n'avait été signifiée que le 2 6;</p>
                        <p>q u e cependant la loi (article 662 C. Pr.) a prescrit la dénonciation,
                            soit dans les 3 jours par le surenchérisseur, soit dans les 3 jours
                            suivants par un autre des intéressés, de façon qu'elle soit accomplie au
                            plus tard dans les 6 j o u r s; que ce n'est donc qu'au cas
                            d'inobservation de ce délai d e 6 jours que s'applique la peine de
                            nullité, ainsi que le démontre la place donnée à cette disposition dans
                            le texte d e l'article 662 du Code</p>
                        <p>Egyptien;</p>
                        <p>« Que cette solution est d'autant plus équitable qu'en raison de
                            l'organisation administrative et spéciale du service des huissiers, les
                            parties ne sont p a s toujours maîtresses de la fixation du jour et d e
                            l'heure d e s significations qu'elles requièrent;</p>
                        <p>« Attendu que c'est certainement pour cette raison que le C. P r .
                            Indigène, article 580, établit un délai de 8 jours pour la dénonciation
                            de la surenchère p a r le surenchérisseur, laquelle est d'ailleurs
                            obligatoire par les soins du Greffe quand le surenchérisseur n'y donne
                            pas suite; »</p>
                        <p>. Attendu que c'est paraît-il dans le même sens d e l'arrêt du 24 Mai
                            1905, qu'un arrêt cité par</p>
                        <p>Dalloz, art. 7 0 3 f r ., N° 22, décide q u e «si le surenchérisseur ne
                            dénonce p a s dans le délai fixé, il est accordé au poursuivant, aux
                            créanciers inscrits et a u saisi, un nouveau délai d e 3 jours, à partir
                            de celui-ci pour dénoncer la surenchère;</p>
                        <p>ce n'est que faute par eux de faire cette dénonciation q u e la nullité
                            est définitivement encourue »; — N° 23: « A défaut de dénonciation (dit
                            un autre arrêt) d e la part du surenchérisseur ou de ceux qui sont
                            autorisés à faire cette dénonciation en son lieu et place, la surenchère
                            est nulle de droit, sans qu'il soit besoin d'en faire prononcer la
                            nullité; cette nullité est absolue >;</p>
                        <p>«Attendu, dit l'arrêt d e cette Cour du 28 Mars 1889, que le
                            surenchérisseur n'est pas libre de rétracter sa surenchère, en ce sens
                            qu'il appartient à toute partie de le lier en dénonçant elle-</p>
                        <p>même la surenchère s'il néglige de le faire d a n s l e délai; que l'on s
                            e demande, cela étant, pourquoi le surenchérisseur qui peut être lié
                            malgré lui, ne pourrait-il pas, sans commettre une nullité, faire cette
                            dénonciation, dans le délai accordé aux autres parties pour le lier à la
                            procédure »;</p>
                        <p>Attendu que, tout au moins, il y a un doute, qui doit être interprété
                            plutôt en faveur d e l'intérêt général des créanciers ainsi que de celui
                            du débiteur exproprié, que du seul intérêt de l'adjudicataire qui a
                            acheté à b a s prix, l a surenchère ayant pour but, exactement,
                            d'obtenir un prix supérieur au prix d e la première adjudication, qui
                            serait insuffisant et ne représenterait pas la valeur réelle du bien
                            exproprié.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>197. - Tiers détenteur . — Demande de condamnation personnelle par le
                            créancier hypothécaire du vendeur. — Irrecevabilité. — Action réelle. '—
                            Droit de suite.</p>
                        <p>L e créancier bénéficiaire d'une hypothèque portant s u r d e s terrains
                            q u i o n t</p>
                        <cb/>
                        <p>fait l'objet, d a n s la s u i t e, d'une vente c o n v e n t i o n n e l
                            l e, e s t irrecevable à requérir condamnation personnelle contre le t i
                            e r s détenteur. La s e u l e voie q u e lui r é s e r v e la loi c'est
                            d'exercer l e droit d e s u i t e, au moyen de l'action réelle q u e lui
                            c o n f è r e l'hypothèque, c'est-à-dire par l a procédure
                            d'expropriation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Giraud, 2 Février 1920. — Boulos
                            Dagher &amp; Cie. c. Mikhail Youssef).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>198. - Titres a u p o r t e u r . — Cas de perte ou de vol. — Cas de
                            destruction: —</p>
                        <p>Principes applicables en Egypte. — Obligations de la société
                            débitrice.,</p>
                        <p>I. - E n l'absence e n Egypte d e l é g i s l a tion s p é c i a l e pour
                            l e c a s d e perte o u d e v o l, o u d e destruction des titres au p o
                            r teur, il é c h e t d'a p p l i q u e r le droit c o m m u n à t o u s
                            c e s c a s .</p>
                        <p>II. - En cas de perte o u d e v o l, l'établiss e m e n t débiteur ne
                            peut, d'après le droit c o m m u n, être t e n u d e payer l e s c o u p
                            o n s e t le r e m b o u r s e m e n t d e s titres a m o r t i s qu'a p
                            r è s l'expiration d u délai de la p r e s cription libératoire,-
                            c'est-à-dire, p o u r l e s c o u p o n s, c i n q a n s après leur é c
                            h é a n c e, e t p o u r le r e m b o u r s e m e n t d e l'obligation s
                            o r t i e a u tirage, q u i n z e a n s après le j o u r où l e montant
                            e s t d e v e n u e x i g i b l e, parce q u e l e titre dont le
                            propriétaire a été d é p o s s é d é , n'ayant p a s cessé d'exister,
                            étant payable a u porteur e t p o u v a n t être p o s s é d é par un
                            porteur d e b o n n e foi, p e u t, j u s q u ' à l'e x p i r a t i o n
                            d u délai de la p r e s cription, être p r é s e n t é par un porteur en
                            droit d'e n e x i g e r le p a i e m e n t, m a l g r é le p a i e m e n
                            t q u i aurait é t é fait a u propriétaire d é p o s s é d é .</p>
                        <p>III. - En cas de destruction d'une obligation a u porteur,
                            l'établissement débiteur, n e courant p l u s le r i s q u e d e p a y e
                            r d e u x</p>
                        <p> fois, doit, d è s q u e la preuve d e l a d e s truction d u titre
                            originaire e s t faite d'une f a ç o n c o m p l è t e, délivrer un d u
                            p l i c a t a d u titre, p a y e r l e s c o u p o n s à l e u r é c h é
                            a n c e e t r e m b o u r s e r l e titre d è s qu'il est e x i g i b l
                            e .</p>
                        <p>IV. - L o r s qu'une personne prétend qu'u n a c t e q u i lui servirait
                            d e preuve littérale a péri par c a s fortuit, e l l e peut demander à
                            justifier tout à la fois d u c a s fortuit qu'elle a l l è g u e, d e
                            l'existence antérieure d'un acte c o n s t a t a n t la c o n v e n t i
                            o n o u l e fait juridiq u e contesté, e t d e la perte d e c e titre
                            par c a s fortuit (Bull., II, 1 9 9; III, 3 4 3; V, 171 et 2 5 1 ) .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 17 Février 1920. — Crédit
                            Foncier Egyptien c. Dlle Elise Acher).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I, II et 111. — Ainsi j u g é par adoption des motifs suivants
                            d'un jugement d u Tribunal Civil du 16 Décembre 1918 :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 5 Septembre 1918, par lequel la demoiselle Acher Elise a
                            cité le Crédit</p>
                        <p>Foncier Egyptien en délivrance de titres par duplicata d e 14 obligations
                            au porteur du Crédit</p>
                        <p>Foncier Egyptien, qui ont été détruites dans un incendie, et en payement
                            d'une obligation a u porteur du même établissement qui, étant sortie a u
                            tirage, est amortie et doit être remboursée et dont le titre a péri dans
                            le même sinistre;</p>
                        <p>Attendu que la demanderesse expose q u e son père, Behor Acher Coriat,
                            demeurant à Alexandrie</p>
                        <p>(Egypte) était en 1905 propriétaire d e 15</p>
                        <p>obligations au porteur d u Crédit Foncier Egyp-</p>
                        <pb n="144" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>tien, qui avaient été par lui achetées entre 1903 et 1905 et qu'il
                            gardait à son domicile dans une armoire en bois fermée à clef;</p>
                        <p>Que dans la nuit du 1er au 2 Décembre 1905, un incendie s e déclara dans
                            l'appartement de son père et que l'armoire ayant brûlé avec son contenu,
                            les 15 obligations au porteur du Crédit</p>
                        <p>Foncier Egyptien ont été alors détruites entièrement et qu'il n'en est
                            resté que d e s cendres;</p>
                        <p>Que d è s le 19 Décembre 1905, son père notifia a u Crédit Foncier la
                            destruction d e s dites 15</p>
                        <p>obligations, en donnant les numéros et les années d émission, et que par
                            le même acte il fit opposition au paiement des coupons et au
                            remboursement des obligations pour le cas d'amortissement;</p>
                        <p>Que depuis lors, c'est-à-dire depuis 13 ans, aucun contredit à cette
                            opposition n ' a été fait et aucun coupon de ces 15 obligations n'a été
                            présenté;</p>
                        <p>Qu'elle est devenue propriétaire de ces 15</p>
                        <p>obligations, parce que son père les a cédées à son fils Nathan, lequel
                            les lui a cédées;</p>
                        <p>Qu'elle demande aujourd'hui :</p>
                        <p>1° La délivrance par duplicata des titres des 14 actions non amorties à
                            ce jour et qui ont péri dans l'incendie, et</p>
                        <p>2° Le remboursement de celle qui est sortie au tirage pour être
                            remboursée, et qu'elle offre la preuve par enquête de la possession des
                            15</p>
                        <p>obligations et de leur destruction par incendie;</p>
                        <p>Attendu qu'à cette demande le Crédit Foncier répond:</p>
                        <p>Qu'il paie annuellement depuis 1912 à l'opposant, ou son cessionnaire,
                            les coupons échus 5</p>
                        <p>a n s auparavant;</p>
                        <p>Et qu'il remboursera chaque obligation 15 a n s après sa sortie au tirage
                            pour être amortie, parce qu'il ne peut payer qu'après l'expiration de la
                            prescription libératoire;</p>
                        <p>Enfin q u e la demande d'enquête et inadmissible;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'existe pas en Egypte de législation spéciale pour le cas
                            d e perte ou de vol ou de destruction des titres au porteur;</p>
                        <p>D'où il s u i t ' qu'on ne peut appliquer que le d^oit commun à tous ces
                            c a s;</p>
                        <p>Attendu qu'il importe de distinguer entre la perte ou le vol, d'une part,
                            et la destruction du titre au porteur, d'autre p a r t;</p>
                        <p>Attendu qu'en cas de perte ou vol, l'établissement débiteur ne peut,
                            d'après le droit commun, être tenu de payer les coupons et le
                            remboursement des titres amortis qu'après l'expiration d u -</p>
                        <p>délai de la prescription libératoire, c'est-à-dire, pour les coupons,
                            cinq ans après leur échéance, e t pour le remboursement d e l'obligation
                            sortie a u tirage, 15 ans après le jour où le montant est devenu
                            exigible, parce q u e le titre dont le propriétaire a été dépossédé,
                            n'ayant pas cessé -</p>
                        <p>d'exister, étant payable au porteur et pouvant être possédé par un
                            porteur d e bonne foi, peut, jusqu'à l'expiration du délai de La
                            prescription, être présenté par un porteur en droit d'en exiger l e
                            paiement, malgré le paiement qui aurait été fait au propriétaire
                            dépossédé;</p>
                        <p>Attendu, au contraire, et toujours d'après le droit commun, qu'au cas d e
                            destruction d'une obligation au porteur, le titre étant détruit,
                            l'établissement débiteur ne court plus le risque de payer deux fois en s
                            e voyant présenter le titre p a r un porteur de bonne foi, en droit d'en
                            exiger le paiement, malgré le paiement qui aurait pu être déjà fait au
                            propriétaire dépossédé, et qu'il"</p>
                        <p>n'y a alors aucun inconvénient à délivrer un duplicata du titre d è s que
                            la preuve de la destruction du titre originaire est faite d'une façon
                            complète, et de payer leurs coupons à leur échéance et le remboursement
                            du titre dès qu'il est exigible;</p>
                        <p>Attendu que cette distinction entre la perte et l a destruction du titre
                            au porteur est si importante, qu'en France, par exemple, les lois d
                            e</p>
                        <p>1872 et d e 1902 règlent le cas de dépossession d u propriétaire de titre
                            au porteur par perte ou vol, et sont au contraire inapplicables au cas
                            de destruction du titre au porteur;</p>
                        <p>Attendu que d'après ces lois, si, au cas de perte ou vol, le propriétaire
                            dépossédé d'un titre a u porteur peut, e n France, obtenir d e
                            l'établissement débiteur, un nouveau titre en duplicata en remplacement
                            du titre perdu ou volé, et le paiement des coupons et du capital
                            exigible, c'est seulement après l'accomplissement de certaines
                            formalités et l'expiration d'une courte prescription imparties p a r c e
                            s lois spéciales;</p>
                        <p>Attendu, au contraire, qu'au cas de destruction du titre au porteur, le
                            propriétaire dépossédé par la suppression, l'inexistence de son titre,
                            peut en France, en vertu du droit commun, obtenir p a r duplicata un
                            nouveau titre et toucher les coupons à leur échéance et le montant du
                            titre devenu exigible d è s q u e le fait matériel de la destruction de
                            son titre au porteur est prouvé, sans être soumis pour cela à l'attente
                            de l'échéance d'une prescription quelconque, car l'établissement
                            débiteur ne court pas le risque d e s e voir présenter ce titre p a r
                            qui q u e ce soit (voir</p>
                        <p>Carpentier, Vo valeurs mobilières No s 318, 319,</p>
                        <p>320 et 326);</p>
                        <p>Attendu que puisqu'en Egypte, comme d'ailleurs en France, il faut, en cas
                            d e destruction du titre au porteur, appliquer le droit commun, il échet
                            de décider qu'il y a lieu:</p>
                        <p>I° De remplacer par duplicata un titre détruit, puisque le créancier dont
                            le titre n'existe plus est, d'après le droit commun, fondé à exiger de
                            son débiteur un duplicata du titre détruit;</p>
                        <p>2° De rembourser les titres amortis, et</p>
                        <p>3° De payer les coupons échus;</p>
                        <p>Mais attendu que cette décision étant subordonnée à la preuve préalable
                            de la destruction du titre, il est nécessaire d'ordonner d'abord
                            l'apport de la preuve de la destruction du titre et par conséquent
                            d'admet're la demanderesse à faire la preuve par témoins, qu'elle offre,
                            d e la destruction des titres au porteur dont elle réclame les
                            duplicata, sous réservé naturellement d'apprécier ultérieurement la
                            valeur des témoignages qui seront produits.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>199. - Transcription. — Bonne foi.— Connaissance de l'aliénation par le
                            tiers ayant acquis un droit réel sur l'immeuble. — Effets. —
                            Prescription acquisitive quinquennale.—Juste titre.—Acte non transcrit.
                            — Date certaine.</p>
                        <p>I. - L a connaissance q u e le tiers ayant acquis u n droit réel s u r
                            l'immeuble a e u e d e l'aliénation p e u t - e l l e suffire pour lui
                            rendre o p p o s a b l e u n a c t e n o n transcrit ?</p>
                        <p>— (non résolu).</p>
                        <p>II. -S i u n a c t e n o n transcrit peut servir d e b a s e à la
                            prescription d e c i n q a n s, c e n'est qu'à condition d'avoir d a t e
                            certaine, e t c'est à partir de cette d a t e certaine e t n o n d e la
                            d a t e a p p a r e n t e d e l'acte que les c i n q année s d e p o s s
                            e s s i o n doivent être c a l c u l é e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 18 Mars 1920. —
                            Dame Hassiba bent Sid Ahmed et autres c. Ahmed Gomaa et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. — Comme n o u s le relevons plus loin, à l'occasion des arrêts
                            rendus sur la matière par la 3m e Chambre de la Cour, et en rappelant l
                            e s arrêts contraires '</p>
                        <p>d e la 2me Chambre ( v . § 200 et 201), un v é ritable flottement, très
                            préjudiciable aux intérêts des justiciables,, s e maintient dans la
                            jurisprudence. C e n'est certainement p a s l'arrêt rapporté, où la 2me
                            Chambre souligne le doute où elle a préféré rester désormais, qui mettra
                            .fin à cette regrettable situation.</p>
                        <p>1 e t IL — L'arrêt rapporté expose : .</p>
                        <p>Attendu, pour ce qui concerne la revendication de la Dame Zenab, q u e le
                            titre sur lequel s'appuient s e s prétentions est un simple acte de
                            vente sous seing privé, à elle consenti p a r le débiteur exproprié à la
                            date apparente du 22 Décembre 1911, non transcrit mais ayant seulement
                            date certaine par le visa y apposé au Greffe le 10 Décembre 1912; que la
                            transcription seule pouvant rendre un acte de cette nature opposable aux
                            tiers, aux termes d e l'art. 737 C. C., il est certain q u e la Dame
                            Zenab ne peut opposer son titre au créancier poursuivant adjudicataire d
                            e l'immeuble, qui, ayant acquis un droit réel s u r celui-ci, doit être
                            considéré comme étant un tiers au sens du dit art. 737; que vainement la
                            Dame Zenab invoque la prétendue mauvaise foi d'Ahmed Gomaa qui, d'après
                            elle, aurait eu connaissance de son acquisition; qu'en admettant par
                            simple hypothèse q u e cette connaissance puisse suffire pour lui rendre
                            opposable un acte non transcrit, il faudrait encore que cette prétendue
                            connaissance fût prouvée; o r rien n e l'établit et la preuve
                            testimoniale offerte en vue d e l'établir est trop vague pour, pouvoir
                            être accueillie;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Zenab voudrait, en ordre subsidiaire, s e prévaloir
                            de la prescription de cinq a n s avec juste titre et bonne foi d e
                            l'art. 102 C. C.;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il n'échet p a s d e faire droit à cette prétention ni
                            d'accueillir l'offre de preuve que la Dame Zenab articule pour établir s
                            a possession</p>
                        <p>; qu'en effet si la Jurisprudence Mixte a pu, contrairement à l'opinion
                            de certains auteurs, admettre qu'un acte non transcrit peut servir de
                            base à la prescription de cinq ans, il faut tout au moins que cet acte
                            ait date certaine, et c'est à partir de cette date certaine et non de la
                            date apparente d e l'acte que les cinq années de possession doivent être
                            calculées; or depuis le 10 Décembre 1912, jour où la vente dont s'agit a
                            acquis date certaine, jusqu'au 20 Décembre 1916, jour de l'adjudication,
                            il s'est écoulé moins de cinq a n s et p a r conséquent la possession,
                            fût-</p>
                        <p>elle prouvée, est inefficace, et la preuve offerte pour l'établir, ni
                            pertinente ni admissible.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>200. - Transcription. — Bonne foi. — Tiers détenteur. — Qualité
                            juridique. —</p>
                        <p>Non nécessité de la sommation à l'acheteur qui n'a point transcrit son
                            titre, malgré la connaissance, par le poursuivant, de l'acquisition.</p>
                        <p>S i la connaissance q u e le tiers a e u e d e la vente effectuée par l e
                            débiteur avant l'inscription dfe l'hypothèque lui e n l è v e la
                            condition de bonne foi q u e l'art. 3 4 1 C. C.</p>
                        <p>prescrit pour mettre l'acheteur à l'abri d e s a l i é n a t i o n s
                            antérieures n o n transcrites, il en est autrement de la c o n n a i s s
                            a n c e q u e l e créancier pour suivant a p u avoir de la vente
                            postérieure à l'inscription d e l'hypothèque, vente q u i, s i e l l e
                            n'a pas é t é t r a n s crite, n'a p u conférer à l'acquéreur la q u a
                            lité juridique de tiers détenteur q u i s e u l e i m p o s e a u pour s
                            u i v a n t l a s o m m a t i o n d e p a y e r o u d e d é l a i s s e
                            r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 27 Janvier 1920.— Dame
                            Steta Ibrahim é p . Ahmed bey Fouda c. Land Bank of Egypt et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.—Y. ci-avant § 199 l'arrêt du 18 Mars 1920, et ci-après, § 201,
                            l'arrêt du 13 janvier 1920, et la note.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Les motifs des premiers juges justifient pleinement la décision
                            attaquée.</p>
                        <p>La jurisprudence a été constante à n e considérer comme tiers détenteur
                            que l'acquéreur ayant transcrit son titre (Voir arrêt 25 Juin 1913</p>
                        <p>Bull., XXV, 473);</p>
                        <p>En effet, l'art. 705 du Code Civil impose au tiers détenteur, qui veut
                            exercer la faculté d'offrir la valeur de l'immeuble acquis, pour le
                            purger des charges le grevant, l'obligation d'accompagner l'offre aux
                            créanciers inscrits de la notification de la date de l'inscription de
                            son achat.</p>
                        <p>Cette prescription suppose évidemment la transcription du titre du tiers
                            détenteur;</p>
                        <p>A défaut de transcription, la simple connaissance que le créancier
                            poursuivant a pu avoir de la vente effectuée p a r le débiteur après
                            l'inscrip-</p>
                        <p>tion d e l'hypothèque, n e suffit pas pour faire considérer cet acheteur
                            comme tiers détenteur et lui attribuer les droits que la loi confère au
                            tiers détenteur, en imposant au poursuivant les charges
                            correspondantes;</p>
                        <p>Plusieurs arrêts de cette Cour ont décidé, il est vrai, que le tiers —
                            qui (sans être tenu d e s'enquérir en dehors des registres hypothécaires
                            de la véritable situation de l'immeuble) a cependant eu parfaite
                            connaissance d'une aliénation antérieure, et malgré cette connaissance a
                            traité avec le vendeur comme s'il était encore propriétaire</p>
                        <p>— ne peut être considéré comme remplissant l a condition de la bonne foi
                            que l'art. 341 C.C. prescrit pour mettre l'acheteur à l'abri des
                            aliénations antérieures non transcrites. En effet, pour refuser à
                            l'acquéreur le droit d'invoquer le défaut d e transcription, le
                            législateur n'a pas voulu qu'il fût coupable d'un dol quelconque;</p>
                        <p>il a au contraire exigé la bonne foi pour l'admettre à jouir des
                            garanties inhérentes au système de la transcription;</p>
                        <p>Mais le cas actuel est tout autre; il s'agit'</p>
                        <p>d'une formalité à remplir par le créancier qui initie les poursuites
                            exécutoires, afin d e p o r t e r a la connaissance du tiers détenteur,
                            l'expropriation qui peut l'évincer, en le sommant de pourvoir à la
                            défense de s e s intérêts comme il croira utile; -</p>
                        <p>Mais le législateursuppose que le poursuivant se trouve muni d'un
                            certificat hypothécaire qui lui fournit tous les renseignements
                            nécessaires au sujet des personnes auxquelles il doit faire les
                            différentes notifications. Exiger la notification aux acquéreurs qui
                            n'ont pas transcrit leurs titres, en prétextant que le poursuivant
                            connaissait leur acquisition, et cela sous peine d'annulation de la
                            procédure d'expropriation et du jugement d'adjudication, ce serait aller
                            au delà du cadre du législateur et de son intention.</p>
                        <p>Rien n'empêchera, au surplus, ces acquéreurs,</p>
                        <p>— renseignés des poursuites intentées sur l'immeuble acquis, par la
                            publicité qui entoure toute expropriation (visite d e l'huissier pour la
                            saisie, placards, insertions, etc.) — d e faire valoir les</p>
                        <p> droils qui peuvent leur appartenir;</p>
                        <p>La solution donnée à la question de droit dispense la Cour d'aborder la
                            question de fait, celle de voir si les paiements reçus par la Land Bank
                            des mains de la Dame appelante ou de qui pour elle, impliquent la preuve
                            d'une connaissance suffisante de la vente consentie en sa faveur par le
                            débiteur exproprié;</p>
                        <p>Quant à l'offre tardivement faite p a r l'intervenant</p>
                        <p>Abdel Nour, la Cour n'a pas à s'en occuper.</p>
                        <p>k \</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>201. - Transcription . — Bonne foi.— Opposabilité d'un titre non
                            transcrit au tie/s prétendant un droit réel mais ayant connaissance de
                            raliénation antérieure.</p>
                        <p>L e s tiers v i s é s par l'art. 7 3 7 C. Civ.</p>
                        <p>( q u i doit être m i s e n rapport avec l'art. 3 4 1</p>
                        <p>d u même Code ) s o n t u n i q u e m e n t l e s tiers d e b o n n e foi
                            : la connaissance d e l'aliénat i o n antérieure n e p e r m e t p a s a
                            u tiers prétendant un droit réel d e s o u t e n i r qu'il a s t i p u l
                            é e n toute b o n n e foi l'acte q u i d e v a i t porter préjudice et é
                            v e n t u e l l e m e n t rendre c a d u q u e s l e s aliénations
                            antérieures.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. Al. P. Bernardi, 13 Janvier 1920. —
                            Radouan Moustafa et autres c. Bechir Oda- bachi et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ci-avant § 199 et 200 l e s arrêts d e s 2 7 Janvier 1920 et
                            18 Mars 1920.</p>
                        <p>O n ne saurait s e dissimuler que l a question d e c e qu'il faut
                            entendre par b o n n e foi, e n matière de publicité des droits réels
                            immobiliers, prend l'allure d'un véritable conflit de jurisprudence
                            entre la 2m e et la 3m e Chambre de la Cour.</p>
                        <p>E n publiant l'arrêt du 2 Décembre dernier</p>
                        <p>{Gaz., X, 29-45), n o u s signalions déjà l e s arrêfs antérieurs
                            contraires auxquels la thèse</p>
                        <pb n="1 4 5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> d e la 3m e Chambre s e heurtait, e t n o u s n o u s étonnions que, sur
                            une question aussi im-</p>
                        <p>portahte, la réunion de la Cour plénière'n'eût p a s é t é ordonnée.</p>
                        <p>En publiant l'arrêt du 18 Décembre dernier</p>
                        <p>(Gaz., X, 52-77), n o u s renouvelions cette même remarque à l'occasion
                            de la jurisprud e n c e contraire de la 2™e Chambre.</p>
                        <p>Et aujourd'hui, e n présence d e l'intention affirmée à nouveau par la
                            3me Chambre de persister e n s a propre jurisprudence, l'arrêt rapporté
                            s e borne à dire ^ « L a Cour, se</p>
                        <p>«. conformant à sa jurisprudence consacrée</p>
                        <p>« par plusieurs arrêts, retient, etc... »</p>
                        <p>N o u s a v o n s déjà signalé (voir notes 11 et 3 2 s o u s l e s
                            Projets d e Loi pour la R e constitution des Tribunaux Mixtes, Gaz.,
                            X),</p>
                        <p>N° 113, p a g . 6 4 et 65) combien il était regrettable q u e le projet d
                            e réorganisation judiciaire ne prévoie ni une Cour d e C a s sation pour
                            assurer l'unité de la Jurisprud e n c e Mixte, ni un recours spécial aux
                            parties, pour ne point laisser la réunion d e s</p>
                        <p>Chambres de la Cour (art. 4 1 6 bis C. Pr.)</p>
                        <p>o à la discrétion des magistrats, et abandonner les parties à
                            l'incertitude, le sort de leurs procès dépendant, en certaines matières,
                            d u hasard qui l e s aura renvoyée s devant l'une ou l'autre Chambre.
                            .</p>
                        <p>La publication que nous allons faire d e l'arrêt rapporté attirera-t-elle
                            l'attention des intéressés sur une situation si préjudiciable au b o n
                            renom d e la Juridiction Mixte ?</p>
                        <p>Emettons-en le v œ u, tout en constatant c o m bien peu il a été tenu
                            compte jusqu'ici de nos observations, qui ne sont malheureusement ni
                            nouvelles, ni inédites.</p>
                        <p>La 3m e Chambre expose d a n s l'espèce :</p>
                        <p>Les premiers juges, pour s e dispenser d'examiner la question de savoir
                            si les actes non transcrits, dont les revendiquants s e prévalent, sont
                            ou ne sont p a s opposables à Odabachi, s e sont basés sur le fait que
                            la folle-enchère a été poursuivie par le Crédit Foncier Egyptien auquel
                            les dits actes, de l'aveu même des parties, n'étaient pas
                            opposables;</p>
                        <p>Mais la circonstance que Odabachi s'est rendu adjudicataire à la suite de
                            la procédure en folle-</p>
                        <p>enchère introduite par le Crédit Foncier Egyptien, n'a pas pour effet de
                            mettre Odabachi dans la même situation juridique que le Crédit
                            Foncier</p>
                        <p>Egyptien, au point de vue des droits pouvan}</p>
                        <p>appartenir à ce dernier, à invoquer le défaut de v transcription des
                            actes produits par les revendiquants;</p>
                        <p>On comprend parfaitement que les poursuites et l'adjudication, auxquelles
                            les appelants ne s e sont d'ailleurs pas opposés dans le cours de
                            l'expropriation, puissent être maintenues (ce que les appelants ne
                            contestent p a s sérieusement)</p>
                        <p>parce que Odabachi peut être considéré comme ayant agi dans son propre
                            intérêt en qualité de créancier inscrit en second rang et dans celui d
                            u</p>
                        <p>Crédit Foncier Egyptien, inscrit en premier rang</p>
                        <p>(auquel il a été subrogé dans les poursuites);</p>
                        <p>mais du moment que Odabachi se prévaut de son hypothèque, les acquéreurs
                            en vertu d'actes antérieurs non transcrits sont en droit de discuter à
                            son encontre s'il a qualité pour leur opposer le défaut de
                            transcription;</p>
                        <p>Vainement Odabachi — en comprenant toute l'importance de la distinction
                            entre l'annulation des poursuites et de l'adjudication et l'annulation
                            ou restriction de son hypothèque vis-à-vis des acquéreurs antérieurs —
                            excipe qu'il s'agit d' u n e demande nouvelle, étant évident le lien qui
                            unit les deux conclusions des appelants, la demande subsidiaire n'étant
                            qu'une réduction de la demande principale à d e s proportions plus
                            modestes, en respectant les droits acquis du Crédit Foncier</p>
                        <p>Egyptien; &lt;</p>
                        <p>La Cour s e trouve ainsi dans la necessite d'abord e r la question d e
                            l'opposabilité des titres des revendiquants à Odabachi, malgré le</p>
                        <cb/>
                        <p>défaut de transcription. A ce propos la Cour, s e conformant à sa
                            jurisprudence consacrée p a r plusieurs arrêts, retient : I° que les
                            tiers visés par l'art. 737 C. C. (qui doit être mis en rapport avec
                            l'art. 341 d u même Code) sont uniquement les tiers de bonne foi; 2° que
                            la connaissance d e l'aliénation antérieure ne permet pas au tiers
                            prétendant un droit réel, d e soutenir qu'il a stipulé en toute bonne
                            foi l'acte qui devait porter préjudice et éventuellement rendre caduques
                            les aliénations antérieures;</p>
                        <p>La question est donc ramenée à voir si Odabachi, lorsqu'il s'est fait
                            consentir l'hypothèque par Awad Awad, avait, oui ou non, connaissance
                            des actes par lesquels son dit débiteur avait reconnu soit les droits
                            successoraux, soit tout autre droit de ses cohéritiers sur les biens
                            hypothéqués.</p>
                        <p>Pour établir la connaissance d'Odabachi, les appelants ont demandé à
                            prouver par témoins, les faits suivants :</p>
                        <p>Omissis.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>202. - Transcription.—Elle n'est pas nécessaire pour que les actes
                            simplement déclaratifs de propriété soient opposables aux tieis. —
                            Vente. —' Ayant cause. — Opposabilité à l'acheteur d'une reconnaissance
                            de propriété faite par son auteur.</p>
                        <p>L'acheteur, q u i ne peut pas avoir p l u s</p>
                        <p>,de droits q u e n'en avait son auteur, e s t l i é par la r e c o n n a
                            i s s a n c e q u e le v e n d e u r a faite, d a n s u n e transaction
                            avec un v o i s i n, d e la propriété de celui-ci, et ne petit p a s s e
                            prévaloir d u défaut de transcription d'un acte q u i, s i m p l e m e n
                            t déclaratif d e propriété, n e saurait être s o u m i s à l'oblig a t i
                            o n, — d e s a nature restrictive, — i m p o s é e par l'art. 7 3 7 C.
                            Civ. a u x actes translatifs de propriété o u d e droit s r é e l s pour
                            l e s rendre o p p o s a b l e s a u x tiers.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher* 8 Janvier 1920. —
                            Dame Angélique Makelarides c. Administration d e s Chemins de Fer de
                            l'Etat).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>203. - Transcription.—Copies d'actes sous seing privé. — - Valeur
                            probante entre parties et à l'égard des tiers.</p>
                        <p>E n droit mixte p a s p l u s qu'en droit français la transcription d'un
                            acte s o u s s e i n g p i i v é n'a par e l l e - même aucune f o r c e
                            p r o b a n t e e n c a s d e contestation entre l e s parties m e n t i
                            o n n é e s à ¡'acte d e vente o u entre les ayants droit d e c e s
                            parties, s u r l'existe n c e d e l'acte o u s u r s o n c o n t e n
                            u;</p>
                        <p>— mais, de même q u e toute c o p i e, la transcription fait foi entre
                            parties et ayant s droit s i l'exactitude n'en e s t p a s c o n t e s
                            tée, et rend l'acte o p p o s a b l e a u x tiers s a u f pour c e u x -
                            c i l e droit d e l'attaquer conformément à la loi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch. Prés. At. C. Van Ackere, 24 Février
                            1920.—Hussein Mohamed Fadl et Cts . c. Yacoub Hazzan et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu qu'aux termes de leurs dernières conclusions, les demandeurs s e
                            bornent à demander la nullité de la procédure d'expropriation qui a été
                            poursuivie par le premier défendeur contre l e second défendeur, pour
                            autant qu'elle a porté s u r trois quarts par indivis dans l e feddan
                            formant le troisième lot du cahier d e s charges, et qu'ils basent cette
                            demande s u r ce q u e leur mère, dont ils ont hérité aujourd'hui, avait
                            acquis le feddan dont il s'agit par acte sous seing privé transcrit le
                            18 Décembre 1905 et n'a pas été sommée en qualité d e tierce-détentrice,
                            a u cours de la procédure d'expropriation commencée en 1912;</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Atendu que, pour prouver l'acquisition faite par leur mère, ils
                            produisent une copie de la transcription d e l'acte sous seing privé
                            qu'ils invoquent, certifiée conforme par le Greffier qui l'a délivrée et
                            que les demandeurs soutiennent que pareille copie ne constitue ni une
                            preuve complète ni même un commencement de preuve;</p>
                        <p>Attendu que l'art. 1338 C. N. porte que la transcription d'un acte sur
                            les registres publics pourra servir de commencement de preuve par écrit,
                            sous la double condition de perte des minutes du notaire et de la tenue,
                            par le notaire, d'un répertoire établissant que l'acte a été passé à la
                            date indiquée; que la seule lecture de cet article prouve qu'il ne vise
                            que la transcription d'un acte authentique; que, conséquemment, il a
                            toujours été admis que la transcription d'un acte sous seing privé ne
                            peut pas servir de commencement d e preuve par écrit: « La raison</p>
                        <p>« en est évidente, dit Larombière, T o m e III,</p>
                        <p>« p . 106, N° 6, — c'est que dans ce cas il est</p>
                        <p>« impossible d'accomplir l e s conditions exigées</p>
                        <p>« par l'art. 1336, dont les termes mêmes ne com-</p>
                        <p>« prennent que les seuls actes des notaires »;</p>
                        <p>Attendu que le C. C. M. ne contient aucune disposition relative à la
                            valeur probante de la transcription, mais qu'il contient une disposition
                            générale visant la valeur probante de toutes copies de titres autres que
                            les expéditions exécutoires ou premières expéditions faites par des
                            officiels publics: celle d e l'art. 296; qu'aux termes de cette
                            disposition, de pareilles copies vaudront au moins un commencement de
                            preuve p a r écrit; mais qu'il résulte encore une fois du texte même de
                            la disposition, qu'elle ne peut s'appliquer qu'aux copies d'actes
                            authentiques;</p>
                        <p>en effet les mots « expéidtions exécutoires ou premières expéditions »
                            excluent les actes sous seing privé (arr. Cour Mixte 21 Novembre
                            1916);</p>
                        <p>Qu'il résulte d e là qu'en droit mixte, pas plus qu'en droit français, la
                            transcription d'un acte sous seing privé n'a par elle-même aucune force
                            probante, encore bien que le législateur mixte s e soit montré plus
                            large en matière de preuve q u e le législateur français;</p>
                        <p>Mais attendu q u e le premier défendeur a perdu de vue que ces principes
                            ne sont applicables que pour autant qu'il y ait contestation entre les
                            parties mentionnées à l'acte de vente, ou entre les ayants droit de ces
                            parties, sur l'existence d e l'acte ou sur son contenu; qu'il n'est
                            guère douteux qu'une copie d'acte sous seing privé,—</p>
                        <p>et parconséquent aussi la transcription, qui n'est qu'une copie, — fait
                            foi entre parties et ayants droit, comme l'acte sous seing privé
                            lui-même, si l'exactitude n'en est pas contestée, et q u e, 9, d a n s
                            ce cas, la transcription le rend opposable aux tiers sauf le droit pour
                            ceux-ci d e l'attaquer conformément à la loi; que, dans le cas d e
                            l'es*</p>
                        <p>pèce, aucune contestation n'a été soulevée ni de la part du vendeur qui a
                            fait défaut, ni de la part des héritiers de l'acheteur (les
                            demandeurs)</p>
                        <p>qui invoquent au contraire la copie produite...'</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>N o u s a v o n s a p p r i s avec regret la mort d e M. Abdel M e g u i d b
                        e y Farid, J u g e a u</p>
                    <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie, d é c é d é e n cette ville le 21 Juin 1920
                        .</p>
                    <p>A n c i e n magistrat p r è s l e s Tribunaux Indigènes, l e défunt
                        appartenait depuis u n e dizaine d'année s à la Juridiction Mixte, où il
                        s'est rapidement acquis l'e s t i m e d e t o u t l e m o n d e .</p>
                    <p>A la famille d e c e d i s t i n g u é magistrat, n o u s a d r e s s o n s n
                        o s s i n c è r e s c o n d o l é a n c e s .</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Juin 1920.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec' u n e attentiou scrupuleuse à donner
                    dans cette r u b r i q u e les i n f o r m a t i o n s l e s p l u s complètes e
                    t l e s p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d e s e r r
                    e u r s o u d e s omissions involontaires, parti-</p>
                <p>culièrement clans la composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>. (Juge-Commissaire : M. B E R N A R D F A V E N C )</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>Jean B o t t a s, nég. local à Alexandrie 21.6.20</p>
                    <p>jug. décl. sur les poursuites d e Costi Piperkoff.</p>
                    <p>25.5.20 date cess. paiem. Auritano syndic prov.</p>
                    <p>5.7.20 séance Iect. rapport syndic prov.</p>
                    <p>Moustafa El K o m i, négoc. local à Tantah.</p>
                    <p>14.6.20 jug. décl. 21.2.20 date cessation paiem.</p>
                    <p>Méguerditchian, syndic provis. 29.6.20 séance</p>
                    <p>Iect. rapport syndic prov. P a s s i f : P. T. 165.055;</p>
                    <p>actif: P. T. 16.627,5; déficit: P. T. 148.427,5. Le</p>
                    <p>Syndic conclut à banq. fraud, et simple.</p>
                    <p>J o h n R o s s, nég. britannique à Alexandrie, 11, rue de la gare de Ramleh.
                        28.6.20 jugem. décl.</p>
                    <p>15.4.20 date cess. paiem. Béranger, syndic prov.</p>
                    <p>D É P Ô T DE BILAN.</p>
                    <p>A t h a n a s e C o u m p a s, nég. hell, à Alexandrie,</p>
                    <p>Rue Tewfick, No. 2. 30.6.20 date du dépôt.</p>
                    <p>29.6.20 date déclarée de cess. paiem. qui serait d u e à baisse considérable
                        dans le marché de cotons.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Mohamed Ahmed A c h o u r (Syndic Zacaropoulo)</p>
                    <p>(voir faillites en cours). 7.6.20 jugement rétractant faillite sur opposition
                        du failli.</p>
                    <p>R. P i a n t a z z o l a e t C o . (Syndic Auritano)</p>
                    <p>21.6.20 jug. homol. conc. voté le 8.6.20 (voir faillites en cours).</p>
                    <p>Hassan Aly D a o u d (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>29.6.20 dissol. état d'union.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>Osman Ibrahim (Syndic Zacaropoulo) 1.6.20</p>
                    <p>séance de rendement de comptes.</p>
                    <p>Hussein Bey e t Ahmed El M a s r i (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo) 1.6.20 séance de rendement de comptes.</p>
                    <p>Liquidation C. G. Zervudachi (Liquid. Ber-</p>
                    <p>ninzone) 1.6.20 séance pour rendement de comp, renv. au 9.11.20.</p>
                    <p>Y e h i a A. O m e s s i e t Co. (Syndic Zacaropoulo)</p>
                    <p>29.6.20 séance pour rendement de comptes.</p>
                    <p>Hoirs Mohamed Mohamed H a m a k i (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo) 1.6.20 séance pour vérif. cr. renv.</p>
                    <p>a u 7.9.20. '</p>
                    <p>B. P i a n t a z z o l a e t Co. (Syndic Auritano)</p>
                    <p>1.6.20 séance pour vér. cr. renv. au 8.6.20. Voté conc. 10 % payable 3 mois
                        de l'homol. avec gar.</p>
                    <p>sol. Ernest Cumino, ital.,à Alexandrie (voir faillites terminées).</p>
                    <p>Mohamed Ahmed A c h o u r (Syndic Zacaropoulo)</p>
                    <p>1.6.20 séance Iect. iapport syndic prov.</p>
                    <p>Le failli n'a ni compt. ni activité. Son seul créanc. est la maison Zimboukis
                        qui a poursuivi la faillite. Opposition a été formée au jug. décl.</p>
                    <p>Le failli a déposé L. E. 165 à la caisse du Trib.</p>
                    <p>pour désintéresser ce seul cr. (voir faillites terminées).</p>
                    <p>Ibrahim T a w i l (Syndic Zacaropoulo) 15.6.20</p>
                    <p>séance Iect. rapport syndic prov. En Î917, le failli, après avoir été associé
                        d'abord avec son père puis avec Ibrahim Forii, s'est établi pour son propre
                        compte dans le commerce des manuf.</p>
                    <p>avec un cap. de L.E. 100.— Passif: L.E. 6.644;</p>
                    <p>actif: L.E. 4.758. La compt. n'est pas encore a u point; le syndic réserve
                        ses conclusions.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. S A B E T B E Y ) .</p>
                    <p>R a i s o n Sociale " El S a d a ", composée de</p>
                    <p>Mohamed Saïd el Sada et Ahmed Loutfi el Sada, administrée locale, faisant le
                        comm. des manuf.</p>
                    <p>au Caire; bilan déposé le 29.6.20. Passif :</p>
                    <p>P. T. 1.934.341; p e r t e s : P. T. 178.606; cessation paiem. le 26.6.20.
                        Nom. créanciers délégués el</p>
                    <p>14.7.20.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES -</p>
                    <p>Mohamed Hassan e l S a b b a n . Union diss, le 7.6.20.</p>
                    <p>Abdel Hamid Ahmed e l C b i m i . Faillite rétractée, jugement du
                        12.6.20.</p>
                    <p>Habib A k l a d i o u s . Union diss, le 14.6.20.</p>
                    <p>M a r d i r o s Sarkis s i a n e t P a r s e k H a l a d j i a n .</p>
                    <p>Homol. conc. jugement du 26.6.20, 100 % au</p>
                    <p>„comptant.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdou M a n k a r i o u s ^Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Réunion pour attendre le résultat de la distrib.</p>
                    <p>par voie d'ordre le 14.7.20</p>
                    <p>Guirguis B a s k a l i s (Syndic Anis Doss). Redd, comptes le 14.7.20.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). Réun.</p>
                    <p>le 14.7.20 pour attendre le résultat de la mise en faillite de la Société
                        Psarani.</p>
                    <p>Mohamed Amin El N a c h a k (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Réunion le 14.7.20 pour attendre le résultat de l'expropriation.</p>
                    <p>Khalil Mohamed I s m a ï l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Réunion le 14.7.20 pour attendre le résultat de l'expropriation.</p>
                    <p>A m e r a y a n B r o s . &amp; Co. (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Réunion le 14.7.20 pour attendre le résultat d e l'exécution de l'affaire
                        Nouradian.</p>
                    <p>Aly Mohamed El S a b h a o u i (Syndic Méguerditchian)</p>
                    <p>29.6.20 dissol. état d'union.</p>
                    <p>D É P Ô T DE BILAN</p>
                    <p>Ahmed Hassan D i a b, commerçant en porcelaines, sujet local, demeurant au
                        Caire; bilan déposé le 26.6.20. Actif: P. T. 898.046; passif:</p>
                    <p>P. T. 823.930, cess. paiem. le 16.6.20. Surveillant délégué M. A. Doss. Nom.
                        créanc. délégués le 14.7.20.</p>
                    <p>G a h a G r e i s s (Syndic Caralli). Réun. le 14.7.20</p>
                    <p>pour attendre l'issue du procès Abdel Mawla.</p>
                    <p>Mahmoud Abdalla El C h a m m a (Syndic Pi- romaly). Réunion le 14.7.20 pour
                        redd, comptes.</p>
                    <p>Ahmed M a h g o u b El B e i h e t Abdel Rahman Soliman (Syndic Barocas).
                        Réun. le 14 7.20.</p>
                    <p>Cont. vérif. créances.</p>
                    <p>F. G. C o t s i o m i t i s (Syndic Anastassiades)</p>
                    <p>29.6^20 dissol. état d'union.</p>
                    <p>G r é g o i r e Cant.arakis (Syndic Barocas). Réun.</p>
                    <p>14.7.20 pour cont. vérif. créances.</p>
                    <pb n="147" rendition="GAZETTE DEÍ, TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Mohamed Abdel Salam e t Mahmoud Moh a m e d El Sefcrni (Syndic Barocas).
                        Réunion le</p>
                    <p>[4.7.20 pour attendre le résultat de la distribut.</p>
                    <p>N a h a s e t Bichara (Syndic Caralli). Réunion le 14.7.20 pour vérif.
                        créances.</p>
                    <p>Dimitri Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Réun. le 14.7.20 pour transaction Amin Soliman.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF</p>
                    <p>Ahmed Hassan Diab. Concordat préventif.</p>
                    <p>Réun. le 14.7.20 pour nom. des créanc. délég.</p>
                    <p>Raison Sociale « El S a d a » . Concordat prév.</p>
                    <p>Réun. le 14.7.20 pour nom. des créanc. délégués.</p>
                    <p>Ibrahim B o u c h n a k (Syndic Barocas). Réun.</p>
                    <p>le 28.7.20.</p>
                    <p>Ghabrial Samaan e t F a n o u s Ibrahim (Synd.</p>
                    <p>Caralli}. Réunion le 28.7.20 pour attendre le résultat de l'expropriation F.
                        B. M. Nagar et Ci e</p>
                    <p>.</p>
                    <p>El Cheikh G a d A c h m a o u i (Synd. Caloyanni).</p>
                    <p>Mahmoud T a h a (Syndic Anis Doss). Réunion le 28.7.20 pour le concordat.</p>
                    <p>F a r i d Amin El Bouchos Nosseir (Syndic Demanget). Réun. le 28.7.20.</p>
                    <p>Spiro Harissiadis (Syndic Demanget). Réun.</p>
                    <p>le 28.7.20. Cont. vérif. créances.</p>
                    <p>Abdalla El A t t a r (Syndic Demanget;. Réun.</p>
                    <p>le 28.7.20.</p>
                    <p>W a n n a s Gergious (Syndic Caralli). Contin.</p>
                    <p>vérif. créances et pour attendre le résultat de l'incarcération.</p>
                    <p>Gaston Z. W e i s s (Syndic Caralli). Dissol.</p>
                    <p>d'union 28.7.20.</p>
                    <p>B e n j a m i n e t T h o m a s Abdel Chehid. (Synd. Barocas). Vente des
                        créances le 28.7.20.</p>
                    <p>Ibrahim El A t t a r (Syndic Demanget). Pour le jugement du Wakf È1 Attar le
                        28.7.20</p>
                    <p>H o s n i El A t t a r (Syndic Barocas). Réunion le 28.7.20 pour attendre le
                        paiement du Wakf El</p>
                    <p>Attar.</p>
                    <p>Sélim Aveiss (Syndic Caralli). Cont. vérif. le 28.7.20.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <p>, SOCIÉTÉS</p>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>(Publications effectuées p e n d a n t le m o i s d e Juin 1920).</p>
                    <p>H. Mordo et Co. Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en command, simple avec siège à Alexandrie pour commerce en général. Sign, à
                        Aldo Mordo.</p>
                    <p>Durée 5 ans du 1.6.20.</p>
                    <p>D i l a v e r i, D e T o l e d o e t G o . Par contrat</p>
                    <p>27.5.20 const, soc. en nom coll. entre Eustache,</p>
                    <p>Antoine, Alexandre et Georges Dilaveris, Albert de Toledo, Clément Rofé, avec
                        siège à Alexandrie, pour comm. en général. La soc. susnom.</p>
                    <p>prendr. également suite aff. des Raisons Sociales</p>
                    <p>E. Ch. Dilaveri et Co. et Albert de Toledo. Gest.</p>
                    <p>et admin, sépar. Durée 10 ans du 1.1.20.</p>
                    <p>V a r v u h a s S a r a n t i s et Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en commandite simple avec siège à Alexandrie pour exploit, d'une
                        savonnerie. Sign, à Panayotti Sarantis.</p>
                    <p>H o c h a p f e l e t Co. Par p.-v. de l'assemblée générale du 16.3.20
                        l'expiration de soc. susnom.</p>
                    <p>est reportée au 1.3.50.</p>
                    <p>M a u r i c e K l a t e t C o . Par acte s.s.p. const, soc. en command,
                        simpl. avec siège à Alexandrie pour commerce en général. Sign, à Maurice
                        Klat.</p>
                    <p>Durée 3 ans du 1.6.20 renouv. tac.</p>
                    <p>I. G. S t r a f t i s B r o t h e r s . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. eii nom coll. entre Georges, Alexandre,</p>
                    <p>Xénophon Straftis avec siège à Alexandrie pour commerce cotons. Signature
                        sépar. Capital</p>
                    <p>L.E. 100.000. Durée 5 ans du 1.9.20 renouv. tac.</p>
                    <p>M e l a n i d i s e t L i a c o p o u l o s . Pai acte s.s.p.</p>
                    <p>constitution soc. en nom coll. entre Thémistocle Melanidis et Comas
                        Liacopoulos avec siège à Alexandrie pour commerce de farine et exploit,
                        d'une boulangerie. Sign, sépar. Durée 2 ans du 1.7.20 renouv. tac.</p>
                    <p>Sarkesseian e t P. H a m a d j i a n (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Cons. actif aux faillis, art. 339, le 28.7.20.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>T h e B r i t i s h I r o n w o r k s &amp; E n g i n e e r i n g</p>
                    <p>G y . Par acte s.s.p. 2.2.20, autorisée par décret</p>
                    <p>Sultanien du 8 Mars, const, soc. anonyme pour comm. d e machines. Cap. L.E.
                        17.000. Durée 50</p>
                    <p>ans du 8.3.20. Administ. confiée à un conseil de</p>
                    <p>3 membres.</p>
                    <p>&lt;Juge-Commissaire : M. M O H A M E D B E Y R A C H I D ) .</p>
                    <p>A l e x a n d r i a C o o p e r a t i v e S t o r e s . Par acte s.s.p.
                        16.4.20 autorisée par décret du 3.2.20</p>
                    <p>FAILLITE DÉCLARÉE</p>
                    <p>const, soc. anonyme pour commerce de produits alimentaires et d'habillement
                        avec siège à Mohamed Khalil El Ghandour, nég-indig. à Alexandrie. Cap. L.E.
                        1000 divisé en 250 actions.</p>
                    <p>Simbellawein, jug. du 15.6.20 rouvre la faill.</p>
                    <p>Administ. par un conseil de 5 membres. Durée</p>
                    <p>(M. Tadros, syndic).</p>
                    <p>50 ans.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Abdel Aziz Ahmed . Union diss, le 23.6.20.</p>
                    <p>Hassanein Moussa El Kadi. Union dissoute le 23.6.20.</p>
                    <p>P. S a v i g n o h, M. L e v y e t Co. Par acte s.s.p. 26.5.20 const, soc. en
                        command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.</p>
                    <p>Gest. et sign, à F. Savignon et M. Levy sépar.</p>
                    <p>Durée du 1.7.30 au 31.12.23 renouv. tac.</p>
                    <p>I s m a ï l H a g r a s Jug. du 24.6.20 homol. conc.</p>
                    <p>20 % au comptant avec la garantie du sieur</p>
                    <p>^bdel Rahman Sid Ahmed El Manakhli de</p>
                    <p>Simbellawein.</p>
                    <p>S a v i g n o n, L e v y et Co. Par acte du 26.5.20 diss. soc. susnom. à
                        dater du 1.6.20.</p>
                    <p>Liquid. : Menahem Levy.</p>
                    <p>FAILLITE EN COURS</p>
                    <p>E l l e J. M i z r a h i . Par acte s.s.p. 10.5.20</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à R. S. Mohamed e t Ahmed Khalil El
                        K e r -</p>
                    <p>Alexandrie pour commerce en général. Sign, à dani, de nat. indig., ayant
                        siège à Mansourah,</p>
                    <p>Elie J. Mizrahi. Durée 1 an du 15.5.20 ren. tac.</p>
                    <p>march, de riz. (A. Maksud, syndic déf. Nellos</p>
                    <p>Levy et le Comte Aziz de Saab, co-syndics). Jug.</p>
                    <p>du 8.6.20 homol. la transac. proposée par les syndics de la faill. consistant
                        en « la renonciation par la faillite de l'appel interjeté contre le jugement
                        du 18.2.19 rendu dans l'aff. commer.</p>
                    <p>sub N° 144 R. G., 44me A. J. intentée par les syndics c. Hussein El Hennaoui,
                        et ce contre renonciation par ce dernier à sa créance privilég.</p>
                    <p>de L.Eg. 1.896 et 780 mill., et son admission au pass, de la faill. à titre
                        chirograph, pour L.E. 412</p>
                    <p>S a . s s o n e t A n g e l . Par contr. 21.5.20 diss, société susnom. Isaac
                        Sasson en assume actif et passif.</p>
                    <p>Habib e t K l a t . Par contr. 4.6.20 diss. soc.</p>
                    <p>susnom. Fouad Habib en prend, suite aff.</p>
                    <p>E. J. L o p e z et Co. D'un acte s.s.p. 15.5.20</p>
                    <p>const, soc. en command, simple pour commerce en général. Sign, à Ercole
                        Lopez. Durée 5 ans du 15.5.20.</p>
                    <p>portées à son crédit dans les reg. d e la faill., chacune des parties prenant
                        à sa charge ses propres frais dans les deux instances ».</p>
                    <p>G h o u c r i e t N a s r a l l a Nasser e t C o . Par acte s.s.p. diss. soc.
                        susnom. à dater du 31.5.20.</p>
                    <p>E. R i e t t i e t C o . Par contr. 1.2 et 14.2 20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. E. Rietti prend la suite des aff. de soc. diss.</p>
                    <p>T o t a h C h e m t o b e t G o . Par acte s.s.p</p>
                    <p>1.6.20 const, société en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm.
                        en général. Sign, à Isaac Totah et Moussa Chemtob sépar. Durée</p>
                    <p>2 ans du 1.6.20 renouv. tac.</p>
                    <p>T h e E x p r e s s N i l e S t e a m e r s . Suivant p.-v. de l'assemblée
                        génér. extraord. du 22.3.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Liquid. H. Bridson et Co. et</p>
                    <p>Geo. Benett conj.</p>
                    <p>Société Egyptien n e d'E g r e n a g e e t d'Entrepôts . Suivant acte s.s.p.
                        1.3.20 const, soc. anon. autorisée par décret du 29 Mai 1920</p>
                    <p>avec siège à Alexandrie pour comm. égrenage, pressage de coton et décorticage
                        de riz et avances.</p>
                    <p>Durée 25 ans. Administ. à un conseil de</p>
                    <p>5 membres.</p>
                    <p>Jean S i r i m a k i s e t 6 o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, société en command, simple avec siège à Alexandrie pour fabr.
                        corniches et encadrements.</p>
                    <p>Sign, à Jean Sirimakis. Durée 2 ans du 1.5.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>S. M e c h o u l l a m e t C o . Par acte s.s.p. 15.20 const, société en
                        commandite simple avec siège à Alexandrie pour commerce de papeterie.</p>
                    <p>Gest. et sign, à SalomonMechoullam. Durée 1 an du 1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>G. R. P a l a d i n i et Co. Par acte s.s.p. cap.</p>
                    <p>social est porté à L.E. 1000. Les bénéfices seront partagés par moitié.</p>
                    <p>M o h t a r e l N a d o u r i e t Ahmed G h o b a n a .</p>
                    <p>Par acte s.s.p. 1.6.20 const, soc. en nom coll.</p>
                    <p>entre susnom. avec siège à Alexandrie pour commerce machines.</p>
                    <p>N u m a Z o c c h i . Par acte s.s.p. 21.6.20 diss, soc. susriom. Liquid.
                        Numa Zocchi:</p>
                    <p>G a s s i m a t i s e t J o n a s . Par acte s.s.p. prorogation durée de la
                        soc. susnom. d e 3 années à dater dû 1.1.20. Gest. et sign, aux assoc.
                        sépar.</p>
                    <p>T h e N i l e Gotton Gy. Par acte s.s.p. 29.1.20</p>
                    <p>autorisée par décret du 1.5.20 const, soc. anon.</p>
                    <p>pour commerce cotons et graines. Siège à Alexandrie,</p>
                    <p>Durée 30 ans. Signature à un conseil d'administ. de 3 à 7 membres.</p>
                    <p>L e v y, R o s s i e t N e f u s s y . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entie Otto Levi, Umberto</p>
                    <p>Rosato Rossi et Nessim Nefussy avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général.</p>
                    <p>Sign, sépar. Durée 5 ans du 1.6,20 renouv. tac.</p>
                    <p>Y. R. R o s s i et Co. Par contr. 28.5.20 diss, soc. susnom. Liquid. Umberto
                        R. Rossi.</p>
                    <p>O. G o u s o u z i a n et fils et Co. Par acte s.s.p. 18.6.20 const, soc. en
                        nom coll. entre</p>
                    <p>Ohanès, Avedis, Gabriel, Haroutoune Gousouzian,</p>
                    <p>Rebecca1 Benzakein laquelle prend suite aff. de la Rais. Soc. Gousouzian
                        frères. Sign, à Ohanès Gousouzian. Durée 5 ans du 18.6.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>Société d e s T e r r a i n s d e l a V i l l e d'Alexandrie . Par décis.
                        assemblée générale extraord. réduct. cap. soc. à £ 120.000 par annul, et
                        remb. d'actions. •</p>
                    <p>,</p>
                    <p>M. E. H a z z a n et fils . Par contr. 14.6.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom.</p>
                    <p>M a t o u k e t Htalla. Par contr. s.s.p. 2.7.20</p>
                    <p>diss. soc. susnom. dont la suite des aff. a été assumée par Rached
                        Matouk.</p>
                    <p>H a z z a n B r o s . Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll. entre Joseph
                        et Ralphe Hazzan pour commerce en général. Siège Alexandrie. Sign, sépar.
                        Durée 5 ans du 1.7.20 renouv. tac.</p>
                    <p>B r i t i s h I r o n w o r k s &amp; E n g i n e e r i n g G y .</p>
                    <p>Par décis. assemb. génér. la modif. suiv. a été apportée: chaque membre de
                        l'assemb. génér., possédant mains de 20 actions, a droit à autant de voix
                        que d'actions, et pour toutes autres actions autant de voix qu'il a 4
                        actions en plus d e 20.</p>
                    <pb n="148" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>D. J a c o v l d i s e t 0 o . Par acte s.s.p. const, soc. en command, simpl.
                        avec siège à Alexandrie pour commerce en général. Sign, à D. G.</p>
                    <p>Jacovidis. Durée 2 a n s du 1.7.20.</p>
                    <p>Q s m o e t T a z a r t e z . Par acte s.s.p. modif.</p>
                    <p>suiv. ont été apportées à la soc. susnom. Siège social établi au Caire; objet
                        d e la soc. : faire opérât, court, à la Bourse. *</p>
                    <p>S a r n f i d i s frères e t J. A z a r i a s . Par acte s.s.p. ratif. d e la
                        soc. susnom. constituée le 14/27.1213 et prorogation de 5 ans à dater du
                        17/30.6.20.</p>
                    <p>K. e t N. K a y a t . Par acte s.s.p. 15.7.20 liq.</p>
                    <p>soc. susnom. Liquid. K. et N..Kayat conj.</p>
                    <p>2, M a b r o e t G o . Par acte s . s p. const, soc.</p>
                    <p>en command, simple pour exercice profession de courtier ñ la Bourse. Sign, à
                        Zaki Mabro.</p>
                    <p>Durée 2 ans du 1.7.20 renouv. tac.</p>
                    <p>M o s c o n a s e t G o . Par acte s.s.p. 17.7.20 diss, soc. susnom. Liquid.
                        C. Mosconas et M. Angel conj., et suiv. acte s.s.p. 17.7.20 const, soc. en
                        command, simple pour continuât, aff. d e la soc.</p>
                    <p>diss. Durée 9 mois expirant lé 31.3.21.</p>
                    <p>T h e D e l t a T r a d i n g G y . "Par acte s.s.p. 17.4.20, autorisée par
                        firman sultanien du 8.6.20</p>
                    <p>const, soc. anonyme pour commerce en général.</p>
                    <p>Durée 40 ans. Capit. L.E. 20.000 en 5000 actions.</p>
                    <p>Siège Alexandrie. Administ. confiée à un conseil d é 3 à 5 membres.</p>
                    <p>G. J. P a l é o l o g u e e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour commerce de
                        matières animales et chiffons. Sign, conj, à Constantin Paléologue et Joseph
                        Mamlouk. Durée 2 ans du 1.7.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>G. J. B r e w e r e t G o . Par contr. 1.7-.20 diss, soc. susnom. dont suite
                        aff. a été prise par Rais.</p>
                    <p>Soc. C. J. Paléologue et Co.</p>
                    <p>B r e w e r e t G o . Par contr. 13.7.20 diss. soc.</p>
                    <p>Joseph Mamlouk en prend suite aff.</p>
                    <p>Société d e G r é d i t e t d e Commerce,</p>
                    <p>Par acte s.s.p. des 11 et 15.12.19 autorisée par firman du 24.3.20 const,
                        soc. anon. avec siège à Alexandrie pour commerce en génér. Capital</p>
                    <p>L.E. 20.000. Durée 50 ans. Admin. à un conseil d e 3 à 7 membres.</p>
                    <p>A n g h e i e t t o D e m o z a n t o e t G o . Par acte s.s.p. 2.12.19 diss.
                        soc. susnom.</p>
                    <p>H. N¡ N i c o l a ï d e s e t G o . Par acte s.s.p. 22.7.20 diss. soc.
                        susnom. N. D. Chryssanthis en assume l'actif et le passif.</p>
                    <p>Jean P. G u l b a l i e t G o . Par acte s.s.p. 2.7.20 const, s o c / en
                        command, simple pour cont. aff. du sieur Jean P. Gulbali à dater du 30.6.20.
                        Durée 5 a n s du 1.7.20.</p>
                    <p>H a s t e r n E x p o r t Company . Par acte s.s.p. 19.4.20 autorisée par
                        décret du 26.6.20</p>
                    <p>const, soc. anon. pour commerce de cotons et graines. Capital L.E. 150.000 en
                        1500 actions.</p>
                    <p>Siège Alexandrie. Durée 50 ans à dater du décret précité. Administ. à un
                        conseil d e 3 à 7 membres.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>( P n b l i c a t i o n s e f f e c t u é e s p e n d a n t l e m o i s d e J
                        u i n 1920).</p>
                    <p>W o d d l e y P a g e, P o t h s e t G o . Société en command const, le
                        11.5.20 entre MM. Woddley</p>
                    <p>Page, Julius Poths et un commandit. faisant le commerce en général au Caire
                        pour la durée d e</p>
                    <p>3 années. Capital L.E. 1.500. Gérance et signât, aux deux ass.</p>
                    <p>L a h m i, T i b e r i n i e t G o . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>constituée le 24.5.20 entre MM. Pinhas Lahmi e t</p>
                    <p>Arthur Tiberini faisant le commerce en général au Caire pour la durée d e 5
                        années. Capital</p>
                    <p>L.E. 4.500. Gérance et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>T z a f e r i s e t G a l l i a j a s . Soc. en nom. coll.</p>
                    <p>const, le 1.10.19 entre MM. Basile E. Tzaferis et Stavro D. Calliafa ayant
                        pour but l'exploitation d'un bar au Caire pour la durée de 5 années.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>L e s F i l s d e P a s c h a l E l i a . Société en nom coll. const. le
                        3.3.20 entre MM. Elias Paschal</p>
                    <p>Elia, Joseph Paschal Elia et Alexandre Paschal</p>
                    <p>Elia ayant pour objet l'exploitât, d'une fabrique de boissons gazeuses au
                        Caire pour la durée d e</p>
                    <p>20 années. Gér. et sign, à M. Elie Pascal Elia.</p>
                    <p>G é s a r S e t t o n e t G i e . Soc. en commandite const, le 25.11.19 entre
                        M. César Setton et un ass. command, faisant le commerce de manuf.</p>
                    <p>au Caire pour la durée d e 5 années. Capital soc.</p>
                    <p>L.E. 50.000. Gér. et'sign, à M. C. Setton.</p>
                    <p>A l e x a n d r e a i v a n o s e t G o . Soc. en nom coll. const, le 2.6.20
                        entre MM. Alexandre Alvanos et Georges Yannacos faisant le commerce d e
                        peintures au Caire pour la durée de 3 années.</p>
                    <p>Capital soc. L.E. 2.000. Gérance et signature aux deux ass.</p>
                    <p>G u b b a y B r o t h e r s et Co. Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 5.6.20 entre AIM. Murad Gubbay, Jacob</p>
                    <p>Gubbay et Abraham Kamel Gubbay faisant le commerce en général au Caire pour
                        la durée de</p>
                    <p>5 années. Gérance et sign, aux deux associés. .</p>
                    <p>M a u r i c e E. B a n d m a n e t W i l l i a m B u t l e r</p>
                    <p>B e n t l e y . Soc. en nom coll. const, le 1.1.20 entre</p>
                    <p>MM. Maurice E. Bandman et William Butler</p>
                    <p>Bentley ayant pour objet les exploitations théâtrales au Caire pour la durée
                        d e 10 années. Gér.</p>
                    <p>et sign, à M. M. E. Bandman.</p>
                    <p>G o r g u i Hakim e t G o . Société en nom coll.</p>
                    <p>const, le 12.6.19 entre MM. Gorgui G. Hakim et</p>
                    <p>Isaac M. Politi faisant le comm. de soieries japonaises au Caire pour la
                        durée de 3 années.</p>
                    <p>Gérance et sign, à M. G. G. Hakim.</p>
                    <p>Habib T o l e d a n o e t S o n . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 27.5.20 entre MM. Habib Toledano et</p>
                    <p>Victor Toledano faisant le commerce en général au Caire pour la durée de 3
                        années. Capital soc.</p>
                    <p>L.E. 100.000. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>N o u v e l l e S a v o n n e r i e Egyptien n e . Soc.</p>
                    <p>en command, const, le 13.6.20 entre MM. Daoud et Iscatidar Tadros et des
                        associés commandit.</p>
                    <p>ayant pour objet l'exploitation d'une savonnerie au Caire pour la durée de 3
                        années. Capital soc.</p>
                    <p>L.E. 10.000. Gér. et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>a i b e r t B e n t a t a et Fils . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const. le 27.5.20 entre MM. Albert Bentata et</p>
                    <p>Isidore Bentata, prenant la suite de la Rais. Soc.</p>
                    <p>Bentata Brothers et Co. au Caire pour la durée d e 3 années. Capital soc.
                        L.E. 20 300. Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>T e w f i k K h a y a t e t G i e . Soc. en command, constituée le 9.6.20
                        entre MM. Tewfik Khayat,</p>
                    <p>Joseph Chawi et Michel Rassi et trois command, faisant le commerce en général
                        au Caire pour la durée de 3 années. Capital social L. Eg. 3.000.</p>
                    <p>Gérance et sign, aux trois associés.</p>
                    <p>N. K h a t y e t G o . Soc. en command, const, le 27.5.20 entre M, Naïm Khaty
                        et un associé commanditaire faisant le commerce en général au Caire pour la
                        durée d e 3 années. Capital soc.</p>
                    <p>L.E. 1.200. Gérance et sign, à M. N. Khaty.</p>
                    <p>S t a m b o u l i C o u s i n s e t G o . Société en commandite const, le
                        15.9.19 entre MM. Jacques</p>
                    <p>D. Stambouli, Isaac S. Stambouli et un associé commmànd. faisant le commerce
                        en général au Caire pour une période de 5 années. Capit. soc.</p>
                    <p>L.E. 2.100. Gér. et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>Elie F a r h i e t C o . Soc. en command, const, le 14.5.20 entre MM. Elie
                        Farhi et Henry Bouti-</p>
                    <p>gny ès-q. faisant le commerce en général au Caire pour la durée de 2 années.
                        Capital social</p>
                    <p>L.Eg. 4.500. Gérance et signature à M. E. Farhi seul.</p>
                    <p>O s s i d r i c a O r i e n t a l e Z o r z i . Société en command, const, le
                        24.5.20 entre Franco Amato,</p>
                    <p>Parido Palanca et deux commanditaires faisant le comm. du gaz oxygène et
                        hydrogène au Caire pour la durée d e 7 années. Capital Frs. 212.000.</p>
                    <p>Gér. et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>B i j o u t e r i e e t H o r l o g e r i e G. S u s s m a n n .</p>
                    <p>Société en nom coll. const, le 8.6.20 entre MM. Albert Sussmann, Paul
                        Sussmann et Richard</p>
                    <p>Sussmann faisant le commerce des bijoux et montres au Caire pour la durée d e
                        5 années.</p>
                    <p>Gérance et signature aux trois associés.</p>
                    <p>T h e H e l i o p o i i s S t a r B a k e r y e t Gon></p>
                    <p>f e c t i o n e r y . Société en nom coll. constituée le 1.6.20 entre MM.
                        Constanzo Floridia et Basile Carayanni ayant pour objet l'exploitation d'une
                        boulangerie à Héliopolis pour la durée de cinq années. Gér. e t sign, aux
                        deux ass.</p>
                    <p>S. L é o n t i d i s e t B. M o u l l a . Société en nom coll. const, le
                        3.6.20 entre MM. Stavro</p>
                    <p>J. Léontidis, Basile G. Moulla et Michel G.</p>
                    <p>Cambouris faisant le commerce en général à Samallout pour la durée d'une
                        année. Gér. et sign, aux trois ass.</p>
                    <p>a . C h e v r e u x e t G o . Soc. en commandite const, le 8.6.20 entre M. A.
                        Chevreux et un commandit. faisant le commerce en général au Caire pour la
                        durée de 5 années. Capital social</p>
                    <p>L.E. 1.000. Gér. et sign, à M. Oiievreux,</p>
                    <p>N a c c a c h e e t G h i n i a r a . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 7.6.20 entre AIM. Antoine Naccache et</p>
                    <p>Antoine Chiniara faisant le comm. des manufact.</p>
                    <p>au Caire pour la durée de 2 années. Capital soc.</p>
                    <p>L. Eg. 2.000. ^Gérance et signature aux deux associés.</p>
                    <p>S a ï d a b b a s Mohamed G o m a a e t Moha*</p>
                    <p>m e d a i y S u l f a . Soc. en nom coll. const, le 13.6.20 entre MM. Said
                        Abbas Mohamed*Gomaa et Mohamed Aly Sulfa ayant pour objet l'exploitation
                        d'une boucherie au Caire pour la durée de cinq années. Gérance et signature
                        aux deux associés.</p>
                    <p>E s t r e l l a d e H a s s o n e t G o . Société en commandite const, le
                        1.1.20 entre Mme Estrella d e Hasson et un ass. command, faisant le
                        comm.</p>
                    <p>d e produits chimiques au Caire pour la durée de trois années. Capital soc.
                        L.E. 773, 801 mill.</p>
                    <p>Gér. et sign, à Mme E. d e Hasson.</p>
                    <p>F a r a g e t H c h k a r . Soc. en nom coll. const, le 20.4.20 entre MM.
                        Elias Farag et'Sélim Ach-</p>
                    <p>kar faisant le commerce de denrées coloniales au Caire pour la durée d'une
                        année. Capit. soc.</p>
                    <p>L.E. 1.200. Gér. et sign, aux deux ass.</p>
                    <p>E. d i a . D e F a r r o e t G o . Soc. en command,</p>
                    <p>"const, le 20.6.15 entre M. Ernesto D e Farro et un ass. command, ayant pour
                        objet les entrepris e s de constructions au Caire pour la durée d e</p>
                    <p>5 années. Capital soc. L.E. 10.000. Gér. et sign, à M. E. De Farro.</p>
                    <p>M. D, M a r c o p o u l o e t G o . Société en nom coll. const, le 10.6.20
                        entre MM. Nicolas Marcopoulo et.Constantin Giorgiadis faisant le commerce en
                        génér. au Caire pour la durée de deux années. Gér. et sign, aux deux
                        ass.</p>
                    <p>E z r a G u b b a y et Fils . L'associé Ezra</p>
                    <p>Gubbay s'est retiré de la société qui continue avec MM. Emile Ezra Gubbay et
                        Joseph Ezra</p>
                    <p>Gubbay.</p>
                    <p>S. S i d i e t G o . L'apport de l'associé commanditaire a été porté à L.E.
                        2.500.</p>
                    <p>T h e N e w B r i t i s h D r u g G o . La signature sociale appartient à M.
                        Jack Goldstein seul.</p>
                    <p>T h e Z a m a l e k S p o r t s G r o u n d s . La direction technique est
                        confiée à MAI. D. Cajulo et H. Mosesco. La direction administrative e s t
                        confiée à MM. V. Garo¿zo et H. Alosesco.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
