<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0017-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1927-02-10">February 10, 1927</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 17</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 196</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>I 7 M ° A N N É E ( 5 2 M C Année Judiciaire). N ° 1 9 6 DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>4, Rue Avéroff.</p>
                <p>m m 1</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>13, Rue El Manakh.</p>
                <p>Tél. Ataba 423'</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Hussenieh.</p>
                <p>Rue Ismaïl</p>
                <p>Tél.</p>
                <p>Tél.</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugéuie.</p>
                <p>Tél.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>207 F o n d a t e u r s : MAXIME PUPIKOFER e t XJÉON PANGALO, A v o c a t s à la
                    Cour .</p>
                <p>Directeur : MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour,</p>
                <p>282</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M » L. PANGALO e t R. SCHEMEIL (Directeurs au Caire),</p>
                <p>M® £J. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M" A. FADEL (Directeur à
                    Mansourah).</p>
                <p>4C9 M« P. BRATJ.N (Secrétaire à Paris)</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE LÉGISLATION.</head>
                <p>De la compétence du Tribunal Sommaire à connaître des difficultés
                    d'exécution.</p>
                <p>U n article de la «Gazette» d e Juin 1926</p>
                <p>reproduit, sous le titre «De la compét e n c e d u Tribunal S o m m ai re à
                    connaître des difficultés d'exécution», u n ensemble de considérations dont o n
                    voudrait déduire une abrogation «tacite» d e l'article 441 du Code de Procédure
                    Mixte, édiôtant le défaut de compétence des Tribunaux de Justice S o m m a i r e
                    (et d e Commerce)</p>
                <p>à connaître des difficultés nées s u r l'exécution de leurs sentences.</p>
                <p>A e n croire l'auteur de cet article, les additions apportées à l'ancien article
                    28 du Code d e Procédure Mixte p a r l a Loi</p>
                <p>No. 33 du 1er Décembre 1913 (les paragraphes</p>
                <p>5 et 7) seraient inconciliables avec le maintien des dispositions d e l'article
                    441 d u même Code. E n sorte qu'actuellement, il y aurait anachronisme à
                    continuer de refuser a u x Tribunaux d e</p>
                <p>Justice Sommaire (et d e Commerce) compétence à connaître des difficultés nées de
                    l'exécution de leurs propres sentences.</p>
                <p> L'argument à l'appui de cette manière de voir serait le suivant: u n e
                    contestation relative à une saisie mobilière est, d e son essence, u n e
                    difficulté d'exécution. Or la Loi No. 33 d e 1913 a ajouté, à l'ancien a r
                    ticle</p>
                <p>28 du Code de Procédure, les paragraphes</p>
                <p>5 et 7 dont le premier détermine le mode d'évaluation des contestations relatives
                    à une saisie mobilière (mode d'évaluation suivant lequel c'est le montant de la
                    créance en principal, e n vertu de laquelle la saisie est faite, qui doit être
                    prise en considération). Partant, et d a n s</p>
                <p>'es limites d u t a u x sommaire, la Chambre</p>
                <p>Sommaire a compétence en matière de difficultés d'exécution.</p>
                <p>Il n'e n est pourtant p a s ainsi, pour le niotif bien simple qu'une saisie
                    mobilière n'a jamais constitué une difficulté d'exécution, pareille conception
                    se h e u r t a n t aussi bien a u b o n sens qu'a u x dispositions du Code.</p>
                <p>En effet, o n n e saurait qualifier de difficultés d'exécution q u e les
                    incidents soulevés entre le m o m e n t où l'exécution est</p>
                <p>'^L'abondance des matières nous a empêché de publier plu s tôt cet article, q u i
                    noua était parvenu</p>
                <p>'uepuia plusieurs mois, mais t r o u v e r a s a place lo-</p>
                <p>jnquo en ce numéro, principalement consacré à "les questions de procédure. — (N.
                    de l a Réd.).</p>
                <p>tentée et celui où elle est définitivement consommée.</p>
                <p>Qui dit acte d'exécution, exécution consommée, n'envisage que la phase
                    postérieure à une difficulté d'exécution.</p>
                <p>U n e saisie ne saurait donc être une difficulté d'exécution.</p>
                <p>U n e difficulté d'exécution se présente sous l a f o r m e d'une opposition à un
                    c o m m a n d e m e n t mobilier t e n d a n t soit à faire déclarer q u e le
                    débiteur doit m o i n s que le montant auquel il est condamné, ou b i e n qu'il
                    n e doit p a s d u tout ce m o n tant;</p>
                <p>ou bien (comme en matière d'ordonnance de taxe d'expert) qu'il n'est pas tenu de
                    payer le montant d u comm a n d e m e n t . Elle consiste également dans le fait
                    qu'au moment d e la saisie, des déclarations sont faites à l'huissier, q u i
                    l'incitent à p rendre des mes u r e s «conservatoires»</p>
                <p>e n attendant qu'une décision de justice tranche la valeur des prétentions
                    avancées.</p>
                <p>Mais dès qu'une saisie est faite, consommée, il ne saurait pl u s être question
                    de difficultés d'exécution.</p>
                <p>Le Code de Procédure Mixte corrobore, e n certaines de ses dispositions, cette
                    interprétation.</p>
                <p>I. - L'article 438 d u .dit Code déclare q u e l'huissier q u i fait le
                    commandement doit avoir pouvoir de recevoir, etc....</p>
                <p>(omissis)... L'article 439 (suivant) ajoute, sans transition: «s'il s'élève des
                    difficultés sur Vexécution, elles seront portées.,</p>
                <p>(omissis)...</p>
                <p>S i l'on r e m a r q u e q u e 24 heures séparent légalement le commandement d e
                    la saisie mobilière (article 502 d u même Code), il ne serait q u e logique de
                    considérer q u e l'article 439 s'applique a u m o ment où l'huissier s'apprête à
                    saisir et n o n à celui où il a déjà saisi avec toutes les formalités q u e
                    comporte une saisie.</p>
                <p>II. - L'article 439 en question déclare q u e les difficultés d'exécution seront
                    portées, pour les mes u re s provisoires, dev a n t le Tribunal d e Référé d u
                    lieu d e l'exécution et, s u r le principal, devant le Tribunal q u i a u r a r
                    e n d u la sentence</p>
                <p>(sous réserve d e l'exception apportée p a r l'article 441).</p>
                <p>Or, aucune contestation ne saurait exister s u r le fait q u e le J u g e des
                    Référ é s n'a jamais, e n matière de difficultés d'exécution, retenu sa
                    compétence lorsqu'ils'agissait d'une saisie mobilière déjà consommée (arrêts d u
                    3 Mai 1911, B.</p>
                <p>XXIII, 294; du 31 Octobre 1911, B. XXIV,</p>
                <p>15; du 4 Mai 1913; B. XXV. 39: du 18 Nov e m b r e 1914, B. XXVII, 23; du 24
                    OctoF E V R I E R 1927.</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>— à la Gazette (un a n ) . . . . P. T. 150</p>
                <p>— au Journal;</p>
                <p>— Un a n . . . » 150</p>
                <p>— Six mois » 85</p>
                <p>— Trois mois » 50</p>
                <p>— a u x deux publications réunies (un an) » 250</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>JOSEPH GAZALEH</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adresser aux Bureaux du «Journal»</p>
                <p>6, rue Avéroff, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27-24</p>
                <p>b r e 1917, B. XXX, 9) n'o r d o n n a n t la continuation ou la discontinuation
                    des pour suites qu'a u cas où l'huissier n'avait p a s encore saisi, s'étant b o
                    r n é à p rendre des mesures conservatoires e n citant les parties e n
                    Référé.</p>
                <p>Il serait naturellement inadmissible q u e l'expression «difficultés
                    d'exécution»</p>
                <p>employée à l'article sus-énoncé (art. 439) 1</p>
                <p>f û t susceptible d'une acception différente, suivant, qu'il s'agirait d e s
                    «mesures provisoires» dont pourrait connaître le Référé ou d u «principal»
                    réservé a u Trib u n a l d u fond.</p>
                <p>D'autre part, le Titre d e «l'Exécution»</p>
                <p>a u Code de Procédure Mixte n'est pas dem e u r é e n dehors d u c h a m p d e
                    remaniem e n t de la Loi No. 33 d e 1913. (Voir articles 449 et 450 d e ce Code
                    a u dit Titre).</p>
                <p>C o m m e n t concevoir alors q u e l'article 441 d e m e u r a intact, au lieu
                    d'être expressément abrogé, ainsi q u e cela e û t été le cas, si, réellement,
                    il avait cessé d'être en h a r m o n i e avec les dispositions de la dite
                    loi?</p>
                <p>D'ailleurs, le Code de Procédure Indig è n e — q u i ignore le «Référé» — n e
                    contient r i e n d'analogue à l'article 441 d u</p>
                <p>Code de Procédure Mixte, exceptant les</p>
                <p>Tribunaux d e Justice Sommaire et de</p>
                <p>Commerce de l a connaissance des difficultés d'exécution de leurs jugements,
                    inscrite à l'article-439 du même Code (et s u r le principal devant le Tribunal
                    qui aura rendu la sentence). E n sorte q u e l'article 386 du Code de Procédure
                    Indigène</p>
                <p>— correspondant à l'article 439 d u</p>
                <p>Code de Procédure Mixte — p e r m e t a u</p>
                <p>Tribunal de Justice Sommaire Indigène d u lieu de l'exécution, lequel joue ici un
                    peu le rôle d u «Référé» Mixte, d e connaître des «mesures provisoires»
                    touchant</p>
                <p>«les difficultés d'exécution», réservant le «principal», sans aucune exception, a
                    u Tribunal qui aurait rendu la sentence.</p>
                <p>Donc, sous ce rapport, aucune analogie n i ressemblance entre les deux Codes.</p>
                <p>De ce qu'une saisie mobilière ne saurait être qualifiée d e «difficulté
                    d'exécution», il s'ensuit que les paragraphes 5 et</p>
                <p>7, ajoutés à l'article 28 du Code de Procédure Mixte, p a r la Loi No. 33 d e
                    1913, sont absolument étrangers à la m o i n d r e abrogation d e l'article 441
                    d u même Code, lequel est toujours maintenu; e t il n'y a pas lieu de discuter
                    les «conséquences pratiques» d'une abrogation qui n'a jamais e u lieu.</p>
                <p>E D O U A R D C H I L L I A N,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <pb n="64" rendition="Gazette tles Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>87. - Appel. — Actes n'impliquant pas acquiescement; exécution partielle
                            d'une décision; appel formé pour un autre chef; recevabilité. —
                            Séquestre; immeuble sous expropriation; partie affectée à Vhabitation du
                            débiteur saisi; cas où le déguerpissement doit être ordonné.</p>
                        <p>I. - Si l'acquiescement à une décision de justice, susceptible d e l a r
                            e n d r e définitive, p e u t être tacite et résulter d'actes
                            judiciaires ultérieurs, il f a u t toutefois q u e ces actes soient
                            suffisamment précis pour permettre d'af f i r me r q u e la partie dont
                            ils é m a n e n t a accepté s a n s réserve la décision survenue.</p>
                        <p>Le fait p a r le créancier poursuivant, —</p>
                        <p>q u i a obtenu sa nomination comme séquestre en remplacement d u débiteur
                            saisi, e n vertu d e l'article (322 G. Proc., mais q u i a été débouté d
                            e s a d e m a n d e e n</p>
                        <p>, expulsion d u même débiteur saisi, d e la maison habitée p a r
                            celui-ci, — d'exécuter l'ordonnance pour le chef s u r lequel il a
                            obtenu g a i n d e cause, ne peut donc p a s être interprété c o mm e u
                            n acte d'acquiescement lui faisant p e r d r e le droit de faire appel
                            pour le chef d e d e m a n d e distinct et indépendant qui n'a point été
                            accueilli en première instance.</p>
                        <p>II. - Si, lorsque le débiteur contre lequel une expropriation est
                            poursuivie est resté lui-même séquestre en vertu d u prem i e r alinéa
                            de l'article 622 C. Froc., la partie des biens saisis consacrée à son
                            habitation peut continuer à conserver son affectation actuelle jusqu'à
                            l'expropriation, ce t e mpé r a ment apporté p a r l a ju-</p>
                        <p>' risprudence à la r i g u e u r d e la loi ne peut pas constituer p a r
                            contre un obstacle a u droit d u tiers séquestre, nommé pour une raison
                            quelconque à la place d u débiteur, d e demander le déguerpissement d e
                            ce dernier s'il estime q u e s a présence s u r les lieux est nuisible à
                            l'exploitation des biens saisis.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 12 Janvier 1927. —
                            Anglo-Egyptian Bank Ltd. en liq. c. Aly Bey Bakhati).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>L'ordonnance appelée rendue par le Juge des Référés du Tribunal
                            d'Alexandrie en date du 18 Septembre 1926 tout en relevant</p>
                        <p>Ahmed eff. Hassan de ses fonctions de gardien judiciaire des meubles
                            saisis à rencontre de Aly Bey Bakhati, intimé, et en nommant ce dernier
                            gardien à s a place ave.c obligation de transporter hors de l'usine dont
                            l'appelante, l'Anglo-Egyptian Bank en liquidation, a été nommée
                            séquestre en vertu de l'ordonnance du 29 Octobre 1925, a d'autre part
                            débouté celle-ci de s a demande en expulsion du dit intimé de la maison
                            qu'il habite.</p>
                        <p>Aly Bakhati a soulevé une exception d'irrecevabilité de l'appel pour le
                            motif que l'Anglo-Egyptian Bank aurait acquiescé à l'ordonnance déférée
                            p a r le fait de l'avoir exécutée le 23 Septembre 1926 (procès-verbal de
                            l'huissier Altieri) en ce qui concerne le chef sur lequel elle avait
                            obtenu gain de cause, soit le remplacement du gardien judiciaire.</p>
                        <p>A l'appui de sa thèse l'intimé cite un arrêt du 26 Juin 1918 (Bull. 30,
                            498) qui pourtant v a plutôt à son encontre puisqu'il y est dit que si
                            l'acquiescement à une décision de justice, susceptible de la rendre
                            définitive, peut être tacite et résulter d'actes judiciaires ultérieurs,
                            il est également certain que ces actes doivent être suffisamment précis
                            pour permettre d'affirmer que la partie dont ils émanent a accepté sans
                            réserve la décision intervenue.</p>
                        <p>Or, en l'espèce il n'est pas possible de dire que l'Anglo-Egyptian Bank,
                            déboutée du chef principal de sa demande visant l'expulsion de l'intimé
                            des lieux, ait perdu le droit de faire appel quant à ce chef, p a r le
                            simple fait qu'elle a immédiatement exécuté l'ordonnance quant au chef —
                            de moindre importance</p>
                        <p>— admis par le premier juge, étant donné surtout que les deux chefs
                            étaient distincts et indépendants l'un de l'autre, l'un concernant le
                            droit pour le débiteur d'habiter la maison saisie, l'autre concernant la
                            garde et le dépôt des effets meubles saisis.</p>
                        <p>Au fond:</p>
                        <p>Le premier juge a statué que si en principe la mise sous séquestre en
                            vertu de l'art. 622 C. Pr. emporte dessaisissement du saisi en faveur de
                            la personne à qui a été confiée la mission de séquestre, la
                            jurisprudence mixte aurait néanmoins admis un tempérament à la rigueur
                            de ce principe suivant lequel la partie des biens saisis consacrés à
                            l'habitation du saisi et de sa famille continue à conserver son
                            affectation actuelle jusqu'à l'expropriation qui consomme définitivement
                            l'éviction du saisi.</p>
                        <p>Ce tempérament, disait encore le Juge des Référés, ne souffre d'exception
                            que si la partie affectée à l'habitation du saisi se trouve enclavée
                            dans le restant des biens saisis de telle manière qu'elle pourrait
                            empêcher la gestion par le séquestre des autres parties de l'immeuble
                            saisi, ce qui, &amp;</p>
                        <p>son avis, n'est pas le cas en l'espèce.</p>
                        <p>E n fait, il est acquis aux débats que la maison habitée par le débiteur
                            saisi, l'intimé, fait partie de l'usine saisie comme il résulte des
                            procès-verbaux des huissiers Altieri et Knips en date des 28 Octobre
                            1925</p>
                        <p>et 31 Juillet 1926, des deux photographies</p>
                        <p>(bord, de Me Canivet du 30 Décembre 1926) et du plan des lieux (bord, du
                            même du 4 Janvier 1927), et que la location consentie par le- séquestre
                            à Abdel Hamid Pacha El Dib le 15 Juillet 1926 de l'usine saisie avec
                            tous ses accessoires comprend aussi la maison d'habitation. Et il est
                            difficile de contester que malgré les circonstances relevées dans la
                            décision déférée, à savoir que la maison possède une entrée distincte de
                            la rue sur laquelle elle donne et que les portes donnant intérieurement
                            sur l'usine ont été barrées, la présence du débiteur saisi sur les lieux
                            où il peut, par exemple, de ses fenêtres donnant sur la cour de l'usine,
                            suivre tout ce qui s'y passe, pourrait constituer une gêne pour "le
                            locataire.</p>
                        <p>En droit, les meilleures raisons militent en faveur de la thèse de la
                            banque appelante, à savoir que le tempérament apporté à la rigueur de la
                            loi, a u profit du débiteur saisi dont l'habitation de l'immeuble saisi
                            est souvent tolérée jusqu'à l'expropriation, ne se justifie guère qu'à
                            la condition que le débiteur soit lui-même resté séquestre en vertu du
                            premier alinéa de l'article précité</p>
                        <p>(622 C. Pr.), mais que si pour une raison quelconque il en a été décidé
                            autrement, le séquestre nommé à sa place est en droit de demander son
                            déguerpissement s'il estime que la présence du débiteur sur les lieux
                            est nuisible à l'exploitation des biens saisis.</p>
                        <p>Or, en l'espèce le simple fait est que le susdit El Dib a loué la maison
                            où habite actuellement l'intimé comme faisant partie de l'usine, et
                            qu'il exige qu'on lui en donne la possession avec le restant de
                            l'immeuble.</p>
                        <p>Dès lors on ne voit pas comment on pourrait le lui refuser.</p>
                        <p>La circonstance que le locataire est lui-</p>
                        <p>même le créancier de Aly Bey Bakhati, débiteur saisi, ne saurait en rien
                            modifier la situation juridique entre parties ayant pour base un acte de
                            location légalement consenti par le séquestre nommé a u profit du dit
                            créancier. Et il n'appartient pas à la Cour d'entrer dans un examen du
                            fond du litige surgi entre El Dib et Bakhati et qui a donné lieu à
                            diverses instances devant la justice.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>88. - Appel. — Délai; expiration; déchéance d'ordre public. —
                            Garantie-</p>
                        <p>droits du garant; appel du garant profitant au garanti. — Indivision;
                            revendication de part indivise; admissibilité. —</p>
                        <p>Partage; e f f e t .</p>
                        <p>I. - La déchéance encourue p a r la p a r tie q u i laisse écouler les
                            délais d' a p p a l est d'o r d r e public. L a Cour a donc le de voir
                            d'examine r la f i n d e n o n recevoir q u i e n découle, sa n s q u e
                            l a renonciation d e l'intimé à s'e n prévaloir puisse influer s u r s a
                            décision.</p>
                        <p>II. - Le g a r a n t a le droit d e s e prévaloir de toutes les défenses
                            et d'invoquer tous les droits d u garanti.</p>
                        <p>III. - L'appel d u g a r a n t profite a u g a ranti et conserve à
                            celui-ci le droit d'a p peler d e s o n chef, même après l'expir ation d
                            u délai d' appe l ou après qu'il a a c quiescé a u jugement, cet
                            acquiescement devant être réputé n'avoir été d o n n é p a r lui q u e
                            sous la condition tacite q u e le gar a n t exécuterait lui-même la c o
                            n d a m n a tion prononcée contre lui.</p>
                        <p>IV. - Il n'y a aucune difficulté n i aucune contradiction à admettre
                            l'action e n revendication q u i porte s u r u n e p a r t i n divise et
                            à respecter la règle suivant l a quelle le partage a u n effet
                            attributif, —</p>
                        <p>les communistes ayant a u contraire i n t é rêt à voir déterminer le
                            véritable copropriétaire à r e n contre duquel il serait u t i lement
                            procédé a u partage.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera. 24 Novembre 1925. — Mohamed
                            Hassan Sélim c. Aljr Ibrahim Khalil).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — IV. - Il semble q u e l'arrêt r a p porté n'a i t point employé
                            ici les m o t s</p>
                        <p>«effet attributif» p a r opposition à «effet déclaratif » à propos d u
                            caractère d u p a r tage, mais d a n s u n sens plus large, et pour
                            envisager seulement la validité d'une revendication dirigée contre le t
                            i t u laire d'une part de propriété n o n encore déterminée q u a n t à
                            son assiette. L'expression employée p a r l'arrêt rapporté paraît ainsi
                            d u e plutôt à u n lapsus cala-</p>
                        <p>mi qu'à l'intention de modifier, sa n s a r gumentation à l'appui, sous f
                            o r m e purement incidente et en dehors de la p r o cédure prévue à
                            l'art. 416 bis C. Proc., la jurisprudence f e r m e et constante q u i
                            reconnaît a u partage, e n droit mixte, u n effet u n i q u e m e n t
                            déclaratif: v . e n t r e a u tres, arrêts des 4 Avril 1889, Bull. I,
                            147:</p>
                        <p>29 Mai 1923, Gaz., XIV, 167-269; 13 Novembre 1924, Gaz., XVI, 53-75 (et
                            le j u g .</p>
                        <p>du 1er Février 1923, Gaz., XIV, 89-142,</p>
                        <p>.conf. à cet égard p a r ce dernier arrêt).</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose, s u r les questions de recevabilité
                            d'action et d'appel:</p>
                        <p>Attendu que Mohamed Hassan Selim a relevé appel du jugement prononcé- par
                            le Tribunal Civil d'Alexandrie, en date du 26 Février 1924, qui débouta
                            le Sieur Aly Ibrahim</p>
                        <p>Khalil des fins de son action en revendication contre Daoud Salama, le
                            condamna aux frais, et condamna l'appelant et d'autres, à payer la somme
                            do L.E. 240 — montant du prix de trois feddans revendiqués,</p>
                        <p>outre des dommages-intérêts, frais et honoraires;</p>
                        <p>Attendu que le dit jugement avait été, à Ja requête de Aly Ibrahim
                            Khalil, notifié à l'appelant en date du 20 Avril 1924;</p>
                        <p>Que l'appel ne fut notifié aux intimés que le 28 Juin, soit plus de
                            soixante jours après la notification du jugement;</p>
                        <p>Attendu que le premier intimé, après avoir</p>
                        <p>.soulevé l'irrecevabilité de l'appel comme tardif, a, par la suite,
                            renoncé à s'en prévaloir;</p>
                        <p>Attendu que la déchéance encourue par la partie qui laisse écouler les
                            délais d'appel est d'ordre public «parce qu'il est d'intérêt</p>
                        <p>.«général que les procès aient un terme et</p>
                        <p>«que la chose jugée ne soit pas indéfiniment</p>
                        <p>«remise en question» (voir Garsonnet, 3me éd., tome VI, page 304);</p>
                        <p>Attendu qu'il appartient donc à la Cour</p>
                        <p>d'invoquer d'office cette fin de non recevoir;</p>
                        <p>qu'il est même de son devoir de l'examiner sans que la renonciation de
                            l'intimé à s'en prévaloir puisse influer sur sa décision;</p>
                        <p>Attendu cependant qu'il échet à la Cour, étant donné qu'il s'agit d'un
                            appel intenté par un garant, d'examiner si celui-ci peut encourir une
                            déchéance du fait d'une notification qui lui fut faite, non à la requête
                            du défendeur (tiers détenteur), mais à la requête du garanti
                            lui-même;</p>
                        <p>Attendu que le 2me intimé Daoud Salib</p>
                        <p>Salama, invoque de son côté l'irrecevabilité de l'appel en faisant valoir
                            que Aly Ibrahim</p>
                        <p>Khalil a acquiescé au jugement dont appel et qu'il n'y a aucun lien de
                            droit entre l'appelant et lui;</p>
                        <p>Attendu qu'il est évident que le garant a le droit de se prévaloir de
                            toutes les défenses et invoquer tous les droits du garanti;</p>
                        <p>Que si on admet, dans le cas de garantie tonnelle, que le garant peut
                            prendre fait et cause pour le garanti de sorte que celui-ci disparaît
                            pour ainsi dire du procès, c'est parce qu'il a toujours été admis que le
                            garant a autant d'intérêt dans le procès que le garanti sinon
                            davantage;</p>
                        <p>Qu'il serait inique de nier le droit du garant à interjeter appel à
                            rencontre de l'auteur d'un fait qui fait surgir son obligation en
                            garantie;</p>
                        <p>Attendu que l'appel du garant profite au garanti et conserve à celui-ci
                            le droit d'appeler de son chef, même après l'expiration du délai d'appel
                            ou après qu'il a acquiescé au jugement, cet acquiescement devant être
                            réputé n'avoir été donné par lui que sous .la condition tacite que le
                            garant exécuterait lui-même la condamnation prononcée contre lui — (voir
                            les différents arrêts cités sous l^art. 433, N0 s. 537 et suiv., Dalloz,
                            Nouv.</p>
                        <p>Code de Proc. Civ. annoté);</p>
                        <p>Attendu que l'appel du garant ayant pour conséquence de remettre en
                            question, non seulement le recours en garantie de l'acheteur</p>
                        <p>(le premier intimé), mais la demande</p>
                        <p>Principale en revendication elle-même, il serait inadmissible de
                            prétendre que l'appelant n'ait pu encourir une déchéance de ce seul fait
                            qu'il ait interjeté son appel dans les soixante jours après la
                            notification à lui faite par son garanti seul;</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Eflypte Qu'en conservant ses droits pleins
                            et entiers contre l'auteur de l'éviction, de sorte que s'il arrivait à
                            prouver son bon droit, la Cour admettrait nécessairement son action en
                            revendication, il serait donc illogique de lui adjuger la propriété et
                            de laisser'intact un jugement qui, en considérant cette propriété
                            inexistante, a accordé des dommages-</p>
                        <p>intérêts qui ne sont que la contre-valeur du droit de propriété qui n'a
                            pas été transmis conformément à l'engagement du vendeur;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a nécessairement dans ce cas un genre d'indivisibilité
                            (indivisibilité sui generis, voir Garsonnet loc. cit. p. 250);</p>
                        <p>Attendu qu'il suit de tout ce qui précède que l'appel est recevable en la
                            forme; qu'il y a lieu donc de passer à l'examen du fond;</p>
                        <p>Attendu que Daoud Salib Salama prétend dans ses conclusions que l'appel,
                            fut-il recevable, l'action en revendication serait, toutefois,
                            irrecevable, parce qu'elle porte sur une part indivise de la propriété;
                            que le sort de la propriété indivise étant toujours soumis à l'effet du
                            partage, on ne saurait admettre cette revendication utilement;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'y a aucune difficulté ni aucune contradiction à admettre
                            l'action en revendication qui porte sur une part indivise et à respecter
                            la règle selon laquelle le partage a u n effet attributif;</p>
                        <p>Que tout l'effet d'une pareille action serait a u contraire dans
                            l'intérêt des communistes car il aurait pour effet de leur déterminer le
                            véritable copropriétaire à rencontre duquel on peut utilement procéder
                            au partage...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>89. - Appel. —- Délai; point de départ contre la partie ayant procédé à
                            la signification du jugement. — Action posses-</p>
                        <p>soire; appel déféré au Tribunal; jugement incompétemment rendu, mais en
                            dernier ressort; acquiescement.</p>
                        <p>I. - La signification d u jugement fait courir les délais d'appel contre
                            la partie qui l'a opérée et n o n pas seulement contre la partie à q u i
                            la signification a été faite.</p>
                        <p>II. - L e jugement r e n d u par le Tribunal d e I r e instance, s u r
                            appel d' u n jugem e n t sommaire, est en dernier ressort et échappe a u
                            contrôle de la Cour, alors même qu'il s'agirait de matière posses-</p>
                        <p>soire, où le tribunal d'appel a u r a i t été incompétent et où l'appel
                            aurait d û être déféré à la Cour.</p>
                        <p>HT. - Le fait d e demander à n o u veau p a r instance séparée, p e n d a
                            n t le recours a u pétitoire, l'indemnité refusée a u demandeur p a r le
                            tribunal en siège d'appel d u jugement sommaire ayant stat u é a u
                            possessoire, constitue acquiescem e n t à ce dernier jugement incompét e
                            m m e n t r e n d u .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., . Prés. M. K. A. Vaux, 2 Avril 1925. — Ibrahim
                            Fauzi c. Costi Eouasoa et Ct).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu le jugement rendu par le Tribunal</p>
                        <p>Sommaire du Caire le 23 Novembre 1916;</p>
                        <p>Vu le jugement rendu p a r le Tribunal Civil du Caire le 20 Février
                            1917;</p>
                        <p>Vu l'exploit d'huissier du 17 Mars 1923</p>
                        <p>par lequel Ibrahim Effendi Fauzi a relevé appel contre ces deux
                            jugements, en demandant l'infirmation du second jugement comme rendu par
                            un Tribunal incompétent, les appels en matière possessoire devant être
                            portés par devant la Cour d'Appel, et en demandant l'infirmation du
                            premier jugement en partie;</p>
                        <cb n="65"/>
                        <p>Attendu que l'appel du jugement du 23 Novembre 1916 est irrecevable pour
                            le motif que le jugement a été signifié le 5 Décembre 1916 à la requête
                            d'Ibrahim Effendi</p>
                        <p>Fauzi par exploit de l'huissier Lazzaro; or, il est de principe (alinéa 2
                            de l'article 398 du Code de Proc. Civ. et Com.) que la signification
                            fait courir les délais d'appel contre la personne qui l'a requise, et
                            non seulement contre la partie à qui la signification est faite, de
                            sorte qu'au cas de l'espèce, l'appel aurait dû être interjeté dans les
                            trente jours à partir du 5 Décembre 1916;</p>
                        <p>Attendu que l'appel contre la décision du 20 Février 1917 est également
                            irrecevable, s'agissant d'une décision qui échappe a u contrôle de la
                            Cour, étant rendue en dernier ressort et en appel d'un jugement
                            sommaire;</p>
                        <p>Attendu au surplus que l'appelant, en demandant de nouveau par instance
                            séparée l'indemnité que le Tribunal d'appel lui a refusée, pendant le
                            recours au pétitoire de ses adversaires, a acquiescé au jugement du 20
                            Février 1917, qu'il critique toutefois à bon droit comme rendu par u n
                            Tribunal incompétent, puisqu'il résulte de la teneur du jugement du 23
                            Novembre 1916 que ce jugement consacrait le paiement d*une indemnité
                            pour u n trouble possessoire, en conformité des réserves à cet effet
                            formellement faites dans l'exploit du 4 Avril 1916</p>
                        <p>initiant la procédure au possessoire, dont la demande subséquente en
                            paiement d'une indemnité n'était que l'accessoire.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>90. - Appel. — Demande nouvelle; demande comprise dans la demande
                            originaire; recevabilité; demande nouvelle à l'enconlre d'une des
                            parties; irrecevabilité.</p>
                        <p>I. - U n e d e m a n d e n e doit p a s être considérée c omm e nouvelle
                            en appel q u a n d la cause génératrice d u droit-, la qualité des
                            parties, l'objet direct de cette dem a n d e et ses conséquences
                            nécessaires restent les même s qu'en première instance, c'est-à-dire
                            lorsqu'elle est virtuellement comprise dans la dem ande originaire.</p>
                        <p>Tel est le cas d'une d e m a n d e e n dommages-intérêts, virtuellement
                            comprise dans la d e m a n d e originaire e n r e vendication d e
                            récoltes saisies et vendues aux enchères forcées.</p>
                        <p>II. - U n e de mande n o n formulée en première instance à l'enconlre
                            d'une des parties en cause est irrecevable à son encontre en appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 5 Janvier 1925. —
                            jtfariounga Merminga et Cts c. Dimitri Fakiris et Cts.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose s u r les points rapportés:</p>
                        <p>... Sur Vappel de Fakiris:</p>
                        <p>Le Sieur Fakiris, qui n'a demandé en première instance à rencontre des
                            consorts</p>
                        <p>Merminga que la nullité des saisies pratiquées par eux et la
                            revendication des récoltes, a demandé à l'encontre de Sanabari:</p>
                        <p>1.) P. T. 10000, différence entre la valeur réelle des récoltes saisies
                            et celle après la vente; 2.) la résiliation aux torts et griefs de
                            Sanabari du contrat de sous-location; 3.)</p>
                        <p>F.T. 28826, loyers à lui payés; 4.) P.T. 15000, valeur des récoltes
                            saisies (à déduire les</p>
                        <p>P.T. 10000 demandées en cas de succès de sa revendication) et P. T.
                            43240, valeur loca-</p>
                        <p>tive des terrains sous-loués à raison de L.E. 15 par feddan et par
                            an.</p>
                        <p>Les premiers juges ont passé outre à toutes ces demandes, en déclarant
                            celle en dommages-intérêts non justifiée.</p>
                        <p>Dans son acte d'appel à l'encontre de Sanabari seul, Fakiris réitère s a
                            demande en.</p>
                        <pb n="66" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>résiliation du contrat, et la condamnation du dit Sieur à lui payer L.E.
                            900, dont L.E. 700 pour préjudice de l'année 1923 et L.E. 150 pour
                            l'année 1924.</p>
                        <p>Dans ses conclusions, pour la première fois, Fakiris fait la même
                            réclamation tant à rencontre des consorts Merminga que contre Sanabari,
                            en demandant que tous les deux soient condamnés à payer conjointement et
                            solidairement la somme de L.É. 900.</p>
                        <p>. Les consorts Merminga excipent de l'irrecevabilité de cette demande
                            comme c o n stituant une demande nouvelle formulée pour la première fois
                            en appel.</p>
                        <p>Le Sieur Fakiris, d'un autre côté, maintient que sa demande n'est, en
                            définitive, que la liquidation de ses droits sur les récoltes.</p>
                        <p>Malgré que la Cour se montre peu empressée à accueillir une telle demande
                            apportée au dernier moment et avec une insouciance assez répi'éhensible
                            des droits de l'adversaire d'être à l'abri de toute surprise, il écliet
                            de voir si elle ne rentre pas parmi les exceptions signalées par la
                            jurisprudence à la règle qui défend de formuler des demandes nouvelles
                            en appel. Or, il a été décidé qu'une demande ne doit pas être considérée
                            comme nouvelle en appel, quand la cause génératrice du droit, la qualité
                            des parties, l'objet direct de celte demande et ses conséquences
                            nécessaires restent les mêmes qu'en première instance, c'est-à-dire
                            lorsqu'elle est virtuellement comprise dans la demande originaire (A. 12
                            Janvier 1920, B.</p>
                        <p>XXXII, p. 118). Dans l'espèce, il est évident que la cause génératrice et
                            les parties sont les mêmes: la question roule sur «l'objet».</p>
                        <p>L a demande en dommages-intérêts est-elle virtuellement comprise dans la
                            demande originaire en revendication des récoltes? Il serait difficile de
                            conclure autrement que p a r l'affirmative. Le demandeur a revendiqué
                            ses récoltes saisies, c'est-à-dire il cherche d'être remis, quant à s a
                            propriété, dans ia même situation que s'il n'en avait jamais été privé.
                            Les récoltes vendues aux enchères forcées ne peuvent pas être vendues,
                            et le prix gagné aux enchères ne suffit pas à compenser le propriétaire.
                            Or, les dommages-intérêts ne sont que le montant nécessaire à remettre
                            le demandeur dans la situation, quant à s a propriété dans les récoltes,
                            qu'il a eue avant que le créancier saisissant ait, à tort, pratiqué sa
                            saisie. D'où il résulte que la demande de Fakiris, en tant qu'elle
                            envisage les dommages-intérêts découlant de sa revendication, ne doit
                            pas être considérée comme nouvelle en appel.</p>
                        <p>Il échet, néanmoins, d'observer que les L.E. 900 demandées par le dit
                            Sieur, ne comprennent pas seulement les dommages-intérêts lésultant de
                            la revendication de sa quote-</p>
                        <p>part dans les récoltes saisies mais ceux résultant de son éviction dans
                            sa sous-location à la suite de la résiliation du bail principal.</p>
                        <p>Quant à ce chef, Fakiris n'a jamais formulé aucune demande à rencontre
                            des Consorts</p>
                        <p>Merminga, en première instance, et par conséquent sa demande en appel, en
                            tant qu'elle se réfère à ce préjudice plus étendu, est irrecevable à
                            l'encontre des Consorts Merminga...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>91. - Appel. — Dommages-intérêts inférieurs au taux d'appel réclamés en
                            vertu d'un contrat de valeur supérieure.</p>
                        <p>L'appel est-il recevable, a u x termes des art. 390 § 1 et 391 G. Pr., d
                            a n s le cas où la somme réclamée à titre de dommages-</p>
                        <p>intérêts est inférieure au t a u x d'appel, bien q u e la valeur d u
                            contrat inexécuté soit supérieure? — (Non résolu et renvoyé à la
                            décision de la Cour plénière).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson. 16 Jnin 1926. — Boulad et
                            Co. c. Constantin Comninos).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — La Cour plénière n e s'est pas encore réunie pour statuer s u r
                            le point de droit controversé soumis à son exam e n . L'arrêt rapporté
                            expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 8 Juillet 1925 par lequel la Ron. Sle. Boulad &amp; Co. a
                            relevé appel du jugement rendu p a r le Tribunal Mixte de</p>
                        <p>Commerce du Caire en date du 24 Février 1925;</p>
                        <p>Attendu que l'intimé excipe de l'irrecevabilité de l'appel pour le motif
                            que la valeur de la cause est inférieure à L.E. 100;</p>
                        <p>Attendu que par son acte introductif d'instance, la Ron. Sle. Boulad
                            &amp; Co. a reclamé à Comninos le paiement de P.T. 8581,5 mill.</p>
                        <p>solde du prix de 700 balles de papier s'éle-</p>
                        <p>vant à P.T. 19620,5 après déduction du prix réalisé par la vente aux
                            enchères publiques de la dite marchandise et dont la liviaison n'a pas
                            été effectuée p a r suite du désaccord survenu entre parties sur un
                            prétendu déficit de poids;</p>
                        <p>Attendu que la question de l'interprétation de l'art. 390 du Code de
                            Procédure Civile et</p>
                        <p>Commerciale ainsi soulevée, ayant donné lieu à une contrariété d'arrêts
                            de cette Cour</p>
                        <p>(voir parmi d'autres arrêts ceux des 18 Mars 1925, Gattegno c. Djois
                            Dimitrius &amp; Co.; 30 Octobre 1916, B. XXIX, 21; 20 Avril 1910, B.</p>
                        <p>XXII, 269; 5 Mars 1913, B. XXV, 207), il y a lieu, p a r application de
                            l'article 416 bis du même Code, de renvoyer la cause devant la Cour
                            entière afin qu'il soit statué sur l'exception.</p>
                        <p>P a r ces motifs:</p>
                        <p>(Omis sis)</p>
                        <p>... Renvoie la cause devant la Cour entière à son audience du 27 Octobre
                            1926 à l'effet de statuer sur l'interprétation à donner aux articles
                            390, § 1 et 391 Code de Procédure, au cas où la somme réclamée à titre
                            de dommages-intérêts est inférieure a u taux d'appel bien que la valeur
                            du contrat inexécuté soit supérieure.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>92. - Appel. — Erreur matérielle n'entraînant pas nullité en cas de
                            rectification immédiate; nullité couverte par la comparution des
                            parties. — Adjudication; jugement; moyens ne constituant pas vice de
                            forme; appel irrecevable; action principale seule admissible. —
                            Enchères; défaut d'enchérisseurs autres que le poursuivant; validité de
                            Vadjudication.</p>
                        <p>I. - L'e r r e u r purement matérielle d a n s u n exploit d'appel
                            rectifiée immédiatement, avant d'avoir p u porter préjudice à la partie
                            assignée, n'e n t r a î n e aucune nullité.</p>
                        <p>II. - Le fait q u e l'intimé aurait d o n n é avenir à l'appelant pour
                            plaider s u r le mérite d e l'appel, et q u e les parties se sont
                            présentées spontanément pour plaid e r s u r le fond, couvre la nullité
                            éventuelle d e l'acte d'appel pour e r r e u r matérielle.</p>
                        <p>III. - Le moyen tiré p a r le débiteur exproprié de la violation d'un
                            prétendu accord avec le créancier poursuivant pour n e p a s d o n n e r
                            suite à la vente et d u défaut de qualité d'un créancier inscrit qui
                            aurait à tort d e m a n d é la vente sans avoir qualité pour le faire,
                            n'est point de nat u r e à attribuer nu jugement d'adjudication un vice
                            de f o r m e donnant lieu à recours p a r la voie d e l'appel, mais pour
                            r a simplement fonder, le cas échéant, u n e instance séparée pour l a
                            sauvegarde des droits éventuellement lésés du débiteur.</p>
                        <p>IV. - Le fait q u e le poursuivant s e serait r e n d u adjudicataire s u
                            r u n e offre p a r lui faite au-dessus de la mise h prix, s a n s qu'a
                            u c u n a u t r e enchérisseur n e s e soit présenté, n e constitue
                            aucune infraction aux art. 652 et 653 G. Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2me Ch., ' Prés. M. I£. A. Vaux, 27" Mai 1926. — Nicolas
                            Vintiadis c. Evangelos Vour e k a s e t ' autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note.</p>
                        <p>— L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que par exploit d'huissier en date du 20 Juin 1925 le Sieur
                            Nicolas Vintiadis a interjeté appel contre le jugement d'adjudication
                            rendu le 15 mêmes mois et a n par le Tribunal de Mansourah en assignant
                            le Sieur Kvangelos Vourekas, créancier poursuivant et le Sieur Christo
                            Cotsakis, créancier inscrit, créancier subséquemment poursuivant, et
                            adjudicataire, pour l'audience du Jeudi 22 Octobre, erronément indiquée,
                            cependant, dans le dit exploit, comme étant le 24;</p>
                        <p>Attendu que par un second exploit du 7</p>
                        <p>Juillet l'erreur de date a été corrigée, et aux audiences subséquentes et
                            notamment aux audiences fixées pour les débats, toutes les parties ont
                            comparu et ont plaidé à la dernière audience;</p>
                        <p>Attendu que, dans ces conditions, il n'y â pas lieu de s'arrêter à la
                            prétendue nullité de l'acte d'appel, car il est de jurisprudence</p>
                        <p>(voir Bull. XXVIII, p. 408, arrêt du 3 Juin 1916) que l'erreur purement
                            matérielle, rectifiée immédiatement avant qu'elle n'ait pu porter
                            préjudice à l'assigné, n'entraîne aucune nullité; et le fait, d'une
                            part, que Cotsakis a donné avenir à l'appelant de venir plaider sur le
                            mérite de son appel, d'autre part, que les parties se sont présentées
                            spontanément pour plaider sur le fond, peut être considéré comme
                            couvrant la prétendue nullité;</p>
                        <p>Attendu, toutefois, que l'appel est irrecevable pour le motif que la voie
                            de l'appel n'est ouverte contre les jugements d'adjudication que pour
                            vice de forme du jugement i même, c'est-à-dire seulement lorsque ce ju-
                            (</p>
                        <p>gement se prête à la critique comme œuvre i de magistrat et à raison de
                            l'inaccomplisse- '</p>
                        <p>ment des formalités requises par la loi, ce t qui exclut nécessairement
                            l'examen en ap- f pel de toute question de fond; !</p>
                        <p>Attendu dès lors que puisque l'appelant, j sans soulever aucun grief, qui
                            du reste n e |</p>
                        <p>serait pas fondé, contre le jugement même f ainsi envisagé, se borne à
                            soutenir que, i ayant fait défaut à l'audience de l'adjudica- \</p>
                        <p>tion, à raison d'un prétendu accord inter- j venu entre lui et Vourekas,
                            créancier poursuivant, et que Cotsakis, créancier inscrit, avait à tort
                            demandé la vente, n'ayant pas qualité pour ce faire, l'appel est
                            irrecevable,</p>
                        <p>Vintiadis devant, par instance séparée, poursuivre la sauvegarde de ses
                            droits, toujours dans l'hypothèse que ses droits auraient été !</p>
                        <p>enfreints par les procédés qu'il reproche à '</p>
                        <p>Vourekas et Cotsakis;;</p>
                        <p>Attendu que le fait que le poursuivant •</p>
                        <p>Cotsakis s'est rendu adjudicataire, en of- i irant L.E. 200 au-dessus de
                            la mise à prix déterminée à la suite du cahier des charges, nul autre
                            enchérisseur ne s'étant présenté' i ne constitue aucune infraction aux
                            articles i</p>
                        <p>052 et G53 du Code de Procédure.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>93. - Appel. — Jugement ayant admis; la réduction concordataire opposée
                            par le ]</p>
                        <p>débiteur; appel visant la condamnation '&lt; même; irrecevabilité.</p>
                        <p>Le débiteur q u i s'est limité à plaider en première instance q u e
                            «toute condamn a t i o n à intervenir doit subir la réduct i o n prévue
                            a u concordat», et q u i a été c o n d a m n é s u r cette base, n'est p
                            a s rece- :</p>
                        <p>v a b l e à f o r m e r a p p e l e n s o u t e n a n t q u e s e u l le
                            g a r a n t d e s o n concordat a u r a i t d û être c o n d a m n é, —
                            le j u g e m e n t n e l u i ayant p o r t é a u c u n grief.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 17 Juin 1925. — Hanafi El
                            Zaki e t Cts o. Fratelli .Serlini).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>L e jugement dont appel rendu p a r le Tribunal de Commerce du Caire en
                            date du 19 Janvier 1924 a condamné les Consorts El</p>
                        <p>2eki, appelants, a payer solidairement et conjointement avec la Raison
                            Sociale Aziz</p>
                        <p>Dalian &amp; Cie à la Raison Sociale Fratelli</p>
                        <p>.Serlini la somme de P.T. 67767 outre les accessoires.</p>
                        <p>Il est ajouté dans le jugement déféré la disposition suivante:</p>
                        <p>«Dit que les dites condamnations seront</p>
                        <p>.soumises aux conditions d u concordat obtenu p a r la Raison Sociale
                            Amin et Hanafi</p>
                        <p>El Zeki en date du 23 Décembre 1922...».</p>
                        <p>Ayant relevé appel du dit jugement, les</p>
                        <p>Consorts El Zeki font valoir qu'en vertu d u concordat préventif obtenu p
                            a r l a maison</p>
                        <p>Amin et Hanafi El Zeki, homologué p a r jugement du 23 Décembre 1922, l a
                            maison</p>
                        <p>Aziz Dalian &amp; Cie, contre cession des activités des El Zeki, a assumé
                            de payer aux créanciers de celle-ci le 30 0/0 de leurs</p>
                        <p>créances d'où il s'ensuivrait, selon les appelants, que seule la maison
                            Dalian est tenue de payer les dettes concordataires a l'exclusion des
                            débiteurs principaux et de leurs héritiers.</p>
                        <p>Il ne s e r a p a s nécessaire d'examiner de plus près les stipulations
                            du concordat y compris l'art. 3 qui qualifie la maison Dalian</p>
                        <p>&amp; Cie de égarante d u concordat», c a r il y a lieu de s'arrêter à
                            l'exception d'irrecevabilité de l'appel soulevée p a r Fratehi
                            Serlini.</p>
                        <p>En effet, devant les premiers juges les appelants s e sont bornés à faire
                            valoir q u e le concordat préventif était opposable à ia p a r tie
                            adverse qui dès lors devait subir l a réduction concordataire.
                            Conformément à cette prétention ils concluent à ce qu'il soit dit pour
                            droit «que toute condamnation à venir i.doit subir la réduction prévue a
                            u concordat</p>
                        <p>«obtenu p a r les concluants à la date du 23</p>
                        <p>«'Décembre 1922».</p>
                        <p>De leur côté Fratelli Serlini demandèrent acte qu'ils acceptaient d'être
                            payés en monnaie concordataire, sur quoi le Tribunal p a r le jugement
                            déféré admit les conclusions des appelants.</p>
                        <p>Dans cet état de choses, la décision des premiers juges ne fait aucun
                            grief a u x appelants qui, par conséquent, ne sont pas redevables à en
                            relever appel, comme cela a été plusieurs fois -statué: arrêts du 19
                            Décembre 1888, 14 Février 1906 et 13 Janvier 1919, B. I, 27, XVIII, 117
                            et XXI, 120.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>91. - Appel . — Jugement ayant statué s u r une demande inférieure à L.E.
                            100; appel irrecevable.</p>
                        <p>ï . - D e même q u e l e créancier q u i a</p>
                        <p>« m i s d e s e luire admettre a u passif d'une faillite pour u n e c r é
                            a n c e i n f é r i e u r e à L.E. 100, doit, après la c l ô t u r e d e
                            l a faillite, s'a d r e s s e r a u J u g e S o m m a i r e pour obten i
                            r l a condamnation d u débiteur, le créancier qui, ayant é t é a d m i s
                            pour s a créance e n capital, p r é t e n d t a r d i v e m e n t
                            pouvoir e x i g e r le p a i e m e n t d'un accessoire omis, tel q u e d
                            e s intérêts, doit sui-</p>
                        <p>v r e i a même v o i e si l'accessoire n'a t t e i n t</p>
                        <p>pas l e d i t t a u x .</p>
                        <p>II. - L e fait q u e l e Tribunal de première instance, saisi d'une
                            demandes u p é r i e u r e à L.E. 100, mais r é d u i t e e n s u i t
                            e</p>
                        <p>Gazette dos Tribunaux Mixtes d'Egypte. 67</p>
                        <p>a u - d e s s o u s d e c e t a u x, a s t a t u é s u r une demande i n
                            f é r i e u r e à L.E. 100, n e c o n f è r e p a s à la partie l e d r
                            o i t d'e n saisir l a</p>
                        <p>Cour p a r voie d'a p p e l .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 17 Février 1926. — Achille
                            Adda c. l î e h a n n a Makari Bi- chay).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — C ù m p . ci-après § 95 l'arrêt du 18 Février 1926.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Achille Adda a régulièrement relevé appel d u jugement rendu en date du
                            11 Avril 1925 p a r le Tribunal de Commerce du Caire le déboutant de sa
                            demande en paiement de</p>
                        <p>P.T. 18392 sous déduction de P.T. 14000.</p>
                        <p>L'exception d'irrecevabilité de l'appel soulevée p a r l'intimé, Mehanna
                            Makari Bichay, est bien fondée.</p>
                        <p>A l a date du 9 Juin 1924 Adda introduisit une demande en réouverture de
                            la faillite de</p>
                        <p>Bichay clôturée à la suite du concordat judiciaire homologué p a r
                            jugement du 15 Mars 1919, pour le motif que les termes concordataires
                            n'avaient "pas été réglés. Au cours de l'instance et précisément à
                            l'audience du 28 Juin 1924, Adda m a j o r a s a dem a n d e de P.T,
                            4845, représentant les intérêts qui lui seraient dus s u r le montant de
                            sa créance à partir du 1er Janvier 1912</p>
                        <p>jusqu'à ia faillite, mais qui p a r simple omission ne lui av'aient pas
                            été alloués. Quoi qu'il en soit il est certain que Adda n'a été admis et
                            affirmé que pour le capital de sa créance s a n s que de sa part aucune
                            contestation n'ait été soulevée y relativement jusqu'à la susdite
                            audience "en 1924.</p>
                        <p>A l'audience du 23 Juillet 1924 Bichay fit à Adda l'offre réelle de P.T.
                            14Û00 que ce dernier accepta sous réserve, après quoi l'affaire à
                            l'audience du 19 Août 1924 f u t rayée d u rôle. Cependant, p a r une
                            assignation du 4 Décembre 1924 Adda a déclaré</p>
                        <p>«donner avenir et a u besoin citer» Bichay en paiement de P.T. 18392 sous
                            déduction des L.E. 140 susdites, et s a n s plus conclure à la
                            résolution d u concordat.</p>
                        <p>Il en résulte que les premiers juges n'ont été saisis que de l a seule
                            question de savoir si Bichay était tenu de payer à Adda la somm e de
                            P.T. 4392 à titre d'intérêts non admis</p>
                        <p>— question à laquelle ils ont répondu p a r la négative.</p>
                        <p>Aux termes d'une jurisprudence constante la recevabilité de l'appel se-
                            détermine d'après les conclusions des parties a u moment de l a mise e n
                            délibéré devant les premiers juges. Or, en l'occurrence il n'est p a s
                            douteux que le seul chef soumis a leur appréciation ne s'élevait qu'au
                            montant déterminé des susdites P.T. 4392 et que piar conséquent la
                            demande de Adda n'atteint pas le t a u x appelable.</p>
                        <p>Adda a prétendu que bien qu'il ait renoncé à s a demande en réouverture
                            de l a faillite, le Tribunal aurait e u en quelque sorte à apprécier sa
                            demande originaire pour pouvoir statuer s u r ses conclusions
                            définitives concernant le seul chef soumis, mais cela en vain: de même
                            que le créancier qui a omis de s e faire admettre pour une créance
                            au-dessous de 100 livres, est obligé après la clôture de l a faillite de
                            s'adresser, suivant la voie de justice ordinaire, a u Juge</p>
                        <p>Sommaire pour obtenir l a condamnation du débiteur, celui qui ayant été
                            admis pour sa créance en capital, prétend tardivement pouvoir exiger le
                            paiement d ' u n accessoire omis doit suivre la même voie si
                            l'accessoire n'atteint p a s l a dite somme, comme c'est le c a s en
                            l'espèce.</p>
                        <p>Le fait que le Tribunal de Commerce a statué s u r la demande de Adda
                            quoique inférieure à cent livres, n e saurait lui confér e r le droit
                            d'en saisir également la Cour.</p>
                        <p>A cet égard Adda se trouve dans la même situation que t a n t d'autres
                            demandeurs qui, après avoir introduit devant le Tribunal une demande
                            supérieure à la dite somme, a u moment des plaidoiries à la suite d'un
                            acompte payé ou pour autre cause, l a réduisent à une somme inférieure:
                            le Tribunal pourra y statuer compétemment, mais en dernier degré.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>95. - Appel . — Jugement ayant statué sur une demande inférieure à L.E.
                            100, n o n o b s t a n t u n e demande de renvoi devant le Juge
                            Sommaire; appel reeevable.</p>
                        <p>I. - L e jugement qui, s u r une demande i n f é r i e u r e a u t a u x
                            d'a p p e l à la q u e l l e l e défendeur o p p o s e u n e d e m a n d
                            e d e r e n v o i a u J u g e délégué à la j u s t i c e s o m -, m a i
                            r e, a, toute n p a s s a n t s o u s silence la demande de renvoi, e n
                            é c a r t a n t toute s conclusions p l u s a m p l e s o u contraires,
                            i m p l i c i t e m e n t s t a t u é s u r la q u e s t i o n d e
                            compétence, est susceptible d'a p p e l aux termes d e l'article 395 G.
                            P r .</p>
                        <p>II. - L e s d e u x d e g r é s d e juridiction é t a n t d e droit pour
                            les p l a i d e u r s, à p a r t les exceptions f o r m e l l e m e n t
                            édictées p a r la loi, il n'a p partie n t p a s à une partie, p a r le
                            s i m p le fait d'avoir réduits a d e m a n d e a u - d e s s o u s d e
                            l a s o m m e d e L.E. 100 mais a u - d e s s u s d e celle d e L.E. 10,
                            d e p r i v e r son a d v e r s a i r e d e s o n droit à cette d o u b
                            l e juridiction; e n pareil cas, le J u g e délégué à la justice
                            sommaire, à l'e x c l u s i o n d u Tribunal de première instance, d e v
                            i e n t seul c o m p é t e n t à c o n n a î t r e d e la d e m a n d e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 18 Février 1926. — Fatma
                            Kaden èsq. et Ct. c. Tarai Va- calopoulo).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — C o m p . ci-avant § 94 l'arrêt du 17 Février 1926.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que l a Dame Vacalopoulo, ayant assigné devant le Tribunal Civil
                            du Caire la Dame Fatma Kaden, Nazira du Wakf</p>
                        <p>Fatma Kaden et le Sieur Khalil Sidky, e n paiement de la somme de L.E.
                            121 et 220</p>
                        <p>mill., a conclu à l'audience du 25 Mai 1925</p>
                        <p>a u paiement solidaire p a r les défendeurs de la somme de L.E. 86 et 220
                            mill.;</p>
                        <p>Attendu que les défendeurs, disaut que la créance de la demanderesse est
                            de L.E. 65</p>
                        <p>et 836 mill., et qu'elle devrait être déboutée pour le surplus, ont,
                            après avoir conclu à une comparution personnelle des parties pour un
                            débattement de comptes, demandé, e n voie préjudicielle, et en réponse à
                            l a modification p a r l a Dame Vacopoulo de sa demande, que le Tribunal
                            se déclare incompétent en faveur d u Juge délégué à ' a Justice
                            sommaire;</p>
                        <p>Attendu que p a r son jugement du 1er Juin 1925, le Tribunal a condamné
                            les défendeurs a u paiement de l a somme de L.E. 86 et 220</p>
                        <p>mill., réclamée p a r la Dame Vacalopoulo;</p>
                        <p>Attendu que les défendeurs ont régulièrement interjeté appel contre cette
                            décision, demandant de nouveau renvoi des cause et parties devant le
                            Juge délégué à la Justice sommaire;</p>
                        <p>Attendu que cet appel est reeevable aux termes de l'article 395 du Code
                            de Procédure, prévoyant un recours contre tout jugement rendu s u r la
                            compétence;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que le Tribunal, tout en passant sous silence la
                            demande préjudicielle des appelants dans les motifs de son jugement, a,
                            e n écartant toutes conclusions plus amples ou contraires, implicitement
                            statué s u r l a question de compétence;</p>
                        <p>Attendu, ensuite, que l'appel est fondé, c a r les deux degrés d e
                            juridiction sont d e</p>
                        <p>68 Gazette fies Tribunaux M i x l e s d'Efjypte.</p>
                        <p>droit pour les plaideurs, à p a r t les exceptions formellement édictées
                            p a r la loi, et il n'appartient p a s à une partie, p a r le simple
                            moyen de réduire sa demande au-dessous de la somme de L.E. 100 mais
                            au-dessus de celle de L.E. 10, de priver son adversaire de son droit à
                            cette double juridiction (voir a r r ê t du 31 Mai 1924, Bull. XXXVI,
                            388);</p>
                        <p>Attendu, en effet, que selon l'article 391 du Code précité, l'évaluation
                            de la demande, a u point de vue du ressort a u r a lieu d'après les
                            dispositions de l'article 28, qui édicté que l a valeur de la cause sera
                            déterminée p a r le montant de la demande, d'où il suit qu'au cas de
                            l'espèce le Juge délégué à la Justice sommaire devenait seul compétent à
                            connaître de la demande, telle que l'intimée l'avait définitivement
                            formulée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>96. - Appel. — Jugement déclaratif de faillite rétracté par un jugement
                            subséquent non frappé de recours; appel non recevable.</p>
                        <p>U n jugement déclaratif de faillite r é t r a c t é p a r la suite d a n
                            s toute s ses dispos i t i o n s p a r u n jugement q u i n'a été f r a
                            p p é d'a u c u n r e c o u r s, n'est plus, f a u t e d'o b j e t ,
                            susceptible d'a p p e l .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 3 Novembre 1926. — Habib
                            Tadros El Far et Sadek Hanna El Far c. Banco Italo-Egiziano et Ct),</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu le jugement déféré, rendu le 19 Juin 1926 p a r le Tribunal Mixte de
                            Commerce du Caire, qui a déclaré en état de faillite</p>
                        <p>Habib Tadros El F a r et Sadek Hanna El</p>
                        <p>F a r, commerçants, sujets locaux, demeur a n t à Dahrout, Maghagha;</p>
                        <p>Attendu que suivant exploit en date du 29 Juin 1926 les dits Sieurs ont
                            interjeté appel d u dit jugement e n concluant à son in-</p>
                        <p>firmation et a u rejet de l a demande du Banco</p>
                        <p>Italo-Egiziano, comme irrecevable et en tout cas m a l fondée; qu'ils
                            exposent qu'ils sont de simples agriculteurs et qu'ils étaient débiteurs
                            de l a susdite banque intimée d'une somme de L.E. 1000 e n vertu d'un
                            billet à ordre échu le 31 Décembre 1925; que la banque les qualifiant de
                            commerçants les assigna en déclaration de faillite p a r devant le
                            Tribunal Commercial Mixte du Caire; que l'affaire f u t renvoyée et, d a
                            n s l'intervalle, l a banque f u t désintéressée et devait r a y e r
                            l'affaire; que, forts de cette promesse de l a banque, ils ne se
                            présentèrent p a s à la barr e d u Tribunal lors de l'appel de l'affaire
                            à l'audience de renvoi. Mais l a banque, oubliant sa promesse, requit
                            défaut, et les appelants furent déclarés en état de faillite;</p>
                        <p>Que le Sieur Barocas nommé syndic dut conformément à la loi suivre toute
                            la procédure de faillite, qu'il constata qu'ils n'a vaient nulle part
                            quoi que ce f û t qui p u t lui permettre de prouver qu'ils sont
                            commerçants;</p>
                        <p>Que, d'autre part, la somme réclamée était payée avant le prononcé d u
                            jugement et que, 'malgré les annonces faites p a r le syndic, personne n
                            e s e présenta pour faire constater sa qualité de créancier en v u e de
                            faire vérifier sa créance;</p>
                        <p>Qu'ils ont demandé et obtenu du Tribunal l a rétractation de l a
                            faillite, m a i s que cette rétractation n'est pas suffisante pour
                            effacer les effets de la faillite et notamment les effets politiques;
                            aussi ils ont saisi l a Cour p o u r faire infirmer le jugement
                            déféré;</p>
                        <p>Attendu que l a banque intimée excipe de l'irrecevabilité de l'appel pour
                            le motif que l a faillite a déjà été rétractée p a r le jugem e n t d u
                            Tribunal de Commerce du Caire en date du 7 Août 1926;</p>
                        <p>Attendu en effet qu'il est acquis aux déb a t s que le même Tribunal qui
                            a rendu le jugement déféré, saisi d'un recours introduit p a r les
                            appelants a, à la date du 7 Août 1926, rétracté dans toutes ses
                            dispositions le dit jugement du 19 Juin 1926 ayant déclaré les appelants
                            en état de faillite;</p>
                        <p>Que ce jugement n'a été frappé d'aucun recours.</p>
                        <p>Attendu qu'il s'ensuit que l'appel dont la Cour est saisie devient s a n
                            s objet p a r l'effet de la rétractation du jugement à r e n contre
                            duquel appel a . été relevé.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>97. - Appel. — Jugement exécutoire par provision; paiement des frais,
                            n'impliquant pas acquiescement. — Appel tardif; nullité d'ordre public,
                            inefficacité d'une renonciation à l'irrecevabilité.</p>
                        <p>I. - L e p a i e m e n t d e s f r a i s o r d o n n é p a r u n jugement
                            exécutoire p a r p r o v i s i o n n e saurait être i n t e r p r é t é
                            comme u n a c q u i e s c e m e n t .</p>
                        <p>II. - L a nullité d e t o u t a p p e l i n t e r j e t é après les
                            délais p r e s c r i t s p a r la loi e s t d'o r d r e public e t s o n
                            irrecevabilité doit être p r o n o n c é e d'o f f i c e p a r la Cour ,
                            même e n c a s d e r e n o n c i a t i o n f o r m e l l e d e l a p a r
                            t d e l a partie intéressée .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson. 29 Décembre 1926. — Théodore
                            Galanos c. Hussein Sid Ahmed Zeid et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>...Attendu que le dit Mahmoud bey Wahba</p>
                        <p>El Kadi soulève deux exceptions d'irrecevabilité de l'appel soit: 1.) —
                            Acquiescement de Galanos p a r suite de son paiement des f r a i s mis à
                            s a charge p a r le dit jugement et</p>
                        <p>2.) — Tardivité dans son assignation de l'acte d'appel;</p>
                        <p>Attendu que le premier moyen est a rejeter car s'agissant d'un jugement
                            exécutoire p a r provision le paiement des f r a i s y ordonné ne
                            saurait être interprété comme acquiescement (Bull. XXVI. 348, XXX,
                            357);</p>
                        <p>Attendu que le deuxième moyen est fondé;</p>
                        <p>Que le jugement déféré fut" signifié le 4 Janvier 1926;</p>
                        <p>Que ce n e f u t que le 26 Février suivant que l'acte d'appel f u t
                            confié a u x Bureaux des Huissiers au Caire;</p>
                        <p>Attendu que pour une raison quelconque que la Cour ignore ce n e f u t
                            que le 3 Mars que l'on avait tenté d'assigner Mahmoud boy Wahba à Chebin
                            El Kom, tentative qui n'a pas réussi à le toucher à cause de son absence
                            du dit village;</p>
                        <p>Que ce n e f u t que le 11 Mars que l'avocat de</p>
                        <p>Galanos a remis l a copie de l'acte d'appel à l'avocat d u dit Mahmoud
                            bey W a h b a, qui, d'après ce qu'il paraît, avait promis de se
                            présenter pour son client lors des plaidoiries;</p>
                        <p>Attendu que c'est en vain que Galanos plaide que l a déchéance
                            sus-indiquée est</p>
                        <p> couverte p a r la présence de Mahmoud bey</p>
                        <p>Wahba a u x débats, c a r il est de principe que même une renonciation
                            formelle de la p a r t de l a partie intéressée, n e saurait produire
                            aucun effet, c a r la nullité de tout appel interjeté après les délais
                            prescrits p a r la loi est d'ordre public et Son irrecevabilité doit
                            être prononcée d'office p a r l a Cour. (Bull. XXII. 140, XXVIII,
                            150).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>98. - Appel. — Jugement interlocutoire; recevabilité de Vappel interjeté
                            après la fixation de la date du commencement des mesures d'instruction
                            ordonnées, mais avant la connaissance donnée de cette fixation à
                            l'intéressé. — Qualification de commerçant assumée par une</p>
                        <p>partie dans un acte; portée juridique.</p>
                        <p>I. - Si, p a r application d e l'article 405</p>
                        <p>C. Proc., l'a p p e l d'un jugement interloc u t o i r e i n t e r j e t
                            é a p r è s l e comme n c e m e n t des mesures d'i n s t r u c t i o n
                            o r d o n n é e s, e s t irrecevable, il n e s u f f i t p a s
                            cependant, pour cela, qu'il y a i t e u comme n c e m e n t d'exécution
                            d e l a m e s u r e d'i n s t r u c t i o n p a r l a p r é s e n t a t
                            i o n d'une requête, s u i vie d'ordonnance f i x a n t l a d a t e d e
                            s o p é r a t i o n s : il f a u t encore q u e la p a r t i e contre
                            laquelle le jugement a été r e n d u a i t eu, avant d e s i g n i f i e
                            r s o n appel, c o n naissance d u comme n c e m e n t d'exécution .</p>
                        <p>II. - S ' i l est v r a i q u e la qualité q u e l'o n s'a t t r i b u e
                            s o i - même ne peut prévaloir contre le fait d e l'existence o u d e l
                            a n o n existence de cette qualité, il n'e n est p a s m o i n s c e r t
                            a i n q u e celui qui s'e s t q u a l i f i é l u i - même de comme r ç
                            a n t d a n s u n e instance p a r l u i engagée, a établi p a r l à une
                            p r é s o m p t i o n d e f a i t qu'il lui i n c o m b e d e d é t r u
                            i r e p a r u n e preuve c o n t r a i r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2me Ch., Prés. M. R. A. "Vaux, 17 Juin 1926. - Constantin
                            Vikiotis c. Dame Hamida Awadalla Saad et Cte).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - C'est s a n s d o u t e p a r u n lapsus calami q u e l'a r
                            r ê t rapporté i n d i q u e l'arrêt r e n d u p a r les C h a m b r e s
                            r é u n i e s s u r l a question de la recevabilité d e l'a p p e l d e
                            s jugement s interlocutoires, comme é t a n t du 3 Janvier 1924. Cette d
                            a t e est e f f e c t i v e m e n t celle d'un arrêt q u i avait a d m i
                            s l a s o l u t i o n c o n s a c r é e p l u s t a r d p a r les C h a
                            m b r e s r é u n i e s : mais l'arrêt cle la Cour p l é n i è r e e s t
                            du 15 Avril 1924. (Ces d e u x arrêts o n t été p u b l i é s e n même t
                            e m p s, Gaz., XV, 101-154).</p>
                        <p>I e t II. - L'arrêt rapporté expose : [</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Vikiotis a interjeté \</p>
                        <p>appel d'un jugement du Tribunal Mixte d e i</p>
                        <p>Mansourah rendu en date du 12 Février 1925 i qui lui a ordonné de
                            produire ses livres d e i commerce aux fins d'en extraire les éléments
                            nécessaires à la solution d u litige pendant [</p>
                        <p>entre lui et la Dame Hamida Awadallah [</p>
                        <p>Saad; j</p>
                        <p>Attendu que cette dernière soutient, q u e '</p>
                        <p>l'appel est irrecevable et invoque à l'appui i de son exception l'arrêt
                            des Chambres réunies du 3 Janvier 1924, suivant lequel le mot</p>
                        <p>(immédiatement» de l'article 405 du Code de Procédure civile et
                            commerciale doit être interprété en ce sens que l'appel doit être
                            interjeté «avant toute exécution de la m e -</p>
                        <p>«sure d'instruction ordonnée»; qu'elle fait remarquer à cet égard que la
                            requête qu'elle a présentée a u Juge commis aux fins de fixation du jour
                            de l a mesure ordonnée porte la date du 26 Février 1926, que
                            l'ordonnance du Juge porte celle du 10 Mars, que p a r cette ordonnance
                            l a production des livres a été fixée a u 20 Mars et que c'est entre ces
                            deux i dates, soit le 16 Mars seulement, que le pré-;</p>
                        <p>sent appel a été interjeté; i</p>
                        <p>Attendu qu'il est incontestable que l a me- i-</p>
                        <p>sure d'instruction avait commencé a u mo- i ment où appel a été interjeté
                            puisque !e •</p>
                        <p>1 p juge commis avait été saisi et avait même [</p>
                        <p>rendu une ordonnance qui devait nécessaire- '!</p>
                        <p>ment sortir ses effets, mais qu'il importe de remarquer que l a requête
                            et l'ordonnance n'ont été communiquées a u Sieur Vikiotis qu'à la date
                            du 16 Mars, c'est-à-dire le jour même où le présent appel a été
                            interjeté, d e sorte que l a question à solutionner est celle de savoir
                            s'il suffit, pour déclarer l'appel irrecevable, qu'il y ait eu
                            commencement d'exécution de l a mesure, ou bien, a u contraire, s'il n e
                            f a u t p a s que le commencement d'exécution puisse être considéré
                            comme contradictoire p a r l a connaissance qu'en a eu la partie contre
                            laquelle le j u g e ment a été rendu;</p>
                        <p>Attendu que cette dernière solution est certainement celle qui concilie
                            le mieux les nécessités de l a pratique avec l e ' t e x t e de
                            l'article 405, puisqu'il est toujours possible, malgré le caractère
                            exécutoire p a r provision des jugements interlocutoires, que l a partie
                            qui a obtenu une mesure d'instruction ne donne pas suite a u jugement; l
                            a solution contraire obligerait d u reste la partie contre laquelle la
                            mesure a été ordonnée, à interjeter appel immédiatement après le
                            jugement, et encore cet appel devrait-il être déclaré irrecevable si l a
                            partie adverse, faisant diligence, avait présenté requête et obtenu
                            ordonnance avant l a signification de l'acte d'appel; qu'il est bien
                            évident que telle n'a p u être l'intention du législateur mixte;</p>
                        <p>Attendu, a u fond que c'est avec infiniment de raison que les premiers
                            juges ont ordonné la mesure d'instruction dont il s'agit; que les
                            considérations qu'ils ont émises s u r ce point sont parfaitement
                            justifiées, que i'appelant prétend, il est vrai, qu'il n'est pas
                            commerçant, mais qu'il s'est qualifié lui-même de commerçant d a n s
                            l'instance qui 0 abouti a u jugement de condamnation du chef de la
                            créance que la Dame</p>
                        <p>Hamida prétend aujourd'hui avoir été payée;</p>
                        <p>qu'il est vrai qu'il a maintes fois été jugé que la qualité que l'on
                            s'attribue soi-même ne peut prévaloir contre le fait de l'existence ou
                            de la non-existence de cette qualité; mais que cette attribution de
                            qualité n'e n constitue pas moins une présomption de fait contre
                            laquelle aucune offre de prouve n'a été faite;</p>
                        <p>qu'au surplus, il s'agit e n l'espèce d'une dette constatée p a r u n
                            billet à ordre, lequel a été signé p a r le Sieur Saved Hassan Ga-</p>
                        <p>dalla, qui ne saurait être considéré comme un simple cultivateur, et qui
                            a fait l'objet d'une condamnation prononcée p a r le Tribunal de
                            Commerce de Mansourah; qu'il est donc bien certain qu'à quelque point de
                            vue que l'on s e place, la mesure de production des livres de commerce
                            pouvait être ordonnée.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>99. - Appel. — Jugement interlocutoire; réserves inutiles au moment de la
                            mesure d'instruction ordonnée. — Jugement interlocutoire; demande
                            d'interprétation n'impliquant point acquiescement.</p>
                        <p>— Expertise ordonnée par fuge-</p>
                        <p>ment interlocutoire; portée de l'acceptation de cette mesure par une
                            partie. —</p>
                        <p>Société. — Droits d'un associé; limitation; reconnaissance en justice;
                            participation aux pertes; livres sociaux; valeur probante à l'égard d'un
                            associé retiré. -—</p>
                        <p>Liquidation; mesure en laquelle les résultats sont opposables à l'associé
                            retiré.</p>
                        <p>I. — L'a p p e l d'un j u g e m e n i interlocutoire p e u t toujours
                            être i n t e r j e t é e n même t e m p s q u e celui d u jugement
                            définitif, s a n s qu'ilsoit b e s o i n d e p rendre à cet é g a r d d
                            e s r é s e r v e s au cours de l a m e s u r e d'i n s t r u c t i o n
                            o r d o n n é e .</p>
                        <p>II. - Le fait d'avoir e n g a g é u n e instance e n i n t e r p r état i
                            o n d'un jugement i n terlocutoire, n'i m p l i q u e p o i n t
                            acquiescem e n t r e n d a n t irrecevable u n a p p e l ultérieur,
                            alors s u r t o u t q u e l'a p p e l serait f o r m é pour u n t o u t
                            a u t r e motif et à l'égard d'un autre chef d e l a d e m a n d e</p>
                        <p>III. - L e fait p a r u n e partie d'avoir d é claré, au cours d'une
                            instance e n i n t e r prétation d u jugement interlocutoire s y a n t o
                            r d o n n é u n e expertise pour l'établissement d e s c o m p t e s e n
                            t r e parties,</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. qu'elle acceptait l'expertise, i m
                            p l i q u e a c c e p t a t i o n d e l a m e s u r e o r d o n n é e,
                            mais n o n r e n o n c i a t i o n a u droit d e d i s c u t e r s u r q
                            u e l l e s b a s e s l e s c o m p t e s d o i v e n t être
                            établis.</p>
                        <p>IV. - L'associé q u i, p a r s e s déclarations d a n s s o n a c t e
                            introductif d'instance e t d a n s ses première s conclusion s d e v a n
                            t le Tribunal, a f o r m e l l e m e n t r e c o n n u n'être i n t é r
                            e s s é q u e d a n s c e r t a i n e s affaires d e la société, e s t e
                            t d e m e u r e lié p a r l a limit a t i o n qu'il a lui-même a p p o r
                            t é e à s o n a c t i o n e n participation a u x b é n é f i c e s; il
                            n e p e u t donc p l u s r e v e n i r s u r cette déclaration e t p r é
                            t e n d r e à une p a r t i c i p a tion, s a n s restriction, d a n s
                            les b é n é f i c e s d e l a société dissoute.</p>
                        <p>V. - L'associé q u i n'établi t p a s l'existe n c e d'une c o n v e n t
                            i o n l'a u t o r i s a n t à p r o f i t e r d e s dispositions d e
                            l'art. 430 C.</p>
                        <p>Civ., doit s u p p o r t e r, d a n s la p r o p o r t i o n e n laquelle
                            il p a r t i c i p e a u x bénéfices, l e s p e r t e s que la société a
                            s u b i e s dans la r é a lisation des marchandises s e trouvant e n s t
                            o c k lors d e s o n r e t r a i t .</p>
                        <p>VI. - L e s r e g i s t r e s d'une société, q u o i q u e c o n s t i t
                            u a n t toujours u n é l é m e n t d e preuve n e s o n t p a s
                            opposables à l'associé dans la même m e s u r e après s o n r e t r a i
                            t qu'avant, l o r s qu'il l u i était loisible d e l e s c o n t r ô l e
                            r .</p>
                        <p>VII. - E n cas d e r e t r a i t d'un associé, la société d o i t i n v i
                            t e r l'associé sorti à a s sister à la liquidation q u i s'e s t i m p
                            o s é e à la s u i t e d e cet é v é n e m e n t ou, t o u t au moins,
                            le t e n i r a u c o u r a n t d e s e s r é s u l tats; si elle a
                            manqué à cette obligation, o n n e saurait, pour c o n d a m n e r
                            l'associé a u p a i e m e n t d e s a p a r t d a n s les p e r t e s
                            laissées p a r la d i t e liquidation, s e b a s e r u n i q u e m e n t
                            s u r les r e g i s t r e s d e l a s o ciété pour l a p é r i o d e p o
                            s t é r i e u r e à la dite sortie.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 18 Décembre 1925. — Moussa
                            H. Echkinazi et Co. c. Albert Levi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>P a r exploit du 23 Avril 1923 la Raison Sociale Moussa H. Echkinazi
                            &amp; Co. a régulièrement relevé appel des deux jugements rendus p a r
                            le Tribunal de Commerce ON date des 22 Avril 1922 et 14 Avril 1923: en
                            vertu du premier, l'intimé, Albert Levi, f u t débouté de s a demande
                            tendant à la condamnation de l'appelante a u paiement de L.E. 1000 à
                            titre de dommages-intérêts pour rupture intempestive de l'association
                            qui avait existée entre eux, tandis que, quant a u surplus de sa
                            demande, le Sieur Nicolas Zacca fut nommé expert avec mission d'établir
                            les comptes entre parties s u r la b a s e des registres, factures et
                            autres documents qui lui seraient présentés. E t p a r le second
                            jugement l'appelante f u t condamnée à payer à l'intimé la somme de L.E.
                            305 et 227 mill.</p>
                        <p>avec intérêts à 7 0/0 l'an à partir du 9 Mai 1921 alors qu'une demande
                            additionnelle de l'intimé visant la condamnation de l'appelante a u
                            paiement de L.E. 500 pour dénonciation calomnieuse contre lui a u
                            Consulat de France f u t provisoirement rejetée comme prématurée.</p>
                        <p>Devant l a Cour, l'appelante a conclu ù ce que l'intimé soit condamné à
                            lui payer la somme de L.E. 456, G38 mill. outre les intérêts et frais.
                            De son côté ce dernier, ayant</p>
                        <cb n="69"/>
                        <p>formé appel incident, a demandé le rejet d e l'appel du jugement
                            interlocutoire comme n o n recevable, le rejet de l'appel d u jugement
                            définitif comme non fondé, le débou-</p>
                        <p>tement total des conclusions d e l'appelante et la condamnation de
                            celle-ci a u paiement de L.E. 796, 874 mill. e t L.E. 500 à titre de
                            dommages-intérêts outre les intérêts et frais.</p>
                        <p>Sur l'exception d'irrecevabilité:</p>
                        <p>Pour autant que l'intimé a prétendu que l'appelante aurait perdu le droit
                            de faire appel d u jugement interlocutoire parce qu'elle n e l'a formé a
                            v a n t la mesure d'instruction, il perd de v u e qu'aux termes de
                            l'article 405 Code Procédure, appel d u juge-</p>
                        <p>mont interlocutoire peut toujours être interjeté en môme temps que celui
                            du jugement définitif. L a jurisprudence de l a Cour, qu'à tort l'intimé
                            croit pouvoir invoquer, s'y est constamment conformée (voir notamment
                            l'arrêt des Chambres réunies du 15 Avril 1924, Bull. 36.309). C'est
                            également à tort que i'intimé soutient que l'appelante pour pouvoir
                            faire appel d u jugement interlocutoire aurait dû a u moins prendre des
                            réserves y relativement a u cours de l'expertise ordonnée: u n droit qui
                            découle des dispositions formelles de" la loi, n'a pas besoin d'être
                            réservé.</p>
                        <p>L'intimé fait cependant valoir que l'appelante aurait acquiescé a u
                            jugement interlocutoire et qu'il y aurait en tout cas chose jugée et ce
                            parce que l'appelante p a r assignation du 22 Avril 1922 a voulu faire
                            interpréter le dit jugement, demande que le Tribunal a rejetée, étant
                            donné, dit-il, d a n s s a décision du 3 Juin 1924, que l'appelante
                            actuelle ne tendait pas p a r sa demande en interprétation à être
                            éclairée s u r l'intention d u jugement interlocutoire, mais à faire
                            admettre l'expression de volontés nouvelles.</p>
                        <p>Le Tribunal ajouta pourtant expressément que la mesure sollicitée n'était
                            p a s nécessaire puisqu'il demeurait loisible à l'expert d'établir son
                            rapport s u r les deux bases à lui proposées, dont l'une était
                            justement.</p>
                        <p>celle visée p a r l'action on interprétation, à savoir que l'expert
                            devait rechercher aussi bien les bénéfices réalisés que les pertes
                            subies après le 12 Décembre 1920</p>
                        <p>— date à laquelle l'intimé est sorti de l'association</p>
                        <p>— s u r les marchandises en stock le dit jour. L'expert a agi e n
                            conséquence et le Tribunal, p a r son jugement définitif, e n
                            reconnaissant le bien fondé de la prétention de l'intimé que les pertes
                            postérieures a u 12 Décembre 1920 devaient entrer en ligne de compte,
                            les a déduites du montant des bénéfices revenant à l'intimé.</p>
                        <p>Il ressort de ce qui vient d'être exposé que l'appelante ayant a u fond
                            obtenu gain de cause en ce qui concerne les prétentions qu'elle fit
                            valoir p a r son assignation en interprétation du jugement
                            interlocutoire, n'a e u aucun motif pour déférer cette décision f. la
                            Cour quant a u dit chef. Aussi, son acte d'appel ainsi que ses
                            conclusions portent expressément que l'appel d u jugement interlocutoire
                            est fait pour un tout autre motif et t n ce qui concerne un autre chef
                            do l a demande, à savoir qu'il est statué d a n s ses motifs que
                            l'intimé avait droit à un tiers des bénéfices de l a société jusqu'au
                            1er Avril 1920 tandis que selon l'appelante, il aurait fallu limiter le
                            tiers revenant à l'intimé jusqu'à la dite date, aux bénéfices sur les
                            articles de constructions seulement.</p>
                        <p>Cet appel est parfaitement recevable: devant l'expert l'appelante a fait
                            valoir l a dite limitation que l'expert a trouvé justifiée p a r les
                            livres de l'appelante et on chercherait en vain une déclaration
                            quelconque de l a p a r t de l'appelante qui pourrait être interprétée
                            comme une renonciation à s e s prétentions quant a u partage des
                            bénéfices. L e fait p a r elle d'avoir dit, lors de l'instance en
                            interprétation du jugement interlocutoire, qu'elle acceptait l'expertise
                            n'a point l a signification que l'intimé voudrait y trouver:</p>
                        <p>7 0 l'appelante a tout simplement accepté la mesure d'expertise sans pour
                            cela renoncer à son droit de discuter sur quelle base les comptes entre
                            parties doivent être établis.</p>
                        <p>Au fond:</p>
                        <p>C'est à tort que les premiers juges ont alloué à l'intimé le tiers dans
                            les bénéfices de la société dissoute jusqu'au 12 Décembre 1920 sans
                            restriction. Il est vrai que l'appelante dans ses conclusions d'avant le
                            jugement- interlocutoire ne faisait pas valoir expressément que la
                            participation de l'intimé était limitée à une certaine catégorie
                            d'affaires, fait que son avocat déclare être dû à une simple omission
                            non volontaire de sa part. Quoi qu'il en soit, la Cour estime que
                            l'appelante n'avait pas besoin de s'y prononcer explicitement étant
                            donné que l'intimé était et demeure lié par la limitation qu'il a
                            lui-même apportée à son action en vertu de ses déclarations contenues
                            aussi bien dans son acte introductif d'instance que dans ses premières
                            conclusions devant le Tribunal, aux termes desquelles il a formellement
                            reconnu qu'il n'était intéressé que dans certaines des affaires de
                            l'appelante.</p>
                        <p>Il échet de reproduire Verbatim, les passages suivants:</p>
                        <p>«Attendu que la Raison Sociale Lazare</p>
                        <p>Hassoun &amp; Cie, actuellement dissoute et dont l'assignée a pris la
                            suite des affaires, form a avec le requérant, en Avril 1919, une société
                            en participation pour certaines affaires spéciales et déterminées,
                            consistant dans l'apport par le requérant de son expérience et de sa
                            compétence étendues, moyennant une attribution en faveur du requérant du
                            tiers des bénéfices réalisés dans la vente des marchandises procurées
                            par son entremise pu indiquées par lui» (exploit d'assignation du 9 Mai
                            1921), — et encore:</p>
                        <p>«Cet accord consistait en ce que le concluant faisait apport à la société
                            de son expérience el de sa compétence, moyennant une attribution du
                            tiers des bénéfices provenant des affaires apportées par le
                            concluant»</p>
                        <p>(conclusions déposées le 9 Mars 1922 au Tri-</p>
                        <p>Lunal).</p>
                        <p>En présence d'une reconnaissance aussi formelle de n'avoir pas droit au
                            tiers des bénéfices de toutes les affaires de la société, l'intimé ne
                            saurait aujourd'hui de bonne foi prétendre le contraire. D'ailleurs,
                            contrairement à ce que le Tribunal a, p a r simple inadvertance, retenu
                            p a r son jugement définitif appelé,~ l'expert a constaté que dans les
                            registres de la société — auxquels l'intimé s'est rapporté, ne possédant
                            lui-même aucun écrit, — il n'a été alloué à l'intimé que le tiers des
                            bénéfices sur certains articles seulement</p>
                        <p>(soit ceux de construction) — voir le rapport pages 5, 9 et 19 ainsi que
                            l'état I.</p>
                        <p>Conformément à ces constatations il y a lieu de réduire le bénéfice
                            revenant à I intimé pour la première période (Avril 1919-Mars 1920) à la
                            somme portée à son crédit aux registres de la société, soit à P.T.
                            35582,37...</p>
                        <p>(Umissïs)</p>
                        <p>... Il ne reste qu'à examiner la question de savoir si l'intimé doit
                            supporter — dans la proportion du 10 0/0 — les pertes que la société a
                            subies dans la réalisation des marchandises se trouvant en stock lors de
                            son retrait soit le 12 Décembre 1920. E n principe et puisque l'intimé
                            n'a pas établi qu'en vertu d'une convention à cet égard il profite des
                            dispositions de l'art. 530 Code Civil il y a lieu d'y répondre avec les
                            premiers juges, p a r l'affirmative, mais il faut d'autre part
                            reconnaître que les registres de l'appelante, quoique constituant
                            toujours un élément de preuve, ne sont pas opposables à l'intimé dans la
                            même mesure après son retrait qu'avant lorsqu'il lui était loisible de
                            les contrôler.</p>
                        <p>Or, l'intimé conteste formellement l'exactitude de la comptabilité de
                            l'appelante re<pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."
                            /></p>
                        <p>lativement à la liquidation du stock de marchandises existant le 12
                            Décembre 1920, en alléguant que sur plusieurs articles les pertes ont
                            été exagérées pour le besoin de la cause. Les faits que l'intimé cite à
                            i'appui, ne sont point dépourvus de tout intérêt et de toute
                            vraisemblance. Ce qui est en tout cas certain, c'est que sans égard à la
                            question controversée et obscure de savoir si l'intimé est sorti de
                            l'association de son propre gré ou bien s'il y a été peut-être forcé,
                            comme il l'affirme, par l'appelante, celle-ci n'a pas procédé d'Une
                            façon régulière à la liquidation qui s'imposait à la suite de la
                            dissolution de la société: elle aurait dû inviter l'intimé à assister à
                            la liquidation ou tout au moins le tenir régulièrement au courant dos
                            résultats de celle-ci. Plus la réalisation des marchandises s'annonçait
                            mal, plus cette obligation était indispensable. Y ayant manqué on ne
                            saurait se fonder, pour condamner l'intimé a u paiement des L.E. 456</p>
                        <p>que l'appelante réclame p a r voie reconven-</p>
                        <p>tionneile, uniquement sur ses registres pour la période postérieure à la
                            sortie de l'intimé.</p>
                        <p>Faute d'autres preuves, mais étant donné qu'à l'époque dont s'agit soit
                            pendant l'hiver 1920-21 lorsque la crise battait son plein, les
                            marchandises litigieuses oni. sans doute subi une dépréciation sensible
                            excluant tout bénéfice et occasionnant très vraisemblablement une perte,
                            la Cour estime que dans l'ensemble des circonstances de la cause il y a
                            lieu de débouter les deux parties de leurs conclusions réciproques tout
                            en mettant les frais des deux instances à la charge de l'intimé, puisque
                            c'est lui qui a saisi la justice p a r une demande qui a été jugée
                            entièrement non fondée, tandis que l'appelante ne succombe que dans les
                            conclusions qu'elle a opposées à la partie adverse p a r voie" de
                            défense...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>100. - Appel. — Jugement ordonnant la représentation de livres de
                            commerce; caractère généralement interlocutoire; cas où un tel jugement
                            est seulement préparatoire; irrecevabilité, en ce cas, d'un appel
                            séparé.</p>
                        <p>L e jugement q u i ordonne la représentation des livres de commerce d'une
                            p a r tie a le pl u s souvent le caractère interlocutoire, lorsque l a
                            solution d u fond est implicitement subordonnée aux éléments q u i
                            découleront de la représentation ordonnée;</p>
                        <p>— le jugement est par contre simplement préparatoire lorsque le principe
                            e n litige n'est p a s e n discussion, et q u e ce q u i divise les
                            parties n ' e s t point l'existence d'une créance, mais l a mesur e d a
                            n s laquelle cette créance peut être admise p a r le fait de la balance
                            de comptes q u i p e u t exister en partie: e n ce cas le jugement ne
                            peut être f r a p p é d'appel qu'en même t e m p s q u e le jugement
                            définitif.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson. 1er Décembre 1926. — Hoirs
                            Aziz Bey Eoufail c. Faillite Aly Ahmed).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu le jugement rendu le 17 Avril 192G</p>
                        <p>par le Tribunal de Commerce d'Alexandrie qui a ordonné la représentation
                            des livres de commerce de feu Azer bey Roufoil:</p>
                        <p>Vu l'appel signifié par acte du S Juillet</p>
                        <p>1926;</p>
                        <p>Vu les pièces;</p>
                        <p>Attendu que l'intimé D. J. Caralli èsq.</p>
                        <p>de syndic de la faillite Aly Ahmed qui avait contesté la production
                            de'créance des Hoirs</p>
                        <p>Azer bey Roufail s'élevant à L.E. 29142 soulève:</p>
                        <p>avant tout débat a u fond, l'irrecevabilité de l'appel interjeté p a r
                            ceux-ci contre le jugement qui a ordonné la représentation des livres de
                            commerce de Azer bey Roufail, en se basant sur les dispositions de
                            l'art. 404 du Code de Pr. Civ. et Com. qui n'autorise l'appel d'un
                            jugement préparatoire que conjointement avec celui du jugement
                            principal;</p>
                        <p>Que la Cour d'Appel est donc sollicitée d'examiner en premier lieu si le
                            jugement qui lui est soumis est préparatoire ou interlocutoire afin do
                            décider quant à l'exception d'irrecevabilité;</p>
                        <p>Attendu que le jugement ordonnant la représentation des livres de
                            commerce d'une'</p>
                        <p>partie est souvent, le plus souvent même, interlocutoire puisque ordonner
                            cette mesure c'est ordonner l'apport d'une preuve et qu'en le faisant le
                            juge laisse entendre que si cette preuve est rapportée il est
                            vraisemblable que la partie qui l'a administrée aura gain de cause dans
                            son procès;</p>
                        <p>Qu'une pareille décision préjuge généralement le fond du litige en
                            indiquant que le Tribunal a subordonné la solution du fond aux éléments
                            qui découleront de la représentation des livres ordonnée;</p>
                        <p>Que cette règle cependant souffre une exception lorsque le principe en
                            litige n'est pas en discussion et que ce qui divise les parties est,
                            comme c'est le cas en l'espèce, non p a s l'existence d'une créance mais
                            la mesure dans laquelle cette créance peut être admise p a r le fait de
                            la balance de compte qui peut exister en partie;</p>
                        <p>Attendu en effet que le syndic, en relevant qu'il a existé une
                            association avec Azer bey</p>
                        <p>Roufail, qui a dû comporter un crédit et un débit, a demandé la
                            représentation des livres ayant nécessairement existés qui concernaient
                            cette association afin de lui permettre de savoir s'il doit admettre la
                            créance telle que produite ou en contester une partie ou la
                            totalité;</p>
                        <p>Qu'en ordonnant donc la représentation de ces registres p a r devant le
                            Juge-Commissaire, les premiers juges n'ont eu en vue que d'établir la
                            balance des comptes en base de laquelle, la production des Hoirs Azer
                            bey</p>
                        <p>Roufail, — qui veulent faire abstraction de cette balance en versant
                            certains documents qu'ils disent suffire pour la justifier, — peut être
                            admise;</p>
                        <p>Que dans ces conditions de fait, il est certain que le jugement déféré
                            qui a ordonné cette mesure est simplement préparatoire et que c'est avec
                            le jugement principal qui admettra, rejettera ou réduira la production
                            des Hoirs de feu Azer bey Roufail que ceux-</p>
                        <p>ci peuvent en relever appel.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>101. - Appel. — Jugement ordonnant une enquête; caractère partiellement
                            définitif et partiellement interlocutoire; admissibilité de Vappel. —
                            Jugements ordonnant une mesure d'instruction; exécution provisoire;
                            acquiescement ne résultant pas de la participation aux mesures
                            d'instruction ordonnées. — Entreprise; architecte de profession;
                            direction et surveillance des travaux; circonstances n'établissant pas
                            un mandat salarié, mais une intervention à titre gracieux; salaires non
                            dus.</p>
                        <p>I. - U n jugement qui a ordonné une enquête s u r d e s faits considérés
                            p a r les premiers juges comme pouvant justifier la d e m a n d e n'est
                            p a s seulement interlocutoire, mais également définitif, e n t a n t
                            qu'il a statué s u r l'admissibilité de la preuve testimoniale: o n n e
                            saurait donc opposer une irrecevabilité à l'appel f o r -</p>
                        <p>nié contre un tel jugement, e n le' qualifiant de préparatoire.</p>
                        <p>II. - Les jugements q u i ordonnent une mesure d'instruction étant
                            exécutoires par provision, le fait de participer aux mesures
                            d'instruction ordonnées ne constitue point acquiescement.</p>
                        <p>III. - Si les architectes de profession ont droit, m ô m e à défaut d e
                            stipulation expresse, à un salaire pour l a confection de plans et devis
                            et pour la direction des travaux, ce principe ne saurait recevoir son
                            application lorsqu'il résulte t a n t d e la n a t u r e des services r
                            e n d u s q u e d e la qualité d u mandataire et des relations existant
                            entre lui et le mandant, q u e la surveillance de travaux de
                            construction et le paiement des ouvriers et fournisseurs de matériaux
                            ont eu lieu, d e la p a r t de celui q u i a prêté de tels services, à
                            titre essentiellement, gratuit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 20 Janvier 1927. — Ernest
                            Naudi c. Domenico Moschetti).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose.</p>
                        <p>Attendu que par exploit du 3 Octobre 1924</p>
                        <p>le Sieur Domenico Moschetti assignait le Sieur Ernest Naudi p a r devant
                            le Tribunal</p>
                        <p>Civil Mixte d'Alexandrie en paiement d'une somme de L.E. 770, savoir: 1.)
                            L.E. 150 pour</p>
                        <p>. confection des plans d'une maison construite par le défendeur à
                            Bulkeley, et accomplissement des formalités nécessaires auprès de la
                            Municipalité; 2.) L.E. 500 pour surveillance technique et administrative
                            des travaux du rez-de-chaussée du dit immeuble et 3.) L.E. 120 pour
                            surveillance technique ae la construction du 1er étage;</p>
                        <p>Que par jugement avant dire droit, en date du 8 Mai 1926, dont est appel,
                            le susdit</p>
                        <p>Tribunal a autorisé Moschetti à prouver p a r témoins divers faits par
                            lui articulés;</p>
                        <p>Attendu que l'intimé excipe tout d'abord de l'irrecevabilité de l'appel
                            en prétendant que le jugement déféré est simplement préparatoire;</p>
                        <p>Mais qu'il n'y a pas lieu de s'arrêter à celte exception le dit jugement
                            étant non seulement interlocutoire en tant qu'il a préjugé le fond en
                            ordonnant une enquête sur des faits considérés par les premiers juges
                            comme pouvant justifier la demande, mais encore définitif, en tant qu'il
                            a statué sur l'admissibilité en l'espèce de la preuve testimoniale;</p>
                        <p>Que l'intimé soutient en outre que l'appelant a acquiescé a u jugement
                            dont est appel, puisqu'il a participé à 1 enquête et procédé à la contre
                            enquête;</p>
                        <p>Mais que cette allégation n'est pas mieux fondée, étant donné que les
                            jugements qui crdonnent une mesure d'instruction sont déclarés par la
                            loi exécutoires par provision;</p>
                        <p>Attendu," sur l'admissibilité de la preuve testimoniale, que les premiers
                            juges ont considéré qu'il existait en l'espèce un commencement de preuve
                            par écrit;</p>
                        <p>Que le seul écrit retenu p a r eux comme constituant ce commencement de
                            preuve consiste dans la mention par l'appelant, sur un reçu de diverses
                            sommes délivré à l'intimé par un fournisseur de matériaux, d'une somme
                            de L.E. 5 qu'il aurait lui-même payée dit fournisseur;</p>
                        <p>Or attendu que cette mention, loin de rendre vraisemblable la prétention
                            de l'intimé</p>
                        <p>fu'il aurait toujours réglé seul les ouvriers les fournisseurs, tend au
                            contraire à établir quo certains paiements tout au moins ont été faits
                            directement par l'appelant:</p>
                        <p>Que d'ailleurs cette mention n'a aucun</p>
                        <p>"apport avec la seule question qui se pose, suit celle de savoir si une
                            rémunération est</p>
                        <pb n="73" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p> 7«</p>
                        <p>due ou non à l'intimé pour les services p a r lui rendus;</p>
                        <p>Qu'au surplus le premier des fait3 dont la preuve a été autorisée savoir
                            que l'intimé avait été chargé de l'entreprise du rez-</p>
                        <p>de-chaussée de l'immeuble de l'appelant, est démenti p a r les
                            allégations mêmes du dit intimé, puisque celui-ci réclame la.
                            rétribution de la surveillance des travaux exécutés, et qu'une pareille
                            demande ne se comprendrait pas s'il avait joué le rôle d'un véritable
                            entrepreneur;</p>
                        <p>Qu'en outre le second fait, soit l'établissement par l'intimé d'un
                            échaffaudage lui appartenant, n'est pas contesté;</p>
                        <p>Qu'enfin les autres faits ne sont pas pertinents, car même en les tenant
                            pour constants il n'en résulterait nullement que l'intimé ait droit à la
                            rémunération de ses serl'existence d'une convention tacite dérogeant a u
                            principe de la gratuité du mandat, en></p>
                        <p>l'espèce tant la nature des services rendus»</p>
                        <p>que la qualité du mandataire et les relations existant entre lui et le
                            mandant, s'opposent à l'admission d'une pareille présomption;</p>
                        <p>Que d'autre part le fait par l'intimé d'avoir laissé servir son
                            échaffaudage à la cons-^</p>
                        <p>truction de la maison de son oncle, touchant à la sienne, ne peut être
                            considéré qu&amp;</p>
                        <p>comme constituant un prêt à usage, contrat essentiellement gratuit;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu en définitive, vu l'absence de toute convention
                            contraire, et vu les circonstances de la cause, de considérer comme
                            gratuits tous les services rendus-</p>
                        <p>a l'appelant par l'intimé, et dire en cons4-</p>
                        <p>quence ce dernier mal fondé en son action.</p>
                        <p>vices;</p>
                        <p>Que c'est donc à tort que les premiers</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>102. - Appel. — Jugement ordonnant juges ont ordonné la preuve par
                            témoins des faits dont il s'agit; une expertise; caractère
                            interlocutoire;</p>
                        <p>Qu'il y a lieu dès lors d'infirmer le jugerecevabilité de l'appel. —
                            Vente commerment dont est appel, que rien ne s'oppose ciale; marchandise
                            refusée pour non cond'autre part à ce que la Cour use en l'esformité au
                            contrat; preuve à charge de pèce de son droit d'évocation;</p>
                        <p>Attendu, au fond, qu'il n'est pas contesté l'acheteur; vente aux
                            enchères; remise que les plans de la maison de l'appelant ont du prix
                            entre les mains du vendeur, été établis par l'intimé, et que
                            i'échaffau-</p>
                        <p>avant la solution du litige.</p>
                        <p>dage appartenait à ce dernier;</p>
                        <p>Qu'il ne parait pas douteux non plus que</p>
                        <p>I. - Le jugement, q u i n o m m e u n e x p e r t le dit intimé, qui est
                            ingénieur à la Compaest censé être interlocutoire et n o n p a s gnie
                            des Eaux, et qui possède certaines connaissances techniques en matière
                            de conspréparatoire; partant, l'appel est i m m é truction, avait été
                            chargé p a r l'appelant de diatement recevable, alors surtout q u e ses
                            surveiller les travaux et aussi, presque toupose la question de principe
                            de s avoir jours, de payer les ouvriers et les fournisp a r quelle
                            partie doit être avancée l a p r o seurs, avec les fonds qui lui étaient
                            remis à cet effet; vision pour l'expert.</p>
                        <p>Mais attendu par contre qu'il n'est pas</p>
                        <p>II. - C'est à l'acheteur qu'i n c o m b e l a contesté non plus que ce
                            sont les plans drescharge de justifier p a r u n e preuve son sés par
                            l'intimé pour sa propre maison, qui ont été utilisés pour la maison de
                            l'apper e f u s d e p rendre livraison lorsqu'il allèlant; g u e que la
                            marchandise n'est pas c o n Qu'il est également constant que les
                            rez-</p>
                        <p>f o r m e a u contrat: c'est donc lui, e t non></p>
                        <p>de-chaussée des deux maisons, lesquelles le vendeur, q u i doit f o u rni
                            r l a provision sont élevées sur deux parcelles contiguës, ont été
                            construits en même temps, chacun prévue p a r le jugement qui ordonne
                            une-</p>
                        <p>des propriétaires, payant a u f u r et à mesure, expertise pour l'examen
                            d e la m a r c h a n généralement par l'intermédiaire de l'intidise
                            refusée.</p>
                        <p>mé, les ouvriers et les fournisseurs de maIII. - E n règle générale, en
                            cas de r e f u s tériaux;</p>
                        <p>Qu'il résulte des pièces produites par l'apd e la marchandise p a r
                            l'acheteur et lorspelant que c'est lui qui a, a u contraire, payé q</p>
                        <p>u e la vente de celle-ci est ordonnée p a r directement le prix des
                            travaux du 1er étavoie de justice, le produit de la vente ge, ce qui
                            s'explique d'ailleurs p a r le fait doit être versé entre les m a i n s
                            d u venque l'intimé avait arrêté pendant un certain temps les travaux de
                            s a propre maison, deur, soit à valoir s u r le prix pour l e cas, après
                            l'achèvement du rez-de-chaussée; où il réussirait d a n s s o n action,
                            soit c o m Qu'il y a lieu de remarquer enfin que l'inm e lui appartenant
                            de plein droit a u c a s timé, qui est le mari de la nièce de
                            l'appelant, a obtenu do la fille de ce dernier, en où le contrat serait
                            résolu à ses torts; il l'année 1921, un prêt de L.E. 600 à des conn'y a
                            p a s lieu d e s'écarter de ce principe?</p>
                        <p>ditions avantageuses, pour pouvoir consà raison d u fait q u e l'acheteur
                            a u r a i t r é truire sa propre maison; clamé des dommages-intérêts
                            pour p r é Que l'on comprend aisément, en tenant compte de toutes ces
                            circonstances, qu'autendus bénéfices manqué s cune rémunération n'ait
                            été prévue pour les</p>
                        <p>services rendus par l'intimé, lesquels étaient</p>
                        <p>d'ailleurs légers, puisque ce dernier avait</p>
                        <p>dressé les plans dans son propre intérêt, et</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 24 Novembre 1926. —
                            Etablissements André Gillier c. A. Yallouz et Co.).</p>

                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>qu'il pouvait facilement surveiller les travaux de la maison de
                            l'appelant, tout en surVu l'exploit du 22 Mai 1926 p a r lequel la
                            veillant ceux de la sienne;</p>
                        <p>Société Anonyme des Etablissements André</p>
                        <p>Que d'ailleurs l'intimé ne base nullement</p>
                        <p>Gillier a régulièrement relevé appel du jugesa prétention sur l'existence
                            d'une convenment interlocutoire du Tribunal de Comtion verbale ou même
                            taefte;</p>
                        <p>merce d'Alexandrie du 17 Mai 1926 qui a</p>
                        <p>Que, sans doute, les architectes de profesordonné tant une expertise que
                            la vente de sion ont droit, même à défaut de stipulala marchandise
                            litigieuse, ainsi que le dépôt tion expresse, à un salaire pour la
                            confecdu produit de la vente à la Caisse du Tribution des plans et devis
                            et pour la direction nal;</p>
                        <p>des travaux:</p>
                        <p>Vu l'appel incident tendant à faire payer</p>
                        <p>Mais qu'en l'espèce, pour ce qui concerne une indemnité par l'appelante
                            pour bénétout d'abord le paiement des ouvriers et des fournisseurs de
                            matériaux, et la surveillanfice manqué; Attendu qu'il est de principe
                            que le jugece des travaux, il s'agit d'un mandat, plutôt ment qui nomme
                            un expert est censé être que d'un louage de services;</p>
                        <p>interlocutoire et non pas préparatoire; que</p>
                        <p>Or attendu que. si la qualité du mandapartant l'appel est recevable,
                            d'autant plus taire permet de présumer, le cas échéant, que la question
                            à savoir par quelle partie</p>
                        <p>7 2 •doit être avancé l a provision pour l'expert renferme également e n
                            effet une question de</p>
                        <p>.principe;</p>
                        <p> Attendu quant a u fond que la première question soumise à l'examen de la
                            Cour est</p>
                        <p>Gelle de savoir s'il appartient a u vendeur</p>
                        <p>ou à l'acheteur de fournir l a provision requise p a r la loi a u profit
                            de l'expert nommé p a r le Tribunal aux fins de constater si la
                            marchandise objet du litige est conforme a u contrat ou non, ce qui veut
                            dire qu'il faut rechercher s u r quelle partie incombe le fard e a u de
                            la preuve;</p>
                        <p>Attendu qu'il est de principe qu'il incom-</p>
                        <p>»be a u demandeur en premier lieu d'apporter l a preuve de ce qu'il
                            allègue, mais que lorsq u e celui-ci aurait fait la preuve de son</p>
                        <p>droit, il appartient a u défendeur à son tour de prouver son
                            exception;</p>
                        <p>Attendu que si l a jurisprudence de la Cour n'est pas tout à fait
                            uniforme en ce qui concerne la matière dont il s'agit, toujours est-</p>
                        <p>il qu'il a été jugé à plusieurs reprises qu'il incombe à l'acheteur de
                            justifier son refus de prendre livraison lorsqu'il allègue que la</p>
                        <p>marchandise n'est pas conforme a u contrat, plutôt qu'au vendeur de faire
                            l a preuve du</p>
                        <p>-contraire. (Bull. XXI. 239. 3.3.1901, XXVII.</p>
                        <p>-350. — 22 Avril 1925);</p>
                        <p>Attendu que dans l'espèce, le fabricant en</p>
                        <p>Prance avait vendu diverses pièces de soie artificielle à condition de
                            paiement p a r acceptation à C0 jours, contre remise des documents;</p>
                        <p>que lors de l'arrivée de la m a r chandise, l'acheteur refusa de signer
                            l'acceptation avant qu'il n'eut constaté l état de l a marchandise à la
                            Douane; qu'après l'avoir examinée il refusa de signer l'acceptation,
                            prétextant que l a marchandise offerte n'était pas conforme a u
                            contrat;</p>
                        <p>Attendu cependant que si l'acheteur s'en était tenu à son engagement il
                            aurait donné son acceptation contre remise des documents, et cela môme
                            avant l'examen de la marchandise, et qu'alors pour faire annuler le
                            contrat il aurait dû lui-même intenter un procès en résolution tout en
                            apportant la preuve de la non conformité;-</p>
                        <p>Que partant c'est à bon droit que le vendeur soutient que le fardeau de l
                            a preuve incombe à son acheteur et non p a s à lui, d'où il résulte que
                            c'est l'acheteur qui doit fournir la provision ordonnée p a r le
                            jugement;</p>
                        <p>Attendu que l a deuxième question est celle de savoir si le produit de l
                            a vente doit</p>
                        <p>«Hrc versé entre les mains du vendeur ou à la Caisse du Tribunal;</p>
                        <p>Attendu qu'en règle générale lorsque l'acheteur refuse la marchandise et
                            qu'une vente est ordonnée p a r voie de justice le produit de la vente
                            doit être versé entre les mains du vendeur soit à valoir s u r le prix
                            au cas où il a réussi dans son action soit comnv.> lui appartenant de
                            plein droit a u cas où le contrat s e r a résolu à ses torts;</p>
                        <p>Attendu que la Cour estime qu'il n'y a p a s lieu de s'écarter de ce
                            principe pour le seul motif avancé p a r la Maison Yaîlouz et l ie.
                            qu'elle a formé une demande reconven-</p>
                        <p>iionnelle en paiement p a r son adversaire</p>
                        <p>d'une indemnité de L.E. 27, pour prétendu</p>
                        <p>Lenvfice manqué, ainsi que des frais d'un protêt.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>103. - Appel. — Jugement ordonnant un partage; caractère définitif. —
                            Jugement non signifié; chose jugée; inexis-</p>
                        <p>tance. — Action en partage; irrecevabilité faute de décision préalable
                            sur la propriété contestée,</p>
                        <p>I. - L e jugement q u i o r d o n n e u n partage e t n o m m e u n e x p
                            e r t a u x f i n s d u lotissement est un jugement définitif n o n
                            soumis, p a r suite, q u a n t à l'a p p e l,</p>
                        <cb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>a u x r è g l e s particuli'ères des jugement s interlocutoires.</p>
                        <p>II. - O n n e saurait c o n s i d é r e r u n jugement comme ayant acquis
                            l'autorité de la c h o s e j u g é e si, le d i t j u g e m e n t
                            n'ayant jamais été signifié, le délai d'a p p e l n ' e s t p a s e x p
                            i r é .</p>
                        <p>III. - U n e action e n r e v e n d i c a t i o n ne peut pas être
                            exercée s o u s le c o u v e r t d'une a c t i o n e n partage . E n c o
                            n s é q u e n ce, u n copropriétaire q u i a v e n d u u n e q u a n t i
                            t é déterminé e d e t e r r a i n s e t qui, p r é t e n d a n t q u e
                            pour p a r f a i r e s a q u o t e -</p>
                        <p>p a r t il l u i r e s t e encore u n e q u a n t i t é q u e ses c o p r
                            o p r i é t a i r e sauraient i n d û m e n t e n g l o b é e d a n s la
                            vente d e l e u r s quotes-</p>
                        <p>p a r t s a u m ô m e a c h e t e u r, a p r o m i s d e v e n d r e l u
                            i - m ê m e à c e d e r n i e r c e r e l i q u a t aussi t ô t q u e s
                            e s droit s a u r o n t é t é établis p a r jugement définitif, n'a pas
                            q u a l i t é pour demander lé partage avant d'avoir établi s o n droit
                            de propriété .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 26 Janvier 1926. — Ebeid El
                            Chadly c. Vassila épouse Alimed Effendi Abdallah).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. •— L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que le jugement du 26 Mars 1912</p>
                        <p>— qui, s u r l'instance de la Dame Wassila, a ordonné le partage des
                            terrains que les</p>
                        <p>Sieurs El Chadly avaient achetés des héritiers</p>
                        <p>Haguini, et a nommé un expert aux fins d u lotissement — est un jugement
                            définitif et, p a r conséquent, soumis, quant à l'appel, a u x règles
                            ordinaires et non p a s à celles, particulières, des jugements
                            interlocutoires;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, que — le dit jugement n'ayant été jamais signifié
                            — les délais d'appel ne pouvaient et ne peuvent être considérés comme
                            expirés: c'est donc à tort que les premiers juges l'ont considéré comm e
                            ayant acquis l'autorité de l a chose jugée et que s u r cette b a s e
                            ils ont débouté Cliadly de l'exception p a r lui soulevée contre
                            l'action e n partage de l a Dame Wassila;</p>
                        <p>Attendu qu'il s'ensuit que l'appel contre le jugemsnt du 26 Mars 1912,
                            est aussi rece-</p>
                        <p>vable que celui à rencontre du dernier jugement;</p>
                        <p>Attendu que l'appel des autres jugements</p>
                        <p>— du 2 Juin 1908, du 22 Juin 1915, du 12 Décembre 1916 — qui sont tous
                            préparatoires, est conforme à la disposition de l'art. 40t</p>
                        <p>C.C.;</p>
                        <p>Attendu, a u fond, que l'appel est pleinement fondé;</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit de rappeler, en fait, que la Dame Wassila, p a r
                            acte du 25 Mai 1906, a vendu a u x Sieurs Chadly 11 feddans, èt,
                            prétendant qu'à parfaire sa"quote-part il lui restait encore 8 feddans —
                            que ses cohéritiers auraient indûment englobés dans la vente qu'ils
                            avaient faite de leur quote-</p>
                        <p>part a u x mêmes Chadly — elle promit de vendre aux acheteurs, qui
                            acceptèrent l'engagement, ce reliquat, aussitôt que ses droits auraient
                            été établis p a r jugement définitif vis-à-vis de ses cohéritiers. Or, a
                            u heu de s e pourvoir pour l'établissement de son droit de propriété s u
                            r le prétendu reliquat</p>
                        <p>(ce qui n'aurait p u être fait autrement que p a r .une action e n
                            revendication contre les possesseurs Chadly, qui à leur tour auraient p
                            u appeler en garantie leurs vendeurs</p>
                        <p>Haguini), l a Dame a préféré introduire la présente action en
                            partage;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions, il est manifeste que la Dame Wassila n'a
                            p a s qualité pour demander le partage, qui forme l'objet de son
                            instance. Car, d'une part, elle n'a pas, a u préalable, établi son droit
                            de propriété s u r les 8 feddans. pour lesquels elle prétend sortir de
                            l'indivision et, d'autre part, l'eut-elle établi, son droit a u partage
                            serait en tout cas primé p a r le droit des Chadly à l'exécution de l'a
                            promesse de vente de ces mêmes 8 feddans, que la Dame leur o faite. E n
                            d'autres termes, l a Dame W a s sila ne pourra intenter valablement son
                            action en partage, avant d'avoir revendiqué victorieusement les 8
                            feddans, et avant d'avoir mis vainement en demeure les Chadly d'acheter
                            la propriété p a r elle revendiquée;</p>
                        <p>Attendu qu'il est regrettable de voir s'effondrer ainsi un long procès, a
                            u cours duquel ont été rendus cinq jugements et ont travaillé deux
                            experts; m a i s il est impossible d'admettre qu'on puisse exercer une
                            action en revendication sous le couvert d'une action en partage, et
                            qu'on puisse mainten i r une procédure fondée s u r u n jugement sujet à
                            recours, et qui mérite d'être infirmé;</p>
                        <p>Attendu que l a Cour s'est dispensée d'exiger la mise en cause des autres
                            consorts</p>
                        <p>Chadly, qui ont un intérêt commun avec l'appelant, parce que l'action en
                            partage est indivisible et que le présent arrêt est favorable à
                            l'appelant.</p>
                        <p>lOi. - Appel. — Jugement rendu au possessoire; irrecevabilité du- recours
                            formé par une partie mise en cause par un intervenant; prétendus ayante
                            droit du demandeur au possessoire; défaut de droit personnel d'appel;
                            litige possessoire;</p>
                        <p>demande formée par un tiers et tendant à la reconnaissance d'un droit à
                            la possession; irrecevabilité.</p>
                        <p>I. - A u c u n lien de droit n'e x i s t a n t e n - '</p>
                        <p>t r e u n e parties i m p l e m e n t m i s e en cause p a r u n i n t e
                            r v e n a n t e t l e demandeur d a n s u n e instance possessoire, l'a
                            p p e l d i r i g é p a r cette partie m i s e en cause contre le
                            jugement q u i a r e j e t é la demande e s t irrecevable en tant que d
                            i r i g é contre le demandeur .</p>
                        <p>II. - Lorsque le demandeur a u possessoire n e c r i t i q u e p a s l e
                            jugement q u i l'a d é b o u t é d o s a d e m a n d e, il n'a p partie
                            n t p a s à ses p r é t e n d u s ayant s droit de le f a i r e pour
                            lui, et' encore m o i n s pour l e u r p r o p r e compte, a lorsque l a
                            p r é t e n t i o n à la d é p o s s e s s i o n n'é m a n a i t p o i n
                            t d'e u x .</p>
                        <p>III. - Celui q u i a acquis u n t e r r a i n d u défendeur d a n s u n e
                            instance possessoire n'est p o i n t recevable à g r e f f e r s u r
                            l'act i o n possessoire déjà introduite, u n e act i o n t e n d a n t a
                            u d é b o u t e m e n t d u demandeur e t à la c o n f i r m a t i o n d
                            e l a v e n t e à l u i c o n s e n t i e p a r le défendeur, u n e
                            telle p r é t e n t i o n é t a n t absolument é t r a n g è r e a u
                            litige possessoire, lequel, d e v a n t u n i q u e m e n t p o r t e r
                            s u r l a question d u droit de possession (jus possessionis) ne peut p
                            a s s'é t e n d r e à un p r é t e n d u droit à la p o s s e s s i o n
                            (jus possidenti).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. E. A. Vaux, 9 Novembre 1926. — Ibrahim
                            Mahmoud Youssef et Co., et autre c. Communauté Israélite d'Alexandrie et
                            autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que p a r acte introductif d'instance du 7 Août 1924 le Cheikh T
                            a h a Aly Hussein s'est plaint d'avoir été violemment dépossédé p a r l
                            a Communauté Israélite d'Alexandrie d'une parcelle de terrain de 546
                            pics sise à Mazarita, et a demandé sa réintégration dans la possession
                            de cette parcelle;</p>
                        <p>Attendu que p a r son jugement interlocutoire du 3 Février 1925 le
                            Tribunal de Justice</p>
                        <p>Sommaire d'Alexandrie a admis le Cheikh T a h a à prouver qu'il a été
                            dépossédé par la force de la parcelle litigieuse par la Communauté
                            Israélite; ét par son jugement définitif du 15 Décembre l'J2o a rejeté
                            la demande de Taha, en le condamnant à payer à la Communauté Israélite
                            L.E. 20 à titre de dommages-intérêts et aux frais de l'instance;</p>
                        <p>Attendu qu'aucun appel de cette décision n'a été interjeté par le Cheikh
                            Taha, de sorte qu'il est. définitivement acquis entre ces deux parties
                            que la Communauté n'a pas commis l'agression dont Taha s'est plaint;</p>
                        <p>Attendu, pourtant, qu'à ce procès, d'une simplicité extrême, est venu se
                            greffer une série d'interventions et de réclamations absolument
                            étrangères au point litigieux, à savoir la prétendue dépossession de
                            Taha p a r la Communauté Israélite à la date précisée par T a h a dans
                            son assignation comme étant le 19 Mai 1924;</p>
                        <p>Attendu que c'est ainsi que le 22 Novembre 1924 est intervenu Philippe
                            Ghattas pour se rallier à la défense de la Communauté</p>
                        <p>Israélite, et cela sous prétexte qu'ayant acheté la parcelle litigieuse
                            de Taha, et n'ayant pas été mis en possession p a r ce dernier, ce
                            serait Ghattas et non Taha qui aurait le droit à la possession; et a
                            l'audience du G Janvier 1925 est intervenu Abdel</p>
                        <p>Aziz El Azhari pour se rallier à Taha, vraisemblablement parce qu'il
                            aurait acheté de</p>
                        <p>Taha, p a r acte transcrit le 20 Novembre 1923, 136 pics de la parcelle
                            litigieuse;</p>
                        <p>Attendu qu'il est immédiatement apparent que !e but de ces interventions
                            était une constatation des prétendus droits des inter-</p>
                        <p>venanls à la possession (jus posstdendi), question éminemment pétitoire,
                            et étrangère à la question du droit de possession (jus possessionis) de
                            Taha, seule question à examiner dans le procès et seule question,
                            d'ailleurs, pouvant rentrer dans l a compétence du Tribunal
                            Sommaire;</p>
                        <p>Attendu que plus tard Ghattas, ayant de nouveau acheté la même parcelle,
                            cette fois-</p>
                        <p>ci à la Communauté Israélite, a conclu à la date du 30 Juillet 1925 a u
                            déboutement de</p>
                        <p>Taha et à la confirmation de la vente consentie à Ghattas p a r la
                            Communauté Israélite, de cette parcelle à P. T. 80 le pic carré,
                            conclusions, d'ailleurs, qu'il a renouvelées fi l'audience d u ' 8
                            Décembre 1925 à laquelle pnt eu lieu les plaidoiries sur lesquelles le
                            jugement susdit du 15 Décembre 1925 a été rendu;</p>
                        <p>Attendu, enfin, que non content de s'être déjà suffisamment immiscé de ce
                            qui ne le legardait pas, puisque, encore une fois, il s'agissait
                            seulement de déterminer si Taha avait été la victime à la date du 19 Mai
                            1924</p>
                        <p>d une agression de la part de la Communauté</p>
                        <p>Israélite, et nullement de déterminer les droits à la possession de la
                            parcelle en litige m des parties elles-mêmes, n i encore moins des
                            intervenants, Ghattas a cru devoir mettre .en cause Ibrahim Âlahmoud</p>
                        <p>^oussef &amp; Co. par exploit d'huissier en date ou 27 Août 1925; et
                            perdant complètement de vue le procès dans lequel il n'était lui-</p>
                        <p>môme que simple intervenant, il s'est plaint</p>
                        <p>£• son tour d'une agression qui aurait eu lieu h; 14 Juillet 1925 contre
                            son locataire, et a demandé que ces mis en cause, ensemble avec Taha, et
                            Abdel Aziz El Azhari, soient condamnés solidairement à lui délaisser la
                            Parcelle dont il s'agit et à cesser tout trouble à s a possession;</p>
                        <p>Attendu que le Juge sommaire, au lieu d'écarter immédiatement toutes ces
                            interventions comme irrecevables puisqu'elles tendaient en somme à
                            remuer la question de droit à la possession, question qui n'était</p>
                        <p>Pas de sa compétence, et encore parce qu'el-</p>
                        <p>, e s avaient, même envisagées comme se rattachant au fait de la
                            possession, pour but</p>
                        <p>61 pour effet d'agiter la question d'un trou-</p>
                        <p>possessoire n'ayant rien à voir avec dont se plaignait Taha, a au
                            contraire ait droit à la demande de Ghattas, en con<pb
                                rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/> damnant</p>
                        <p>Ibrahim Mahmoud Youssef &amp; Co.</p>
                        <p>à délaisser la parcelle litigieuse à Ghattas et cesser fout trouble
                            envers ce dernier, et en les condamnant au surplus solidairement avec
                            Taha à payer à Ghattas L.E. 20 à titre de dommages-intérêts;</p>
                        <p>Attendu que les Sieurs Ibrahim Mahmoud</p>
                        <p>Youssef &amp; Co. et le Cheikh Abdel Aziz El</p>
                        <p>Azhari (eux-mêmes prétendus acquéreurs du chef de Taha en vertu de l'acte
                            précité du 2C Novembre 1923, pour le Cheikh El Azhari, et d'un acte
                            transcrit le 18 Février 1925, pour Ibrahim Mahmoud Youssef &amp;</p>
                        <p>Co.) ont relevé appel contre le jugement du 15 Décembre 1925 à rencontre
                            tant de la Communauté Israélite d'Alexandrie que du Sieur Philippe
                            Ghattas; qu'ils critiquent cette décision comme ayant à tort écarté la
                            demande du Cheitkli Taha Aly Hussein;</p>
                        <p>qu'ils relèvent, quant à Ghattas, que s'il y a dommages c'est à eux que
                            ces dommages sont dus, et ils réclament la mise à néant du jugement, que
                            les fins de l'acte introduc-</p>
                        <p>tif du 7 Août 1924 (soit de Taha Aly Hussein)</p>
                        <p>leur soient allouées, et que leurs adversaires soient condamnés à L.E.
                            200 de dommages-intérêts;</p>
                        <p>Attendu que l'appel, en tant que dirigé contre l a Communauté Israélite
                            d'Alexandrie, et en tant que critiquant l a partie du jugement qui a
                            rejeté la demande du Cheikh</p>
                        <p>Taha, est manifestement irrecevable, pour le double motif qu'il n'existe
                            aucun Jien de ciroit entre les appelants (simples mis en cause p a r u n
                            intervenant) et la Communauté</p>
                        <p>Israélite; et ensuite, parce que nul ne plaide p a r procureur, et du
                            moment que</p>
                        <p>Taha ne critique pas le jugement qui l'a débouté de sa demande, il
                            n'appartient p a s à de prétendus ayants droit fle le faire pour lui, et
                            encore moins pour leur propre compte puisqu'il est avéré que c'est Taha
                            et non pas eux qui s'était plaint d'une prétendue dépossession à la date
                            du 19 Mai 1924;</p>
                        <p>Attendu, pourtant, que leur appel est re-</p>
                        <p>cevable et fondé en tant que dirigé contre</p>
                        <p>Ghattas, car ce dernier ne saurait piofiter d une discussion entre l a
                            Communauté Israélite et le Cheikh T a h a au sujet d'une prétendue
                            agression ayant eu lieu à la date du 19 Mai 1924, pour égarer les débats
                            dans son propre intérêt et-greffer s u r ce procès u n autre, se
                            déroulant même entre autres parties, et visant un incident qui a eu lieu
                            u n a n après l'incident litigieux; et au surplus il est avéré que
                            Ghattas n'avait p a s la possession de la parcelle litigieuse à la date
                            du 19 Mai 1924, pas plus, d'ailleurs, que les autres intervenants et mis
                            en cause;</p>
                        <p>Attendu, sur les dommages-intérêts réclamés p a r les appelants, que
                            ceux-ci ne justifient d'aucun préjudice, et il suffit de relever que
                            Ghattas n'avait pas le droit de les mettre en cause.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>105. - Appel. — Jugement signifié à domicile élu; mode de calcul du délai
                            de distance. — Avocat; domicile élu; mandat de faire appel; refus de
                            réception de la signification du jugement. — Jugement, par défaut;
                            appel; irrecevabilité. —</p>
                        <p>Solidarité; jugement signifié à une partie des codébiteurs solidaires;
                            appel tardif; irrecevabilité; faculté de profiter d'un appel
                            ultérieur.</p>
                        <p>I. - E n c a s d e signification d u jugement a u domicile élu, l a seule
                            a u g m e n t a t i o n d u délai d'a p p e l à envisager est celle
                            résultant d u lieu de ce domicile.</p>
                        <p>II. - L'élection de domicile n'é t a n t qu'une conséquence d u m a n d a
                            t ad litem, si l'avocat, e n l'étude d u q u e l u n e partie a élu
                            domicile p o u r u n e affaire déterminée, a cessé d'être le mandataire
                            d e la</p>
                        <cb/>
                        <p>dite partie après le jugement de première-</p>
                        <p>instance, il l u i a p partie n t d e r e f u s e r la; signification d u
                            jugement faite e n s o n étude; par contre, le fait p a r lui d e r e c
                            e voir l a significalion d u jugement, i m p l i q u e reconnaissance d
                            u m a n d a t d'i n t e r jeter appel a u n o m d e son client.</p>
                        <p>III. - La disposition d e l'art. 396 CL</p>
                        <p>Proc. d'après lequel l'appel n'est p a s r e -</p>
                        <p>cevable contre un jugement p a r défaut, t a n t qu'il p e u t être
                            attaqué p a r la voie d e l'opposition n e s'applique qu'a u défaillant
                            seul et n o n à la partie qui a comparu .</p>
                        <p>IV. - Le fait q u e le délai d'a p p e l n'a u rait pas encore commencé à
                            c o u r i r contre un codébiteur solidaire n'i m p l i q u e p a s
                            suspension d u délai d'a p p e l à l'égard d'un autre débiteur solidaire
                            q u i n'a f o r m é appel q u e tardivement, b i e n queT</p>
                        <p>malgré sa déchéance, cette partie puisse-</p>
                        <p>u l l é r i e u r e m e n t profiter d e l'appel q u i serait
                            éventuellement interjeté en temps-</p>
                        <p>voulu p a r l'u n d e s e s codébiteurs solidaires.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 22: Avril 1926. — Epaminonda
                            Giorgi c. Carmela R o - manelli et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 19 Mai 192-4 par lequel lu;</p>
                        <p>Sieur Epaminonda Giorgi a interjeté appel d'un jugement du Tribunal Civil
                            Mixte d'Alexandrie, en date du 19 Janvier 1924, q u i l'a condamné,
                            solidairement avec lès Sieurs</p>
                        <p>Angelo Bencini, Constantin Quistas et Henri</p>
                        <p>Giorgi, à payer à la Dame Carmela Roma-</p>
                        <p>nelli une somme de L.E. 1293 et 700 mill.„</p>
                        <p>&amp; titre de dommages-intérêts;</p>
                        <p>Attendu que l'intimée excipe tout d'abord)</p>
                        <p>de l'irrecevabilité de l'appel pour tardivité;</p>
                        <p>Attendu que le jugement déféré a été signifié à l'appelant, e n son
                            domicile élu à Alexandrie, chez Me G..., avocat, le 17 Mars 1924;</p>
                        <p>Qu'il est donc constant que le présent appel a été interjeté deux jours
                            après l'expiration du délai de G0 jours, partant de la dite
                            signification;</p>
                        <p>Mais que l'appelant, qui a son domicile réel en Italie, soutient en
                            premier lieu que le délai d'appel doit être augmenté à raisoni de la
                            distance séparant le dit domicile de la;</p>
                        <p>ville d'Alexandrie où siège la Cour d'Appel;</p>
                        <p>Attendu qu'il convient de remarquer tout, d'abord que lu question de
                            savoir s'il y a heu, en cas de signification a u domicile élu,, de tenir
                            compte du heu où s e trouve le domicile réel, n'a pas été tranchée p a r
                            l'arrêt des Chambres Réunies du 20 Juin 1917».</p>
                        <p>aux termes duquel «pour tous les délais, d'appel prévus par le Code de
                            Procédure il y a lieu, en vertu de l'article 399, d'ajouter un délai
                            supplémentaire, à raison des distances entre le heu où le jugement a été
                            signifié et la ville où siège la Cour» (Bull. NXIX, 513);</p>
                        <p>Attendu en effet que cet arrêt, qui a décidé que l'augmentation prévue p
                            a r l'article 399 devait s'appliquer même dans le cas où la loi a réduit
                            le délai normal d'appel, a été rendu à l'occasion d'une espèce dans
                            laquelle la signification du jugement, avait été faite au domicile réel
                            de l'appelant;</p>
                        <p>Que la question présentement soumise à la Coar reste donc entière,
                            nonobstant les-</p>
                        <p>termes du dit arrêt;</p>
                        <p>Or attendu qu'il a été admis par de nombreux airèts quîen cas de
                            signification du jugement au domicile élu, la seule augmentation de
                            délai à envisager était celle résul-</p>
                        <p>74 tant du lieu de ce domicile (voir notamment l'arrêt du 12 Juin 1917
                            qui rappelle la jurisprudence constante antérieure, Bull. XXIX, jp.
                            491);</p>
                        <p> Que sans doute un arrêt plus récent du 8 Avril 1920 (Bull. XXXII, p.
                            2G1) a décidé en s e n s contraire;</p>
                        <p>Mais que cette décision d'espèce ne fourn i t aucun argument de nature à
                            combattre i a jurisprudence qui avait été suivie jusqu'alors;</p>
                        <p>Attendu en effet que l'élection de domicile a pour but essentiel de
                            déterminer le lieu où doivent être faites les significations;</p>
                        <p>Qu'en conséquence cette élection n'aurait plus guère d'utilité si les
                            significations fait e s au domicile élu devaient comporter les mêmes
                            délais que ceux pouvant résulter de l a situation du domicile réel;</p>
                        <p>Que, d' autre part, s'il est juste, comme le relève l'arrêt précité du 12
                            Juin 1917, de donner à la partie assignée à l'étranger un délai
                            nécessaire pour qu'elle puisse se présenter personnellement ou bien
                            engager u n mandataire, il n'est point inéquitable de dir e qu'une fois
                            ce mandataire constitué, ce-</p>
                        <p>lui-ci doit agir pour son mandant, en prenant, en matière d'appel "
                            notamment, les mesures nécessaires pour que son client ne soit pas déchu
                            de ses droits;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs que si l'avocat, en l'étude duquel une partie a élu
                            domicile pour tme affaire déterminée a cessé d'être le mandataire de la
                            dite partie après le jugement de première instance, il lui appartient
                            évidemment de refuser la signification faite en son étude, l'élection de
                            domicile n'étant qu'une conséquence du mandat ad litem;</p>
                        <p>Mais que par le fait même qu'il reçoit la signification du jugement,
                            l'avocat qui occupait en première instance reconnaît avoir mandat
                            d'interjeter appel a u nom de son client;</p>
                        <p>Qu'au surplus ce dernier, e n donnant un tel mandat, accepte d'avance les
                            conséquenc e s qu'il comporte;</p>
                        <p>Qu'il n'y a donc pas lieu de s'arrêter au premier moyen mis en avant par
                            l'appelant jpour s'opposer à l'exception d'irrecevabilit é de l'appel
                            soulevée par l'intimée;</p>
                        <p>Attendu que le dit appelant se prévaut en cutre du fait que le jugement
                            déféré l'a condamné solidairement avec d'autres par-</p>
                        <p>iies défaillantes, pour lesquelles le délai</p>
                        <p>d'appel est encore ouvert par application de</p>
                        <p>^'article 396 du Code de Procédure;</p>
                        <p>Qu'il soutient qu'à raison du lien de solidarité qui l'unit aux dites
                            parties, il bénéficie lui-même du délai appartenant à ces derrières;</p>
                        <p>Mais attendu que la disposition de l'article 390 précité, d'après lequel
                            l'appel n'est lias recevable contre un jugement par déf a u t tant qu'il
                            peut être attaqué par la voie d e l'opposition, ne s'applique qu'au
                            défail-</p>
                        <p>îant seul, et non à la partie qui a comparu</p>
                        <p>(voir notamment arrêt du 18 Juin 1918, Bull. !XXX, p. 973);</p>
                        <p>Que sans doute l'appel interjeté par l'un</p>
                        <p>«les codébiteurs solidaires profite aux autres,</p>
                        <p>de telle sorte qu'en l'espèce, l'appelant, actuellement déchu de son
                            droit de faire ap-</p>
                        <p>'j>el. pourra profiter de l'appel qui serait</p>
                        <p>«éventuellement interjeté en temps voulu par l'un de ses codébiteurs
                            solidaires défaillants;</p>
                        <p>Mais que telle est la seule conséquence de la so'idarité, et qu'il ne
                            paraît pas possible d'admettre que le délai d'appel, qui a</p>
                        <p>commencé à courir à l'égard de l'appelant comparant du jour de la
                            signilleation du jugement à lui faite, se trouve suspendu par cela seul
                            que le délai d'appel n ' a pas encore</p>
                        <p>commencé à courir pour les autres parties défaillantes condamnées
                            solidairement avec l e dit appelant;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu, en définitive, de dire l'appel irrecevable.</p>
                        <pb n="75" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>106. - Appel. — Jugement signifié à un autre domicile que celui établi en
                            première instance; preuve d'un changement de domicile non rapportée;
                            délai de distance. — Contrat sous seing privé transcrit; dénégation de
                            signature; vérification nécessaire.</p>
                        <p>I. - A défaut de preuve de changement de domicile p a r u n appelant q u
                            i p e n d a n t tout le procès e n première instance avait figuré comme
                            domicilié au Caire, il y a lieu de lui accorder le délai de distance
                            prévu p a r les art. 399 et 19 C. Proc.</p>
                        <p>nonobstant la signification du jugement à lui faite à Alexandrie en la
                            personne d' u n e servante «cohabitante», a u service, n o n p a s d e
                            l'appelant, mais des enfants de son père dont il porte le n o m et a u
                            domicile desquels la signification a e u lieu.</p>
                        <p>II. - L a transcription d'un acte de vente sous seing privé sans
                            légalisation de signature n'attribue, d a n s la législation mixte,
                            aucune valeur probante à cet acte dont, e n cas de dénégation de
                            signature p a r le défendeur, sans besoin d'inscription en faux, il
                            incombe a u demandeur d'établir la sincérité p a r la procédure de
                            vérification.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 9 Mars 1926. — Mohammed
                            Mohammad Kachef c. Léontine Vve. Hekekian Pacha).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que l'intimée a soulevé l'irrecevabilité du présent appel, comme
                            tardif, parce qu'il a été interjeté 63 jours après la signification du
                            jugement dont appel, faite à Alexandrie, a u domicile de l'appelant, et
                            en son absence, à s a servante cohabitante, Ma-</p>
                        <p>riam Bent Bichai, ainsi déclarée;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant a déclaré qu'il continue à avoir toujours son
                            domicile ou Caire, depuis l'acte introductif d'instance, et que la
                            maison où le jugement lui a été signifié, est celle de feu son père, qui
                            portait son même nom, et dans laquelle habitent ses frères;</p>
                        <p>Attendu que l'intimée reconnaît qu'il s'agit de la maison familière;</p>
                        <p>Que ce fait explique bien que la servante ait reçu la copie d'un jugement
                            destinée à Mohammad Mohammad Kachef, alors qu'elle est a u service des
                            enfants de Mohammad</p>
                        <p>Kachef;</p>
                        <p>Que pareille signification ne suffit pas pour établir que l'appelant ait
                            changé de domicile du Caire à Alexandrie, alors surtout que pendant tout
                            ce procès en première instance, il figure comme domicilié a u</p>
                        <p>Caire;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions- il y a lieu d'accorder à l'appelant le
                            délai de distance prévu par les art. 399 et 19 C. Pr., et de déclarer
                            parlant son appel recevable;</p>
                        <p>Attendu, au fond, que l'appelant revendique la propriété des immeubles
                            litigieux, se basant sur un acte sous seing privé, transcrit le 2V Mars
                            1913, par lequel l'intimée lui aurait vendu ces immeubles:</p>
                        <p>Attendu que la dite intimée, depuis l'année</p>
                        <p>1913, et à l'occasion d'autres procédures, avait dénoncé la falsification
                            des signatures apposées sur cet acte, a u Procureur</p>
                        <p>Général près les Juridictions Mixtes, lequel, à son tour, avait fait une
                            dénonciation au Consulat de Russie à Alexandrie;</p>
                        <p>Que ce Consulat, après expertise concluant fi la fausseté des dites
                            signatures, envoya l'acte incriminé de faux, et l'appelant fut détenu en
                            prison, comme présumé faussaire, à Odessa, pour être jugé par les
                            Tribunaux de répression de cette ville;</p>
                        <p>Attendu que cet acte n'a pas été produit dans la présente revendication,
                            car il semble être resté à Odessa, dans le dossier de la cause pénale,
                            dans laquelle le revendiquant prétend avoir été acquitte, sans l'établir
                            par aucune pièce émanant du Tribunal qui l'auiait jugé; •</p>
                        <p>Attendu que l'appelant voudrait donner à la transcription une valeur
                            probante qu'elle n'a pas dans la législation mixte, lorsqu'il s'agit de
                            la transcription d'un acte sous seing privé, sans légalisation do
                            signature;</p>
                        <p>Attendu que dans ce cas, la partie n'a aucun besoin de s'inscrire en faux
                            contre un acte qui, malgré sa transcription, n'en reste pas moins un
                            acte sous seing privé;</p>
                        <p>Que dès lors, et en présence de la dénégation de signature faite par la
                            défenderesse bien avant l'introduction du présent procès, le demandeur
                            aurait dû procéder à leur vérification en suivant la procédure prescrite
                            par la loi;</p>
                        <p>Que si, comme le demandeur le prétend, il avait été acquitté p a r le
                            Tribunal d'Odessa, qui aurait reconnu sincère l'acte en question, il
                            n'avait qu'à retirer le dit acte qui constitue son titre de propriété et
                            la seule base de sa revendication, pouir le produire dans le présent
                            procès;</p>
                        <p>Qu'autrement, et sans qu'il soit même besoin d'invoquer les arguments,
                            très bien développés, des premiers juges, sur l'invraisemblance du
                            paiement du prix a u comptant par l'appelant, qui avait été exproprié
                            quelques jours avant, il suffit, pour justifier son déboutement,
                            d'invoquer le principe fondamental en matière de preuves, actore non
                            probante, rcus absolvitur.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>107. - Appel. — Jugements statuant sur les recours contre les ordonnances
                            du ></p>
                        <p>juge de service; non recevabilité de. Vappel.</p>
                        <p>Les jugements q u i statuent s u r les recours formés contre les
                            ordonnances, d e caractère essentiellement gracieux, rendues p a r le J
                            u g e d e service, n e sont pas susceptibles d'appel p a r devant la
                            Cour.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 19 Mai 1926. — Georges
                            Zacaropoulo c. Mahmoud Bey Oteifa).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Noie. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu le jugement rendu le 22 Février 1926</p>
                        <p>par le Tribunal de Commerce d'Alexandrie qui, en rétractant les
                            ordonnances du Juge de</p>
                        <p>Service de ce Tribunal en date des 12 et 16 Novembre 1925, a, par
                            application de l'art. 211 du Code de Commerce, autorisé Mahmoud bey
                            Oteifa à saisir conservatoirement les meubles et effets mobiliers
                            garnissant les magasins par lui loués à la Raison Sociale en faillite
                            «Les Fils de Mahmoud bey</p>
                        <p>Oteifa» pour sûreté et garantie d'une créance de loyers s'élevant à L.E.
                            1025;</p>
                        <p>Vu l'appel signifié par acte du 13 Mars 1926;</p>
                        <p>Vu les pièces;</p>
                        <p>Attendu que l'intimé Mahmoud bey Oteifa soulève l'exception
                            d'irrecevabilité de l'acte d'appel et cela avant tout débat sur les
                            questions de forme et de fond plaidées par le syndic de la faillite «Les
                            Fis de Mahmoud bev Oteifa», à savoir:</p>
                        <p>1.) que les conclusions de 1ère instance prises en voie subsidiaire p a r
                            le demandeur</p>
                        <p>Mahmoud bey Oteifa pour voir ordonner par le Tribunal une saisie
                            conservatoire dans une instance introduite pour entendre dire valables
                            les saisies pratiquées par un huissier indigène en base d'une ordonnance
                            du Juge du Tribunal local de Tantah, étaient irrecevables parce qu'elles
                            auraient dû faire l'objet d'une action principale car elles modifiaient
                            entièrement l'objet de l'instance;</p>
                        <p>2.) que l'art. 296 du Code de Commerce pose comme règle générale, à
                            laquelle il ne saurait être fait aucune dérogation, fut-ce en vue de
                            mesure conservatoire à prendre conformément à la faculté donnée p a r
                            l'art. 241 du Code de Commerce, que tout créancier privilégié
                            hypothécaire et même gagiste doit faire admettre a u préalable sa
                            créance;</p>
                        <p>3.) une saisie conservatoire 11e saurait être justifiée lorsque les biens
                            à saisir se trouvent déjà entre les mains d'un mandataire de justice,
                            tel que l'est un syndic, car elle devient s a n s intérêt et constitue
                            une vexation;</p>
                        <p>4.) le privilège du bailleur n'est conservé p a r l'art. 727, parag. 5 C.
                            C. combiné avec l'art. 466 que pour deux a n s de loyer seulement, c'est
                            pourquoi la saisie conservatoire ne pourrait donc on toute hypothèse
                            être accordée que dans les limites des loyers de deux ans;</p>
                        <p>Attendu qu'il y a lieu de statuer s u r l'exception d'irrecevabilité de
                            l'appel et partant de s'y arrêter avant de passer, le cas échéant, à
                            l'examen de ces autres questions quelques intéressantes qu'elles
                            soient;</p>
                        <p>Attendu que cette exception d'irreevabilité soulevée p a r l'intimé est
                            basée s u r les dispositions de l'art. 133 C. Proc., que m jurisprudence
                            constante de cette Cour a interprété ainsi: «que les ordonnances sur
                            requête ne constituent que de simples autorisations laissées a u pouvoir
                            du juge, de même que les ordonnances rendues s u r pourvois devant le
                            même juge, maintenant, modifiant ou rétractant l a première autorisation
                            ont un caractère essentiellement gracieux, p a r suite ni les unes n i
                            les autres n e sont susceptibles d'appel devant la Cour, le seul mode
                            légal d'attaquer ces ordonnances est le recours au Tribunal conformément
                            a l'art. 135 C. Proc.» (Voir arrêts 1er Décembre 1892,</p>
                        <p>31 Mai 1893);</p>
                        <p>Que pour combattre cette exception le syndic de l a faillite «Les fils de
                            Mahmoud bey</p>
                        <p>Oteifa» soutient que l'action portée p a r devant les premiers juges
                            n'avait n i la forme ni la portée d'un recours contre l'ordonnance du
                            Juge de Service qui avait rejeté sa demande soumise aux fins d'autoriser
                            une saisie conservatoire, mais elle avait pour b u t de rendre valables
                            les saisies conservatoires ordonnées p a r l a Juridiction indigène
                            rendues caduques p a r la déclaration en état de faillite faite p a r l
                            a Juridiction mixte et d'ordonner une saisie conservatoire pour les
                            loyers à échoir depuis ces saisies conservatoires;</p>
                        <p>Que cette allégation est uniquement fondée s u r les termes impropres de
                            l'assignation signifiée p a r Mahmoud bey Oteifa, mais il est certain
                            que p a s plus les premiers juges qui ont rendu leur décision autorisant
                            l a saisie conservatoire sollicitée en rétractant les ordonnances d u
                            Juge de Service refusant cette autorisation, et en la réformant, que le
                            syndic de l a faillite lui-même qui dans son acte d'appel s'exprime
                            ainsi: ((Attendu que c'est à tort que les premiers juges rétractant les
                            ordonnances de Monsieur le J u g e de Service de ce Tribunal en date du
                            12 et du 1G Novembre 1925 ont, p a r application d e</p>
                        <p>1 ar(. ^4 du Code de Commerce autorisé l'infime à faire saisir
                            conservatoirement..., e'_c...», n e se sont mépris n i s u r les sens pi
                            s u r l a forme n i s u r la portée de l'action introduite p a r Mahmoud
                            bey Oteifa devant les premiers juges;</p>
                        <p>Qu'il est tout a u moins téméraire de la p a r t de la défense de venir
                            déformer le sens de la portée de l'action de Mahmoud Bey Oteifa pour le
                            besoin de combattre l'exception qui lui est opposée en voie
                            préjudicielle;</p>
                        <p>Qu'il échet dans ces conditions de déclarer irrecevable l'appel du syndic
                            e n accueillant l'exception que lui oppose l'intimé Mahmoud bey Oteifa
                            sans avoir lieu de passer a l'examen des autres moyens de forme et fond
                            présentés p a r cet appel.</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>108. - Appel. — Recours formé par un seul exploit, contre deux jugements;
                            validité. — Inscription de faux; objet de cette procédure spéciale: cas
                            de falsification; contestations contre le contenu d'un acte, soumises à
                            la procédure ordinaire.</p>
                        <p>— Faux incident; procédure principale engagée devant un Tribunal
                            incompétent;</p>
                        <p>Tribunal compétent à statuer sur</p>
                        <p>Vinscription de faux.</p>
                        <p>I. - A u c u n e disposition de la loi n'i n t e r d i t d e r é u n i r
                            d a n s u n s e u l e t même a c t e d e u x a p p e l s d e d e u x j u
                            g e m e n t s r e n d u s d a n s d e u x instance s différentes, mais e
                            n t r e les même s parties et à 1p même d a t e . Cette i r r é g u l a
                            r i t é n e s a u r a i t e n t r a î n e r à elle s e u l e
                            l'irrecevabilité d e l'a p p e l, sauf à la Cour d e d i s j o i n d r e
                            l e s d e u x a p p e l s e n c a s d e nécessité, soit à la demande des
                            parties, soit d'o f f i c e .</p>
                        <p>II. - L e s dispositions d e l a S e c t . III, T i t .</p>
                        <p>I du Code de Procédure, relatives à l'i n s c r i p t i o n d e f a u x,
                            se r é f è r e n t exclusivem e n t a u x c a s d e falsification d'u n
                            a c t e comme il a p p e r t d u t e x t e d e l'art. 314, mais n u l l
                            e m e n t a u c a s d é n o n c i a t i o n s c o n t r a i r e s à la v
                            é r i t é i n s é r é e s d a n s l e t e x t e d e l'acte telles q u e
                            l ' e x p r e s s i o n</p>
                        <p>«valeur r e ç u e a u c o m p t a n t » d a n s u n billet à o r d r e, a
                            l o r s qu'ils'a g i r a i t d e l'ouverture d'un c r é d i t . E n p a
                            r e i l cas, il s'agit d'une contestation s o u m i s e à la p r o c é d
                            u r e o r d i n a i r e .</p>
                        <p>III. - L e Tribunal Civil est c o m p é t e n t à s t a t u e r s u r u n
                            e inscription d e f a u x incident e à une procédure i n c o m p é t e m
                            -</p>
                        <p>m e n t e n g a g é e d e v a n t l e Tribunal S o m m a i r e, s'a g i s
                            s a n t d'une contestation r e lative à une vente immobilière e t l'i n
                            s c r i p t i o n d e f a u x v i s a n t u n a c t e d e vente p r o d
                            u i t d a n s ces conditions d e v a n t le Tribunal S o m m a i r e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera, 21 Décembre 1926. — Khamis
                            Risk Atta c. Mahmoud Mohamed Yasaine et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que p a r son acte en date du 17 Novembre 1924, le Sieur Khamis
                            Rizk a fait appel de deux jugements rendus entre les mêmes parties, à la
                            même date et p a r le même Tribunal, bien que dans deux affaires
                            différentes;</p>
                        <p>Attendu que l a jurisprudence des Tribun a u x Mixtes a déclaré à maintes
                            reprises qu'aucune disposition de la loi n'interdit de réunir d a n s u
                            n seul et même acte deux appels de deux jugements rendus dans deux
                            instances différentes, mais entre les mêmes parties et à la même
                            date;</p>
                        <p>Qu'il n'y a donc là qu'une irrégularité qui ne saurait entraîner à elle
                            seule l'irrecevabilité de l'appel, sauf le droit de la Cour de
                            disjoindre les deux appels en c a s de nécessité, soit à la demande des
                            parties, soit d'office;</p>
                        <p>Mais attendu qu'en l'espèce, il y a conne-</p>
                        <p>xité entre ces deux affaires pendantes entre les mêmes parties,
                            s'agissant de deux ins-</p>
                        <p>scriptions en faux, faux intellectuel, s u r l'apposition d u même cachet
                            de la Dame Hafiza</p>
                        <p>Rizk;</p>
                        <p>Que l'instruction de ces deux inscriptions en faux pourrait
                            éventuellement se faire plus utilement dans une seule et même
                            procédure;</p>
                        <cb/>
                        <p>Qu'on peut donc, s a n s préjudice des droits, d u Fisc, statuer p a r ce
                            même arrêt s u r les-, deux appels, d'autant p l u s que le jugemenfc
                            rendu d a n s l'affaire. II.G. 2767, A.J. 48, a r e connu l'existence de
                            l a connexité des p r é sentes affaires, en déclarant qu'il n'y a
                            pa&amp;, lieu de statuer s u r la fausseté de l'acte dui</p>
                        <p>1er Juin 1920, parce que cette demande fait, double emploi avec celle
                            intentée sous le-</p>
                        <p>No. 3917, A.J. 48;</p>
                        <p>Attendu, quant au premier jugement dans-</p>
                        <p>l'affaire scus le No. R.G. 2767, A.J. 48, qu'il a rejeté la demande
                            d'inscription en faux:</p>
                        <p>contre le cachet de la Dame H a f k a Rizk</p>
                        <p>Atta, apposé s u r le texte du billet à ordre-</p>
                        <p>litigieux en date du 5 Janvier 1919 et a d é claré fausse de jilano la
                            déclaration' «e trouvant a u dos du dit billot;</p>
                        <p>Attendu, s u r le premier chef, que c'est à-</p>
                        <p>b o n droit que le jugement attaqué a rejeté-</p>
                        <p>l a demande, ou, pour mieux dire, a déclaré-</p>
                        <p>inadmissibles les moyens de f a u x invoqués, contre le cachet apposé a u
                            b a s d u billet litigieux;</p>
                        <p>(Ju'il est à remarquer que les consorts.</p>
                        <p>Rizk Atta, demandent l'infirmation du jugement d a n s l'affaire R.G.
                            2707, de la 48e A.J.,.</p>
                        <p>«en tant qu'il condamne l'appelant Khamis.</p>
                        <p>Rizk Atta à payer la somme d e L.E. 400 et.</p>
                        <p>le décharger de cette condamnation», alors, que ce jugement ne prononce
                            aucune condamnation, s'agissant d'une inscription en.</p>
                        <p>f a u x moral, concernant deux cachets, qui.</p>
                        <p>a été déclaré bien fondée quant à la déclaration s e trouvant a u dos du
                            billet litigieux et rejetée pour le surplus;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant Khamis Rizk Atta„</p>
                        <p>qui a signé comme g a r a n t solidaire le billet»</p>
                        <p>litigieux cacheté p a r l a Dame Hafiza et qui.</p>
                        <p>n e conteste p a s s a signature, n e peut logiquement contester ce
                            cachet;</p>
                        <p>Qu'au fond il ne le conteste p a s n o n p l u s à présent, mais il
                            prétend simplement que-</p>
                        <p>le montant de ce billet n'a pas été p a y é au, comptant, mais qu'il
                            représenterait des-</p>
                        <p>avances à faire à la dite dame, avances q u i doivent être justifiées p a
                            r d'autres pièces;</p>
                        <p>Mais attendu que ces contestations, qui ne-</p>
                        <p>constituent que l'exception non numerata-.</p>
                        <p>pecunia, ne justifient nullement l'inscription en f a u x contre le
                            cachet apposé s u r le billet, dont la sincérité est même implicitement
                            reconnue du moment où les contestations ne versent que s u r le contenu
                            même, d u billet;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que les dispositions de-</p>
                        <p>l a Section III, Titre I. d u C. d e Pr. C.C. relatives à l'inscription
                            de faux, se réfèrent exclusivement aux cas de falsification d'un acte,
                            comme il appert d u texte de l'art. 314^</p>
                        <p>mais nullement a u cas dénonciations contraires à la vérité, insérées d a
                            n s le texte de l'acte, telles que l'expression «valeur reçue:</p>
                        <p>a u comptant» d a n s u n billet à ordre, alors, qu'il s'agirait d e
                            l'ouverture d'un crédit;</p>
                        <p>Que dans ce cas, il n'y a p a s lieu à l'incident de l'inscription en'
                            faux, mais la contestation doit suivre la procédure ordinaire...,</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>...Attendu, quant à l'appel du jugement dans l'affaire R.G. sub No. 3917
                            de l a 48me</p>
                        <p>A.J., que les premiers juges s e sont déclarés incompétents, d'office,
                            pour le seul motif que l'inscription en faux, bien qu'elle avait pour
                            objet u n cachet apposé s u r u n acte de vente d'une maison, était
                            faite à-</p>
                        <p>l'occasion de la production de cet acte par-</p>
                        <p>devant le Tribunal de Justice Sommaire:</p>
                        <p>Mais attendu, en premier lieu, que les p a r ties sont d'accord pour
                            soumettre l'incident de l'inscription e n f a u x au Tribunal Civil,,
                            puisqu'il s'agit d'une inscription en faux contre un contrat de vente
                            immobilière d û ment transcrit;</p>
                        <p>Que l'acte introductif d'instance conclut non seulement à ce qu'on
                            déclare faux le c a chet, mais à ce qu'on déclare inopérante l a dite
                            vente immobilière;</p>
                        <pb n="76" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Que dans ces conditions, le Tribunal Civil est tellement compétent que
                            les premiers juges, tout en se déclarant à tort incompétents, ont cru
                            devoir ajouter que si le Trib u n a l Sommaire voyait que l'affaire se
                            compliquait d'une question de propriété immobilière, il se déclarerait
                            incompétent, et on pourrait revenir alors devant le même Trib u n a l
                            Civil;</p>
                        <p>Attendu que cette complication dont le dit</p>
                        <p>Jugement prévoit la possibilité, existait déjà depuis l'acte introductif
                            d'instance, puisqu'on y conclut non seulement à la fausseté d u cachet,
                            mais encore à ce qu'on déclare inopérante la vente immobilière
                            litigieuse;</p>
                        <p>Que dans ces conditions, il y a iieu. p a r ïnfirmation d u dit
                            'jugement, de retenir la compétence du Tribunal Civil, et d'y renvoy e r
                            de nouveau les parties pour l'examen d u fond de l'inscription en faux,
                            l'affaire n'étant p a s e n état, comme les premiers j u g e s l'ont
                            déclaré, de faire application de l ' art. 813 du C. P r .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>109. - Appel . — Taux; demande supérieure au taux d'appel au moment du
                            jugement; réduction en appel; recevabilité de l'appel.</p>
                        <p>: L'a p p e l est recevable, lorsque l a v a l e u r d e l a d e m a n d
                            e, telle qu'elle a été s o u m i s e à l'a p p r é c i a t i o n d e s
                            premier s j u g e s, au moment d e l'e n t r é e e n délibéré, d é p a s
                            s a i t l e t a u x d'a p p e l, même si, e n l'état des conclusions p r
                            i s e s d e v a n t la Cour, le litige s e t r o u v e r é d u i t à une
                            s o m m e i n f é r i e u r e à c e t a u x .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 24 Mars 1926. — N. et M.
                            Cassir c. Société Anonyme Coopérative de Navigation).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Le jugement dont appel rendu p a r le I r i -</p>
                        <p>xjjunal de Commerce en date du 14 Mai 1925</p>
                        <p>.a débouté l'appelante, l a liaison Sociale N.</p>
                        <p>et M. Cassir, de sa demande tendant à faire déclarer résilié le contrat
                            du 21 Mai 1924 en vertu duquel elle avait vendu à l'intimée, l a Société
                            Anonyme Coopérative de Navigation,</p>
                        <p>200 tonnes de charbon Cardiff, et à faire condamner celle-ci a u paiement
                            de P.T. 7027</p>
                        <p>représentant l a différence entre le prix d'ac h a t et le produit de la
                            vente aux enchères publiques, déduction faite des f r a i s y
                            afférents.</p>
                        <p>Il résulte de ce qui vient d'être dit que l a valeur de la demande telle
                            qu'elle f u t soum i s e à l'appréciation des premiers juges, dép a s s
                            e le taux d'appel, d'où il s'ensuit que l'exception d'irrecevabilité
                            soulevée p a r les intimées n'est pas fondée — et elle est d'aut a n t
                            plus inconcevable que les deux arrêts q u e les intimés ont cru invoquer
                            en leur fav e u r, sent nettement contraires à la thèse qu'elles
                            semblent vouloir soutenir.</p>
                        <p>Ainsi, l'arrêt du l a Mai 1913 (B. 25, 380)</p>
                        <p>statue, conformément, d'ailleurs, à une ju-</p>
                        <p>irisprudence constante, que l'appel est recev a b l e si la valeur de la
                            demande, telle qu'ell e a été présentée aux premiers juges a u anoment
                            du délibéré, était supérieure a u taux, même si en l'état des
                            conclusions pris e s devant la Cour le litige se trouve réduit à une
                            somme inférieure a u taux.</p>
                        <p>Or, en l'espèce il est même douteux qu'on puisse dire que l'appelante a
                            réduit sa demande, c a r s'il est v r a i que dans le dispositif de
                            l'exploit d'appel, elle ne conclut qu'à l'allocation de l a susdite
                            somme de P. T. 7027, elle dit d'autre p a r t immédiatement avant qu'il
                            y a lieu de lui allouer «les chefs d e s a demande», visant aussi bien
                            la résiliation du contrat que l a condamnation des intimés à payer les
                            soixante-dix livres;</p>
                        <p>On peut donc retenir que c'est p a r simple erreur que — d a n s u n
                            exploit très négligemment présenté, — le terme cité n'a pas été répété
                            dans le dispositif.</p>
                        <p>E n ce qui concerne le second arrêt invoqué p a r les intimés, il statue
                            implicitement dans le même sens que ci-dessus puisqu'il retient que si l
                            a demande a été introduite peur une somme supérieure a u taux d'appel,
                            mais réduite et jugée s u r une somme inférieure à ce taux — réduction
                            qui a donc eu lieu avant la mise en délibéré devant les premiers
                            juges</p>
                        <p>— l'appel est irrecevable.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>110. - A s s i g n a t i o n . — Défaut de qualité de la personne
                            assignée; nullité couverte par un jugement, sur défaut faute de
                            conclure. — Exception d'incompétence ratio-</p>
                        <p>n e loci, couverte par un jugement sur défaut faute de conclure.</p>
                        <p>I. - L e défendeur q u i, e n première i n s tance, a p l u s i e u r s
                            fois comparu pour fair e défaut ensuite, est censé, a u x y e u x d e l
                            a loi, avoir c o n c l u au fond, e t e s t c o n d a m n é p a r
                            jugement q u a l i f i é d e c o n t r a dictoire; il ne peut donc, e n
                            appel, oppos e r l a nullité d e l'acte introductif d'i n s tance, pour
                            défaut d e qualité d'un p r é t e n d u a g e n t e n l a personne d e q
                            u i il avait été assigné, cette nullité é t a n t c o u v e r t e aux
                            termes d e l ' art. 153 C. Proc.</p>
                        <p>II. - I l e n e s t d e m ô m e d e l'exception d'i n c o m p é t e n c e
                            d u Tribunal saisi, à rais o n d u domicile d u d é f e n d e u r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 27 Janvier 1926. — Vannucchi
                            Bigagli et Co., c. Aslan Misrahi et Co.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. c e p . l'arrêt du 9 Juin 1925 (Gaz.- XV, 244-3G8), q u i
                            a r e t e n u q u e</p>
                        <p>«les nullité s q u i d é p e n d e n t d u défaut d e</p>
                        <p>«qualité d e s sujet s actifs o u passifs d e</p>
                        <p>«l'action s o n t a b s o l u e s e t peuvent être</p>
                        <p>«soulevées même d'o f f i c e : ces nullités ne</p>
                        <p>«peuvent être couvertes dans les conditions des art. 147 et 153 C.
                            Proc.».</p>
                        <p>I et. II. - L'arrêt rapporté expose s u r les exception s :</p>
                        <p>L a Raison Sociale Vannucchi, Bigagli &amp;</p>
                        <p>Co. a régulièrement relevé appel d û jugement rendu p a r le Tribunal de
                            Commerce d'Alexandrie en date du 8 Juin 1925 e n vertu duquel elle a été
                            condamnée à payer à l'intimée, l a Raison Sociale Aslan Misrahi
                            &amp;</p>
                        <p>Cie, l a somme de L.E. 300 à titre de dommages-intérêts pour la n o n
                            exécution d' u n contrat de vente portant s u r 2500 eliâles à livrer p
                            a r l'appelante.</p>
                        <p>Celle-ci a soulevé une exception de nullité de l'assignation fondée s u r
                            le fait qu'elle a été assignée en l a personne de son agent
                            prétendu,</p>
                        <p>Armand Anlyan, qui, dit-elle, n'a en l'occurrence agi que comme simple
                            intermédiaire, puisque l a note de commande préparée p a r Anlyan a dû
                            être envoyée à l'appelante elle-même, qui l'a acceptée p a r son écrit
                            daté du 1er Août 1924 à Prato, Toscane.</p>
                        <p>Cela étant, dit l'appelante, Anlyan n'avait pas qualité pour ester e n
                            justice en son n o m et à supposer même qu'elle mil p u être assignée e
                            n s a personne, toujours est-il que l'acte d'ajournement aurait dû être
                            en même temps notifié à son domicile .'i elle.</p>
                        <p>Cependant, a u x termes de l'art 153 C.Pr.C., toute nullité d'acte
                            introductif d'instance est couverie p a r des conclusions s u r le fond
                            de l a demande soulevée p a r l'acte dont l a nullité est prétendue: en
                            l'espèce, l'appelante ayant comparu à trois audiences p a r l'organe de
                            son avocat pour faire défaut ensuite, est censée aux yeux de la loi
                            avoir conclu a u fond et c'est pourquoi elle a été condamnée p a r
                            jugement qualifié de contradictoire.</p>
                        <p>L'appelante fait pourtant valoir que les deux avocats qui s e sont
                            présentés a u x audiences des 19 Janvier, 23 Février et 4 Mai 1925
                            devant le Tribunal, auraient, été engagés p a r Anlyan n'ayant pas
                            qualité pour leur donner mandat en son n o m et s a n s aucune
                            intervention de sa part, mais ces allégations ne sont pas exactes. E n
                            effet, à la dernière des susdites audiences l'avocat Botton a déclaré
                            renoncer a u m a n d a t qui lui avait été conféré p a r l'appelante, ce
                            depuis le 8 Avril 1925 p a r lettre recommandée en Italie.</p>
                        <p>Or, il est manifeste que si l'avocat a dû écrire à l'appelante en Italie
                            — Anlyan habitant</p>
                        <p>Alexandrie — pour renoncer a u m a n dat, c'est parce que l'appelante
                            elle-même e n</p>
                        <p>Italie le lui avait donné.</p>
                        <p>Il est dans ces conditions certain que l'appelante ne saurait aujourd'hui
                            être admise à se prévaloir de l a nullité de l'assignation.</p>
                        <p>Il en est de même quant à l'exception d'incompétence d u Tribunal
                            d'Alexandrie qu'elle a soulevée également pour la premièr e fois devant
                            la Cour, c a r a u x termes des dispositions de l'art. 148 C. Pr., les
                            exceptions pour incompétence autres que l'incompétence à raison de la
                            matière du litige, doivent être proposées avant toutes autres exceptions
                            ét toutes conclusions s u r le fond.</p>
                        <p>L'appelante n'a même pas prétendu et on ne saurait en tout cas admettre
                            qu'il s'agirait e n l'espèce d'une incompétence tadicale pour défaut do
                            juridiction, car étant donné que le contrat litigieux a été conclu entre
                            la maison de l'appelante e n Italie et celle de l'intimée e n Egypte, il
                            leur était loisible d'accepter la compétence des tribunaux de l'un ou de
                            l'autre pays et ce à supposer môme que le contrat ait été conclu en
                            Italie et y devait être exécuté, car comme dit Garsori-</p>
                        <p>net dans son Traité de Procédure, 3me édition,</p>
                        <p>Tome I, p. 747-8, il s'agit d a n s u n cas comme celui en l'espèce d'une
                            incompétence ratione personx que le défendeur peut couvrir p a r u n e
                            convention formelle ou p a r le seul fait de ne p a s l'opposer in
                            limine litis:</p>
                        <p>la règle «Actor seguitur forum rein qui ne permet pas de traduire le
                            défendeur hors de son domicile n e s'applique p a s s'il ne dem a n d e
                            p a s lui-même à y être renvoyé.</p>
                        <p>Or, l'appelante n'ayant pas in limine litis présenté pareille demande,
                            est forclose de le faire aujourd'hui.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>111. - A s s i g n a t i o n . — Défectuosité; défaut de mention de la
                            personne agissant au nom d'une société demanderesse; intervention
                            ultérieure; validité. — Serment décisoire; formule contredite par des
                            écrits.</p>
                        <p>I. - L'o m i s s i o n d a n s u n a c t e i n t r o d u c tif d'i n s t
                            a n c e s i g n i f i é p a r u n e société, d e l a m e n t i o n d u n
                            o m d e l a personne a g i s -; s a n t pour c o m p t e d e l a
                            société, n'e n t r a î - |.</p>
                        <p>n e p o i n t nullité radicale, e t l'intervention [</p>
                        <p>d u d i r e c t e u r d e l a société, a u t o r i s é à j e s t e r e n
                            justice, f a i s a n t d i s p a r a î t r e a u j m o m e n t d e s
                            plaidoiries t o u t d o u t e q u a n t s à l'i n d i v i d u a l i t é
                            d e l a demanderesse^ s u f -; f i t à r é p a r e r la défectuosité d e
                            l'assigna- !</p>
                        <p>t i e n e t à satisfaire a u v œ u d e la loi.</p>
                        <p>II. - N ' e s t p a s a d m i s s i b l e u n s e r m e n t m a n i f e s
                            t e m e n t c o n t r a i r e a u x é c r i t s sig n é s p a r celui q
                            u i l e d é f è r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson 24 Février 1926. — The
                            Anglo-Foreign Général Com* inerce Co. Ltd. c. Joab Nahum).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>112. - P r i s e à partie. — Magistrat du Parquet; prise à partie par un
                            étranger contre un magistrat indigène. — Dommages-intérêts; poursuites
                            dirigées par la Juridiction Indigène contre un étranger.</p>
                        <p>— Débats limités par les parties, devant la Cour à la seule question de
                            la recevabilité de l'action; fond discuté; latitude de la Cour de
                            déclarer Vaction irrecevable ou mal fondée.</p>
                        <p>I. - L a p r i s e à partie, telle qu'elle est o r g a n i s é e p a r
                            les articles 716 e t s u i v .</p>
                        <p>Code Proc. Mixte, vise-t-elle l e s m a g i s t r a t s d u Parquet aussi
                            b i e n que les j u g e s e t conseiller s ? -— (Non résolu).</p>
                        <p>II. - L a v o i e d e l a p r i s e à partie n'm t p o i n t o u v e r t
                            e à un étranger q u i s e p l a i n t d e s a g i s s e m e n t s d'un e
                            m a g i s t r a t u r e dont il n e r e l è v e p a s .</p>
                        <p>III. E s t irrecevable à rechercher e n dommages-intérêts l e
                            Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien pour d e p r é t e n d u s p r é j u d i c e s s u b i s d u f a
                            i t d e poursuite s d i r i g é e s c o n tre l u i p a r l'A u t o r i
                            t é I n d i g è n e, l'étranger qui, à l'é p o q u e d e c e s p o u r s
                            u i t e s, avait a c c e p t é comme c o m p é t e n t e cette A u t o
                            rité.</p>
                        <p>IV. - Lorsque l e s parties o n t c o n v e n u d e n e p l a i d e r, d
                            e v a n t la Cour, q u e s u r l a seule r e c e v a b i l i t é d e l'a
                            c t i o n, m a i s q u e pour a r r i v e r à la s o l u t i o n d e
                            cette q u e s tion, elles o n t e n t r e p r i s l'e x a m e n d u
                            fond, il est i n d i f f é r e n t q u e la Cour, q u i doit nécessaire
                            m e n t l e s s u i v r e d a n s c e t e x a m e n, d é c l a r e
                            l'action irrecevable o u qu'elle l a d é c l a r e m a l f o n d é e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. E. A. Vaux, 22 Avril 1926. — Georges I.
                            Salem c. Gouvernement Egyptien).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — IV. - N ' y a-t-il pas décision ultra petita lorsque i a Cour s t
                            a t u e s u r l e f o n d a lorsque l e s conclusion s p r i s e s d e v
                            a n t elle n e p o r t e n t q u e s u r u n e e x c e p tion
                            préjudicielle, q u e l l e qu'a i t été, e n fait; l'é t e n d u e d e s
                            débats ?</p>
                        <p>U n arrêt du 2 Avril 1925 ( q u i s e r a p u blié d a n s n o t r e p r
                            o c h a i n n u m é r o ) a r e t e n u qu'une décision ayant s t a t u
                            é même s u r d e s conclusions v i s é e s e t d é p o s é e s a u
                            dossier, mais n o n p r i s e s à l'audience des plaidoiries, n'é t a i
                            t p a s susceptible d'e n g e n d r e r c h o s e j u g é e .</p>
                        <p>I à IV. — L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>.Attendu que le Sieur Georges J. Salem est régulièrement appelant d'un
                            jugement r e n d u le 3 Mars 1924 p a r le Tribunal Civil du Caire
                            déclarant irrecevable sa demande à r e n c o n tre du Ministère de l a
                            Justice;</p>
                        <p>Attendu que p a r acte introductif d'instance en date du 19 Juillet 1923
                            Salem a assigné le Ministre d e l a Justice en paiement de l a somme de
                            L.E. 96000 (or), pour les motifs détaillés dans le dit acte et s e r é s
                            u m a n t e n ceci: q u e lui, citoyen américain, a été traîné persécuté
                            p a r le P a r q u e t Indigène depuis</p>
                        <p>Février 1918 jusqu'à Avril 1922, qu'il a v u ses biens m i s sous
                            séquestre, qu'il s'est v u contraint de p a y e r a u Consulat d e P e r
                            s e plusieurs milliers'de livres, q u e ses titres de</p>
                        <p>Propriété ont été arbitrairement séquestrés,</p>
                        <p>îi'il a souffert le préjudice le plus g r a v e</p>
                        <p>«ans sa personne, d a n s son honneur, d a n s son crédit et d a n s s e
                            s biens et qu'il a été astreint à d e s f r a i s et à des dépenses de
                            plusieurs dizaines de milliers de livres, l e t Q ut d u fait et d e l a
                            faute des fonctionnaires</p>
                        <p>Gouvernement Egyptien;</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. Attendu que, précisant ces griefs
                            d a n s le même acte, il relève qu'u n substitut d u P a r quet</p>
                        <p>Indigène, d e connivence avec u n e p a rente d'un Sieur Goubran Salem, s
                            o n oncle, alors mourant, et le médecin traitant de c e dernier, s e
                            serait r e n d u le 27 Octobre 1917</p>
                        <p>a u chevet d u malade qui expira quatre jours plus t a r d et aurait
                            procédé, d'accord avec cette Dame et son cousin, à la confection d'un
                            procès-verbal q u e lui Georges Salem caractérise de faux, d'où l'on
                            déduirait qu'u n acte de vente passé entre Goubran Salem et lui le 20
                            Janvier 1917, visé pour d a t e certaine le 2 Août et transcrit le 26
                            Octobre 1917 n'était lui-même que le résultat d'un f a u x; qu'avant à l
                            a date du 7 Novembre 1917</p>
                        <p>p a s s é avec tous les intéressés à la succession un acte d'échange, de
                            vente et de règlement, tout linge sale, pour employer s e s propres
                            termes, avait été lavé en famille;</p>
                        <p>que le Consulat de Perse, cependant, dont relevait f e u Goubran Salem, s
                            e servant d u susdit procès-verbal du 27 Octobre 1917, fit provoquer p a
                            r s o n délégué Isfahani une action e n Référés ayant .pour résultat l a
                            m i s e sous séquestre des biens laissés p a r f e u</p>
                        <p>Goubran Salem c a u s a n t u n préjudice à Georges</p>
                        <p>Salem, qu'il évalue à L.E. 5000; que ce délégué I s f a h a n i a e n m ô
                            m e t e m p s porté plainte a u Procureur Général de l a Juridiction</p>
                        <p>Indigène contre lui e n l'accusant d'a voir falsifié le susdit acte de
                            vente du 26 Janvier 1917; que lui, Georges Salem, remit a u substitut
                            chargé de l'enquête l'acte de vente dont il s'agit ainsi que les actes
                            souscrits p a r s e s cohéritiers reconnaissant l a sincérité de l a
                            vente consentie p a r f e u Goub r a n Salem; qu'il demanda ensuite l a
                            restitution de ces documents et à être traduit devant le Tribunal
                            correctionnel de Mehalla El Kébir; qu'ayant excipé de l'incompétence de
                            l a juridiction indigène à raison d e s a n a tionalité américaine, à
                            l'audience du 2 Nov e m b r e 1919, ce n'était, cependant, qu'à celle du
                            12 Mars 1921 qu'il a obtenu, s u r l e s conclusions d u Parquet
                            lui-même, u n jugem e n t définitif d'incompétence; que malgré les
                            réclamations d e Georges Salem e t l'intervention d e l'Agent
                            Diplomatique des Etats-</p>
                        <p>Unis d'Amérique auprès d u Ministre de l a</p>
                        <p>Justice, l'Administration Egyptienne refusait de restituer les documents,
                            m e t t a n t ainsi un citoyen américain d a n s l'impossibilité de
                            disposer de ses biens, et cela à partir du m o i s d e Novembre 1919
                            jusqu'à l'année</p>
                        <p>1922, le privant ainsi de profiter des occasions qui s e présentaient
                            pour l a vente d e s e s biens depuis Février jusqu'à Septembre 1920;
                            que les préjudices subis et dont le Ministre de l a Justice doit
                            répondre, selon</p>
                        <p>Georges Salem, n e sauraient être évalués (y compris les L.E. 5000 dont
                            il a été fait m e n tion)</p>
                        <p>à moins L.E. 96000 (en or);</p>
                        <p>Attendu que pour rejeter l a demande d e</p>
                        <p>Salem les premiers juges s e sont contentés de relever que l'action
                            contre le Ministre de l a Justice en réparation d u préjudice causé p a
                            r l a f a u t e imputée à un substitut est juridiquement irrecevable;
                            que cette faute n'engage que la personne du magistrat; et que la voie de
                            la prise à partie est l a seule ouverte t a n t contre les juges que
                            contre le Ministère Public;</p>
                        <p>Attendu que s a n s s'a t t a r d e r à examiner l a question de savoir
                            si l a prise à partie telle qu'elle est organisée dans les articles 746
                            et suivants du Code de Procédure Mixte s'applique a u x m a g i s t r a
                            t s d u Parquet également avec les juges et conseillers, il suffit de
                            relever que cette voie n'est pas ouverte à un étranger qui s e plaint
                            des agissements d'une magistrature et d'une Juridiction dont il ne
                            relève pas, et l'on ne voit pas aisément comment une pareille procédure
                            pourrait être mise en mouvement contre le Ministre de l a Justice ou un
                            département do l'Administration</p>
                        <p>Egyptienne, à qui un sujet étrang e r reproche d'avoir à tort et s a n s
                            justification retenu des documents appartenant à cet étranger;</p>
                        <cb n="77"/>
                        <p>Attendu que, s u r l'appel de Salem contre-</p>
                        <p>ce jugement, les parties sont tombées d'a c cord d e n e plaider que l a
                            question de la recevabilité de l'action;</p>
                        <p>Attendu que si l'on entend p a r ((recevabilité»</p>
                        <p>le droit de Salem d'exposer des g r i e f s, réels ou prétendus, b a s é
                            s s u r les agissem e n t s du Ministre de l a Justice, tant d u M i
                            nistre lui-même q u e d'un magistrat placé'</p>
                        <p>administrativement sous ses ordres (dans 1er sens tout a u moins que le
                            Parquet r e p r é sente le pouvoir exécutif et poursuit l'exécution des
                            jugements, formant un corps h i é rarchiquement organisé ayant à s a
                            tête l e</p>
                        <p>Ministre de l a Justice qui a s u r s e s membres un pouvoir
                            disciplinaire, pouvant leur en joindre ou leur défendre d'exercer
                            l'action publique (voir traités de Garsonnet et C é s a r -</p>
                        <p>B r u et de Bonfils) et de demander u n e i n demnité a u c a s où ces
                            griefs seraient reconr n u s fondés, de l a part du Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien pour avoir ouvert contre lui, é t r a n ger, s u r lequel l a
                            juridiction indigène n'a a u cune compétence, u n e enquête pénale et
                            pour avoir dressé un procès-verbal à s o n préjudice, le c a s s e
                            résout à une simple action en dommages-intérêts exercée p a r u n
                            étranger contre le Gouvernement Egyptien à raison d'un acte
                            d'administration portant atteinte a u droit acquis de cet étranger
                            dérivant d e s o n immunité de juridiction; que c'est d'ailleurs dans ce
                            s e n s q u e Salem paraît avoir comp r i s son action, puisqu'il relève
                            textuellem e n t d a n s son assignation q u e les e n n u i s dont il s
                            e plaint proviennent (de tout d u f a i t</p>
                        <p>«et de la faute des fonctionnaires du Gou-</p>
                        <p>iivernement Egyptien»;</p>
                        <p>Mais attendu qu'en d e m a n d a n t le rejet d e l'action d e Salem
                            comme irrecevable, le Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien a été amené lui-même à.</p>
                        <p>examiner le fond, et en effet l a l o n g u e u r anormale d e l'acte
                            introductif d'instance r e l a t a n t à la longue et p a r les m e n u
                            s détails l'histoire de la nationalité de Salem, étayée-</p>
                        <p>s u r des certificats, et une correspondance entre les autorités
                            américaine et égyptienne, et les plaidoiries t a n t orales qu'écrites
                            devant l a Cour, rendent indispensable un-</p>
                        <p>examen de tous les éléments de la c a u s e pour pouvoir arriver à
                            décider que, d a n s l e s e n s apparemment voulu p a r le Gouvernem e
                            n t Egyptien, l'action est manifestement irrecevable, bien que, à
                            proprement p a r l e r et plus juridiquement, l'action soit strictem e n
                            t recevable d a n s s a forme, m a i s au fond dénuée de toute
                            substance;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant et avéré p a r</p>
                        <p>Salem qu'il s e prévalait tantôt d'une prétendue nationalité p e r s a n
                            e tantôt de son état de sujet ottoman, et que pendant l'année 1917 e t
                            l'année 1918 il acceptait s a n s protestation la situation d'un sujet
                            local;</p>
                        <p>q u e cela est si v r a i q u e non seulement l a</p>
                        <p>Légation d e s Etats-Unis d'Amérique a déclaré d a n s u n e lettre du 15
                            Décembre 1917</p>
                        <p>q u e Georges Salem avait perdu s a n a t i o n a lité américaine, mais d
                            a n s le susdit a c t e d'arrangement intervenu le 7 Novembre •</p>
                        <p>1917 entre Georges Salem et les autres i n téressés à la succession de
                            Goubran Salem il est déclaré q u e cet a r r a n g e m e n t s e
                            fait,</p>
                        <p>«sans égard à la nationalité américaine,,</p>
                        <p>«persane ou égyptienne de Georges Salem»;</p>
                        <p>Attendu dès lors que pour toute la période-</p>
                        <p>antérieure a u moïs de Novembre 1919 Georg e s Salem en vertu du principe
                            votenti nom fit injuria n'est pas recevable à rechercher le Gouvernement
                            Egyptien pour les prétend u s préjudices qu'il aurait subis des pour
                            suites initiées contre lui p a r l'autorité dont, il relevait alors, ou
                            qu'il acceptait a l o r s comme compétente, en plaçant volontairem e n t
                            entre les m a i n s d e cette autorité les documents dont la détention
                            lui aurait, c a u s é -</p>
                        <p>des ennuis; et le procès-verbal dressé p a r u n substitut de la
                            Juridiction Indigène le 2~</p>
                        <p>Octobre 1917, même à le supposer, du r e s t e gratuitement, faux,
                            n'ouvre p a s à Salent une action contre le Gouvernement E g y p -</p>
                        <pb n="78" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>tien, pour le motif que Salem, complètement étranger à ce document, et ne
                            -s'étant jamais inscrit en faux contre lui, a transigé avec ses parents
                            le 7 Novembre 1917</p>
                        <p>sans s'en occuper, tandis que le Gouvernement,</p>
                        <p>Egyptien n'a pas à répondre des faits</p>
                        <p>et gestes du Consulat Général de Perse;</p>
                        <p>Attendu que pour ce qui concerne la période ultérieure au mois de
                            Novembre 1919, i l est à noter que la Légation des Etats-</p>
                        <p>Unis, en envoyant à la date du 29 Novemb r e de cette année-là au
                            Ministère de la Justice la plainte de Salem au sujet de ses documents,
                            loin d'en exiger péremptoirement i a remise, a au contraire soumis cette
                            plaint e pour la considération du Ministre, en de-</p>
                        <p>mandant s'il y avait objection à les restit u e r; que dès lors, en vue
                            de l'incertitude</p>
                        <p>-et de l'équivoque qui existaient sur la nationalité de Georges Salem, on
                            comprend</p>
                        <p>-fort bien que le Ministre de la Justice, dans</p>
                        <p>« a réponse du 10 Janvier 1920, ait préféré</p>
                        <p>-attendre l'audience du 8 Février 1920 à laquelle ia question de la
                            remise des pièces</p>
                        <p>..pouvait être examinée; que si donc la question do la nationalité
                            américaine de Salem,</p>
                        <p>&lt;en ce qui concerne la compétence de la Juridiction indigène à son
                            égard, n ' a été tranchée qu'à l'audience du 12 Mars 1921, il est</p>
                        <p>-certain que le Gouvernement Egyptien, en</p>
                        <p>.présence des déclarations contradictoires de</p>
                        <p>Salem dans ses divers procès, et de l'attitude dubitative de la Légation
                            Américaine</p>
                        <p>dans ses lettres du 15 Décembre 1917 et du</p>
                        <p>-29 Novembre 1919, n'avait rien à se reprocher en gardant de sa part une
                            attitude de</p>
                        <p>réserve quant à cette question;</p>
                        <p>Attendu que c'est seulement a u commencement de l'année 1922 que les
                            autorités</p>
                        <p>-américaines ont réclamé péremptoirement pour Georges Salem la
                            restitution de ses</p>
                        <p>documents, et le Gouvernement Egyptien,</p>
                        <p>-à part les lenteurs administratives, n'a fait naturellement aucune
                            difficulté à céder à ces sollicitations;</p>
                        <p>Attendu, en définitive, et en vue des circonstances non contestées de la
                            cause, que</p>
                        <p>Georges Salem est irrecevable à réclamer quoi que ce soit au Gouvernement
                            Egyptien;</p>
                        <p>que si cependant, à la rigueur, l'action, en tant qu'elle vise une
                            indemnité pour</p>
                        <p>-un prétendu préjudice, est ou pourrait être</p>
                        <p>•considérée recevable dans la forme, il suffit pourtant de parcourir
                            l'acte mtroductif</p>
                        <p>«d'instance et les conclusions des parties</p>
                        <p>avec les pièces versées de part et d'autre pour s'assurer que cette
                            action est dénuée</p>
                        <p>-de toute base sérieuse;</p>
                        <p>Attendu qu'il est exact que les parties sont convenues de plaider sur la
                            seule recevabilité de l'action; que du moment, cependant, que pour
                            arriver à la solution de cette question, elles ont entrepris elles-mêmes
                            l'exam en du fond, il est indifférent que la Cour, qui doit
                            nécessairement les suivre dans cet examen, déclare l'action
                            irrecevable., en vue</p>
                        <p>des éléments de la cause, ou qu'elle la déclare mal fondée; qu'il
                            importe, cependant,</p>
                        <p>tle préciser avant tout que cette décision met</p>
                        <p>:fin une fois pour toutes aux réclamations formulées par Georges Salem
                            dans son acte ântroductif du 19 Juillet 1923.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>113. - Requête civi'e. — Condamnation</p>
                        <p>&lt;anx dépens; ultra petita.</p>
                        <p>L a condamnation aux dépens de la par-</p>
                        <p>"tie qui succombe est dé droit et doit être prononcée d'office; elle ne
                            peut donc serv i r de base à une requête civile pour ultra petita, sous
                            prétexte q u e l'autre p a r -</p>
                        <p>'tie n'y a u r a i t p a s conclu.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. H. Hansson, 10 Février 1926. — Hoirs
                            Omar ïïammad c. Suzuki e t &lt;Jo., Ltd).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Omar Hammad a déclaré faire, requête</p>
                        <p>civile contre l'arrêt rendu en date du 17 Juin 1925 en vertu duquel la
                            Cour après avoir débouté la raison sociale G. A. Poulakis &amp;</p>
                        <p>Co. et le dit requérant de leurs demandes contre la raison sociale Suzuki
                            &amp; Co. Ltd., les condamna aux frais judiciaires et extra-</p>
                        <p>judiciaires des deux degrés.</p>
                        <p>Hammad a prétendu que la Cour en statuant ainsi, a jugé ultra petita,
                            étant donné que Suzuki &amp; Co. n'aurait pas conclu à ce qu'il fut
                            condamné aux frais.</p>
                        <p>Avant d'examiner si cette prétention, à supposer qu'elle soit exacte,
                            pourrait donner lieu à l'ouverture de la requête civile, il échet de
                            faire constater que Hammad dans i'acte introductif de la présente
                            instance ainsi que dans ses conclusions écrites allègue avoir été
                            condamné au paiement des frais conjointement et solidairement avec la
                            susdite maison Poulakis, ce qui est contraire à la réalité des choses:
                            la simple lecture par Hammad de l'arrêt qu'il attaque aurait suffi pour
                            éviter cette erreur.</p>
                        <p>Au fond:</p>
                        <p>Hammad ne saurait contester qu'il a succombé dans l'instance terminée par
                            l'arrêt du 17 Juin 1925.</p>
                        <p>Non seulement était-il en cause et directement intéressé dans l'issue du
                            procès en sa qualité de sous-acquéreur de là quantité de 100 tonnes de
                            sucre que Poulakis prétendait avoir achetée de Suzuki, mais ce dernier
                            ayant été p a r le jugement du Tribunal d'Alexandrie en date du 10 Mars
                            1924 condamné à payer à Poulakis outre ia somme de L.E. 100 à titre de
                            restitution d'arrhes, celle de P.T. 106275 à titre de dommages-</p>
                        <p>intérêts pour inexécution de la dite vente,</p>
                        <p>Poulakis avait cédé les bénéfices de cette condamnation à Hammad.</p>
                        <p>Celui-ci, d'ailleurs, ne se borna pas devant la Cour à demander la
                            confirmation pure et simple du dit jugement prononcé en faveur de
                            Poulakis, mais en faisant appel incident en son propre nom il conclut
                            formellement</p>
                        <p>&amp; ce que la décision déférée fût émendée et que les condamnations à
                            subir par Suzuki fussent prononcées directement à son profit à lui
                            Hammad, mais la Cour, loin d'y faire droit, en infirmant la décision des
                            premiers juges, débouta formellement</p>
                        <p>Hammad de sa double demande.</p>
                        <p>Aux termes de l'art. 118 Code Procédure, la partie qui succombera sera
                            condamnée aux frais.</p>
                        <p>En France, la majorité des auteurs a soutenu que les dépens n'étant pas
                            une peine, le Tribunal ne pourrait y condamner le perdant si le gagnant
                            n'y a pas conclu, mais la jurisprudence n'a pas hésité de se prononcer
                            dans le sens contraire: la condamnation de la partie qui succombe aux
                            dépens, est de droit et doit être prononcée d'office</p>
                        <p>(Dalloz, Répertoire Frais et Dépens, Nos.</p>
                        <p>4 et 5).</p>
                        <p>C'est cette dernière solution que la Cour d'Appel Mixte a adoptée dans u
                            n cas analogue à celui de l'espèce: par son arrêt du 14 Février 1901
                            elle a statué «qu'on ne saur a i t former requête civile pour motif
                            à'ul-</p>
                        <p>«tra petita, en se fondant sur l'allocation</p>
                        <p>«des dépens a u profit d'une partie qui n'y</p>
                        <p>«aurait pas conclu: la condamnation aux</p>
                        <p>«dépens est la conséquence nécessaire de</p>
                        <p>«toute condamnation ou de tout déboute-</p>
                        <p>ciment, et les juges peuvent et doivent même,</p>
                        <p>«suivant le cas, la prononcer sans qu'il y</p>
                        <p>«ait été expressément conclu». (B. 13.144).</p>
                        <p>La Cour estime qu'il y a lieu de maintenir cette jurisprudence.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>114. - Requête civile. — Cumul du rescindant et du rescisoire.</p>
                        <p>L a séparation d u rescindant et d u rescisoire est u n e règle établie d
                            a n s l'intér ê t d e s parties. E n conséquence lorsque la requête
                            civile et le fond sont essentiellement liés l'u n à l'autre, com me
                            c'est le cas s'il n e s'agit, a u fond, q u e d'interpréter la décision
                            frappée de requête civile, o n peut valablement déroger a u principe de
                            la séparation prévue a u x art. 430 et 432 C. Proc. e n évitant une
                            augmentation inutile de frais.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. E. A. Vaux, 30 Avril 1925. — D. C.
                            Anagnostopoulo c. E l v i r a Fan- t i n o e t Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — E n ce sens, 29 Mai 1913, Gaz.,</p>
                        <p>III, 198-433, 28 Décembre 1915, Gaz., VI;</p>
                        <p>57-166, et 18 Mai 1916, Gaz., VI, 152-480.</p>
                        <p>E n sens contr., 9 Mars 1911, Gaz., I, 86.</p>
                        <p>V. ég. arrêt du 27 Mars 1923, Gaz., XIV,</p>
                        <p>26-39.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté s'exprime comme suit, s u r le point rapporté:</p>
                        <p>...Attendu qu'il est donc certain que la Cour a omis de statuer sur un
                            chef de la demande, non contesté et même reconnu par l'appelante pour le
                            cas où la Cour se serait occupée, comme de fait elle s'est occupée, des
                            rapports entre elle et Anagnostopoulo, dérivant du contrat les
                            liant;</p>
                        <p>Attendu que cette omission, dans les circonstances spéciales de la cause,
                            fait admettre la requête civile d'Anagnostopoulo;</p>
                        <p>Attendu que cette omission étant facilement réparable, aucun intérêt
                            pratique n'exige le renvoi à une autre audience pour plaider sur le
                            fond, car si la Dame Gamila soutient actuellement que l'indemnité de
                            L.E. 100 accordée par la Cour comprend la restitution du prix, cela est
                            en contradiction évidente avec la thèse soutenue dans son acte
                            d'appel;</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, qu'une controverse existe et a toujours existé
                            (voir Bull. XXVIII, p. 342) sur la question de savoir si le rescindant
                            et le rescisoire peuvent être cumulés sans enfreindre l'ordre public;
                            que sans entrer dans une discussion doctrinale il suffit de relever que
                            la jurisprudence mixte s'inspire du principe que la séparation du
                            rescindant et du rescisoire est une règle établie dans l'intérêt dés
                            parties, et que, par conséquent, lorsque la requête civile et le fond
                            sont essentiellement liés l'un à l'autre, ce qui est le cas de l'espèce
                            où il ne s'agit, a u fond, que d'interpréter l'arrêt entrepris, on peut
                            valablement déroger a u principe de la séparation prévue aux articles
                            4-30 et 432 du Code de Procédure, évitant ainsi une augmentation de
                            frais inutile.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>115. - Requête civile. — Dol personnel; définition; affirmations
                            inexactes ne donnant pas lieu à requête civile.</p>
                        <p>Le dol personnel, q u i d o n n e ouverture à requête civile, est l a m a
                            n œ u v r e frau- ></p>
                        <p>duleuse qui, précisément à raison de sa fraude, n'a p u être déjouée p a
                            r la partie ></p>
                        <p>adverse et q u i a ainsi réussi à fausser j l'instruction d e l'affaire
                            et à déterminer j u n e décision erronée. ! S</p>
                        <p>Tel n'est pas le cas d e l'affirmation, |</p>
                        <p>même fausse, d e l'existence ou d e l'i-; nexistence des éléments
                            constitutifs d u j droit en contestation, et d e la dissimula- j tion
                            d'un fait intéressant, c a r le b u t d u; procès est précisément
                            d'établir p a r u n e j décision définitive revêtue d'u n e présomption
                            absolue de vérité, laquelle par- •</p>
                        <p>m i les prétentions contraires des parties est conforme à la loi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>'Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. G. Baviera. 25 Mai 1926. — Wakf Ibrahim
                            El Attar o. Crédit Foncier</p>
                        <p>Egyptien et Cts).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
