<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0008-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1918-04-10">April 10, 1918</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 90</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>. ANNÉE (43mt Année Judiciaire). N° 90. 10 AVRIL 1918</p>
                <p>DIRECTION, a ' ' y A B O N N E M E N T ANNUEL :</p>
                <p>RÉDACTION, € J [ / j L f i ~ ~ &lt; I I r * ÉGYPTE P . T . 120</p>
                <p>ADMINISTRATION M. M. ETRANGER..</p>
                <p>Alexandrie, DES Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>'"R:iIIH™ TRIBUNAUX MIXTES n " :</p>
                <p>-5, Rue Elf! bey. n'P P V D T P à la Société Orientale de Publicité</p>
                <p>Tél. 86. U C U Ï r l C 30,</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS A L
                    A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRES: ME. ALFRED DE SCHIZEAUX ET AZIZ ANTOINE</p>

            </div>
            <div type="article">
                <p>A Propos des Réformes aux Godes</p>
                <p>L'Oeuvre de la Commission des Capitulations.</p>
                <p>Créée par décret du 24 Mars 1917, la</p>
                <p>Commission des Capitulations ne pouvait mieux marquer son anniversaire qu'en
                    faisant part au public de l'objet et du progrès de ses travaux.</p>
                <p>Tant de problèmes d'organisation judiciaire, de législation publique et privée,
                    se posaient à la fois, qu'on ne saurait faire grief à la Commission d'en avoir
                    abordé simultanément l'examen. Les indications contenues dans le mémoire qu'on
                    va lire permettront aux intéressés de soumettre leurs observations. Déjà les
                    questionnaires préparés par la Commission ont constitué un premier appel à des
                    collaborations volontaires qui ont pu apporter un précieux appoint à l'œuvre
                    législative en cours d'élaboration.</p>
                <p>Et ainsi se poursuit celle-ci, suivant la meilleure méthode, celle de la pleine
                    lumière, que nous avions toujours préconisée (v.</p>
                <p>Gaz., VI, 131), et dont nous avions été heureux, il y a aujourd'hui un an, de
                    constater l'adoption (v. Gaz., VII, 101).</p>
                <p>Etat des Travaux de la Commission.</p>
                <p>Afin de mettre le public au courant des travaux de la Commission des
                    Capitulations, on donne les informations suivantes :</p>
                <p>On rappelle que la dite Commission a été instituée par décision du Conseil
                    des</p>
                <p>Ministres en date du 24 Mars 1917, pour l'étude des réformes que comporte la
                    disparition éventuelle des Capitulations.</p>
                <p>Elle est composée d e :</p>
                <p>S.E. Youssouf Wahba pacha, Ministre des</p>
                <p>Finances ;</p>
                <p>S.E. Adly Yeglien pacha, Ministre d e l'Instruction publique; '</p>
                <p>S.E. Abdel Khalek Saroit pacha, Ministre de la Justice ;</p>
                <p>Lord Edward Cecil, Conseiller financier;</p>
                <p>Sir William Brunyate, Conseiller judiciaire;</p>
                <p>M . James Haines, Conseiller au Ministère d e l'Intérieur;</p>
                <p>M . Francis Laloë, Vice-Président de la</p>
                <p>Cour d'Appel Mixte;</p>
                <p>M . Eduardo Piola Caselli, Conseiller sul-</p>
                <p>tanien.</p>
                <p>Sir William Brunyate a fait fonction d e</p>
                <p>•commissaire rapporteur.</p>
                <p>Lord Edward Cecil a été remplacé pendant plusieurs mois par l'hon. M. R. Lindsay,
                    sous-secrétaire d'Etat au Ministère des Finances, et il a été ensuite remplacé
                    au mois de Novembre 5917 par sir William Brunyate,</p>
                <p>Conseiller judiciaire, qui a assumé l'intérim des fonctions de Conseiller
                    financier, tandis que M. Sheldon Amos, Conseiller à la Cour d'Appel Indigène, a
                    été appelé à siéger à la Commission, en qualité de Conseiller judiciaire par
                    intérim.</p>
                <p>Pendant la période de Juillet à Novembre,</p>
                <p>M . Piola Caselli étant en congé, a été remplacé par M . Cator, Conseiller à la
                    Cour d'Appel Mixte.</p>
                <p>M . J. Wathelet, secrétaire-avocat du Conseiller judiciaire, a été appelé à
                    remplir les fonctions de secrétaire général.</p>
                <p>La Commission a inauguré ses travaux le 5 Avril de l'année dernière. Elle a tenu
                    cinquante-sept séances au cours de la dite année et soixante-dix-sept jusqu'à la
                    date d u 14 Mars 1918.</p>
                <p>Projet de Loi d'Organisation Judiciaire.</p>
                <p>Au début de ses travaux, un projet de loi d'organisation judiciaire fut soumis à
                    la</p>
                <p>Commission. Les grandes lignes de ce projet sont les suivantes :</p>
                <p>On prévoit l'institution d'un système de tribunaux unifiés qui absorberont la
                    juridiction exercée actuellement, dans les matières civiles et commerciales
                    (autres que les matières de statut personnel) et dans les matières pénales, par
                    les tribunaux indigènes, les tribunaux mixtes, les tribunaux consulaires, et qui
                    absorberont aussi la juridiction pénale des commissions administratives.</p>
                <p>Pour les matières de statut personnel, le projet maintient, en ce qui concerne
                    les</p>
                <p>Musulmans, les Mehkémehs Chariehs avec leur compétence actuelle; mais il supprime
                    les Méglis Hasbys en déférant aux nouveaux tribunaux les questions rentrant dans
                    la compétence des dits Méglis.</p>
                <p>Pour les non-musulmans, il maintient la compétence des Conseils des communautés
                    religieuses, sauf en ce qui concerne la matière de la tutelle et de la curatelle
                    qui, comme pour les Musulmans, rentrera dans la compétence des nouveaux
                    tribunaux.</p>
                <p>Enfin, pour les ressortissants des Puissances capitulaires, le projet conserve
                    provisoirement la compétence, en matière de statut personnel, des tribunaux
                    Consulaires aussi longtemps que ces tribunaux seront maintenus.</p>
                <p>Le projet prévoit des mesures tendant à sauvegarder le droit, pour les
                    justiciables, d'être jugés par les nouveaux tribunaux d'après les règles de leur
                    statut personnel.</p>
                <p>Les nouveaux tribunaux que le projet propose d'instituer sont:</p>
                <p>Une Cour Suprême, siégeant au Caire.</p>
                <p>Quatre Cours d'Appel, siégeant au Caire, à Alexandrie, à Mansourah et à
                    Assiout.</p>
                <p>Huit tribunaux de centre, siégeant dans les quatre villes ci-dessus mentionnées,
                    ainsi qu'à Tantah, à Zagazig, à Béni-Souef et à Louxor (ou Kéneh).</p>
                <p>Des tribunaux de moudirieh, siégeant dans les chefs-lieux de gouvernorat ou de
                    moudirieh.</p>
                <p>Enfin, des tribunaux de markaz, siégeant ordinairement dans chaque chef-lieux de
                    markaz.</p>
                <p>La Cour Suprême exerce une juridiction qui va au delà des pouvoirs d'une Cour d e
                    cassation et s'approche des pouvoirs d'une Cour de révision, en tant surtout que
                    la dite Cour n'est pas appelée seulement à statuer sur des questions de droit,
                    mais encore, dans certaines limites, sur des questions de fait, et qu'elle peut
                    statuer définitivement sur l'affaire, lorsqu'elle est en état d'être jugée.</p>
                <p>La Cour suprême est, en outre, investie d'un pouvoir de surveillance sur les
                    Cours et Tribunaux, elle participe dans l'élaboration de leurs règlements d e
                    service, et exerce aussi le pouvoir disciplinaire sur les magistrats.</p>
                <p>Les Cours d'Appel statuent, en matière civile, sur les appels des décisions
                    rendues par les tribunaux de centre et elles sont chargées du service d e s
                    Cours d'Assises.</p>
                <p>Ces dernières sont composées de quatre</p>
                <p>Conseillers d'Appel, le partage de voix profitant à l'accusé soit dans les
                    questions .</p>
                <p>d e fait, soit pour le quantum de la peine.</p>
                <p>Les tribunaux de Centre sont, en matière civile, compétents sur toute matière qui
                    ne rentre pas dans.la compétence des tribunaux de markaz et statuent, en appel,
                    soit en matière civile, soit en matière pénale, sur les décisions rendues par
                    les tribunaux de moudirieh.</p>
                <p>Le tribunal de moudirieh (qui est représenté par un juge-délégué du tribunal d
                    e</p>
                <p>Centre) a compétence civile jusqu'à L.E. 200</p>
                <p>et compétence pénale pour les infractions qui ne rentrent pas dans la compétence
                    exclusive de la Cour d'Assises, avec pouvoir de prononcer des peines allant
                    jusqu'à trois ans d'emprisonnement. 11 est, en outre, juge d'appel des décisions
                    civiles et pénales des tribunaux de markaz et il a la surveillance générale des
                    dits tribunaux.</p>
                <p>Enfin,. le tribunal de markaz, qui est également représenté par un juge unique, a
                    compétence, en mafière civile, jusqu'à</p>
                <p>L.E. 50 et, en matière pénale, il peut pro-</p>
                <pb n="74" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>n o n c e r l a peine d e l'e m p r i s o n n e m e n t j u s qu'à t r o i s m o
                    i s ( e t j u s qu'à six m o i s en matière d e v o l ) et l a peine d e l'a m e
                    n d e j u s qu'à L.E. 2 0 .</p>
                <p>U n chapitre spécial d u p r o j e t traite d e s g a r a n t i e s judiciaires e
                    n f a v e u r d e s étrangers .</p>
                <p>S a n s entrer dans les détails, il suffit de relever q u e 1' é t r a n g e r,
                    ayant, comme tel, l e droit a u traitement privilégié, a u r a faculté, d'e x i
                    g e r q u e toute affaire civile o u p é n a l e qui l e c o n c e r n e, soit d
                    é f é r é e à un m a g i s t r a t étranger o u à une C h a m b r e c o m p o s
                    é e e n m a j o r i t é ( o u, d a n s l e c a s d'une C o u r d'A s -</p>
                <p>Sises, pour moitié au moins ) d e m a g i s t r a t s étrangers . Il pour r a a u
                    s s i e x i g e r q u e l e s instructions criminelles à s o n e n contre soient
                    d i r i g é e s p a r u n m a g i s t r a t é t r a n g e r . D ' autres g a r a
                    n t i e s visent l e s matières d e s m a n d a t s d'arrêt, d e s m a n d a t s
                    d e perquisition, e t c .</p>
                <p>N o u s n o t o n s encore q u e le p r o j e t règle l a p r é s i d e n c e d e
                    la C o u r S u p r ê m e, d e s</p>
                <p>C o u r s d'a p p e l et d e s t r i b u n a u x d a n s le s e n s q u e, si l e
                    P r é s i d e n t e s t é g y p t i e n, le vice-Président s e r a é t r a n g e
                    r e t vice v e r s a .</p>
                <p>U n e partie d u p r o j e t a pour b u t d e fixer l e s l i g n e s principales
                    d e l a procédure criminelle.</p>
                <p>N o u s n o u s b o r n o n s à o b s e r v e r q u e le p r o j e t p r é v o i
                    t u n j u g e c h a r g é d e diriger l e s instructions d a n s l e s affaires
                    qui ne peuvent p a s être utilement p o r t é e s a u x débats s a n s e n q u ê
                    t e préliminaire. L a poursuite est, e n général, confiée a u Parquet, q u i e s
                    t d i r i g é p a r le procureur général et d o n t l e s membres d é p e n d r
                    o n t administrativement d u Ministère de la Justice, mais n e s e r o n t p a s
                    considéré s comme d e s m a g i s t r a t s . L e Parquet p e u t</p>
                <p>¡être r e p r é s e n t é d e v a n t l e s t r i b u n a u x d e m a r k a z p a
                    r u n officier de police judiciaire d é l é g u é à c e t effet. L e s p a r t i
                    e s l é s é e s peuvent, s a n s être o b l i g é e s d e s e constituer partie
                    civile, e x e r c e r l'action p é n a l e d a n s l e s affaires d e l a
                    compétence d e s t r i b u n a u x inférieurs, avec l'autorisation d u m a g i s
                    t r a t .</p>
                <p>C e p r o j e t d e loi, d o n t n o u s n'a v o n s i n d i q u é q u e l e s p
                    o i n t s qui peuvent p l u s directement intéresser l a généralité d u public,
                    a été e x a m i n é p a r l a C o m m i s s i o n d e s C a pitulations à
                    différentes reprises, à s avoir a u f u r et à m e s u r e q u e l e s d i s p o
                    s i t i o n s d u p r o j e t s e rattachaient à l a matière qui était l'o b j e
                    t d e c e s d i s c u s s i o n s . O n p e u t d i r e q u e p r e s q u e t o
                    u t le p r o j e t a été e x a m i n é, e t n o u s p o u v o n s a j o u t e r
                    q u e la C o m m i s s i o n a été u n a n i m e à l ' a p p r o u v e r, sauf q
                    u e l q u e s d i v e r g e n c e s s u r d e s p o i n t s s e c o n d a i r e
                    s e t l'a d o p t i o n d e q u e l q u e s a m e n d e m e n t s .</p>
                <p>11 n'est pas inutile d'o b s e r v e r q u e, d a n s s e s délibérations, la C o
                    m m i s s i o n a a d o p t é l e principe qu'e n c a s d e d i v e r g e n c e
                    s u r u n e question d e q u e l q u e importance, la décision serait
                    susceptible d'un n o u v e l e x a m e n, mais en fait, les délibérations d e la
                    C o m m i s s i o n n'o n t p a s d o n n é lieu à l'application d e c e
                    principe.</p>
                <p>L e s dispositions d u p r o j e t c o n c e r n a n t le fonctionnement d e s n
                    o u v e a u x t r i b u n a u x e n matière pénale, o n t fait l'o b j e t d e s
                    d i s c u s s i o n s d e plusieurs s é a n c e s, d a n s lesquelles l a C o m
                    m i s s i o n a, entre autres, s o i g n e u s e m e n t</p>
                <p>' e x a m i n é et a p p r o u v é le s y s t è m e d e l a compétence
                    concurrente introduit d a n s l e p r o j e t .</p>
                <p>L a C o m m i s s i o n a, e n outre, étudié l a question délicate e t c o m p l
                    e x e d u flagrant délit, à p r o p o s d e laquelle elle a été d'a v i s q u e
                    l e s pouvoirs attribués, e n c e c a s, a u x officiers de police judiciaire, d
                    o i v e n t être r é g l é s, soit d'a p r è s la n a t u r e d e 1' infraction,
                    soit d'a p r è s les d i v e r s e s c a t é g o r i e s d'officiers.</p>
                <p>D ' autres délibérations de principe o n t é t é p r i s e s relativement a u x f
                    o n c t i o n s d u Parquet d a n s l'information préliminaire, a u x m o y e n
                    s d e r e c o u r s p e n d a n t l'instruction, a u x r a p p o r t s e n t r e
                    1' action p é n a l e e t 1' a c t i o n civile, à l'instruction c o n t r e
                    inconnu, a u c l a s s e m e n t d e l'a f f a i r e, à l'i n t e r r o g a t o
                    i r e d e l'a c c u s é, à s a déposition comme t é moin, e t c .</p>
                <p>L e s g a r a n t i e s a c c o r d é e s a u x étrangers o n t été a u s s i
                    minutieusement e x a m i n é e s e t d i s c u t é e s . L a C o m m i s s i o n
                    a r e c o n n u q u e c e s garanties, d o n t elle a e u soin de préciser e t d
                    e compléter les détails, s o n t suffisantes.</p>
                <p>Que l q u e s s é a n c e s o n t é t é c o n s a c r é e s à l'é t u d e d e la
                    compétence juridictionnelle des trop n o m b r e u x patriarcats, vicariats e t
                    r a b b i n a t s existant en Egypte . Cette é t u d e a a m e n é l a C o
                    m m i s s i o n à discuter l'o r g a nisation intérieure d e s c o m m u n a u t
                    é s relig i e u s e s et l'administration de leur patrimoine.</p>
                <p>L a C o m m i s s i o n s'e s t r é s e r v é e d e faire d e s p r o p o s i t i
                    o n s d a n s toute cette matière, e n formulant d'o r e s e t d é j à le v œ u
                    q u e l a s u s d i t e compétence juridictionnelle soit r e s treinte a u t a n
                    t q u e p o s s i b l e .</p>
                <p>Plusieurs s é a n c e s d e cette a n n é e o n t é t é e m p l o y é e s à
                    discuter les m o y e n s d'o r g a n i s e r l e personnel e t l e s l o c a u x
                    d e s n o u v e a u x t r i b u n a u x e t à r é g l e r le c a d r e e t l a
                    carrière de la m a g i s t r a t u r e nouvelle d e f a ç o n à satisfaire a u x
                    intérêts essentiels de la justice.</p>
                <p>Barreau.</p>
                <p>L e p r o j e t d e loi d'o r g a n i s a t i o n judiciaire p r é v o i t l a f
                    u s i o n d e s b a r r e a u x actuels, indig è n e et mixte. L a Commission a
                    c o n s a c r é huit s é a n c e s à discuter l'organisation d u b a r r e a u
                    unifié. L e plan général serait l e s u i v a n t : il y aurait un Conseil d e l
                    ' O r d r e a u p r è s d e c h a q u e Cour d'Appel, avec f a culté d'o r g a n
                    i s e r d e s d é l é g a t i o n s a u p r è s d e c h a q u e tribunal d e C e
                    n t r e, d é l é g a t i o n s q u i pourraient ultérieurement être transform é
                    e s e u b a r r e a u x a u t o n o m e s .</p>
                <p>L e b a r r e a u a u p r è s d e la Cour S u p r ê m e aurait u n e
                    réglementation spéciale. L e s membres d e s b a r r e a u x e x i s t a n t s f
                    e r o n t partie de droit d u b a r r e a u unifié. D e s é r i e u s e s g a r
                    a n t i e s d'é t u d e s et d e s d i p l ô m e s s e r o n t e x i g é s à l'a
                    v e n i r pour l'a d m i s s i o n a u tableau e t u n e x a m e n d e v r a s u
                    i v r e la p é r i o d e d u s t a g e . L'a d m i s s i o n a u t a b l e a u e
                    t l a discipline des avocat s a p partie n d r o n t a u</p>
                <p>Conseil d e l'O r d r e, sauf r e c o u r s à la Cour d'Appel .</p>
                <p>E n c e q u i c o n c e r n e l e s étrangers, ils peuvent être a d m i s a u
                    tableau, l o r s qu'i l s o n t d é j à é t é inscrits comme avocat s d a n s
                    leur p a y s d'o r i g i n e ; ils o n t le droit d'ê t r e a d m i s comme
                    stagiaires, s o i t l o r s qu'i l s r é u nissent l e s même s titres q u e les
                    é g y p t i e n s, soit l o r s qu'ils s o n t m u n i s d e titres leur d o n n
                    a n t a c c è s à la carrière d'a v o c a t d a n s leur p a y s . Dans le
                    Conseil d e l'O r d r e, l e s a v o c a t s étrangers a u r o n t droit à une
                    représentation q u i n e s e r a p a s inférieure à une p r o p o r t i o n
                    déterminée ; e n outre, d a n s les Conseils d u Caire et d'A l e x a n d r i e,
                    si le b â t o n n i e r e s t é g y p t i e n, l e substitut d u bâtonnier d e v
                    r a être étranger et v i c e v e r s a .</p>
                <p>L a C o m m i s s i o n a été a u s s i d'a v i s q u e, si le barreau m i x t e
                    le requiert, o n pour r a confier la procédure disciplinaire à l ' é g a r d d e
                    s avocat s étrangers, à d e s C o m i t é s c o m p o s é s , a u t a n t q u e
                    possible, d'une m a j o r i t é d'étrangers .</p>
                <p>Législation Civile et Pénale.</p>
                <p>a) — Code Pénal, Code de Procédure</p>
                <p>Criminelle, Code de Procédure Civile.</p>
                <p>L e p r o j e t d e loi d'o r g a n i s a t i o n judiciaire prévoit q u e l e f
                    o n c t i o n n e m è n t d e s n o u v e a u x t r i b u n a u x s e r a p r é
                    c é d é d e l a p r o m u l g a t i o n d'un C o d e P é n a l d'a p p l i c a t
                    i o n g é n é r a l e e t d e n o u v e a u x C o d e s d e p r o c é d u r e
                    civile e t d e procédure criminelle.</p>
                <p>U n p r o j e t d e C o d e pénal ayant é t é d é j à p r é p a r é p a r u n c o
                    m i t é s i é g e a n t a u Ministère d e l a Justice, la C o m m i s s i o n e
                    n a c o n f i é l'e x a m e n à une s o u s - c o m m i s s i o n, d o n t l e
                    travail e s t t r è s a v a n c é . L a dite s o u s - c o m -</p>
                <p>mission, au cours de son travail, a s o u m i s plusieurs question s d e principe
                    à la d i s c u s s i o n d e la C o m m i s s i o n plénière.</p>
                <p>Q u a n t a u C o d e d e procédure civile, plusieurs q u e s t i o n s d'i m p o
                    r t a n c e f o n d a m e n t a l e o n t d é j à é t é p o r t é e s à l a d i
                    s c u s s i o n . L a</p>
                <p>C o m m i s s i o n c o n s i d è r e comme essentiel q u e, d a n s t o u t e s
                    l e s affaires, l e s p o i n t s tant de droit q u e d e fait, q u i divisent l
                    e s parties, soient bien et clairement établis a v a n t l e s d é b a t s d e v
                    a n t le tribunal. P o u r p r o c é d e r à cette instruction préliminaire,
                    elle p e n s e qu'i l faudrait attacher a u x t r i b u n a u x d e s
                    fonctionnaires ayant, comme l e s « registrars »</p>
                <p>a n g l a i s, certains pouvoirs juridictionnels.</p>
                <p>L a C o m m i s s i o n e s t aussi d'a v i s qu'i l f a u t d é b a r r a s s e
                    r la j u s t i c e d e s e n t r a v e s q u i proviennent d e l'exclusion d e
                    la d é p o s i t i o n, soit de la partie elle-même, soit d e s personne
                    s qui s e t r o u v e n t s o u s s a d é p e n d a n c e, et qu'i l e s t n é c
                    e s s a i r e d'i n t r o d u i r e d e s d i s positions, c o r r o b o r é e
                    s, s'i l y a lieu, p a r des- s a n c t i o n s p é n a l e s, q u i p u i s s e
                    n t e m p ê c h e r les parties d'é g a r e r l e tribunal d a n s l a c o n n a
                    i s s a n c e d e s faits d u litige. L'a d mission d e c e principe facilitera
                    l'i n t r o duction de certaines procédure s e x p é d i t i v e s e n f a v e u
                    r d e demandes en justice contre lesquelles o n n'o p p o s e p a s u n e d é f
                    e n s e sérieuse.</p>
                <p>Dans toute cette matière de la procédure civile, la C o m m i s s i o n a été b e
                    a u c o u p a i d é e p a r l e travail de la C o m m i s s i o n qui s i é g e
                    a, a v a n t la guerre, a u Ministère de la J u s t i c e pour l a révision
                    d u C o d e d e procédure civile.</p>
                <p>Q u a n t a u C o d e d e procédure criminelle, n o u s e n a v o n s d é j à
                    parlé p l u s h a u t .</p>
                <p>b) — Code Civil et Code de Commerce.</p>
                <p>Dans u n e d e s e s premières s é a n c e s, l a</p>
                <p>C o m m i s s i o n a considéré q u e, pour b i e n accomplir son travail d e
                    révision de la législation actuelle, il était utile d'a s s o c i e r à s o n œ
                    u v r e l e s r e p r é s e n t a n t s d e la m a g i s trature, d u b a r r e
                    a u e t d e s institutions c o m merciales et b a n c a i r e s .</p>
                <p>A - cette fin, d e u x m é t h o d e s o n t é t é a -</p>
                <p>d o p t é e s, celle de la composition d e s o u s -</p>
                <p>c o m m i s s i o n s d a n s lesquelles l e s é l é m e n t s s u s d i t s s o
                    n t représentés, e t celle d e l a d i s tribution de questionnaires a n a l y t
                    i q u e s s u r d e s matières d'une n a t u r e e t d'une import a n c e s p é
                    c i a l e s . N o u s d e v o n s c o n s t a t e r q u e l'a p p e l d e l a C
                    o m m i s s i o n à cette c o l l a b o ration a e u le résultat le p l u s
                    satisfaisant.</p>
                <p>Il y a trente-cinq m a g i s t r a t s d e s t r i b u n a u x mixtes e t d e s
                    tribunaux i n d i g è n e s e t trente-</p>
                <p>s i x avocat s d e s d e u x b a r r e a u x qui o n t fait offre de leurs
                    services, e n indiquant l e s matières dans lesquelles ils croient p o u v o i r
                    travailler p l u s utilement.</p>
                <p>D ' a u t r e part, les d e u x question n a i r e s d i s tribués, d o n t n o u
                    s p a r l e r o n s ci-après, o n t</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE p r o v o q u é u n nombre considérable d e
                    rép o n s e s d o n t plusieurs o n t la valeur d'une étude très complète d e s
                    questions p r o p o s é e s .</p>
                <p>L a Commission tient à exprimer s a g r a titude pour le concours empressé qui
                    lui a été prêté ; elle tient aussi à reconnaître</p>
                <p>F esprit d'impartialité et d'i n d é p e n d a n c e avec lequel toutes s e s
                    propositions ont été accueillies. Elle est heureuse de constater qu'elle
                    travaille d a n s u n e véritable communion d'i d é e s avec l e s personnalités
                    les plus distinguées d u p a y s .</p>
                <p>Dans les matières civiles, la Commission a reconnu q u e s o n effort principal,
                    o u tout a u moins le plus urgent, devait être dirigé v e r s la réglementation
                    d e la propriété foncière, b a s e d e la richesse du p a y s .</p>
                <p>Elle a, partant, préparé un questionnaire analytique sur le crédit foncier
                    comprenant soixante-huit questions relatives a u crédit foncier en général, a u
                    x hypothèques c o n ventionnelles, a u g a g e immobilier, a u x privilèges, à
                    la procédure d'exécution immobilière, etc. C e questionnaire, destiné à
                    provoquer l'expression d e l'opinion publique sur les besoins pratiques q u e la
                    législation actuelle n'arrive p a s à satisfaire, a été largement distribué
                    parmi les magistrats, les avocats, les Chambres de commerce, les b a n q u e s
                    hypothécaires et autres. Dix-</p>
                <p>neuf réponse s sont d é j à arrivées, et la</p>
                <p>Commission en v u e d e l'importance de la matière et de la valeur aussi d e s
                    dites réponse s les a fait imprimer.</p>
                <p>U n autre point d'é t u d e a été celui d e l'organisation de la publicité
                    immobilière.</p>
                <p>L a Commission a repris en examen les d e u x p r o j e t s d e loi pour
                    l'institution des bureaux uniques de publicité immobilière et pour l a création
                    des livres fonciers, qui firent l'o b j e t d e s travaux de la Commission
                    internationale d e 1903 et des sous-commissions techniques par elle instituées.
                    Plusieurs séanc e s ont été consacrées à l'étude, seit des détails pratiques
                    relatifs aux bureaux uniq u e s d e publicité, dont l'institution s ' i m p o s
                    e a p r è s l'unification des tribunaux, soit d u</p>
                <p>-service des actes notariés, ainsi qu'à l'étude de la question d e l'admission e
                    n principe</p>
                <p>•du système des livres fonciers, d e la m é t h o d e à suivre pour
                    l'immatriculation dans les livres et des mesures à prendre pour faciliter la
                    mutation des propriétés immobilières successorales. U n e sous-commission a été
                    nommée dans le but, surtout, d e réunir des éléments de fait qui puissent aider
                    à faire avancer la solution des susdites questions.</p>
                <p>Cette sous-commission a d é j à constaté q u e les projets de loi susmentionnés
                    n'avaient pas suffisamment lenu compte des difficultés pratiques ayant trait à
                    la délimitation des parcelles de terrain, ainsi q u e d e s difficultés
                    relatives a u recrutement d u personnel né-</p>
                <p>cessaire pour l'application des projets d o n t s'a g i t . La dite
                    sous-commission s e sert, pour son travail, d e s registres des tribunaux
                    mixtes, et la courtoisie de la Cour d'Appel mixte facilite s a tâche.</p>
                <p>Dans la matière des obligations, la C o m mission a examiné, presque a u d é b u
                    t d e s e s travaux, la question générale d u maintien d u régime spécial et
                    privilégié q u e les C o d e s d e commerce o n t introduit pour les obligations
                    d e s commerçants, régime qui constitue la justification essentielle d e
                    l'existence d e c e s C o d e s . S'inspirant des précédents anglais, d e
                    l'exemple de certains C o d e s modernes, d e s idées soutenues par d e s
                    juristes éclairés, et enfin de la considération des conditions spéciales d u p a
                    y s et des nécessités pratiques de la réforme, la Commission a été d'a v i s q u
                    e c e régime spécial a perdu, d a n s la société moderne, s a raison d'être et q
                    u e l'o n pouvait, s a n s aucun inconvénient, supprimer le C o d e d e
                    commerce, e n fusionnant une partie des dispositions y contenues en un C o d e d
                    e droit privé des obligations applicables aux commerçants et a u x
                    non-commerçants, et en faisant des autres l'o b j e t d'une série de lois s p é
                    ciales.</p>
                <p>D e c e s lois spéciales, celle relative aux effets de commerce (lettres d e
                    change, billets à ordre, chèques) a fourni matière à un questionnaire d e
                    cinquante questions, env o y é a u x Chambres de commerce, a u x principales
                    institutions d e b a n q u e et de crédit et aux membres de la magistrature et d
                    u barreau spécialement indiqués par les</p>
                <p>C o u r s d'A p p e l et les Conseils d e l'Ordre.</p>
                <p>C e questionnaire vise principalement à signaler, d a n s le but d'une réforme d
                    u droit en vigueur qui est universellement reconnu comme très arriéré, les
                    dispositions c o n tenues dans le projet de loi uniforme a d o p t é par les
                    délégués de plus de trente puissances, a u C o n g r è s International d e</p>
                <p>L a Haye d e 1910, ainsi q u e le système anglo-saxon codifié en 1882 d a n s le
                    «Bills</p>
                <p>« of E x c h a n g e Act ». Vingt-huit réponse s s o n t arrivées à la
                    Commission. Elles s o n t unanimes à reconnaître q u e la législation actuelle
                    nécessite des modifications importantes.</p>
                <p>O n peut noter aussi, comme un trait caractéristique très encourageant, le fait q
                    u e l e s dites réponses démontrent q u e leurs auteurs n e s o n t p a s restés
                    attachés à la législation d e s p a y s auxquels ils a p p a r tiennent.</p>
                <p>En général, mais surtout dans les matières afférentes a u commerce, qui ont fait
                    l'o b j e t d e la législation anglaise plus récente, la</p>
                <p>Commission a reconnu q u e, pour combler l e s lacunes et remédier a u x
                    défectuosités d u droit actuel, il était nécessaire de prendre en examen les
                    précédents d u droit anglais, v u la situation politique spéciale d e l'E g y p
                    t e .</p>
                <p>Elle a largement appliqué c e point d e v u e e n c e qui concerne la faillite. D
                    ' a c c o r d avec les dits précédents et avec l'idée qui a présidé à la
                    proposition d é j à annoncée de la suppression d u C o d e d e commerce, la</p>
                <p>Commission s'e s t prononcée en faveur d'une procédure de liquidation générale
                    judiciaire d u patrimoine d u non-commerçant insolvable et a nommé u n e
                    sous-commission, avec la mission surtout, d e donner son avis sur les
                    modifications à introduire dans la procédure de faillite e n v u e d e s o n
                    application aux non-commerçants. L a sous-commission a présenté son rapport e n
                    suggérant plusieurs modifications importantes, inspirées p r e s q u e
                    entièrement d u système anglais de la faillite et en suggérant q u e les dites
                    modifications soient appliquées aux commerçants et aux non-commerçants. La
                    Commission a discuté et a p p r o u v é presque entièrement les c o n clusions d
                    e la sous-commission.</p>
                <p>D ' a u t r e part, la Commission a reconnu que.l'introduction d u règlement d e
                    s m a r q u e s d e commerce, q u e les commerçants réclament depuis longtemps,
                    devait faire l'o b j e t d'une des premières réformes. Elle a décidé d e b a s e
                    r c e règlement sur la loi anglaise d e 1905 et, a p r è s avoir résolu
                    plusieurs questions de principe, elle a confié la préparation d u projet à la
                    sous-commission</p>
                <p>7 5</p>
                <p>indiquée ci-après. La dite sous-commission vient de terminer son travail.</p>
                <p>L a nécessité de porter un remède efficace a u x f r a u d e s commerciales a y a
                    n t été vivem e n t signalée à la Commission par des représentants autorisés d u
                    commerce, la</p>
                <p>Commission a nommé pour l'étude de la question, u n e sous-commission d a n s
                    laquelle l e commerce égyptien e s t largement représenté.</p>
                <p>Elle attend prochainement un rapport qui jettera une lumière précieuse sur les
                    conditions commerciales actuelles d e l'Egypte .</p>
                <p>Enfin, s u r le même terrain des lois intéressant le commerce, n o u s p o u v o
                    n s annoncer qu'u n questionnaire sur l e s sociétés s e trouve en préparation
                    et q u e les études préparatoires d'une loi professionnelle réglant les
                    obligations des commerçants et leur organisation dans les Chambres et Bourses de
                    commerce o n t été aussi commencées.</p>
                <p>Législation Administrative.</p>
                <p>Dans l'u n e d e s e s premières séances, la</p>
                <p>Commission a discuté la question de la révision d e t o u s les règlements
                    administratifs, qui, en raison spécialement d e l'existence d u régime
                    capitulaire, s o n t restés en général dans un état incomplet e t
                    défectueux.</p>
                <p>L a Commission a préparé et fait distribuer à toutes les branches d e
                    l'administration un questionnaire détaillé q u e la p r e s s e a d é j à
                    publié.</p>
                <p>Après avoir reçu une partie des réponses, l a Commission a cru nécessaire d e
                    créer une sous-commission spéciale dont l a mission est de conseiller et d e
                    diriger la révision des dits règlements dans le but d'obtenir un travail
                    homogène.</p>
                <p>L a Commission s'e s t en même t e m p s occupée de certaines réformes
                    particulières.</p>
                <p>Ainsi, elle a décidé l'institution d'une sous-commission pour l'étude d e s
                    réformes dans les administrations locales (conseils provinciaux,
                    municipalités).</p>
                <p>Elle attache b e a u c o u p d'importance à la protection des droits coutumiers d
                    e s villageois, droits p e u c o n n u s et encore moins protégés j u s qu' à
                    présent, et d o n t la disparition lui semblerait socialement et politiquement
                    regrettable. Ainsi, e n c e qui concerne la propriété collective o u commnne d e
                    s villageois, q u e l e s C o d e s actuels ne reconnaissent p a s, elle a cru
                    nécessaire de provoquer des investigations e n n o m m a n t à cet effet u n e
                    sous-commission qui a été e n même t e m p s chargée de présenter un rapport sur
                    les droits coutumier visant les terrains situés dans le lit d u Nil, ainsi q u e
                    sur la question des compensations à a c corder pour l e s terres enlevées p a r
                    l e fleuve.</p>
                <p>Le régime des eaux qui constitue l a b a s e économique essentielle d u p a y s
                    ne p o u v a i ;</p>
                <p>p a s être oublié dans les travaux d e l a</p>
                <p>Commission. Elle a repris l'étude d'un ancien projet de loi s u r les irrigations
                    préparé p a r u n d e s e s membres et elle e n a fait l'o b j e t d e s e s
                    discussions approfondies d a n s d e nombreuses séances, auxquelles S . E . l
                    e</p>
                <p>Ministre des travaux publics est intervenu pour prêter l'assistance précieuse d e
                    s o n autorité et d e s a compétence technique.</p>
                <p>L e s discussions de la Commission dans cette importante matière, s'étant é t e n
                    d u e s à d e s questions de principe s u r les rapports entre l'administration
                    publique et l e s particuliers, pourront servir d e g u i d e utile pour l e s
                    lignes à suivre dans la législation admi-&lt;</p>
                <p>nistrative en général.</p>
                <pb n="76" rendition="GAZETTE-DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>179. - Adjudication. — Eviction. —</p>
                    <p>Opposition à la mise en possession. —</p>
                    <p>Rétention du prix. — Demande en réduction du prix. — Cahier des charges. —
                        Clause de non garantie pour déficit de contenance.</p>
                    <p>I. - L'opposition rencontrée p a r l'adjudicataire au m o m e n t d e la m i
                        s e e n p o s s e s s i o n, même s u i v i e e n R é f é r é d'un e o r d o
                        n n a n c e d e s u r s i s p r o v i s o i r e à la m i s e e n p o s s e s
                        s i o n, à raison d e l'e x i s t e n c e d'un titre régulièrement transcrit
                        a u profit d e l'opposant, n e c o n s t i t u e p a s, tant qu'il n ' y a p
                        o i n t e u décision définitive s u r l a propriété, u n e é v i c t i o n
                        justifiant une demande en réduction d u p r i x d'ajudication, mais
                        seulement u n d a n g e r d'éviction permettant la rétention de la partie a
                        u p r i x relative a u x b i e n s m e n a c é s .</p>
                    <p>II. - Lorsque une portion distincte d e l'immeuble a d j u g é n'appartenait
                        p a s a u débiteur e x p r o p r i é, l a c l a u s e d e n o n g a rantie
                        pour déficit d e c o n t e n a n c e i n s é r é e a u c a h i e r d e s c h
                        a r g e s, n e peut mettre l e pour s u i v a n t à l'abri d'une d e m a n d
                        e e n r é d u c t i o n proportionnelle d u p r i x .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Cil. Prés. M . A . de Souza Larcher,</p>
                    <p>28 Février 1918. — Mohamed El Zeheri c . Ionian Bank</p>
                    <p>L t d et Cts).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>. . .Attendu, pour ce qui concerne tout d'abord les 2 feddans 4 kirats
                        vendues à la Dame Hamida, que l'appelant ne serait recevable et fondé à r é
                        clamer la réduction proportionnelle du prix d'a d judication, que s'il avait
                        effectivement été évincé de cette quantité ; niais qu'en réalité la Dame</p>
                    <p>Hamida a simplement fait opposition à la mise en possession d e
                        l'adjudicataire, et q u e si l'huissier s'e s t arrêté devant cette
                        opposition et si le</p>
                    <p>Juge d e s Référés a estimé, la transcription de la vente étant antérieure
                        aux actes de poursuite, qu'il y avait lieu de surseoir provisoirement à la
                        mise en possession, cette suspension provisoire n'établit nullement
                        l'éviction dont s e prévaut l'appelant; que cette éviction n'existerait q u
                        e s'il avait été définitivement décidé q u e la Dame</p>
                    <p>Hamida est propriétaire des terrains qu'elle r e vendique</p>
                    <p>; que le seul droit qui, en l'état, appartiendrait à l'appelant, serait d e
                        retenir la partie du prix relative à 2 feddans 4 kirats dont s'agit, à
                        raison du danger d'éviction dont il est menacé, aux termes de l'article 411
                        C. C . ; mais que sa demande en réduction du prix du chef d'éviction
                        partielle est manifestement prématurée, et qu'à bon droit elle a été rejetée
                        par les Premiers</p>
                    <p>Juges ;</p>
                    <p>. . Attendu, s u r le défaut de prise de possession des deux autres feddans
                        par l'adjudicataire, que la poursuivante soutient, à tort, qu'il s'agirait
                        là d'un simple déficit de contenance, à raison duquel l'adjudicataire ne
                        pourrait, d'après une clause formelle du cahier des charges, qui fait l a
                        loi d e s parties, réclamer aucune diminution d e p r i x ; que la
                        jurisprudence qui a admis la v a lidité de pareilles clauses ne saurait
                        certainement recevoir son application en l'espèce; qu'en effet, ce n'est pas
                        un déficit, u n e erreur d e mesurage que l'on constate ici; il s'agit d'une
                        parcelle de deux feddans, parfaitement distincte de la première de cinq
                        feddans et six kirats, ayant d e s limites différentes et nettement
                        déterminées, mais que l'on prétend ne p a s exister, ou, tout au moins,
                        n'avoir jamais été la propriété du débiteur, c e qui est rendu vraisemblable
                        par les d é clarations des Autorités du village et les mentions portées au
                        Registre de la Mokallafa, sans compter que les poursuites sont faites à la
                        suite</p>
                    <p>• d'une simple affectation hypothécaire, source fréquente de bien des erreurs
                        ;</p>
                    <p>Attendu que, dans ces conditions, l'adjudicataire a certainement le droit d e
                        réclamer la délivrance de la,parcelle mise en vente, ou, si cette délivrance
                        n'est pas possible, la réduction proportionnelle du prix, et qu'il incombe à
                        la partie poursuivante d'indiquer, tout a u moins, où s e trouve cette
                        parcelle, de manière à mettre l'adjudicataire en mesure d'en prendre
                        possession, au cas où elle ne serait pas détenue par un tiers ayant sur elle
                        un droit de propriété ; qu'il convient, non pas de recourir à une expertise,
                        pour rechercher où pourrait s e trouver la parcelle litigieuse, mais bien de
                        donner à l'Ionian Bank un délai, aux fins de fournir à ce sujet toutes les
                        indications voulues, et de décider, dès à présent qu'au cas où elle ne
                        parviendrait pas à exécuter cette obligation, il y aurait lieu à la
                        réduction proportionnelle du prix d'adjudication.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>180. - Cassation. — Refus par le Juge des Contraventions d'accorder un renvoi
                        pour citer des témoins à charge.</p>
                    <p>C o n s t i t u e u n e nullité de la procédure à l'audience, entraînant c a
                        s s a t i o n, l e r e f u s par le J u g e d e s C o n t r a v e n t i o n
                        s d'accorder un renvoi a u Ministère P u b l i c pour lui permettre
                        d e citer d e s t é m o i n s à c h a r g e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . s t a t . en Cass. Prés. M . A . d e</p>
                    <p>Souza Larcher, 21 Février 1918. — Ministère Public c .</p>
                    <p>Stefano Kenas).</p>
                    <p>Note. — Le même refus, o p p o s é par l e</p>
                    <p>Tribunal Correctionnel à la défense pour lui permettre de citer des témoins à
                        décharge, avait cependant été considéré comme ne constituant pas une
                        violation des droits de la défense, entraînant cassation (arrêt 14</p>
                    <p>Juin 1917, Gaz., Vil, 170-484).</p>
                    <p>C'est à b o n droit, croyons-nous, q u e la</p>
                    <p>Cour e s t revenue -eur cette première opinion.</p>
                    <p>Car si, d a n s s o n dernier arrêt, qu'on v a lire, elle a pu retenir qu'il
                        est d e l'intérêt d e s prévenus comme du Trésor, d'éviter des frais e n
                        n'imposant pas la citation à charge alors que le Ministère Public ne sait p
                        a s encore « si l'inculpé amènera d e s</p>
                    <p>« témoins, et s'i l faudra o p p o s e r à c e s</p>
                    <p>« témoins des témoins à charge, » n'est-il pas encore plus évident q u e la
                        défense, qui doit avoir la même faculté, n e peut p a s être privée d u
                        droit d e faire citer des témoins à décharge, à un moment où l'accusation n
                        e s'e s t p a s encore précisée, e t où l e prévenu ne peut pas encore
                        savoir, pour employer, e n la renversant, la formule d e l'arrêt du 21
                        Février dernier, « s'il faudra</p>
                    <p>« o p p o s e r à c e s témoins (ceux d e l'a c -</p>
                    <p>« cusation) d e s témoins à décharge ? »</p>
                    <p>L'arrêt rapporté e x p o s e ;</p>
                    <p>Attendu que le Ministère Public, ayant formé pourvoi en Cassation contre le
                        jugement du</p>
                    <p>Tribunal d e s Contraventions d u Caire, en date du 16 Janvier 1918, qui
                        renvoie le prévenu Sté-</p>
                    <p>fano Kenas des fins de la poursuite s a n s dépens, soutient q u e
                        l'instruction faite à l'audience l'a été d'une façon absolument irrégulière,
                        ce qui a influé sur la décision attaquée;</p>
                    <p>Que cette irrégularité consiste en ce que le prévenu, ayant amené avec lui un
                        témoin à d é charge, le Ministère Public sollicita un reuvoi pour lui
                        permettre d e faire entendre les témoins à charge; que le Juge ordonna
                        cependant l'audition du témoin à décharge et, sur nouvelle réquisition de
                        renvoi du Ministère Public, pour audition d e s e s témoins, le Tribunal a
                        passé outre au jugement, sans statuer sur la demande du Ministère</p>
                    <p>Public, retenant que l'inculpé avait fait entendre à l'audience le témoin à
                        décharge, sous serment, que sa déposition devait être considérée comme
                        sincère et que, cçla étant, la prévention devait être déclarée comme non
                        établie ;</p>
                    <p>Attendu que c'est à b o n droit que le Ministère</p>
                    <p>Public soutient qu'il devait avoir le moyen de faire confirmer, sous serment,
                        devant le Tribunal, les constatations de l'agent verbalisatetir, ce qui
                        aurait permis a u Tribunal de contrôler les déclarations du témoin à
                        décharge, sur la moralité duquel le renvoi sollicité aurait, d'ailleurs,
                        donné au Parquet la possibilité d e s e renseigner et de renseigner l e
                        Tribunal, et de faire entendre aussi le témoin dont parle le
                        procès-verbal;</p>
                    <p>Attendu qu'en écartant les moyens proposés par le Ministère Public pour
                        justifier l'accusation, et en décidant, surtout p a r une appréciation
                        personnelle, sur l'invraisemblance d e l'accusation, le juge a violé la
                        loi;</p>
                    <p>Que vainement l'inculpé allègue, qu'aux termes d e l'article 137 C. Instr.
                        Crim., le Ministère</p>
                    <p>Public aurait d û amener ou citer ses témoins pour être présents à la
                        première audience ; car il est d e l'intérêt tant du Fisc q u e d e s
                        prévenus de ne p a s faire des frais, peut-être inutiles, en taisant venir
                        les témoins de très loin s a n s savoir si l'inculpé amènera des témoins et
                        s'il faudra opposer a ces témoins des témoins à charge, à l'appui du
                        procès-verbal d e contravention.</p>
                    <p>181.- Demande reconventionnelle.</p>
                    <p>— Gardien Judiciaire. — Séquestre.</p>
                    <p>U n e d e m a n d e d e r e l è v e m e n t d'un g a r d i e n judiciaire n e
                        permet p a s d e c o n c l u r e r e c o n v e n t i o n n e l l e m e n t à
                        l a n o m i n a t i o n d'un séquestre .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch. Prés. M . F . Laloë, 26 Décembre 1917. — Dame Akila
                        Hanem e s q . c . Mohamed eff. Zaki et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>182. - Domaine public. — « Gan-</p>
                    <p>nabiehs ». — Expropriation pour cause d'utilité publique. — Revendication.
                        —</p>
                    <p>Prescription.</p>
                    <p>I. - L e s « G a n n a b i e h s » o u f o s s é s l a t é r a u x d e la d i
                        g u e d u c h e m i n d e fer, c r é é s j a d i s par l e p r é l è v e m e
                        n t d e s terres n é c e s s a i r e s à l a formation de cette d i g u e, f
                        o n t partie, par l'expropriation d o n t c e s terres o n t é t é l'objet,
                        d u d o m a i n e p u b l i c d e l'Etat.</p>
                    <p>II. - L e caractère d'inaliénabilité d o n n é à un terrain par l e fait d e
                        s o n affectation a u d o m a i n e public, permet à l'Administration d'e n
                        r e p o u s s e r la r e v e n d i c a t i o n s a n s avoir b e s o i n d'i
                        n v o q u e r l a prescription.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1er C h . Prés. M . F . Laloë, 27 Février 1918.</p>
                    <p>— Cheikh Aly El Kadern c . Administration d e s Chemins d e Fer d e
                        l'Etat).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>183. - Faillite. — Vente de titres à tempérament. — Résiliation aux torts du
                        vendeur.</p>
                    <p>— Admission de l'acheteur au passif.</p>
                    <p>Lorsque l e v e n d e u r d'un titre d e Bourse s o u s forme d e v e n t e à
                        t e m p é r a m e n t, a été déclaré en faillite e t n'a p u livrer l e
                        titre v e n d u, l'acheteur d o i t être a d m i s a u passif de la
                        faillite, n o n p o i n t pour la v a l e u r d u titre a u m o m e n t d e
                        la déclaration e n faillite, mais pour la s o m m e e f f e c t i v e m e n
                        t v e r s é e par lui, le contrat d e v e n t e d e v a n t être considéré
                        comme résilié aux torts e t g r i e f s d u v e n d e u r pour i n e x é c u
                        t i o n d e s e s obligation s, e t l e p r i x, p a r v o i e d e</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' Ë G Y P T E c o n s é q u e n c e , devant
                        être restitué à l'acheteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel . I r e Cli. Prés. M . F . Laloë, 2 3 Janvier 1918.</p>
                    <p>— Faillite D . Z u k a r &amp; C i e c . P h i l i p p e Akl b e y ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>V u l'e x p l o i t e n d a t e d u 15 Décembre 1917, p a r l e q u e l l e s
                        y n d i c d e l a faillite Z u c c a r e t C i e a r é g u l i è r e m e n t
                        r e l e v é a p p e l d u jugement d u</p>
                    <p>Tribunal d'A l e x a n d r i e, d u 19 Novembre p r é c é d e n t, q u i a d
                        i t q u e P h i l i p p e A k l d e v a i t être a d m i s a u p a s s i f
                        pour l e m o n t a n t d u p r i x p a r l u i p a y é pour l e s t i t r e
                        s a c q u i s d e D . Z u c c a r e t C i e e t n o n l i v r é s p a r
                        cette maison ;</p>
                    <p>Attendu que, à l'a p p u i d e s o n r e c o u r s, l e s y n d i c s o u t i
                        e n t : qu'i l n e s a u r a i t être question dans la c a u s e, d e l a r
                        é s i l i a t i o n d e l a v e n t e d e s t i t r e s q u i é t a i t d e
                        v e n u e d é fi n i t i v e ; que la propriété d e c e s t i t r e s a v
                        a i t b i e n é t é t r a n s f é r é e à l'i n t i m é p u i s q u e
                        celui-ci é t a i t c r é d i t é d e l a v a l e u r d e s c o u p o n s ;
                        qu'e n f i n e t d a n s t o u s l e s c a s l'i n t i m é n'a d r o i t
                        qu'à l a v a l e u r d e s t i t r e s a u j o u r d e l a d é c l a r a t i
                        o n d e l a f a i l l i t e ;</p>
                    <p>Que, s u b s i d i a i r e m e n t, il i n v o q u e l e c o n t r a t d e v
                        e n t e a u x t e r m e s d u q u e l l e s a c h e t e u r s d e t i t r e
                        s n e s o n t c r é d i t e s, e n c a s d e r é s i l i a t i o n, q u e d
                        u p r i x d e c e s t i t r e s au cours de l a Bourse d u j o u r d e c e t
                        t e r é s i l i a t i o n ;</p>
                    <p>Attendu que l'a r t i c l e 8 d u c o n t r a t d i s p o s e e n effet q u
                        e, 8 j o u r s a p r è s u n e m i s e e n d e m e u r e d e p a y e r d e u
                        x é c h é a n c e s r e s t é e s e n s o u f f r a n c e la v e n t e s e r
                        a r é s i l i é e d e p l e i n droit, c o n f o r m é m e n t a u x d i s p
                        o s i t i o n s d e s a r t i c l e s 4 1 3 e t 416 dit C o d e</p>
                    <p>Civil m i x t e ; que l'a r t i c l e 9 f i x e l e s conditions de cette r
                        é s i l i a t i o n d a n s les termes i n d i q u é s p a r l'a p p e l a n
                        t ; que l'a r t i c l e 10 p r é v o i t pour l e v e n d e u r l e droit
                        d e r é t e n t i o n j u s qu'a p r è s l e d e r n i e r v e r s e m e n t
                        m e n s u e l ;</p>
                    <p>Alais a t t e n d u qu'i l a é c h a p p é a u s y n d i c q u e d u m o m e
                        n t où il i n v o q u e l a p o s s i b i l i t é d e l a r é s i l i a t i
                        o n d e l a v e n t e d e s t i t r e s a u p r o f i t d u v e n d e u r f
                        a u t e p a r l'a c h e t e u r d e r e m p l i r s e s obligation s, il r e
                        c o n n a î t p a r l à même q u e l a v e n t e, b i e n q u e d é f i n i
                        t i v e au point de vue d u t r a n s f e r t d e l a propriété, peut étre r
                        é s i l i é e é g a l e m e n t a u x t o r t s d u v e n d e u r si
                        celui-ci n e r e m p l i t p a s s e s obligation s ;</p>
                    <p>Que c e n'est là d'a i l l e u r s q u e l'application d e s p r i n c i p e
                        s p o s é s p a r le C o d e Civil q u i s o u m e t l a v e n t e t a n t à
                        l a r é s i l i a t i o n a u p r o f i t d u v e n d e u r e n c a s d e n
                        o n p a i e m e n t d u p r i x ( a r t . 4 1 3 e t 416)</p>
                    <p>qu'à c e l l e au profit de l'a c h e t e u r e n c a s d e n o n d é l i v r
                        a n c e ( a rt. 3 4 8 e t 3 4 9 ) ;</p>
                    <p>Attendu que l'i n t i m é q u i a r e m p l i toute s s e s o b l i g a t i o
                        n s d'a c h e t e u r e t q u i a p a y é la t o t a l i t é d u p r i x d e
                        s obligation s à lui v e n d u e s a d o n c l e droit d'e x i g e r d u v e
                        n d e u r, q u i n'a p u r é p o n d r e à l a m i s e e n d e m e u r e d e
                        l e s l u i l i v r e r, à l a r e s t i t u t i o n d e la t o t a l i t é
                        d u p r i x t o u c h é p a r lui</p>
                    <p>( a r t . 868} ;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t s o u t i e n t il e s t v r a i q u e l a d é
                        l i v r a n c e a v a i t e u lieu p u i s q u e A k l é t a i t c r é d i t
                        é d e s c o u p o n s lui a p p a r t e n a n t ; mais qu'i c i e n c o r e
                        il p e r d d e v u e l a s t i p u l a t i o n d u c o n t r a t q u i s t i
                        p u l e q u e l e v e n d e u r e x e r c e r a, j u s qu'à p a r f a i t p
                        a i e m e n t, l e droit d e r é t e n t i o n d e s t i t r e s, r é t e n
                        t i o n q u i e s t e x c l u s i v e d e l a d é l i v r a n c e e t q u i
                        cependant ' n'e m p ê c h a i t p a s D . Z u c c a r e t C i e d e c r é d
                        i t e r l e s a c h e t e u r s d u m o n t a n t d e s c o u p o n s</p>
                    <p>( a r t . 3 d u c o n t r a t ) ;</p>
                    <p>Attendu, e n c e q u i t o u c h e l e r è g l e m e n t d u c o m p t e d e
                        s parties e n c a s d e résiliation, q u e l e s</p>
                    <p>I e " j u g e s o n t d é c i d é avec r a i s o n q u e l a s t i p u l a t
                        i o n c o n t e n u e d a n s l'a r t i c l e 9 d u c o n t r a t v i s e s
                        e u l e m e n t la r é s i l i a t i o n p a r la f a u t e d e l'a c h e t
                        e u r e t, à défaut d e r é c i p r o c i t é prévue, n e peut étre é t
                        e n d u e à l a r é s i l i a t i o n p a r le fait d u v e n d e u r, l a q
                        u e l l e r e s t e s o u m i s e a u x r è g l e s o r d i n a i r e s,
                        c'est -</p>
                    <p>à - d i r e à c e l l e s p o s é e s p a r l e s a r t i c l e s 3 4 8 e t 3
                        6 8</p>
                    <p>p r é c i t é s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>184. - H e k r . — Taux. — Majoration.</p>
                    <p>— Terrains wakfs.</p>
                    <p>P a r application des principes d u droit musulman, qui régissent le contrat
                        d e hekr, l e s terrains w a k f s n e peuvent, même par autorisation d u
                        constituant o u d u</p>
                    <p>Cadi, être d o n n é s en hekr à un taux inférieur à celui des terrains
                        similaires.</p>
                    <p>( C o u r d'Appel", 2me Ch. P i é s . M . A, d e S o u z a L a r c h e r
                        ,</p>
                    <p>7 Mars 1918. — Wakf d e l'Eglise Saint M a r c d'A l e x a n d r i e c . N e
                        g h i b J . S u r s o c k ; .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l e s p a r c e l l e s d e t e r r a i n o c c u p é e s p a r l
                        e s d i t e s maison s, d'une s u p e r f i c i e t o t a l e d e</p>
                    <p>3 5 5 2 p i c s c a r r é s, s o n t g r e v é e s d'un droit d e h e k r , a
                        u p r o f i t d u Wakf d e l'E g l i s e C o p t e ;</p>
                    <p>Attendu que, s a i s i d'une a c t i o n d u d i t Wakf t e n d a n t à m a j
                        o r e r l e c a n o n a n n u e l, e n le p o r t a n t, d e s o i x a n t e
                        p a r a s t a r i f, s o m m e à l a q u e l l e il a v a i t é t é t r a n
                        s a c t i o n n e l l e m e n t f i x é à p a r t i r d u premier M o h a r
                        r e m 1330, à P . T . 3 à p a r t i r d u premier M o h a r r e m 1335, l e
                        Tribunal Civil d'A l e x a n d r i e c h a r g e a i t, p a r u n premier
                        jugement, e n d a t e d u 2 0 Janvier 1917, l ' E x p e r t M i n g l i s d
                        e r e c h e r c h e r, e t d e d i r e : I o Si l e s p a r c e l l e s d e
                        t e r r a i n, o c c u p é e s p a r l e s maison s d u s i e u r N é g u i
                        b</p>
                    <p>S u r s o c k, a v a i e n t a c q u i s u n e p l u s v a l u e d e p u i s
                        l ' a n n é e 1330 d e l'H é g i r e, e t q u e l e n é t a i t le m o n t a
                        n t ; e t 2° Si l e s t e r r a i n s, s e t r o u v a n t d a n s l a même
                        z o n e e t g r e v é e d'un h e k r d e 3 P . T . p a r p i c c a r r é, p
                        o u v a i e n t être considéré s comme s e m b l a b l e s e t a n a l o g u
                        e s à ceux d o n t il s'a g i s s a i t a u p r o c è s ;</p>
                    <p>Que s t a t u a n t p a r u n s e c o n d jugement, e n d a t e d u 5 M a i
                        1917, s u r l e résultat d e l'e x p e r t i s e, il d é b o u t a i t l e
                        Wakf d e l'E g l i s e C o p t e d e s o n a c t i o n ;</p>
                    <p>Attendu que l e d i t Wakf, q u i a r e l e v é a p p e l d e c e s d e u x
                        jugement s, n e d e m a n d e, e n r é a l i t é, l a r é f o r m a t i o n
                        q u e d u s e c o n d ;</p>
                    <p>Attendu, s u r l e m é r i t e d e cette d e m a n d e, q u e s'i l a été,
                        d'un c ô t é é t a b l i p a r l'e x p e r t i s e M i n g l i s , q u e l e
                        s p a r c e l l e s d e t e r r a i n o c c u p é e s p a r l a maison d e
                        l'i n t i m é n'a v a i e n t p a s a c q u i s u n e p l u s v a l u e d e
                        p u i s l'a n n é e 1330, il. a été d'un a u t r e c ô t é, é t a b l i p a
                        r cette même e x p e r t i s e, q u e l e s d i t e s p a r c e l l e s é t
                        a i e n t s e m b l a b l e s, s i n o n s u p é r i e u r e s, a u x p a r
                        c e l l e s d e l a même z o n e, g r e v é e s d'un h e k r a n n u e l d e
                        P . T . 3 p a r p i c c a r r e ;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d o n c d e r e c h e r c h e r, s i c e f a i t, d û m e n t
                        é t a b l i, - e t n o n c o n t e s t é, a u s u r p l u s, p a r l e s i e
                        u r N é g u i b J . S u r s o c k, — s u f f i s a i t pour a c c u e i l l
                        i r l'a c t i o n d u Wakf a p p e l a n t, a i n s i q u e celui-ci l e s o
                        u t i e n t, e n s e p r é v a l a n t d e s p r i n c i p e s r é g i s s a
                        n t l e s c o n t r a t s d e l o c a t i o n e t d e h e k r d e s b i e n
                        s Wakf s ;</p>
                    <p>Attendu, à ce sujet, q u e, s e l o n t o u s l e s j u r i s c o n s u l t e
                        s m u s u l m a n s, e n matière d e l o c a t i o n d e b i e n s w a k f
                        s, l e b a i l e s t n u l, l o r s même q u e l e c o n s t i t u a n t l'a
                        u r a i t p r e s c r i t, s'i l e s t c o n s e n t i p o u r u n p r i x i
                        n f é r i e u r a u x l o y e r s c o u t u m i e r s, c ' e s t - à -</p>
                    <p>d i r e a u x l o y e r s q u e r a p p o r t e n t l e s immeuble s d e même
                        n a t u r e s i t u é s d a n s la l o c a l i t é ;</p>
                    <p>Que c e p r i n c i p e e s t t e l l e m e n t a b s o l u, q u e l e</p>
                    <p>C a d i n e pour r a i t lui-même a u t o r i s e r u n b a i l i n f é r i e
                        u r a u x l o y e r s c o u t u m i e r s (Voir C l a v e l, l e</p>
                    <p>Wakf : V o l . 2 § 301 e t s u i v a n t s e t l e s t e x t e s d e d o c t
                        r i n e y cités) ;</p>
                    <p>Attendu que, p a r application d u même p r i n c i p e a u c o n t r a t d e
                        h e k r, il e s t d e d o c t r i n e q u e l e s t e r r a i n s d u Wakf n
                        e p e u v e n t être d o n n é s e n h e k r à un t a u x i n f é r i e u r
                        à c e l u i d e s t e r r a i n s s i m i l a i r e s</p>
                    <p>(Voir K h a d r i Pacha, Wakf A r t . 3 3 6 ï ;</p>
                    <p>Attendu que, s i l'o n p e u t s o u t e n i r q u e d e p u i s l a p r o m
                        u l g a t i o n d e s C o d e s Mixte s e t I n d i g è n e s, c e s o n t l
                        e u r s d i s p o s i t i o n s q u i r é g i s s e n t l e c o n t r a t d
                        e b a i l, même l o r s qu'i l p o r t e s u r d e s b i e n s w a k f s, o
                        n e s t par contre f o r c é d'a d m e t t r e q u e l e c o n t r a t d e h
                        e k r c o n t i n u e à être r é g i p a r l e s p r i n c i p e s d u droit
                        m u s u l m a n ;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu, dans ces conditions, f a i s a n t d r o i t à l'a p p e l d
                        u Wakf d e l'E g l i s e C o p t e, d'a c c u e i l l i r s o n a c t i o n
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>185. - H y p o t h è q u e . — Inscription. —</p>
                    <p>Non rétroactivité du nouvel art. 692. —</p>
                    <p>Collocation des intérêts.</p>
                    <p>L e nouvel art. 6 9 2 C. C . garantissant de plein droit au créancier
                        hypothécaire inscrit, outre le capital e t d e u x années d'intérêts, l e s
                        intérêts d u s a u m o m e n t d e la transcription d u commandement et t o
                        u s c e u x courus d e p u i s cette date jusqu'à la</p>
                    <p>7 7</p>
                    <p>répartition du prix, n'est pas une loi de procédure, mais une loi relative au
                        fond"</p>
                    <p>d u droit, et comme telle, ne rétroagit pas.</p>
                    <p>D è s lors, au regard d'un créancier h y pothécaire s e c o n d e n rang,
                        inscrit s o u s l'empire d e l'ancien art. 692, le droit à la collocation
                        d'un premier créancier inscrit ayant également pris hypothèque avant la
                        modification de c e t article, ne saurait porter q u e sur d e u x a n n é e
                        s d'intérêts d u s a u moment de la répartition.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r
                        ,</p>
                    <p>7 Février 1918. — C r é d i t Général Hypothécaire e t a u t r e c
                        .</p>
                    <p>T h e Commercial &amp; E s t a t e s C y of Egyptet C t s ) .</p>
                    <p>Note. — V. dans ce sens, Gaz., VI,</p>
                    <p>150-472, 162-506 et notes.</p>
                    <p>L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que l e C r é d i t Général H y p o t h é c a i r e e t le C r
                        é d i t H y p o t h é c a i r e A g r i c o l e e t U i b a i n d'E g y p t
                        e o n t i n t e r j e t é a p p e l d'un jugement d u</p>
                    <p>Tribunal Civil d u Caire, e n d a t e d u 8 Mars 1917, l e q u e l , a c c u
                        e i l l a n t le contre d i t f a i t p a r l a D e u t s c h e</p>
                    <p>O r i e n t B a n k, a u x droit s d e l a q u e l l e s e t r o u v e a c t
                        u e l l e m e n t l a C o m m e r c i a l &amp; E s t a t e s C y of</p>
                    <p>E g y p t, a d é c i d é q u e l a c o l l o c a t i o n d u C r é d i t</p>
                    <p>H y p o t h é c a i r e pour 1' indemnité d e s i x m o i s d'i n t é r ê t
                        s, d e v a i t être é c a r t é e e t q u e l e s i n t é r ê t s d u s à c
                        e t établissement d e v a i e n t être c a l c u l é s d'a p r è
                        s l'a n c i e n t e x t e d e l'a r t . 6 9 2 C . C . ;</p>
                    <p>Attendu que l e s société s a p p e l a n t e s ayant d é c l a r é r e n o n
                        c e r à l'indemnité d e s i x m o i s, la s e u l e q u e s t i o n qu'i l y
                        ait à r é s o u d r e e s t c e l l e d e s avoir q u e l l e e s t, au
                        point de vue d t s i n t é r ê t s c o n s e r v é s p a r s o n i n s c r i
                        p t i o n, l e droit d'un c r é a n c i e r a y a n t p r i s hypothèque s o
                        u s l'e m p i r e d e l'a n c i e n a r t i c l e 6 9 2 C . C ., a u r e g a
                        r d d'un c r é a n c i e r h y p o t h é c a i r e s e c o n d e n r a n g,
                        é g a l e m e n t i n s c r i t a v a n t l a m o d i f i c a t i o n d e c
                        e t a r t i c l e, s i c'est l a d i s p o s i t i o n d e l'a n c i e n a r
                        t i c l e ou bien c e l l e d u d i t a r t i c l e t e l l e qu'elle a
                        été m o d i f i é e p a r l a loi d u 7 Septembre 1912, e n d'autres t e r m
                        e s s i l e c r é a n c i e r premier e n r a n g peut étre c o l l o q u é,
                        e n d e h o r s d e s i n t é r ê t s d e d e t i x a n n é e s d u s a u m
                        o m e n t d e la t r a n s c r i p t i o n d u c o m m a n d e m e n t, pour
                        t o u s Geux c o u r u s d e p u i s cette d a t e j u s qu'à l a r é p a r
                        t i t i o n d u p r i x ( a r t . 692 n o u v e a u ), ou bien s i l a c o l
                        l o c a t i o n d o i t être l i m i t é e a u x d e u x a n n é e s d'i n t
                        é r ê t s d u s a u m o m e n t d e la r é p a r t i t i o n d u p r i x ( a
                        r t . 692 a n c i e n i ;</p>
                    <p>Attendu que l e p r i n c i p e d e l a n o n r é t r o a c t i v i t é d e s
                        l o i s a été i n s c r i t d a n s l e r è g l e m e n t d'o r g a n i s a
                        t i o n j u d i c i a i r e ( a r t . 40) e t d a n s l e C o d e C i v i
                        l</p>
                    <p>(a r t. 2 ) ; que l a s e u l e e x c e p t i o n f a i t e à c e p r i n c
                        i p e c o n c e r n e l e s l o i s d e procédure e t d e c o m p é t e n c
                        e ;</p>
                    <p>mais q u e l a r è g l e e s t a b s o l u e pour l e s l o i s r e l a t i v
                        e s au fond d u droit, tout c e q u i e s t e n t r é d a n s l e d o m a i
                        n e d e s p a r t i c u l i e r s d e v a n t être r e s p e c t é, e t a u
                        c u n droit a c q u i s, f a i s a n t partie d e l e u r p a t r i m o i n
                        e, n e p o u v a n t l e u r être e n l e v é ;</p>
                    <p>E t a t t e n d u qu'i l e s t i n c o n t e s t a b l e q u e l'art. 6 9
                        2</p>
                    <p>C. Civ. n'est n i u n e l o i d e procédure n i u n e l o i d e c o m p é t e
                        n c e, mais b i e n u n e loi r e l a t i v e au fond d u d r o i t, e t q u
                        i, par suite, ne peut avoir aucuneffet r é t r o a c t i f ; qu'u n c r é a
                        n c i e r h y p o t h é c a i r e, s e c o n d e n r a n g, d o n t l'i n s
                        c r i p t i o n a été p r i s e a v a n t l a m o d i f i c a t i o n d e
                        l'a r t . 6 9 2 C. Civ.</p>
                    <p>s a v a i t q u e, c o n f o r m é m e n t à la loi a l o r s e x i s t a n t
                        e , l e c r é a n c i e r i n s c r i t a v a n t lui n e p o u v a i t
                        jamais être c o l l o q u é pour p l u s d e d e u x a n n é e s d'i n t é r
                        ê t s ;</p>
                    <p>q u e, d è s l e m o m e n t d e s o n i n s c r i p t i o n, é t a i t n é p
                        o u r l u i l e droit d e n e s u b i r q u e c e s d e u x a n n é e s d'i
                        n t é r ê t s e t r i e n d e p l u s ; que lui i m p o s e r u n e c h a
                        r g e p l u s é t e n d u e, p e r m e t t r e c.u'il s o i t p r i m é d a
                        n s u n e p l u s l a r g e m e s u r e q u e c e l l e fixée p a r l a l i
                        q u i d a t i o n a l o r s e n v i g u e u r, s e r a i t p o r t e r a t t
                        e i n t e à u n droit a c q u i s, e t g a r a n t i p a r l a l o i à l a q
                        u e l l e o n d o n n e r a i t a i n s i effet r é t r o a c t i f, c o n t
                        r a i r e m e n t à l a v o l o n t é f o r m e l l e d u l é g i s l a t e
                        u r ;</p>
                    <p>Attendu, a u s u r p l u s, qu'i l r é s u l t e c l a i r e m e n t e t e x
                        p r e s s é m e n t d e l'e x p o s é d e s motifs d e l a l o i</p>
                    <p>N ° 2 4 d e 1912 q u e l e l é g i s l a t e u r n'a p a s v o u l u lui d o
                        n n e r d e r é t r o a c t i v i t é ; qu'on y r a p p e l l e, e n e f f e
                        t, * qu'i l s'a g i t, n o n d'une loi de procédure, mais d'une
                        modification* d'une d i s p o s i t i o n d u droit m a t é r i e l ( c'est
                        à d i r e r e l a t i v e au fond d u droit ) qui ne saurait avoir aucun
                        effet rétroactif »;</p>
                    <pb n="7 8" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' Ë G Y T P i"/>
                    <p>. Attendu que la jurisprudence s'est, du reste, d'une façon constante,
                        prononcée en ce sens</p>
                    <p>(voir B. L. XXVIII p . 79 et 399; Gazette des T r i bunaux</p>
                    <p>VI, p . 162);</p>
                    <p>Et attendu que la Deutsche Orient Bank et</p>
                    <p>Lambert et Ralli, après avoir précédemment comparu, ont fait dé.faut à
                        l'audience où l'affaire a été plaidée, tandis que l'intimé Miliaropoulo n'a
                        jamais comparu ni personne pour lui.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>186. - I m m e u b l e p a r d e s t i n a t i o n .</p>
                    <p>— Conditions. — Catégories. — Machines agricoles.</p>
                    <p>I. - O n distingue, d e u x c a t é g o r i e s d e m e u b l e s p o u v a n
                        t d e v e n i r immeuble s par destination, c e u x q u i s o n t n é c e s
                        s a i r e s à l a culture et q u i n'ont p a s b e s o i n, pour c h a n g e
                        r d e nature, d'être matériellement a t t a c h é s au fond s, et c e u x
                        qui n e c e s s e n t d'être m e u b l e s q u e s i p a r l a m a i n d e s
                        h o m m e s i l s r e ç o i v e n t u n e a s s i e t t e f i x e e t i m m
                        o b i l e d e telle manière qu'i l s n e p u i s s e n t être transportés s
                        a n s rupture o u détérioration.</p>
                    <p>II. - P o u r qu'u n o b j e t p u i s s e d e v e n i r immeuble par
                        destination, comme étant n é c e s s a i r e à la culture, il faut q u e le
                        f o n d s a u q u e l il doit servir s o i t la propriété de celui qui le d
                        e s t i n e à c e t u s a g e .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a Larchpr,</p>
                    <p>10 Décembre 1917. — Y a c o u b F a n o u s c . B a n k o í E g y p t ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que la question soulevée p a r l'appel d e Yacoub Fanous contre le
                        jugement du Tribunal</p>
                    <p>Civil d e Mansourah en date du 15 Janvier 1917, est celle de savoir si la
                        machine servant à l'irrigation, saisie mobilièrement par la Banque intimée à
                        charge d e l'appelant, ne doit p a s être considérée comme immeuble par
                        destination et, par suite, si la dite saisie n'est pas nulle comme l e
                        prétend l'appelant;</p>
                    <p>Attendu qu'on ne saurait dire, avec l e s premiers juges, qu'une machine de
                        cette nature ne rentrerait pas dans la catégorie des meubles visés par</p>
                    <p>-l'art. 18 C. C. parce que l'irrigation pouvant être obtenue par d'autres
                        moyens, elle ne serait pas nécessaire à la culture; qu'il n'est pas
                        juridique non plus de lui dénier la qualité d'immeuble p a r destination
                        parce qu'elle ne serait fixée au sol que par quatre boulons et pourrait être
                        facilement transportée d'un fonds à un autre; qu'il y a deux catégories bien
                        distinctes de meubles pouvant devenir immeubles par destination: ceux qui
                        sont nécessaires à la culture et qui n'ont pas besoin pour changer de
                        nature, d'être matériellement attachés au fonds et ceux qui ne cessent
                        d'être meubles q u e si par la main des hommes ils reçoivent une assittte
                        fixe et immobile de telle manière qu'ils ne puissent être transportés sans
                        rupture ou détérioration (art. 16 C. C . ) ;</p>
                    <p>Mais attendu qu'une condition essentielle est exigée pour qu'un objet
                        mobilier puisse devenir immeuble par destination comme étant nécessaire à la
                        culture, c'est que le fonds auquel il doit servir soit la propriété de celui
                        qui le destine à cet usage; ^</p>
                    <p>Et attendu que la machine en question, achetée par l'appelant le 24 Octobre
                        1902, a été saisie le</p>
                    <p>6 Mars 1915, sur des terrains, sis au village d e</p>
                    <p>Forkos, ayant appartenu à feu Fanous H a n n a ;</p>
                    <p>qu'il incomberait à l'appelant de prouver son droit de propriété sur ces
                        terrains; qu'il ne résulte pas des documents produits que le dit</p>
                    <p>Fanous Hanna était décédé au moment où la machine a été achetée et placés sur
                        les terrains;</p>
                    <p>qu'il est certain que si le défunt était encore en vie à cette époque,
                        l'immobilisation n'a pu s e produire, puisque l'appelant n'était p a s
                        propriétaire;</p>
                    <p>qu'en tout cas le partage de l a succession ayant eu lieu, l'appelant devrait
                        établir que les terrains sur lesquels*se trouve la machine en question font
                        partie du lot qui lui est échu, alors qu'au contraire il résulte d e l'acte
                        d e partage en date du 8 Avril 1910, versé a u dossier, que les</p>
                    <p>140 feddans et fractions qui lui ont été attribués sont situés au village d e
                        Sennourès ; que la preuv e d e l'immobilisation de la machine litigieuse
                        n'étant donc nas rapportée la saisie mobilière pratiquée p a r l'intimé est
                        valable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>187. - I n t e r r o g a t o i r e s u r f a i t s e t a r t i c l e s . —
                        Preuve testimoniale.</p>
                    <p>L'interrogatoire sur faits et articles n'implique p a s l'a b a n d o n d e t
                        o u t autre m o y e n d e preuve, et, n'entraînant p o i n t p a r c o n s é
                        q u e n t la s o l u t i o n définitive d u litige, n'e x c l u t p o i n t
                        l'admissibilité ultérieure de la preuve testimoniale.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>21 Février 1918. — A s s a a d S a a d c . Cheikh Ismail A w a d e t C t s )
                        .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu qu'après les réponses négatives données par l'intimé Ismaïl Awad à
                        l'interrogatoire sur faits et articles ordonné par l'arrêt du 3 J a n -</p>
                    <p>vier 1918, l'appelant Assaad Saad a conclu à une preuve testimoniale pour
                        établir la vérité des faits niés par le dit Ismaïl Awad;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Ismaïl Awad soutient bien à tort que la preuve
                        testimoniale ne serait pas admissible;</p>
                    <p>Attendu, en effet, q u e s'agissant, pour un tiers et non pour une des
                        parties contractantes, d e prouver la fictivité d'un acte de vente, la
                        preuve testimoniale est, en principe, admissible, à raison d e
                        l'impossibilité, où s e trouve le tiers, d e s e procurer une preuve écrite
                        de l a fictivité, art. 260 C. C. ;</p>
                    <p>Attendu que l'interrogatoire sur faits et articles n'est pas, comme le
                        serment, une véritable transaction entre parties, impliquant l'abandon de
                        tout autre moyen de preuve, et entraînant nécessairement la solution
                        définitive du litige ;</p>
                    <p>que l'interrogatoire n'est qu'un moyen ordinaire de preuve, qui n'exclut
                        nullement, s'il n'a p a s abouti au résultat espéré, le recours à tout autre
                        moyen permis par la loi ; qu'il peut, dans les matières où la preuve par
                        témoins n'est pas admise, servir de commencement de preuve par écrit; qu'il
                        peut, en cas de refus de répondre ou de défaut de comparaître de la partie
                        interrogée, permettre au Tribunal d'autoriser l a preuve par témoins et
                        présomptions (art. 181</p>
                    <p>et 182 C. Proc.) ; qu'a fortiori, le fait que la partie interrogée a répondu
                        négativement aux questions posées, ne saurait priver la partie adverse, qui
                        a ainsi échoué dans ce moyen, d e recourir à celui de la preuve testimoniale
                        q u ' elle avait le droit d'i n v o q u e r et auquel, en l'absence de toute
                        disposition légale, elle ne peut être censée avoir renoncé en demandant un
                        interrogatoire sur faits et articles;</p>
                    <p>Attendu qu'à tort aussi, l'intimé prétend que l'articulé des faits à prouver
                        ne serait ni assez précis ni assez circonstancié pour pouvoir être a d m i s
                        : q u e cet articulé, qui porte d'ailleurs sur le fait, certainement
                        pertinent, de la non possession de l'acheteur, peut être complété, comme il
                        sera ditci-après, sur la base d e l'interrogatoire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>188. - J u r i d i c t i o n m i x t e . — Compétence.</p>
                    <p>— Tiers-saisi.</p>
                    <p>I. - U n c h a n g e m e n t d e nationalité s u r v e n u e n c o u r s
                        d'instance ne saurait avoir pour effet d e d e s s a i s i r la juridiction
                        m i x t e d'une compétence a c q u i s e a u m o m e n t d e l'introduction
                        d e l'instance ( v o i r arrêts de la Cour d'A p p e l m i x t e d e s 16
                        Avril 1890,</p>
                    <p>2 9 Avril 1891, e t 19 Février 1903, Bull.,</p>
                    <p>II, 3 9 ; III, 2 5 5 et X V, 143; voir é g a l e m e n t arrêt d e la C o u r
                        d ' A p p e l Indigène d u 3</p>
                    <p>Mars 1907, El M a h a k e m, XVIII, 3 9 0 1 ) .</p>
                    <p>II. - E n une demande de condamnation intentée contre l e tiers-saisi faute
                        par lui d'avoir fait sa déclaration, l e j u g e naturel d u tiers-saisi, d
                        e v a n t lequel l'action d o i t être portée, e s t le j u g e qui serait c
                        o m p é tent, s o i t à raison d u domicile, s o i t à raison de la
                        matière, pour p r o n o n c e r entre lui et le s a i s i, s'il était a s s
                        i g n é e n p a i e m e n t par c e dernier' ( v o i r arrêt d u</p>
                    <p>1 5 Juin 1982, Bull., IV, 2 7 2 ) .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2nie C h . Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>17 Janvier 1918. Dimitri e t A n t o i n e S c h o u n g a r a c . K h a
                        -</p>
                    <p>r a l a m b o s Ka'idos).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>189. - J u r i s p r u d e n c e . — Pottée juridique des arrêts des Chambres
                        Réunies de la Cour.</p>
                    <p>L e s arrêts r e n d u s par l e s C h a m b r e s .</p>
                    <p>R é u n i e s d e la C o u r e n application d e l'art. 4 1 6 b i s C. Proc.
                        s o n t d e s décisions interprétatives d e l o i s e x i s t a n t e s e t
                        l e s p r i n c i p e s p o s é s p a r c e s arrêts d o i v e n t être a p
                        p l i q u é s même aux faits antérieurs, n o n o b s t a n t t o u s arrêts
                        p r é c é d e n t s e n s e n s contraire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M . P . B e r n a r d i, 12 M a r s
                        1918.</p>
                    <p>— Hoirs M a n c a r i o u s I b r a h i m c . C o n s t a n t i n R e z z o s
                        ) .</p>
                    <p>Note. - - O n lit d a n s l'arrêt rapporté :</p>
                    <p>S e heurtant au principe établi par l'arrêt d e s trois Chambres réunies de
                        la Cour en date du</p>
                    <p>4 Janvier 1917, aux termes duquel le gage est devenu nul et non opposable aux
                        tiers par le fait d'être rentré en la possession du débiteur au moyen d'une
                        location à lui consentie par le créancier, les appelants ont répondu en
                        invoquant certains arrêts contraires rendus antérieurement à la dite date,
                        en prétendant que l'arrêt d e s</p>
                    <p>Chambres réunies ne saurait avoir un effet rétroactif;</p>
                    <p>Cette objection est manifestement dénuée de fondement, non seulement parce
                        que l'arrêt d e la Cour entière n'a fait et n'a pu faire autre chose que
                        d'interpréter une loi déjà existante, — e n l'occurrence l'art. 663 C. Civil
                        - mais que même à supposer par hypothèse qu'on puisse assimiler un arrêt
                        rendu en vertu d e l'art. 416 bis du Code d e Proc. à un acte législatif, il
                        est de principe que les lois interprétatives ont effet rétroactif.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>190. - L e t t r e d e c h a n g e . — Acceptation.</p>
                    <p>— Provision. — Compétence mixte.</p>
                    <p>I. - Lorsqu'une lettre d e c h a n g e n!a fait l'objet d'aucune acceptation
                        d e la part d u tiré, et q u e l'e x i s t e n c e d e la p r o v i s i o n
                        n'est p a s établie, l e bénéficiaire ne peut requérir condamnation q u ' à
                        r e n contre d u souscripteur, toute action à r e n contre d u tiré d e v a
                        n t être d é c l a r é e m a j f o n d é e .</p>
                    <p>I I, - L e s Tribunaux mixtes restent c o m p é t e n t s pour connaître
                        d'une affaire r é g u lièrement introduite d e v a n t e u x, a l o r s</p>
                    <p>•même q u e par s u i t e d e la m i s e h o r s d e c a u s e o u d e la
                        disparition d e l'é l é m e n t étranger, il n e r e s t e a u d é b a t q u
                        e d e s s u j e t s l o c a u x .</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e, l e s Tribunaux mixtes étant c o m p é t e n t s à
                        connaître d e l'a c t i o n d i r i g é e par l'étranger bénéficiaire d'une
                        lettre d e c h a n g e tirée par u n i n d i g è n e s u r u n autre i n d i
                        g è n e, i l s d e m e u r e n t c o m p é t e n t s à la s u i t e d e la
                        condamnation d u tireur a u profit d u bénéficiaire, à c o n naître d u
                        recours d u tireur contre le tiré.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . L a l o ë, 27 F é v r i e r
                        1918.</p>
                    <p>— M o u s s a Youssef D a r w i c h e c . Youssef I b r a h i m M a r z o u k
                        e t C t . ) .</p>
                    <pb n="79" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>191. - Loi des cinq ieddans. — Prorogations de terme. — Commandement
                        immobilier visant des biens indivis alors qu'ils sont divis.</p>
                    <p>I. - L a l o i d e s c i n q feddans n e p r o t è g e q u e l e s p e t i t
                        s c u l t i v a t e u r s q u i a u m o m e n t</p>
                    <p>• d e l a n a i s s a n c e d e l a dette n'é t a i e n t p r o p r i é t a i
                        r e s q u e d e m o i n s d e c i n q feddans ;</p>
                    <p>l e s r e n o u v e l l e m e n t s e t l e s p r o l o n g a t i o n s d e t
                        e r m e s o n t p e r m i s, s a n s p r é j u d i c e d e s droit s d u c r
                        é a n c i e r, e t c e s question s d e f a i t s o n t l a i s s é e s à
                        l'a p p r é c i a t i o n d e s Tribunaux q u i d o i v e n t a p p l i q u
                        e r l a l o i .</p>
                    <p>S i e n g é n é r a l, e t s u i v a n t l e s l o i s s u s m e n t i o n n
                        é e s, c e r e n o u v e l l e m e n t d e l a dette n'e n l è v e p a s a u
                        c r é a n c i e r d'un propriétaire d e p l u s d e c i n q f e d d a n s l
                        e droit d e s a i s i r l e s c i n q derniers feddan s qu'il a u r a i t c
                        o n s e r v é s en son nom, c e p r i n c i p e e s t d'une application a b
                        s o l u m e n t n é c e s s a i r e l o r s q u e l e d é b i t e u r s'e s
                        t e x p r e s s é m e n t d é p o u i l l é d u s u r p l u s d e s a
                        propriété à l a v e i l l e d u r e n o u v e l l e m e n t d e l a dette, d
                        a n s l e b u t m a n i f e s t e d e f r u s t r e r l e s droit s d e s o
                        n c r é a n c i e r e n lui o p p o s a n t F i n -</p>
                    <p>s a i s i s s a b i l i t é q u e l a l o i n'a a c c o r d é e qu'a u p r o
                        f i t d e s p e t i t s propriétaires c u l t i v a t e u r s .</p>
                    <p>II. - O n n e s a u r a i t a n n u l e r u n c o m m a n d e m e n t i m m o
                        b i l i e r pour l e s e u l motif q u e</p>
                    <p>" • l e s b i e n s y s o n t i n d i q u é s comme i n d i v i s a l o r s q
                        u ' i l s s o n t d i v i s, lorsque l e pour s u i v a n t d é c l a r e
                        être p r ê t à c o n t i n u e r l e s poursuite s d e f a ç o n d i v i s e
                        .</p>
                    <p>CT rib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. M . E . G . d e Herreros,</p>
                    <p>22 Janvier 1918. — Abdel Halim O s m a n c . T h e Commercial</p>
                    <p>E s t a t e s Cy of E g y p t ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>192. - Nationalité. — Certificats consulaires.</p>
                    <p>I . - S i, lorsque l e Gouvernement é g y p t i e n n e r e v e n d i q u e p
                        a s u n e personne comme s u j e t t e l o c a l e, l a n a t i o n a l i t
                        é é t r a n g è r e d e c e l l e - c i e s t s u f f i s a m m e n t é t a
                        b l i e p a r l e c e r t i f i c a t d u C o n s u l a t d u p a y s d o n
                        t e l l e p r é t e n d r e l e v e r, c'est à c o n d i t i o n q u e l a s
                        i n c é r i t é d u c e r t i f i c a t n e p u i s s e être m i s e e n d o
                        u t e . T e l n'est p a s l e c a s l o r s qu'on s e t r o u v e e n p r é
                        s e n c e d e plusieurs c e r t i f i c a t s c o n t r a d i c t o i r e s
                        é m a n a n t d u même</p>
                    <p>C o n s u l a t .</p>
                    <p>II. - L o r s qu'u n p r ê t a été c o n s e n t i à une s u c c e s s i o n
                        s u r l a b a s e d e d o c u m e n t s o f f i c i e l s é m a n a n t d'u
                        n C o n s u l a t e t a t t e s t a n t l e n o m b r e e t l a qualité des
                        héritiers, d'autres héritiers, v e n a n t à s e r é v é l e r p a r l a s u
                        i t e, n e s o n t p o i n t f o n d é s à s o u s t r a i r e l e u r q u o
                        t e - p a r t a u x obligation s d é c o u l a n t d e c e p r ê t .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 3 m e C h . Prés. M . P . Bernardi, 12 Mars 1918. — D a m
                        e Regina Broussali Veuve Alexandre Aziz c .</p>
                    <p>D a m e V e r a Alissirlis e t C l t ) .</p>
                    <p>Note. — 11. - L'arrêt e x p o s e s u r c e p o i n t :</p>
                    <p>. . . L'a p p e l a n t e a m i s e n c a u s e l e C r é d i t F o n c i e
                        r, e t a conclu à c e qu'u n p r ê t h y p o t h é c a i r e d u m o n t a n
                        t d e L.E. 3000, q u e cette b a n q u e, à l a d a t e d u *4 Mars 1912,
                        a c o n s e n t i à la succession</p>
                    <p>• d e f e u J e a n B r o u s s a l i, r e p r é s e n t é e p a r s a v e u
                        v e l a d a m e V e r a Missirlis, t a n t en son nom personnel q u e c o m
                        m e tutrice l é g a l e d e s e s d e u x filles m i n e u r e s e t p a r
                        le s i e u r J e a n B . P i o t B e y, agiss a n t e n s a qualité d e s u
                        b r o g é - t u t e u r d e s d i t e s m i n e u r e s, s o i t limité a u
                        x s e u l e s q u o t e s - p a r t s d e s d i t s héritiers .</p>
                    <p>C o m m e l'a p p e l a n t e n'a p a s p r i s p a r t à l a conclusion de
                        cet e m p r u n t, e l l e p r é t e n d, e n effet, n'y être pas liée.</p>
                    <p>L a C o u r e s t i m e q u e p a r application d e l'a r t . 7 8</p>
                    <p>C . Civil, s e c o n d a l i n é a, il y a lieu d e d é b o u t e r l'a p p e
                        l a n t e d e c e chef d e s a d e m a n d e .</p>
                    <p>C e t article s e t r o u v a n t s o u s l e titre « D e s S u c c e s s i o
                        n s », d u C h a p i t r e d u dit c o d e s u r « D e s m o d e s d'a c q u
                        é r i r l a propriété e t l e s droit s r é e l s », prescrit qu'e n matière
                        immobilière, « l e s d i s p o -</p>
                    <p>« s i t i o n s r e l a t i v e s à l a r é s o l u t i o n d e s droit s d
                        e</p>
                    <p>« propriété à r a i s o n d e l é g i t i m e r é s e r v e, q u o t i t
                        é</p>
                    <p>« d i s p o n i b l e, e t c . . . n e p r é j u d i c i e n t pas aux t i e
                        r s</p>
                    <p>« a c q u é r e u r s e t créanciers hypothécaires d e b o n n e</p>
                    <p>« f o i . »</p>
                    <p>Il suffit d e c o n s t a t e r l'e x i s t e n c e d u m o t « e t c », a j
                        o u t é a u x c a u s e s m e n t i o n n é e s comme d o n n a n t lieu à
                        la r é s o l u t i o n d'un droit de propriété, pour s e c o n v a i n c r e
                        qu'on n e s a u r a i t i n t e r p r é t e r l'a r ticle limitativement,
                        mais q u e le législateur a v o u l u a d m e t t r e l'application d e s e
                        s d i s p o s i t i o n s a u x c a s a n a l o g u e s . D ' autre part, la
                        loi a e x p r e s s é m e n t a s s i m i l é l e s c r é a n c i e r s h y
                        p o t h é c a i r e s d e b o n n e f o i a u x t i e r s a c q u é r e u r
                        s d e l a même c a t é g o r i e .</p>
                    <p>Cela d i t, o n n'a qu'à e x a m i n e r s i l e C r é d i t</p>
                    <p>F o n c i e r a v a i t d e s r a i s o n s pour c r o i r e o u pour c o m p
                        r e n d r e qu'i l existait d'autres héritiers d a n s l a s u c c e s s i o
                        n d e J e a n B r o u s s a l i, q u e c e u x avec q u i il a v a i t
                        traité, o u s'il a m a n q u é à la diligence qu'on e s t e n d r o i t d'e
                        x i g e r d e c e u x q u i a c c e p t e n t d'a v a n c e r d e l'a r g e
                        n t à une succession .</p>
                    <p>A c e s d e u x question s il f a u t r é p o n d r e p a r la n é g a t i v
                        e .</p>
                    <p>E n effet, l e C r é d i t F o n c i e r avait, d a j i s le t e m p s, t r a
                        i t é avec Jean B r o u s s a l i comme é t a n t s u j e t français , c e
                        derniers e trouvait, a i n s i q u e s a f e m m e, inscrit a u x r e g i s
                        t r e s d u C o n s u l a t d e France, q u i a i n v e n t o r i é l e s b
                        i e n s d e la succession e t a i n s i d e s u i t e, b r e f, l e s
                        circonstances d o n n a i e n t droit a u x t i e r c e s personne s
                        d e c r o i r e q u e J e a n B r o u s sali a v a i t é t é réellement s u
                        j e t français .</p>
                    <p>D ' autre part, l e C r é d i t F o n c i e r a c o n s e n t i l e p r ê t h
                        y p o t h é c a i r e s u r la b a s e : a ) d'un a c t e d e n o t o r i é
                        t é d r e s s é d e v a n t le C o n s u l a t d e France, d a n s lequel il
                        e s t d é c l a r é q u e l e défunt n'a v a i t l a i s s é d'autres
                        héritiers q u e s a v e u v e e t s e s d e u x filles m i n e u r e s Alice
                        e t L u c i e ; b ) d'une décision d u C o n s e i l d e famille, r é u n i
                        s o u s la p r é s i d e n c e d u C o n s u l, a u t o r i s a n t la
                        tutrice à f a i r e ¡ ' e m p r u n t d o u t s'a g i t ; c) d'u n jugement
                        d u Tribunal c o n s u l a i r e d e France h o m o l o g u a n t cette
                        décision .</p>
                    <p>O n n e v o i t p a s q u e l s s o n t l e s autres d o c u m e n t s o u l
                        e s autres r e n s e i g n e m e n t s qu'u n p r ê t e u r, q u e l q u e
                        diligent qu'i l p u i s s e être, a u r a i t p u d e m a n d e r . Il n'est
                        enfin p a s s a n s i m p o r t a n c e d e remarquer q u e l'e m p r u n t
                        d o n t s'a g i t a été c o n t r a c t é pour p a y e r l e s dette s s u c
                        c e s s o r a l e s .</p>
                    <p>La décision qu'on v i e n t d e p r e n d r e e s t c o n f o r m e a u p r i
                        n c i p e é n o n c é p a r l'arrêt d e cette C o u r r e n d u e n d a t e
                        d u 2 2 Décembre 1897</p>
                    <p>(B. X . 68).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>193. - Nationalité. — Possession d'état.</p>
                    <p>— Accord diplomatique. — Succession italienne. — Erreur de droit.</p>
                    <p>I. - L a succession d'une personne d é c é d é e e n p o s s e s s i o n
                        d'état, à c e m o m e n t n o n c o n t e s t é e, d'une n a t i o n a l i t
                        é é t r a n g è r e, j o u i t é g a l e m e n t d e c e t t e n a t i o n a
                        l i t é e t d o i t être d é v o l u e s u i v a n t c e t t e l é g i s l a
                        t i o n é t r a n g è r e, a l o r s même qu'à l a s u i t e d'un a c c o r
                        d d i p l o m a t i q u e u l t é r i e u r avec l e Gouvernement é g y p t
                        i e n, l a f a m i l l e d u de cujus a u r a i t é t é r a y é e d e s r e
                        g i s t r e s d e s n a t i o n a u x d u C o n s u l a t d o n t e l l e r
                        e s s o r t i s s a i t p r é c é d e m m e n t .</p>
                    <p>II. - Lorsque, par suite d'une e r r e u r d e droit s u r l a p o r t é e
                        d'une décision d e j u s t i c e, u n h é r i t i e r a été a m e n é à r e
                        c o n n a î t r e l e s p r é t e n t i o n s d'un t i e r s - p r é t e n d
                        a n t à l a succession s u r l a b a s e d e l a l é g i s l a t i o n i n d
                        i g è n e, p a r e i l l e r e c o n n a i s s a n c e n e s a u r a i t c o
                        n s t i t u e r u n e r e n o n c i a t i o n v a l a b l e à l a n a t i o
                        n a l i t é é t r a n g è r e à l a succession .</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 3 m e Ch. Prés. M . P Bernard/, 5 Février 1918. — D a m s
                        Catherine Nofal e t C t s c . Gabriel Khoury</p>
                    <p>H a d d a d e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>L - V u l e s exploits e n v e r t u d e s q u e l s l e s d a m e s</p>
                    <p>N o f a l, V e u v e d e feu J o s e p h Khouri H a d d . d, e t</p>
                    <p>M a r i e A l e x a n d r a Oumoff, fille d u défunt, o n t f o r m é a p p e
                        l d u jugement r e n d u p a r le Tribunal</p>
                    <p>Civil d u Caire e n d a t e d u 2 6 Juin 1917, o r d o n n a n t l e p a r t
                        a g e d e s b i e n s d e l a succession d u dit</p>
                    <p>J o s e p h Khouri H a d d a d, l e s q u e l s f u r e n t e n même t e m p
                        s m j s s o u s séquestre .</p>
                    <p>E n s t a t u a n t a i n s i, le Tribunal a a d m i s l e s c o n c l u s i
                        o n s d e s i n t i m é s, f r è r e s e t s œ u r s d u défunt, q u i s e p
                        r é t e n d e n t co-héritiers d e s a v e u v e e t d e s a fille e n v e r
                        t u d e l a loi m u s u l m a n e, q u i a p p e l l e l e s c o l l a t é r
                        a u x lorsque le d e c u j u s, comme e n l'e s p è c e, n'a laissé aucune n
                        f a n t d u s e x e m a s c u l i n .</p>
                    <p>La t h è s e d e s a p p e l a n t e s c o n s i s t e à d i r e qu'elle s
                        s o n t s e u l e s h é r i t i è r e s d e l e u r m a r i e t p è r e r e
                        s p e c t i v e m e n t, à l'e x c l u s i o n d e s e s f r è r e s e t s œ
                        u r s, e t c e parce que J o s e p h H a d d a d e s t m o r t e n p o s s e
                        s s i o n d'état d e s u j e t italien e t q u e, d'a p r è s la loi
                        italienne, l e s collatéraux n'h é r i t e n t p a s e n c o n c o u r s a v
                        e c u n e fille d u défunt .</p>
                    <p>II. - L a question q u i s e p r é s e n t e a v a n t toute s t d o n c c e
                        l l e d e s avoir s i J o s e p h H a d d a d j o u i s s a i t r é e l l e
                        m e n t d e l a p o s s e s s i o n d'état d e l a n a t i o n a lité
                        italienne l o r s d e s a m o r t .</p>
                    <p>O n n e s a u r a i t y r é p o n d r e q u e p a r l'affirmative e t c e s a
                        n s c o n t e s t a t i o n p o s s i b l e . E n e f f e t, l e défunt e s
                        t venu a u Caire en 1864 avec s o n p è r e, q u i y e s t allé d e S y r i
                        e s a n s e s p r i t d e r e t o u r .</p>
                    <p>D e p u i s cette d a t e, f e u J o s e p h H a d d a d a été i n s crit a u
                        C o n s u l a t d'Italie, e n s e m b l e avec t o u s l e s autres membres
                        de la f a m i l l e H a d d a d . L e s a p p e l a n t e s o n t p u, s a n
                        s être contre d i t e s, affirmer q u e</p>
                    <p>« la p o s s e s s i o n d'état de la nationalité i t a l i e n n e</p>
                    <p>« e s t d e m e u r é e a c q u i s e à cette famille dans toute</p>
                    <p>« s o n é t e n d u e . » Il n'est p a s s a n s i n t é r ê t d e citer t e
                        x t u e l l e m e n t l e s p r é c i s i o n s q u e l e s a p p e l a n t
                        e s e n o n t d o n n é e t q u i d o i v e n t être r e t e n u e s comme c
                        o n s t a n t e s, p u i s qu'elle s n'o n t p a s é t é c o n t e s t é
                        e s .</p>
                    <p>L a p o s s e s s i o n d'état italien, d i s e n t l e s a p p e l a n t e
                        s, s'e s t m a n i f e s t é e d e p u i s l a s u s d i t e a n n é e j u s
                        qu'à l a m o r t d u d e c u j u s, s u r v e n u e le 2 5 Mars 1913. p a r
                        « r e t r a i t a n n u e l d e s c a r t e s d e n a t i o n a -</p>
                    <p>« lité et paiement des taxes consulaires; e n r e g i s -</p>
                    <p>« t r e m e n t a u C o n s u l a t d e tous les actes d'état</p>
                    <p>« civil de la famille tels que naissances, mariages,</p>
                    <p>• décès ; inscription sur les l i s t e s d e s é l e c t e u r s</p>
                    <p>« étrangers, s o i t pour l'application d u d é c r e t d e</p>
                    <p>« l'i m p ô t s u r l a propriété bâtie, s o i t pour l'é l e c -</p>
                    <p>« tion d e s j u g e s a s s e s s e u r s a u x t r i b u n a u x
                        mixtes,</p>
                    <p>« cotisation aux société s d e b i e n f a i s a n c e italien-</p>
                    <p>« n é s, r e c o n n a i s s a n c e d e l a nationalité italienne</p>
                    <p>« même d a n s l e p r o c è s avec l e Gouvernement</p>
                    <p>« p a r d e v a n t la juridiction m i x t e, e n u n m o t p l e i n</p>
                    <p>« e x e r c i c e d e t o u s l e s droit s e t pleine e x é c u t i o n</p>
                    <p>« d e t o u s l e s e n g a g e m e n t s d'un s u j e t italien e n</p>
                    <p>« Egypte . »</p>
                    <p>Il é c h e t d e s o u l i g n e r q u e l e s i n t i m é s, a u s s i bien
                        q u e f e u l e u r f r e r e, o n t toujours r e m p l i l e s d e v o i r
                        s q u i i n c o m b e n t a u x s u j e t s italiens d a n s c e p a y s, e
                        t ils o n t, d'autre part, joui d e t o u s l e s droit s q u i d é c o u l
                        e n t d e l a p o s s e s s i o n d'état d e s u j e t italien. C e p e n d
                        a n t, l e s i n t i m é s, a u s s i t ô t a p r è s l a m o r t d e l e u
                        r f r è r e, s e s o n t m i s e n m o u v e m e n t pour é t a b l i r la s
                        u j é t i o n Iccale de toute l a f a m i l l e H a d d a d . A c e t é g a
                        r d, ils o n t s i b i e n r é u s s i, q u e d é j à e n N o v e m b r e
                        1913 l e G o u v e r n e -</p>
                    <p>m e n t Italien, à la s u i t e d e pour p a r l e r s q u e l e</p>
                    <p>Gouvernement d e c e p a y s a v a i t e n g a g é s avec l u i, a c o m m u
                        n i q u é à c e d e r n i e r, comme s o n a v i s, q u e</p>
                    <p>« l a f a m i l l e H a d d a d n'a p a s droit ' à la n a t i o n a l i t
                        é</p>
                    <p>« i t a l i e n n e . » E n exécution d e s o r d r e s d o n n é s p a r l e
                        G o u v e r n e m e n t Italien, la F a m i l l e H a d d a d f u t r a y é
                        e d u r e g i s t r e d e s n a t i o n a u x d u C o n s u l a t d'I t a l
                        i e a u C a i r e, l e 13 Décembre 1913.</p>
                    <p>III. - C e t a c c o r d d i p l o m a t i q u e e t l'a c t e a d m i
                        nistratif q u i e n e s t r é s u l t é, s o i t l a r a d i a t i o n,
                        suffisent-ils à a n é a n t i r u n état d e f a i t e t d e droit</p>
                    <pb n="80" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>s i bien é t a b l i ? On n e saurait l'admettre s a n s d e très fortes
                        raisons, qui, à l'avis de la Cour n'existent point.</p>
                    <p>Aucune des parties n'a contesté qu'à l'avenir elles ne sauraient prétendre à
                        la nationalité italienne, étant désormais soumises au régime de la loi
                        locale ; mais d e là à conclure q u e tout leur p a s s é doit être
                        également jugé d'a p r è s la même loi, est un pas auquel probablement
                        aucune d'ell e s ne consentirait de bon gré. Pourtant, si on admet avec les
                        intimés que la possession d'état de sujet italien d e Joseph Haddad,
                        relative à son décès et en conséquence relative aux principes d'héritage à
                        suivre est anéantie, ét c e à cause d e l'accord diplomatique survenu après
                        s a mort, il doit en être, logiquemeht et nécessairement, d e même, q u a n
                        t à t o u s les autres actes d'état civil de la famille Haddad faits devant
                        l e s autorités italiennes et conformément à la loi italienne. E t o n
                        arriverait à ce résultat inadmissible que, quoiq u e le Gouvernement
                        Egyptien depuis 1864 jusqu'à 1913, n'ait jamais contesté la nationalité
                        italienne d e s Haddad, acceptée d'a u t r e part p a r les Autorités
                        d'Italie, les mariages d e s Haddad conclus devant le Consulat d'Italie ne
                        seraient, strictement parlant, p a s valables, et les enfants qui en sont
                        issus, non légitimes. Il e s t évident q u e lè Gouvernement Egyptien serait
                        le dernier à désirer qu'un tel bouleversement s e produise dans le statut
                        personnel des résidents du pays.</p>
                    <p>En conséquence de ce qui précède, la Cour croit devoir statuer que Joseph
                        Haddad étant mort en possession, non alors contestée, d e la nationalité
                        italienne, s a succession jouit également de cette nationalité.</p>
                    <p>IV,-Il a été pourtant allégué que les appelantes y auraient renoncé et ce d a
                        n s les circonstances suivantes:</p>
                    <p>Une action en partage des biens de la succession d o n t s'agit avait été
                        introduite devant l a juridiction indigène contre les deux appelantes, p a r
                        une d e s intimées actuelles. A u n e audience tenue le 28 Décembre 1914,
                        soit postérieurement à la radiation d e s Haddad des registres des n a
                        tionaux italiens et postérieurement aussi à un arrêt rendu par cette C o u r
                        e n date du 25 Février de la dite année, dont il sera parlé ci-après,
                        l'avocat d e s appelantes a déclaré renoncer à l'exception d'incompétence de
                        la juridiction indigène p a r lui d'abord soulevée en prétendant q u e s e s
                        clientes étaient sujettes italiennes. L'avocat a ensuite reconnu le droit de
                        co-propriété de la dite demanderesse en ajoutant qu'il n'existait p a s d e
                        litige non plus quant à s a quote-part. En conséquence, s e s clientes n e
                        s'opposaient p a s a u partage. Une expertise ayant été ordonnée p a r le
                        Tribunal en v u e du partage, les appelantes actuelles s'y sont fait
                        également représenter s a n s prendre d e s réserves.</p>
                    <p>La fille de feu Haddad ayant acquis la nationalité russe par son mariage avec
                        le sieur Oumoff, sujet russe, l'affaire a dû être rayé d u Rôle d u</p>
                    <p>Tribunal Indigène, pour être portée, p a r les soins des intimés actuels, aux
                        Tribunaux Mixtes, où les appelantes soulevèrent la contestation a u
                        jourd'hui s o u s litige.</p>
                    <p>Il est en soi invraisemblable que la veuve et la.fille du défunt eussent
                        voulu renoncer à plus d'un tiers de la succession, a u profit des frères e t
                        s œ u r s du de cujus, si elle ne s'étaient pas crues juridiquement obligées
                        de le faire. Leur attitude, aussi bien avant qu'après le procès d e vant le
                        Tribunal Indigène, démontre combien cette supposition est exacte, et il
                        paraît à la Cour indubitable que la reconnaissance dont il vient d'être
                        parlé n'est q u e le résultat d'une erreur de droit de leur part.</p>
                    <p>Il est, en effet, probable qu'on leur ait fait croire que d é j à l'accord
                        diplomatique et la radiation opérée sur les registres d u Consulat d'Italie
                        avaient réellement la portée que les intimés ont voulu leur conférer; mais à
                        cela s'ajoute le fait que l'arrêt précité de la Cour d'Appel Mixte a été mal
                        interprété. Il est vrai que cet arrêt, a p r è s un examen minutieux d e s
                        circonstances qui ont amené l'inscription d e s Haddad a u Consulat
                        d'Italie, a déclaré q u e les Haddad n'ont pu valablement acquérir la
                        nationalité italienne, mais la Cour à la dite occasion ne discuta cette q u
                        e s tion que par rapport à s a propre compétence dans l'affaire de référé
                        portée devant elle. Cette affaire était née postérieurement à l'accord
                        conclu entre les deux Gouvernements et s e déroulait entre les appelantes
                        actuelles et quelques-uns des intimés.</p>
                    <p>Les appelantes s e prétendaient toujours sujettes italiennes, à quoi la Cour
                        répondit: « qu'en a d -</p>
                    <p>« mettant que feu Joseph Haddad ait e u la</p>
                    <p>« possession d'état d'un sujet italien, il e s t dif-</p>
                    <p>« ficile de soutenir q u e les deux premières in-</p>
                    <p>« timées ;les appelantes actuelles) aient encore</p>
                    <p>« continué à jouir de cette possession», du moment que les deux Gouvernements
                        étaient tomb é s d'accord à les considérer sujettes italiennes.</p>
                    <p>Et il est ajouté plus loin dans l'arrêt qu'il n'est toutefois pas inutile d e
                        faire relever encore une</p>
                    <p>« fois que la Cour n'a jamais entendu trancher une</p>
                    <p>« question de nationalité, mais qu'elle ne fait que</p>
                    <p>« statuer sur sa propre compétence et que sa déci-</p>
                    <p>« sion ne fait droit que sur cette dernière question</p>
                    <p>« et seulement pour la cause à elle soumise ».</p>
                    <p>Malgré ces termes, lesTribunal du Caire, dans son jugement déféré, a déclaré
                        q u e la Cour, par son arrêt précité, a retenu q u e la « succession</p>
                    <p>« doit être régie p a r la loi du statut personnel</p>
                    <p>« musulman » . Il n'est que juste de reconnaître que, s i l e s premiers
                        juges ont pu tomber d a n s l'erreur qui vient d'être relevée, on saurait
                        encore moins reprocher aux deux d a m e s appelantes d'a\roir cru à un
                        moment donné q u e la Cour avait, par son arrêt en matière de référé
                        prémentionné, donné à l'accord diplomatique un effet rétroactif et en avait
                        décidé l'application à la succession, question qui pourtant est portée
                        devant la Cour pour la première fois aujourd'hui.</p>
                    <p>V. - En décidant cette question en faveur des appelantes, la Cour estime ê t
                        r e en stricte conformité d e l'équité. En effet, les intimés ont tous joui,
                        comme il a été dit ci-avant, d e la nationalité italienne, et ils n'ont
                        décidé d'y renoncer au préjudice des appelantes qu'à un moment où ils
                        pensaient tirer profit des dispositions de la loi musulmane. Rien ne fait
                        croire que feu Joseph</p>
                    <p>Haddad ait voulu laisser un tiers de son patrimoine à s e s frères et sœurs,
                        et il est à présumer q u e s'il avait pu prévoir quelles étaient les
                        intentions secrètes de ceux-ci envers sa veuve et sa fille après s a mort,
                        il aurait pris des mesures pour y parer.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>194. - Ouverture de crédit. — Gage.</p>
                    <p>— Colon égrené ou non égrené. — Assurance contre l'incendie.</p>
                    <p>La stipulation, dans un contrat d'ouverture de crédit sur gage, que les
                        primes d'assurances couvrant les risques d'incendie pour le coton déposé,
                        seront mises à la charge du débiteur, n'autorise pas le prêteur à exiger le
                        remboursement d e s primes qu'il aurait payées pour assurer contre
                        l'incendie des cotons non égrenés, car il est d'usage en Egypte que seul le
                        coton égrené est assuré contre cette sorte de risques.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, 2me Ch. Prés. Ai. K r a f t, 13Février 1918.</p>
                    <p>— B a n q u e Belge pour l'Etranger c . Philippe Kfoury).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>195. - Péremption. — Appel. —Acte, de procédure interruptif. — Citation en
                        référé.</p>
                    <p>Une citation en référé suivie d'une ordonnance de rejet, introduite aux fins
                        d'obtenir la nomination d'un séquestre, en raison d'un appel interjeté par
                        la partie adverse, ne constitue pas un acte de procédure démontrant
                        l'intention par la partie appelante de donner suite à son appel, et ayant
                        pour effet d'interrompre la péremption de cet appel.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, 3 m e Ch. Prés. M . P . Bernardi, 12 .Mars 1818.</p>
                    <p>— Hussein E l Guabali e t C t . c . Khalil Effendi Ibrahim</p>
                    <p>Boutros et C t . ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>196. - Préemption. — Réserves. —</p>
                    <p>Question préjudicielle. — Déchéance.</p>
                    <p>Il n'appartient pas aux plaideurs de faire toutd'abord statuer par
                        IesTribunaux sur des questions de fait ou de droit qui les divisent, en se
                        réservant de requérir ultérieurement l'application d'un principe qui
                        viendrait à être établi en leur faveur.</p>
                    <p>Est en conséquence déchu de son droit de préempter, un plaideur qui n'aurait
                        pas, conformément aux prescriptions de la loi, exercé son droit dans les
                        délais</p>
                    <p>(art. 19 du Décret du 2 6 Mars 1900) s o u s prétexte de faire statuer au
                        préalable par une décision de justice sur le véritable caractère de l'acte
                        qui lui est opposé.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M . P . B e m a r d i, 19 Février 1918. — D
                        a m e Olga Sactouris c . D a m e Hélène Couclelis).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>L'appelante reconnaît q u e s a demande tend à faire déclarer que l'art. 4 d
                        e l'acte du 30 Janvier 1913, stipule réellement la vente de la parcelle
                        litigieuse au prix d e 300 Lst. et qu'on lui a donné dolosivement la forme
                        apparente d'un échange dans l'unique but de faire échec à son droit de
                        retrait e t elle s e réserve de demander la préemption dans les formes et
                        délais légaux aussitôt que la fictivité de la qualification de l'acte sera
                        proclamée par sentence définitive ^sic). Elle soutient qu'aussi longtemps
                        que la D m e Couclelis n e r e connaît p a s la fictivité de la
                        qualification d e l'acte ou que la fictivité n'est pas prononcée par
                        justice, les délais ne peuvent courir à son préjudice.</p>
                    <p>Le ju cement déféré a retenu que la Dame appelante n'a pas fourni la preuve d
                        e s a prétention,"</p>
                    <p>qu'il s'agit d'une vente et non d'un échange e t e n outre il a considéré
                        qu'alors même que la D a m e appelante aurait réussi à rapporter la preuve d
                        e la prétendue fictivité, elle serait déchue du droit de rachat, ne l'ayant
                        p a s exercé dans les formes et délais prescrits par le Décret du 26 Mars
                        1900</p>
                    <p>sur la matière, le délai de quinzaine notamment visé à l'art. 19, N° 2, ayant
                        commencé à courir, dans l'hypothèse d'une vente, à partir du 13</p>
                    <p>Mars 1917.</p>
                    <p>En vérité il incombait à la d a m e appelante d'exercer le droit de rachat
                        qu'elle prétend lui appartenir, d a n s les formes et délais de la loi, dès
                        qu'elle a eu connaissance des circonstances qui l'ont amenée à retenir q u e
                        l'acte du30Janvier</p>
                    <p>1913, parte in qua cache une vente s o u s les apparences d'un échange : la
                        date d e cette connaissance ne peut être placée après le 13 Mars 1917</p>
                    <p>(comme l'a, à raison, retenu le jugement déféré)</p>
                    <p>parce que, à cette date, la dame appelante a fait connaître sa manière d e
                        "oir sur la véritable n a ture d e l'acte et son intention de préempter.</p>
                    <p>La d a m e appelante devait en conséquence, dans la quinzaine à partir du 13
                        Mars 1917, signifier sa déclaration tant au prétendu vendeur qu'a u prétendu
                        acheteur sous peine de déchéance (art.</p>
                    <p>19 du Décret 26 Mars 1900) et assigner l'un et l'autre dans les trente j o u
                        r s à partir de la dite signification (art. 15).</p>
                    <p>L'appelante n'avait pas le droit de saisir, a u préalable, le Tribunal d'un e
                        demande tendant à fixer la véritable nature ou qualification d e l'acte
                        du30Janvierl913, pour régler ensuite sa ligne de conduite en conformité de
                        la décision à intervenir:</p>
                    <p>le système de défense de l'appelante aboutirait dans la pratique à requérir
                        aux Cours d e</p>
                    <p>Justice, d'abord des consultations et ensuite des décisions.</p>
                    <p>Le principe qui ne reconnaît p a s aux parties la faculté de faire statuer
                        d'abord par les Tribunaux sur les questions de fait o u de droit qui les
                        divisent, sauf à requérir ultérieurement l'a p plication de la décision
                        favorable, en remplissant les formalités nécessaires, doit être suivi avec
                        d'autant plus de rigueur en matière de préemption en laquelle les délais et
                        les formes ont été édictés par le législateur, en v u e d e limiter
                        l'exercice d'un droit exceptionnel qui laisse incertain le droit de
                        propriété en apportant d e s entraves aux transactions immobilières.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> 197. - P r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e .</p>
                    <p>— Débiteurs solidaires. — Reconnaissance de la dette d'un co-débiteur. — Fin
                        de la solidarité. - Fraude.</p>
                    <p>I. - La reconnaissance de dette faite par un débiteur interrompt la
                        prescription non seulement à son égard mais aussi à l'égard de s e s
                        co-débiteurs solidaires, règle qui s e justifie juridiquement par le mandat
                        réciproque que les co-débiteurs solidaires sont censés s'être donnés de la
                        façon la plus étendue pour accomplir tout ce qui est de nature à conserver
                        l'obligation sans l'augmenter.</p>
                    <p>II. - Mais la renonciation par un débiteur au bénéfice de la prescription de
                        droit commun déjà accomplie ne peut être opposée au co-débiteur solidaire,
                        car une fois la dette éteinte par ia prescription, il n'y a plus de
                        solidarité. T o u tefois cette règle n'est pas applicable pour les
                        prescriptions, comme celle de l'art. 2 0 i</p>
                    <p>C. Com., qui s e justifient par une présomption de paiement qui cède devant
                        l'aveu du débiteur: car le co-débiteur peut s e voir justement opposer
                        l'aveu de son co-~débiteur, tout comme le serment qui serait prêté par
                        lui.</p>
                    <p>( Trib. S o m m . Alex. Prés. M . P . A r m i n j o n, 7 Février 1918.</p>
                    <p>— C h o u c r i Greiche c . B a y o u m i E t m a n e t autres ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>198. - Presse. — Critique. — Jockey.</p>
                    <p>— Diffamation.</p>
                    <p>La critique de presse doit pouvoir s e produire avec une plus grande liberté
                        d'appréciation lorsqu'elle vise ceux qui, par leur profession ou leur
                        métier, recherchent la faveur du public: telle est la situation d'un jockey
                        dont les succès ou les procédés intéressent directement le public à raison
                        des paris organisés sur s e s courses.</p>
                    <p>S'il est toutefois permis à un critique de discuter-les capacités
                        professionnelles d'un jockey, il ne saurait lui appartenir, sans encourir
                        une responsabilité civile, de contester à tort ou de mettre en suspicion
                        l'honnêteté et la correction sportives de ce jockey.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>27 Décembre 1917. — L a m b r o s S t a v r i n o s c . T h e E g y p t i a
                        n</p>
                    <p>Mail e t C t ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que L a m b r o s S t a v r i n o s, e n t r a î n e u r e t j o c k
                        e y, a i n t e r j e t é a p p e l d'un jugement d u T r i b u n a l Civil
                        d'A l e x a n d r i e e n d a t e d u 3 Février 1917, q u i l e d é b o u t
                        e d e l'a c t i o n p a r lui i n t e n t é e, contre l e journal The
                        Egyptian Mail, e n p a i e m e n t d'une somme de L.E. 1000 à titre
                        d e d o t n m a g e s - i n t é -</p>
                    <p>r è t s à r a i s o n d u p r é j u d i c e m o r a l e t m a t é r i e l q u
                        e lui a u r a i t c a u s é u n a r t i c l e p r é t e n d u m e n t d i f
                        l a m a -</p>
                    <p>t o i r e, p u b l i é le 2 Août 1916;</p>
                    <p>Attendu qu'i l e s t v r a i, comme l e r e t i e n n e n t l e s premier s j
                        u g e s, q u e l a critique doit pouvoirs e p r o d u i r e p l u s l i b r
                        e m e n t e t j o u i t d'une p l u s g r a n d e l i b e r t é d'a p p r é
                        c i a t i o n l o r s qu'elle s'a d r e s s e à c e u x q u i, p a r leur
                        p r o f e s s i o n o u leur m é t i e r, r e c h e r c h e n t la f a v e u
                        r d u public, a l o r s s u r t o u t q u e, s'a g i s s a n t d e j o c k e
                        y s, c e p u b l i c e s t, à r a i s o n d e s p a r i s o r g a n i s é s,
                        d i r e c t e m e n t intéressé à l e u r s s u c c è s ; que l a critique
                        ne doit cependant j a mais être e m p r e i n t e d e malveillance, e t q u
                        e s'i l e s t loisible à un j o u r n a l i s t e d e d i s c u t e r l e s
                        c a p a c i t é s p r o f e s s i o n n e l l e s d'un j o c k e y, il n e s
                        a u r a i t lui a p p a r t e n i r d e c o n t e s t e r s o n h o n o r a
                        b i l i t é o u d e l a m e t t r e e n s u s p i c i o n, a lorsque l e C o
                        m i t é S p é c i a l c h a r g é d e r é p r i m e r l e s i n f r a c t i
                        o n s à l'h o n n ê t e t é e t à i a correction s p o r t i v e s d o n t l
                        e j o c k e y pour rait s'être r e n d u c o u p a b l e, n'a p a s e s t i
                        m é qu'i l y avait lieu de lui infliger u n e p e i n e q u e l c o n q u e
                        ;</p>
                    <p>E t a t t e n d u q u e s i l e s c r i t i q u e s a u x q u e l l e s s'e s
                        t livré l'a u t e u r d e l'article incriminé, c r i t i q u e s d o n t l a
                        s é v é r i t é e x c e s s i v e e s t d é m o n t r é e p a r d'autres a p
                        p r é c i a t i o n s t o u t au m o i n s a u s s i a u t o r i s é e s, n
                        e visent e n g é n é r a l q u e l e s c a p a c i t é s d e l'a p p e l a n
                        t, il f a u t reconnaître qu'elle s s o n t f a i t e s e n d e s t e r m
                        e s q u i d é n o t e n t u n e é v i d e n t e malveillance; que c'est à
                        j u s t e titre s u r t o u t q u e l'a p p e l a n t s e p l a i n t d e la
                        p a r t i e finale d e l'article, a i n s i c o n ç u : « U n</p>
                    <p>« d e s m e i l l e u r s j u g e s q u e je c o n n a i s s e e n tna-</p>
                    <p>« tière d e c o u r s e s, comme n t a n t la suite e x t r a o r -</p>
                    <p>« diiiaire d e s p e r f o r m a n c e s d e L a m b í o, a é m i s</p>
                    <p>« l'o p i n i o n q u e celui-ci n e d e v r a i t p a s être a d m i s</p>
                    <p>« à m o n t e r e t j e f a i s c h a u d e m e n t m i e n n e cette</p>
                    <p>« o p i n i o n pour p l u s d e r a i s o n s q u e c e l l e s a u x -</p>
                    <p>&lt;• q u e l l e s j ' a i fait allusion d a n s c e s n o t e s »• ;</p>
                    <p>Qu'il e s t v r a i q u e l'h o n o r a b i l i t é d e L a m b r o n'e s t p
                        a s, p a r cette p h r a s e, a t t a q u é e d i r e c t e m e n t e t
                        d'une manière p r é c i s e, e t q u e le C o m i t é d u</p>
                    <p>S p o r t i n g C l u b n'a p a s j u g é à p r o p o s d e d o n n e r s u i
                        t e à c e s i m p u t a t i o n s ; mais il e s t certain q u e la lecture
                        de cette p h r a s e avec l e s r é t i c e n c e s qu'elle r e n f e r m
                        e, a d û d o n n e r a u public l'i m p r e s sion q u e le c h r o n i q u
                        e u r sportif avait d e s r a i s o n s p l u s g r a v e s d'a t t a q u e
                        r L a m b r o, r a i s o n s qu'il ne voulait ou n e p o u v a i t p a s d i
                        r e ; qu'i l a a i n s i j e t é l a s u s p i c i o n s u r t ' h o n o r a
                        b i l i t é d e l'a p p e l a n t e t q u e c e l a suffit pour justifier en
                        p r i n c i p e l'action d e celui-ci, a c t i o n à laquelle ne peut c e r
                        t a i n e m e n t m e t t r e o b s t a c l e u n a r t i c l e p o s t é r
                        i e u r à l'assignation, n e c o n t e n a n t d'a i l l e u r s q u ' u n e
                        e x p l i c a t i o n e t u n e justification i n c o m p l è t e s e t
                        insuffisantes ;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t au d o m m a g e matériel p r é t e n d u m e n t s u b i,
                        q u e l'a p p e l a n t a p r o d u i t pour l'é t a b l i r d e s lettres
                        de congé é m a n é e s d e d e u x propriétaires d e c h e v a u x e t l e "
                        R a c i n g C a l e n d a r of E g y p t "</p>
                    <p>d'où il il r é s u l t e q u e d e p u i s l'article incriminé, c'est - à -
                        d i r e e n l'a n n é e 1916-17, il a e u m o i n s d e</p>
                    <p>" m o n t e s " q u e l'a n n é e p r é c é d e n t e, s o i t 72 e n</p>
                    <p>1916-17 contre 9 3 e n 1915-16;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e loin d e p o u v o i r être i n v o q u é p a r lui,
                        c e " R a c i n g C a l e n d a r " d o n n e au contraire u n d é m e n t i
                        à s e s p r é t e n t i o n s ; qu'i l e n r é s u l t e en effet q u e
                        d'autres j o c k e y s o n t e u, t o u t comme lui e t p l u s même q u e l
                        u i, u n n o m b r e d e m o n t e s m o i n s c o n s i d é r a b l e e n
                        1917 qu'e n 1916, c e q u i p r o u v e q u e l a diminution p e u t être a
                        t t r i b u é e à d'autres c a u s e s qu'à l'a r t i c l e i n c r i m i n
                        é ; que d'autre part, c e même registre p r o u v e qu'i l n e f a u t p a
                        s f a i r e g r a n d c a s d e s d e u x l e t t r e s d e c o n g é p r o
                        d u i t e s, p u i s qu'i l y e s t m e n t i o n n é q u e d e p u i s e t
                        malgré c e s p r é t e n d u s c o n g é s, L a m b r o a, à d i v e r s e s
                        r e p r i s e s, m o n t é d e s c h e v a u x a p p a r t e n a n t à c e s
                        d e u x propriétaires ;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions, la p u b l i c a t i o n d u p r é s e n t
                        arrêt d a n s le j o u r n a l intimé p a r a î t d e v o i r être une
                        suffisante r é p a r a t i o n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>199. - P u i s s a n c e p a t e r n e l l e . — Droit musulman. — Capacité.
                        — Nullité relative, des actes intéressant les mineurs.</p>
                    <p>En droit musulman, la validité des actes accomplis par le père sur les biens
                        de s e s enfants mineurs, ne dépend pas d'une décision du Meglis Hasbi
                        restreignant ou enlevant au père indigne l'exercice de la puissance
                        paternelle; la loi exige que le père soit honorable, d'une conduite
                        irréprochable et capable d e conserver les biens de s e s enfants, ce dont
                        il incombe aux tiers de s'assurer, sous peine de nullité de l'acte, au
                        moment de contracter avec lui.</p>
                    <p>II faut en outre que l'acte soit profitable à l'enfant ou ne lui cause qu'une
                        légère lésion.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M . P . B e r n a r d i, 19 F é v r i e
                        r</p>
                    <p>1918. — M o u s t a f a Riad S o u k a e t a u t r e c . Hoirs H a s s a
                        n</p>
                    <p>M o h s e n Pacha ) .</p>
                    <p>Note. — V. l'arrêt du 25 Mars 1915,</p>
                    <p>Gaz., V, 108-290, et note.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>P a r s o n jugement d u 4 Février 1913, l e Tribunal</p>
                    <p>Civil d'A l e x a n d r i e n'a p a s f a i t droit à la demande</p>
                    <cb n="81"/>
                    <p>d e nullité d e v e n t e, b a s é e sur les d i s p o s i t i o n s d e l '
                        a r t . 424 d u Statut P e r s o n n e l Musulman, C h a p i t r e V d e la
                        P u i s s a n c e P a t e r n e l l e, e t a o r d o n n é u n e e x p e r t
                        i s e a u x fins d'é t a b l i r q u e l l e était la v a l e u r d u b i e
                        n litigieux à l'é p o q u e d e l a v e n t e, s o i t e n Mai 1905, e t s t
                        a t u a n t s u r l e m é r i t e d u r a p p o r t d e l'e x p e r t
                        Mattioli, a, p a r jugement d u</p>
                    <p>20 Mars 1917, d é b o u t é le demandeur .</p>
                    <p>L e s premier s j u g e s o n t c r u q u e l e s a c h e t e u r s n'é t a i
                        e n t n u l l e m e n t t e n u s d'e n q u ê t e r s u r l'h o n o
                        rabilité, la c o n d u i t e e t la c a p a c i t é a d m i n i s t r a t i
                        v e d e leur v e n d e u r A b d e l M e g u i d S o u k a ; que s e u l e
                        l'a u t o r i t é d u statut personnel avait le droit et le d e v o i r d e
                        p r o c é d e r à une pareille e n q u ê t e, a u x fins d'e n l e v e r o u
                        d e r e s t r e i n d r e à S o u k a l'e x e r cice de la p u i s s a n c e
                        p a t e r n e l l e ; qu'u n e décision de cet o r d r e n'ayant jamais é t
                        é p r o n o n c é e, l e s a c h e t e u r s c o n t r a c t è r e n t l é g
                        a l e m e n t avec A b d e l</p>
                    <p>M e g u i d S o u k a, q u i, investi en toute p l é n i t u d e d e l a p u
                        i s s a n c e paternelle, a v a i t par suite le droit d e v e n d r e l e s
                        b i e n s d e c e s e n f a n t s m i n e u r s .</p>
                    <p>• L e s c o n s o r t s S o u k a o n t, p a r e x p l o i t du 27 Juin</p>
                    <p>1 9, 7, r e l e v é a p p e l d e c e s d e u x jugement s .</p>
                    <p>11 e s t à r e l e v e r t o u t d e s u i t e q u e l e s premier s j u g e
                        s s e s o n t t r o m p é s e n c r o y a n t q u e la matière de la p u i s
                        s a n c e p a t e r n e l l e e s t régie p a r l e s d i s p o s i t i o n
                        s d u décret d u 19 Novembre 1896, p o r t a n t r é o r g a n i s a t i o n
                        d u Meglis El H a s b i e t p a r le r è g l e m e n t y relatif d u 2 6
                        Janvier 1897.</p>
                    <p>L a disposition d e l'a r t . 16 du d i t r è g l e m e n t d é m o n t r e c
                        l a i r e m e n t q u e le l é g i s l a t e u r a e n t e n d u l a i s s e
                        r la matière de la p u i s s a n c e p a t e r n e l l e e n d e h o r s d e
                        s attributions d u Meglis E l H a s b i, telle qu'elle était a u p a r a
                        v a n t r é g i e p a r l e s p r i n c i p e s d u C h a r e i pour t o u s
                        c e u x q u i y r e s s o r t i s s e n t .</p>
                    <p>O r, e n droit m u s u l m a n, pour-</p>
                    <p>t a validité d e s a c t e s d u p è r e sur les b i e n s d e s e s e n f a
                        n t s m i n e u r s i n c a p a b l e s, l a loi e x i g e q u e le p è r e
                        s o i t h o n o r a b l e, d'une c o n d u i t e i r r é p r o c h a b l e e
                        t c a p a b l e d e c o n s e r v e r l e s b i e n s d e s e s e n f a n t
                        s . 11 f a u t, en outre, q u e l'a c t e s o i t profitable à l'e n f a n t
                        o u tout au moins n e lui c a u s e qu'une l é g è r e lésion.</p>
                    <p>S i l'a c t e est g r a v e m e n t d o m m a g e a b l e à l'e n f a n t, il
                        e s t n u l comme n e r e n t r a n t p a s d a n s l e s a t t r i b u t i
                        o n s a c c o r d é e s a u p è r e .</p>
                    <p>C e p r i n c i p e p o s é, il s'a g i t d e s avoir s i l e s a p p e l a n
                        t s o n t r a p p o r t é la preuve d e l'i n c o n d u i t e d u p è r e
                        .</p>
                    <p>L e s a p p e l a n t s p r é t e n d e n t q u e leut p è r e n e r é u n i
                        s s a i t p a s l e s conditions v o u l u e s pour d i s p o s e r d e
                        leurs b i e n s ; « q u e s o n i n c o n d u i t e était n o t o i r e
                        ;</p>
                    <p>« q u e d e p u i s s o n e n f a n c e, il a m e n é u n e v i e d e</p>
                    <p>« d i s s i p a t i o n, s'a d o n n a n t a u x b o i s s o n s et
                        gaspil-</p>
                    <p>« lant s o n a r g e n t t a n t a u j e u qu'avec l e s femmes».;</p>
                    <p>. . . S u r l'i n c o n d u i t e d u p è r e :</p>
                    <p>P o u r retenir comme nul un acte d e d i s p o s i t i o n d e s b i e n s d
                        e s e s e n f a n t s m i n e u r s o u i n c a p a b l e s, f a i t p a r l
                        e p è r e e x e r ç a n t l a p u i s s a n c e p a t e r n e l l e, il f a
                        u t q u e l'i n c o n d u i t e d e celui-ci soit n o t o i r e, d e s o r t
                        e q u e la personne q u i c o n t r a c t e avec lui p u i s s e, e n s e l
                        i v r a n t à une e n q u ê t e s u r s a m o ralité, o b t e n i r d e s r
                        e n s e i g n e m e n t s édifiants</p>
                    <p>Dans c e s conditions, u n e x a m e n d e s f a i t s d e la c a u s e s'i m
                        p o s e pour s avoir s'i l était p o s s i b l e a u x a c h e t e u r s, e
                        n s e livrant à une t e l l e e n q u ê t e, d'o b t e n i r d e s r e n s e
                        i g n e m e n t s q u i leur p e r m e t traient des avoir l e d e g r é d'h
                        o n o r a b i l i t é d u p è r e e t s'a b s t e n i r en c o n s é q u e n
                        c e d e c o n v e n i r l a v e n t e .</p>
                    <p>. . P o u r a p p r é c i e r l e s qualité s a d m i n i s t r a t i v e s
                        d'une personne, il f a u t e x a m i n e r s e s a c t e s e n r a p p o r t
                        a u x t r a n s a c t i o n s c o n v e n u e s e n t e m p s n o r m a l .
                        C e p e n d a n t l e s a p p e l a n t s, q u i p r é t e n d e n t q u e
                        leur p è r e a g a s p i l l é d e g r a n d e s f o r t u n e s e t
                        consenti d'autres v e n t e s avec l é s i o n g r a v e, n e p r o d u i s
                        e n t a u c u n écrit p o u v a n t établir l e u r s a l l é g a t i o n s
                        ; e t l ' o n c o m p r e n d r a i t difficilement qu'i l s n e p u i s s e
                        n t t r o u v e r u n e p i è c e q u e l c o n q u e pour é t a b l i r a u
                        m o i n s l a p r o v e n a n c e d e l'u n e d e s f o r t u n e s g a s p
                        i l l é e s .</p>
                    <p>E n effet, u n e personne q u i, d e p u i s s o n e n f a n c e, m è n e u n
                        e vie de dissipation, s'a d o n n a n t a u x b o i s s o n s e t g a s p i
                        l l a n t t o u t s o n a r g e n t t a n t a u j e u qu'avec l e s ' f e m
                        m e s, a d û d i s p o s e r d'une f o r t u n e m o b i l i è r e e t i m m
                        o b i l i è r e c o n s i d é r a b l e, d o n t l e s a c t e s d e d i s p
                        o s i t i o n l a i s s e n t toujours u n e t r a c e écrite, t r a c e
                        facile à r e t r o u v e r, p a r l e même m o y e n q u i a f o u r n i a u
                        x a p p e l a n t s l'original même d e l a l e t t r e d e
                        licenciement.</p>
                    <p>L'o n n e s a u r a i t a d m e t t r e l e s a p p e l a n t s à p r o u v e
                        r p a r t é m o i n s d e t e l s f a i t s q u e s i d e s é l é m e n t
                        s</p>
                    <p>82 d e la c a u s e l e s r e n d e n t v r a i s e m b l a b l e s : d e s t
                        é m o i n s v e n a n t à d é p o s e r, s a n s p r é c i s i o n s e t s a
                        n s d é t a i l s, q u e l e p è r e a g a s p i l l é u n e f o r t u n e e
                        n s'a d o n n a u t a u x b o i s s o n s, a u j e u, a u x f e m m e s, n e
                        s a u r a i e n t suffire pour f o r m e r la conviction d u j u g e, f a u
                        t e d a n s le d o s s i e r d e t o u t é l é m e n t p o u v a n t c o r r
                        o b o r e r l e u r affirmation.</p>
                    <p>L a preuve d e l'i n c o n d u i t e d u p è r e n'é t a n t p a s r a p p o
                        r t é e, il r e s t e à s avoir s i la v e n t e a t t a q u é e p r é s e n
                        t e u n e l é s i o n . L e s é l é m e n t s r e l e v é s p a r l'e x p e
                        r t e t é n o n c é s d a n s l e jugement d u 20 Mars 1917 d é m o n t r e
                        n t à suffisance q u e n o n seulement l a v e n t e a t t a q u é e n e p r
                        é s e n t a i t aucune l é s i o n q u e l c o n q u e, mais qu'elle
                        était b i e n a v a n t a g e u s e .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                    <p>20 0 . - R e q u ê t e c i v i l e . — Omission de statuer.</p>
                    <p>P o u r donner lieu à requête civile, il faut q u e le jugement o u l'arrêt
                        aient o m i s d e statuer sur l'un des chefs de la demande'</p>
                    <p>e t non sur u n d e s moyens o u d e s argum e n t s i n v o q u é s par
                        l'une d e s parties. 11</p>
                    <p>ne peut en être autrement s i o n ne v e u t p a s contraindre l e s j u g e
                        s à rendre des décisions d'une prolixité p e u compatible avec la bonne
                        administration de la justice.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M . P . B e r n a r d i, 22 J a n v i e
                        r</p>
                    <p>1918. — M o h a m e d B e y T e w f i c k H a s s a n c . A n d r a o u s P a
                        c h a</p>
                    <p>B i c h a r a e t C i . ) .</p>
                    <p>. 2 0 1 . - R e q u ê t e c i v i l e . — Signification à domicile élu:
                        nullité radicale. — Amende.</p>
                    <p>— Dommages-intérêts.</p>
                    <p>I. - Il e s t d e jurisprudence constante q u e la requête civile doit, à
                        peine d e nullité, être introduite par e x p l o i t signifié à personne o u
                        à domicile réel d è la partie défenderesse (Bull., II, 266; IV, 264; V,
                        127;</p>
                    <p>XVI, 6 4 ; XXVII, 2 2 8 ) . T o u t e requête signifiée à domicile élu e s t
                        radicalement nulle et n'a p a s à être e x a m i n é e au f o n d par la
                        Cour.</p>
                    <p>II. - Lorsqu'une requête civile est déclarée nulle, le requérant ne saurait
                        être c o n d a m n é à l'amende prévue par l'art. 431</p>
                    <p>d u C. Proc. Mixte qui n e s'applique qu'au c a s où la requête e s t
                        rejetée (Bull., XIII,</p>
                    <p>2 3 2 ; XXVII, 228), n o n plus qu'a u x d o m mages-intérêts requis par la
                        partie adverse.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3ir»ê C h . Prés. M . P . B é r n a r d i, 19 Février</p>
                    <p>1918. — Nicolas C h r i s t o u c . D a m e E v a n t i e C r i s t o u )
                        .</p>
                    <p>20 2 . - R e v e n d i c a t i o n i m m o b i l i è r e .</p>
                    <p>— Précision de la demande.</p>
                    <p>L'omission d e l'indication des limites dans un exploit introductif d e
                        revendication immobilière, n e le rend pas nul s'il contient l'objet précis
                        d e la demande.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Alex. 2me Ch. Prés. M . E . G . d e H e r r e r o s,</p>
                    <p>12 Février 1918. — E l S a y e d H a s s a n B e y Gazieh c . Aly</p>
                    <p>B e y L a b i b, D a m e S k e n d e r a n y e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Le jugement e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que l a D a m e S k e n d e r a n y a s o u l e v é l'i r r e c e v a
                        b i l i t é de la demande, v u l'i m p r é c i s i o n e t l e v a g u e d e
                        l a d é s i g n a t i o n d e s b i e n s r e v e n d i q u é s, e t s u r t
                        o u t v u l e défaut d'i n d i c a t i o n c o m p l è t e d a n s l'a
                        c t e introductif d'instance d e s l i m i t e s d e c e s b i e n s ;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e l e C o d e Mixte d e Proc., n'ayant p a s r e p r o
                        d u i t l'a r t . 6 4 C . F r ., q u i e x i g e, à p e i n e d e nullité, l
                        a désignation d e d e u x au moins, d e s t e n a n t s e t a b o u t i s s
                        a n t s d e l'immeuble en litige, o n n e s a u r a i t c o n c l u r e q u
                        e l e législateur é g y p t i e n a i t v o u l u s u r c e p o i n t s e m
                        o n t r e r p l u s r i g o u r e u x q u e l e législateur français ;</p>
                    <p>Il suffit d è s l o r s qu'a u x t e r m e s d e l a jurisprudence m i x t e,
                        l'assignation introductive d'instance c o n t i e n n e l ' o b j e t p r é
                        c i s d e la d e m a n d e ;</p>
                    <p>Attendu, en o u t r e, q u e l e C o d e m i x t e, contrair e m e n t a u x
                        d i s p o s i t i o n s d u C o d e français, n e p r o n o n c e p a s l a
                        p e i n e d e nullité a u c a s d'o m i s s i o n d a n s l'a s s i g n a t
                        i o n d e s m e n t i o n s p r e s c r i t e s p a r s o n a r t . 3 6
                        ;</p>
                    <p>Que l e demandeur a c o m p l é t é à titre de rectification, l e s d o n n é
                        e s d e s o n a c t e introductif d'instance, p a r u n e lettre d û m e n t
                        v i s é e pour d i s p e n s e d e signification, p a r l e s avocat s d e s
                        autres parties ;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions il n'y a p a s lieu d e d é c l a r e r n u l
                        l'acte introductif d'instance .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>203. - S a i s i e - arrêt . — Défense de payer. — Rétention des sommes par
                        le débiteur. — Dépôt à la Caisse.</p>
                    <p>Le débiteur ne peut s'abstenir de payer à s o n créancier q u e si une
                        saisie-arrêt régulière est faite entre s e s m a i n s par un tiers, une
                        simple défense de payer émanant de ce tiers étant insuffisante pour
                        autoriser le débiteur à retenir entre s e s mains l e s s o m m e s dugs par
                        lui, o u même à e n effectuer le versement à la Caisse Judiciaire,
                        pareille procédure ne pouvant revêtir aucun caractère libératoire et ne
                        pouvant mettre obstacle à une c o n d a m n a tion en dommages-intérêts pour
                        frais frustratoires.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . Laloë, 2 0 Février 1918.</p>
                    <p>— L i s s a n d r o Riso c . A h m e d b e y M o u k h t a r e t C t e s q .
                        ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>204. - S a i s i e - arrêt . — Effets et portée.</p>
                    <p>— Fausses déclarations du tiers-saisi. —</p>
                    <p>Responsabilité et sanctions. — Dépôt à la</p>
                    <p>Caisse. — Jugement de validation. —</p>
                    <p>Attribution au créancier.</p>
                    <p>I. - Contrairement aux dispositions d e l'art. 5 5 7 du C o d e d e Procédure
                        français qui limite l e s effets de la saisie-arrêt a u x s o m m e s
                        appartenant a u débiteur au m o ment où cette saisie e s t pratiquée et qui
                        n e l'étend aux créances éventuelles o u à terme q u e si e l l e s sont
                        acquises en principe a u moment de la saisie, l'art. 471 d u</p>
                    <p>C o d e m i x t e prévoit q u e la saisie peut porter sur l e s s o m m e s
                        qui seront d u e s .</p>
                    <p>Il s'ensuit q u e si le tiers-saisi continue a u saisi un compte-courant
                        qu'il lui aurait ouvert ( c e qui ne lui est pas interdit) c'est à la
                        condition q u e les n o u v e l l e s opérations ne viennent pas diminuer le
                        s o l d e existant a u m o m e n t d e la saisie, et q u e s'il s e livre à
                        d e n o u v e l l e s opérations susceptib l e s d e l e rendre plus encore
                        débiteur d u saisi, il n'oublie p a s q u e les s o m m e s qu'il devra
                        seront également frappées par l a saisie.</p>
                    <p>II. - Lorsque le tiers saisi, d a n s s o n propre intérêt o u d a n s u n e
                        intention d o -</p>
                    <p>i o s i v e à l'égard du saisissant, a déclaré devoir une s o m m e
                        inférieure à la réalité, e t qu'il lui e s t d e c e chef fait application d
                        e l'art. 491 C . Proc.,- la condamnation prononcée à s o n encontre doit
                        s'élever a u x c a u s e s d e la saisie, alors même q u e cette s o m m e
                        serait supérieure à c e q u e doit le tiers-saisi (arrêts d e s 1 5 Février
                        et 11 Mai 1916).</p>
                    <p>III. - L e d é p ô t à la Caisse d u Tribunal par le tiers-saisi s a n s
                        affectation spéciale et s a n s l'accord des parties, ne comporte p a s
                        attribution au saisissant; seul le j u g e ment validant la saisie, peut
                        avoir cet effet, à la condition toutefois q u e d e n o u v e l l e s s a i
                        s i e s n'aient pas été pratiquées d a n s l'intervalle.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . Laloë, 19 Décembre</p>
                    <p>1917. — Ionian B a n k L t d c . A l e x a n d r e Alexakis et autres ) .</p>
                    <p>Note. — III. - Comp. cep. arrêt 24 Janvier 1917, et note, Gaz., VII,
                        71-217.</p>
                    <p>I-III. - L'arrêt rapporté e x p o s e :</p>
                    <p>En fait.</p>
                    <p>Attendu que, s u i v a n t exploit e n d a t e d u 4 Mars 1909, A l e x a n d
                        r e A l e x a k i s a p r a t i q u é e n t r e l e s mais d e l'Ionian B a
                        n k u n e saisie-arrêt s u r toute s s o m m e s o u v a l e u r s qu'e l l
                        e « a o u a u r a, doit o u d e v r a » à s o n f r è r e P a n o s, à c o n
                        c u r r e n c e d e l a somme de L.E. 7.700, à laquelle s a c r é a
                        n c e a v a i t é t é liquidée p a r o r d o n n a n c e d u J u g e d e S e
                        r v i c e ;</p>
                    <p>Que, d e s o n c ô t é e t l e 31 Janvier 1910, P a n o s a signifié à la B a
                        n q u e l a c o p i e d'une p r é t e n d u e traduction d'une transaction i
                        n t e r v e n u e e n t r e l e s d e u x f r è r e s l e 2/15 N o v e m b r
                        e 1909, traduction d'a p r è s l a q u e l l e A l e x a n d r e d o n n a i
                        t m a i n - l e v é e d e toute s l e s s a i s i e s qu'i l a v a i t p r a
                        t i q u é e s ;</p>
                    <p>Que la B a n q u e n e s'e s t p a s d e s s a i s i e d e s s o m m e s o u
                        v a l e u r s qu'elle d é t e n a i t à cette é p o q u e ;</p>
                    <p>Que le 21 Août d e la même a n n é e, la Bourse</p>
                    <p>&amp; Banking, c r é a n c i è r e d'A l e x a n d r e, a m i s o p p o -</p>
                    <p>sition, e n t r e l e s m a i n s d e la B a n q u e, sur les s o m m e s p o
                        u v a n t r e v e n i r à s o n d é b i t e u r ;</p>
                    <p>Attendu que, à la fin d e l'a n n é e 1911, l'Ionian</p>
                    <p>B a n k a t r a i t é d'autres affaires avec P a n o s, n o t a m m e
                        n t u n e o p é r a t i o n s u r p é t r o l e q u i s'e s t t e r m i n é
                        e e n Février 1912 p a r l'e n c a i s s e m e n t p a r l'i n t e r m é d i
                        a i r e d e l a B a n q u e d'un c h è q u e d e</p>
                    <p>L.E. 3894,930, s u r lequel, a p r è s d i v e r s v i r e m e n t s o p é
                        r é s s u r s e s c o m p t e s, e l l e a effectué à P a n o s l e p a i e
                        m e n t d'une somme de L.E. 1534,938</p>
                    <p>qu'elle a d'a i l l e u r s fait figurer d a n s s e s l i v r e s ;</p>
                    <p>Que Colonello, p o r t e u r d'un billet d e L.E. 5000, s o u s c r i t p
                        a r P a n o s a u profit d'A l e x a n d r e, lors d e l a t r a n s a c t i
                        o n du 2/15 Novembre 1909, a é g a l e m e n t p r a t i q u é u n e s a i s
                        i e e n t r e l e s m a i n s d e l a</p>
                    <p>B a n q u e le 14 Février 1912, au p r é j u d i c e d e P a n o s ;</p>
                    <p>Qu'il e n a été d e même de la p a r t d e l'A n g l o -</p>
                    <p>E g y p t i a n C o m m e r c i a l C y, c r é a n c i è r e d e P a n o s, à
                        l a d a t e d u 11 Juin 1912 ;</p>
                    <p>Qu'u n e d e r n i è r e s a i s i e a f r a p p é les même s s o m m e s e t
                        v a l e u r s, le 2 2 Décembre 1915, d e la p a r t d e la B a n q u e d'A t
                        h è n e s, c r é a n c i è r e d e P a n o s e t d e l'A n g l o E g y p t i
                        a n C o m m e r c i a l C y ;</p>
                    <p>Attendu que la saisie-arrêt d'A l e x a n d r e A l e x a k i s a été v a l i
                        d é e p a r jugement d e défaut d u 14</p>
                    <p>Juin 1915, q u i, s u r opposition d e P a i i o s a été m a i n t e n u p a
                        r jugement contradictoire d u 3 Janvier 1916;</p>
                    <p>Attendu que l'Ionian B a n k, s o m m é e e n v e r t u d u jugement d e d é
                        f a u t, a fait sa déclaration a f firmative le 9 Octobre 1915; q u ' e l l
                        e s'e s t d é c l a r é e débitrice, e n vertu d u c o m p t e c o u r a n t
                        e x i s t a n t l o r s d e l a s a i s i e, d'une somme de L.E.
                        4068, p l u s d e d i v e r s e s v a l e u r s d o n t la réalisation a p r
                        o d u i t u l t é r i e u r e m e n t L. E . 271, soit e n s e m b l e</p>
                    <p>L.E. 4339,980, mais n'a fait aucune allusion a u x o p é r a t i o n s p a
                        r elle t r a i t é e s avec P a n o s e n 1911-</p>
                    <p>1912, ni, e n p a r t i c u l i e r a u v e r s e m e n t d e L.E.
                        1534</p>
                    <p>qu'elle a v a i t o p é r é e n t r e s e s m a i n s ;</p>
                    <p>Attendu qu'elle a d é p o s é, l e 12 Janvier 1916, l a somme de L.E.
                        4068 à la Caisse d u Tribunal ;</p>
                    <p>q u e d a n s l a distribution o u v e r t e, A l e x a n d r e Alex a k i s
                        a é t é c o l l o q u é s o u s l e n o m d e C o l o n e l l o, pour u n e
                        somme de L.E. 2646,260 qu'il a t o u c h é e .</p>
                    <p>Attendu qu'A l e x a n d r e A l e x a k i s a c o n t e s t é l a
                        déclaration d e l'Ionian B a n k e t a d e m a n d é s a condamnation a u p
                        a i e m e n t d e la somme de</p>
                    <p>L.E. 7700, m o n t a n t d e s c a u s e s d e l a saisie, e n v e r t u d
                        e s d i s p o s i t i o n s d e l'article 471 C o d e d e</p>
                    <p>Proc. ; pour l a dite s o m m e être m i s e e n d i s t r i b u t i o n ; q
                        u e p l u s f a r d, il a modifié s a d e m a n d e e t a conclu à c e q u e
                        toute l a s o m m e lui f û t a t t r i b u é e ;</p>
                    <p>Attendu que l e s premier s j u g e s o n t f a i t droit à l a d e m a n d e
                        p r i m i t i v e e t c o n d a m n é l'Ionian B a n k a u p a i e m e n t d
                        e la s o m m a d e L.E. 7700, mais s o u s d é d u c t i o n d e l a s o
                        m m e d e L.E. 4339,980, s o i t L.E. 3336,014; qu'i l s o n t dit q u e
                        cette s o m -</p>
                    <pb n="83" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>m e n e s e r a i t p a s p a y é e à A l e x a n d r e mais f e r a i t l'o
                        b j e t d'une d i s t r i b u t i o n ; qu'i l s o n t é c a r t é l a p r é
                        t e n t i o n d e l'Ionian B a n k d'être a d m i s e, comme c r é a n c i è
                        r e d e P a n o s, à la distribution d e l a s o m m e d é p o s é e p a r
                        elle ; qu'e n f i n ils o n t a d m i s l'intervention d e l a B o u r s e
                        &amp; B a n k i n g pour a p p u y e r l e s conclusions d'A l e x a n d r e
                        Alexakis, s o n d é b i t e u r e t celle de la B a n q u e d'A t h è n e s,
                        c r é a n c i è r e d e P a n o s ;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l principal t e n d à f a i r e d i r e q u e l a
                        déclaration d e l'Ionian B a n k n'a p a s é t é d o l o s i v e m e n t
                        faite, s u b s i d i a i r e m e n t q u e la condamnation d o i t ê t r e r
                        é d u i t e à L.E. 1534,930 e t en outre, q u e la B a n q u e d e v r a
                        être a d m i s e, en sa qualité de c r é a n c i è r e d e P a n o s, à
                        concourir d a n s l a distribution de cette s o m m e ;</p>
                    <p>Que l'a p p e l incident a pour b u t d e f a i r e p o r t e r l a c o n d a
                        m n a t i o n à L.E. 5053 e t à f a i r e j u g e r qu'elle s e r a p
                        a y é e a u profit exclusif d'A l e x a n d r e</p>
                    <p>A l e x a k i s, à f a i r e r e j e t e r l'intervention de la B a n q u e d
                        ' A t h è n e s s o i t comme n o n r e c e v a b l e, s o i t comme m a l f
                        o n d é e ; s u b s i d i a i r e m e n t à f a i r e condamner
                        l'Ionian B a n k a u p a i e m e n t d e L.E. 2609</p>
                    <p>e t à f a i r e o r d o n n e r u n e e x p e r t i s e pour fixer 1e s u r p
                        l u s d e s s o m m e s d u e s ;</p>
                    <p>Sur l'appel principal.</p>
                    <p>Attendu que l e s parties s e s o n t l i v r é e s à d e l o n g u e s d i s
                        c u s s i o n s t a n t s u r l'inexactitude de la t r a d u c t i o n d e
                        l'a c t e d e m a i n - l e v é e d e s a i s i e s i gnifié p a r P a n o
                        s, q u e s u r la v a l e u r q u e l'Ionian</p>
                    <p>B a n k lui a u r a i t a t t r i b u é e ; que la Cour c o n s i d è r e
                        quil e s t inutile d e l e s s u i v r e s u r c e t e r r a i n p a r le d
                        o u b l e motif q u e l a s a i s i e - arrêt a été v a l i d é e, c o n t r
                        a d i c t o i r e m e n t avec P a n o s, bien qu'i l e x c i -</p>
                    <p>p â t d e cette m a i n - l e v é e, et q u e, comme l'a f o r t b i e n dit
                        l'Ionian B a n k e l l e - même, il s'a g i t u n i q u e m e n t d e s
                        avoir s'i l y a lieu d e f a i r e d a n s la c a u s e l'application d e
                        l'article 491 d u C o d e d e</p>
                    <p>Procédure l e q u e l v i s e la déclaration affirmative e l l e - m ê m e e
                        t n o n l e s a g i s s e m e n t s a n t é r i e u r s à cette déclaration
                        ; que l a s e u l e question à e x a m i n e r e s t d o n c celle des
                        avoir s i l a déclaration d e l'I o n i a n B a n k a o u n o n u n
                        caractère dolosif ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l i m p o r t e d e remarquer tout d'abord q u e, c o n t r a i
                        r e m e n t a u x d i s p o s i t i o n s d e</p>
                    <p>^ a r t i c l e 557 d u C o d e d e Procédure F r a n ç a i s q u i limite l
                        e s effets de la s a i s i e a u x s o m m e s a p p a r t e n a n t a u
                        saisi a u m o m e n t où e l l e e s t p r a t i q u é e e t q u i n e l'é
                        t e n d a u x c r é a n c e s é v e n t u e l l e s o u à t e r m e q u e s
                        i e l l e s s o n t a c q u i s e s en p r i n c i p e a u m o m e n t d e
                        la s a i s i e, l'article 471 d u C o d e Mixte p r é v o i t q u e la s a i
                        s i e p e u t p o r t e r sur les s o m m e s q u i seront d u e s ;</p>
                    <p>Qu'il s'e n s u i t q u e s i l e tiers-saisi c o n t i n u e a u s a i s i
                        le c o m p t e c o u r a n t qu'il lui a u r a i t o u v e r t, c e q u i n
                        e lui e s t p a s interdit, c'est à la condition q u e l e s n o u v e l l e
                        s o p é r a t i o n s n e v i e n n e n t p a s d i m i n u e r le s o l d e
                        e x i s t a n t a u m o m e n t d e la s a i s i e e t q u e, s'i l s e l i
                        v r e à d e n o u v e l l e s o p é r a t i o n s s u s c e p t i b l e s d
                        e le r e n d r e d é b i t e u r d u s a i s i, il n'o u b l i e p a s q u e
                        l e s s o m m e s qu'i l devra s e r o n t f r a p p é e s p a r la s a i s
                        i e ;</p>
                    <p>Attendu que l'Ionian B a n k r e c o n n a î t q u e l e s n o u v e l l e s
                        affaires qu'elle a t r a i t é e s avec P a n o s l'o n t r e n d u e d é
                        t e n t r i c e en Février 1912, d'une somme de L.E. 3894 r e v e n
                        a n t à ce d e r n i e r ;</p>
                    <p>Attendu que, s i e l l e a p u légitimement e n e m p l o y e r u n e p a r t
                        i e e n l a p a s s a n t a u c r é d i t d e s c o m p t e s c o u r a n t
                        s qu'elle lui a v a i t o u v e r t s, c'est a u contraire à s e s r i s
                        q u e s e t p é r i l s qu'elle lui a r e m i s celle d e L.E. 1534 d
                        o n t elle r e s t a i t d é b i t r i c e ;</p>
                    <p>Que . d a n s t o u s l e s c a s, e n a d m e t t a n t qu'elle s e s o i
                        t c r u e a u t o r i s é e à l e f a i r e e n v e r t u d e l a p r é t e
                        n d u e main l e v é e d o n t e l l e a v a i t r e ç u s i g n i fication
                        e n 1910, e l l e a d û nécessairement, l o r s qu'elle a r e ç u
                        signification d u jugement v a l i d a n t l a saisie-arrêt e t la s o m m a
                        t i o n d e f a i r e s a déclaration affirmative, s e r e n d r e c o m p t
                        e d e l'e r r e u r qu'elle a v a i t c o m m i s e ; qu' e l l e a v a i
                        t a l o r s l'obligation étroite, p u i s qu'elle a p p r e n a i t q u e
                        la s a i s i e v a l i d é e f r a p p a i t l e s s o m m e s q u ' e l l e
                        d e v a i t à s a d a t e e t c e l l e s qu'elle a v a i t d u e s j u s
                        qu'a u jugement d e v a l i d a t i o n, i n d i q u e r la s o m m e p r é
                        c i t é e d a n s s a déclaration ;</p>
                    <p>Attendu que l a b o n n e foi d o n t e l l e a u r a i t p u e x c i p e r
                        dans ce cas, ne peut p l u s être a d m i s e e n p r é s e n c e d u
                        silence qu'elle a g a r d é sur les n o u v e l l e s o p é r a t i o n s
                        e t d e la dissimulation qu'elle a f a i t e d e la d i t e s o m m e d a
                        n s s a déclaration ;</p>
                    <p>Que cette dissimulation ne peut s'e x p l i q u e r p a r l a crainte d e s e
                        voir e x p o s é e à p a y e r u n e s e c o n d e f o i s l e s L. E . 1534
                        a u s a i s i s s a n t ; qu'a u t r e m e n t elle s e l û t c o n f o r m
                        é e à la loi e n m e n t i o n n a n t d a n s s a déclaration l'affaire " p
                        é t r o l e " e t s o n résultat ;</p>
                    <p>Que c'est d o n c b i e n d a n s s o n p r o p r e intérêt e t d a n s u n e
                        intention d o l o s i v e à l'é g a r d d u s a i s i s s a n t, qu'elle
                        a d é c l a r é u n e s o m m e inférieure à celle qu'elle a v a i t d u
                        e ; que, p a r suite, l e s premier s j u g e s lui o n t f a i t u n e j
                        u s t e application de la disposition d e l'article 491 ;</p>
                    <p>Attendu que l'Ionian B a n k le r e c o n n a î t i m p l i c i t e m e n t p
                        u i s q u e, d a n s s e s conclusions s u b s i d i a i r e s, elle d e m a
                        n d e q u e la condamnation p r o n o n c é e c o n t r e elle s o i t
                        limitée à la dite somme de L.E. 1534, mais q u e c e s conclusions
                        n e s a u r a i e n t être accueillies p u i s q u e , l o r s qu'i l e s t
                        fait application d u dit article, l a c o n d a m n a t i o n p r o n o n c
                        é e doit être celle d e s c a u s e s d e l a saisie, a l o r s même q u e
                        la s o m m e pour l a q u e l l e l a s a i s i e a é t é p r a t i q u é e
                        s e r a i t s u p é r i e u r e à c e q u e doit l e t i e r s s a i s i ; q
                        u e c'est là une sanction é t a b l i e p a r la loi c o n t r e l e s a g i
                        s s e m e n t s d é l o y a u x d u tiers-</p>
                    <p>s a i s i qu'elle r e n d d é b i t e u r personnel d u s a i s i s s a n
                        t (arrêts d e s 15 Février 1916, 11 Mai 1915);</p>
                    <p>Attendu que cette même c o n s i d é r a t i o n s'o p p o s e à l ' a d m i
                        s s i o n d u 3a grief d'a p p e l ; que la B a n q u e, d é b i t r i c e
                        personnelle p a r s o n p r o p r e f a i t d e l a somme de L.E.
                        3336, ne peut p r é t e n d r e à p r e n d r e p a r t à s a distribution
                        ;</p>
                    <p>Sur l'appel incident.</p>
                    <p>Attendu que la p r é t e n t i o n d'A l e x a n d r e A l e x a k i s d e f
                        a i r e p o r t e r à L.E. 5053 le m o n t a n t d e l a c o n d a m n a
                        t i o n e s t b a s é e s u r c e q u e, la condamnation a u x c a u s e s d
                        e la s a i s i e é t a n t d e L.E. 7 7 J 0</p>
                    <p>il a droit à la différence e n t r e cette s o m m e e t cell e qu'i l a r e
                        ç u e d a n s l a distribution, q u i e s t d e</p>
                    <p>L.E. 2646,200, mais qu'elle n e peut étre a d m i s e p u i s q u e la
                        B a n q u e ayant d é j à d é p o s é à l a Caisse d u T r i b u n a l
                        la somme de L.E. 4339, ne peut d e v o i r q u e la différence e n t
                        r e cette d e r n i è r e s o m m e e t celle d e L.E. 7700, c'est - à -
                        d i r e L.E. 3360,010;</p>
                    <p>Attendu que c'est v a i n e m e n t a u s s i qu'i l s o u tient a v o i r
                        droit à l a totalité de la n o u v e l l e s o m m e v e r s é e, c o m m e
                        e n é t a n t le c r é a n c i e r personnel et exclusif, s o i t p a r c e
                        q u e l a s o m m e s a i s i e a u r a i t d û être d é p o s é e i m m é d
                        i a t e m e n t p a r l'Ionian B a n k, c e q u i l'a u r a i t fait é c h a
                        p p e r a u x s a i s i e s d e s autres c r é a n c i e r s, s o i t parce
                        que c'est lui q u i a o b t e n u la condamnation a u x c a u s e s d e l a
                        s a i s i e ;</p>
                    <p>E n effet, il suffit d e r é p o n d r e q u e c e n'est p a s l e d é p ô t
                        à l a Caisse d u Tribunal, l o r s qu'i l e s t f a i t s a n s a c c o
                        r d d e toute s l e s parties e t s a n s affectation s p é c i a l e, q u i
                        e m p o r t e attribution a u s a i s i s s a n t, mais s e u l e m e n t l
                        e jugement s t a t u a n t s u r l a v a l i d i t é d e la s a i s i e, e t
                        encore, à la condition q u e d'autres c r é a n c i e r s n'a i e n t p a s
                        d a n s l'intervalle a s s u r é la c o n s e r v a t i o n d e l e u r s
                        droit s p a r d e n o u v e l l e s s a i s i e s ; e t q u e, d'autre part,
                        l e c r é a n c i e r q u i a a s s i g n é l e t i e r s saisi e n p a i e
                        m e n t d e s c a u s e s d e la s a i s i e n'a c q u i e r t u n droit e x
                        c l u sif a u m o n t a n t d e la c o n d a m n a t i o n q u e s'i l a été
                        l e s e u l à contester la déclaration affirmative; qu'i l n'e n a p a s é t
                        é a i n s i d a n s la c a u s e p u i s q u e, u s a n t d e l a faculté
                        prévue p a r l'a r t . 492 d u C o d e d e</p>
                    <p>Proc., l a B a n q u e d'A t h è n e s, c r é a n c i è r e d e P a n o s</p>
                    <p>A l e x a k i s, s'e s t j o i n t e à la-contestation d'A l e x a n d r e A
                        l e x a k i s, e t a r e q u i s comme lui l a condamnation d e l'Ionian B a
                        n k ;</p>
                    <p>Attendu, il e s t v r a i, qu'A l e x a n d r e A l e x a k i s c o n t e s t
                        e l a recevabilité d e l'intervention d e l a</p>
                    <p>B a n q u e d'A t h è n e s e t s o n b i e n f o n d é ; que c e p e n d a
                        n t il n'a i n d i q u é a u c u n motif d e n a t u r e à j u s tifier c e
                        t t e c o n t e s t a t i o n ;</p>
                    <p>Qu'il a p a r u l'a p p u y e r s u r l e fait q u e l a s a i s i e p r a t
                        i q u é e p a r la B a n q u e d'A t h è n e s s e r a i t p o s t é r i e u
                        r e a u p a i e m e n t d e s L.E. 1534 effectué p a r l'Ionian B a n k ;
                        q u ' i l suffit, pour é c a r t e r cette p r é t e n t i o n, d e c o n s
                        t a t e r d'abord qu'i l n e s'a g i t p a s d e l a distribution de cette s
                        o m m e, m a i s d e c e l l e d e L.E. 3306, m o n t a n t d e la d e t
                        t e m i s e à l a c h a r g e personnelle d e l'Ionian B a n k p r é c i s é
                        m e n t p a r c e qu'elle n'a p a s c o n s e r v é la p r é c é d e n t
                        e e n t r e s e s m a i n s e t, en outre q u e, s i elle l'y a v a i t m a
                        i n t e n u e, .la même s o m m e y a u r a i t é t é f r a p p é e p a r l
                        a s a i s i e d e l a B a n q u e d'A t h è n e s, p u i s q u e celle-ci e
                        s t a n t é r i e u r e e n d a t e a u jugement d u 3 J a n v i e r 1916 q
                        u i a fixé d é f i n i t i v e m e n t '</p>
                    <p>l e s droit s d'A l e x a n d r e A l e x a k i s e n v a l i d a n t l a s a
                        i s i e .</p>
                    <p>20 5 . - S t i p u l a t i o n pour a u t r u i . —</p>
                    <p>Effet vis-à-vis du tiers.</p>
                    <p>I! e s t d e principe a d m i s e t consacré par l'art. 1 9 8 C. C. que la
                        stipulation faite au profit d'un tiers, crée un lien de droit n o n
                        seulement entre l e stipulant et le promettant, mais encore entre celui-ci
                        et le tiers, lequel, s'il déclare vouloir en profiter, a la faculté, tant q
                        u e la stipulation n'a p a s été révoquée, d'assigner le p r o mettant en
                        exécution d e l'e n g a g e m e n t pris.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M . A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>14 Février 1918. — J e a n B a p t i s t e P i o t B e y c . S.A. L e</p>
                    <p>P r i n c e S a i d Pacha Halim et autres ) .</p>
                    <p>20 6 . - S u j e t s o t t o m a n s . — Leur situation avant la guerre. —
                        Distinction entre ottomans domiciliés en Egypte et hors d'Egypte. —
                        Séquestre. — Autorités militaires anglaises. — Juridiction mixte. —</p>
                    <p>Compétence.</p>
                    <p>I. - S'il est vrai qu'avant la guerre t o u s l e s sujets ottomans étaient
                        assimilés, a u point d e v u e nationalité, a u x sujets l o c a u x, après
                        la déclaration de guerre cette a s s i milation n'a été considérée comme m a
                        i n tenue</p>
                    <p>— par l e s différentes décisions rendues en la matière — q u e pour l e s s
                        e u l s ottomans domiciliés o u résidant e n</p>
                    <p>Egypte.</p>
                    <p>II. - S'agissant d'une action e n g a g é e par un administrateur séquestre n
                        o m m é par l e s Autorités militaires britanniques s u r les biens d'un s u
                        j e t ottoman afin de mettre le sujet ennemi d a n s l'impossibilité de
                        nuire soit par lui-même, soit a u m o y e n d e s a fortune, c e n'est ni la
                        nationalité du séquestre ni celle de la personne dont l e s biens s o n t
                        séquestrés qu'il faut considérer pour déterminer la compétence de la
                        juridiction qui doit y statuer, mais celle d e s Autorités militaires
                        britanniques.</p>
                    <p>( Trib. d e s Référés, Caire, Prés. M . N y h o l m, 15Janvier 1918,</p>
                    <p>— F . H . R u s s e l e s q . c . Aziz b e y Hanki).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cette intéressante ordonnance :</p>
                    <p>V u l e r e c o u r s i n t r o d u i t s u i v a n t exploit e n d a t e d u
                        31 Décembre 1917, p a r lequel l e s i e u r F . H .</p>
                    <p>R u s s e l, p r i s e n s a qualité de séquestre j u d i c i a i r e d e s b
                        i e n s d u P r i n c e Said Pacha H a l i m, e n v e r t u d'une
                        proclamation e n d a t e d u l ô Novembre 1917</p>
                    <p>d u Général Allenby, c o m m a n d a n t e n chef d e s f o r c e s d e
                        S a M a j e s t é B r i t a n n i q u e e n Egypte, —</p>
                    <p>a s s i g n a l e défendeur Aziz b e y H a n k i - - a u x fins d'o b t e n i
                        r l a nomination d'une x p e r t pour c o n s t a t e r l'état d e l a Villa
                        '« d i t e P s i a c h i » propriété d u P r i n c e H a l i m, d o n t l e
                        dit défendeur était l o c a t a i r e ;</p>
                    <p>Attendu que l e défendeur e x c i p e d e l'i n c o m p é t e n c e d e l a
                        Juridiction m i x t e, e n f a i s a n t v a l o i r q u e le litige e s t e
                        n g a g é e n t r e s u j e t s d e l a même nationalité locale, s avoir
                        :</p>
                    <p>P r i n c e S a i d Pacha Halim e t A z i z B e y H a n k i, e t q u e l
                        a n a t i o n a l i t é é t r a n g è r e — b r i t a n n i q u e —</p>
                    <p>d u séquestre R u s s e !, ne peut d é t e r m i n e r l a c o m p é t e n c
                        e d e la Juridiction p a r d e v a n t l a q u e l l e d o i v e n t ê t r e
                        p o r t é e s l e s actions, pour o u à '</p>
                    <p>r e n contre d u P r i n c e Said Pacha H a l i m ;</p>
                    <p>Attendu que s'i l e s t v r a i, en p r i n c i p e q u e la c o m p é t e n
                        c e d o i t être déterminé e s u r la b a s e d e l a nationalité d u m a n
                        d a n t o u d u r e p r é s e n t é e t n o n s e l o n l a n a t i o n a l
                        i t é d u m a n d a t a i r e, o u d u r e p r é s e n t a n t légal, il e s
                        t à remarquer — cependant — q u e pour a p p l i q u e r l e d i t p r i n c
                        i p e e n</p>
                    <pb n="84" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>l'e s p è c e, 011 doit s u p p o s e r q u e le Prince S a i d</p>
                    <p>Pacha Halim e s t s u j e t local, ce q u i n e parait p a s être le c a
                        s en l'espèce ;</p>
                    <p>Attendu que s'i l e s t ' c o n s t a n t qu'a v a n t la guerre t o u s
                        les s u j e t s o t t o m a n s étaient assimilés a u point d e v u e d e la
                        nationaiitéaux s u j e t s locaux, a p r è s la guerre cette assimilation d
                        e nationalité a été considéré e — p a r l e s différentes décisions r e n d
                        u e s en la matière, — comme maintenue, mais seulement q u a n t a u x o t t
                        o m a n s 'domiciliés et résidents eu Egypte, l e s même s s u j e t s d o m
                        i ciliés en d e h o r s d u territoire égyptien é t a n t d e v e n u s a p
                        r è s la guerre d e s s u j e t s ennemis, par suite d u rejet de la
                        suzeraineté o t t o m a n e, l'é l é vation d e l'Egypte en. Sultanat et la
                        déclaration du Protectorat britannique ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n effet, o n s e t r o u v e devant la situation q u e la T u r
                        q u i e e t l'Egypte s o n t d e v e n u e s</p>
                    <p>— à la suite des dits é v é n e m e n t s — deux puiss a n c e s e n état d e
                        guerre d'où la conséquence q u e l e s s u j e l s o t t o m a n s d a
                        n s l'E m p i r e Ottoman et en d e h o r s d e l'Egypte, sont d e s s u j e
                        t s étrang e r s — et e n n e m i s m o m e n t a n é m e n t — p a r r a p
                        port à l'Egypte, P r o t e c t o r a t b r i t a n n i q u e ;</p>
                    <p>Que d'a u t i e p a r t, les s u j e t s o t t o m a n s résidant d e p u i s
                        la guerre en Egypte, s e trouvent, p a r l e fait qu'il étaient a u p a
                        r a v a n t traités s u r le même pied q u e les s u j e t s égyptiens, d a
                        n s une situation spéciale aboutissant à c e qu'i l s s o i e n t traités, j
                        u s qu'à un règlement qui n'est pas encore interv e n u, comme d e s s u j e
                        t s locaux (v. &lt;Jaz., VII, p . 140 Numéro 422);</p>
                    <p>Attendu que le Prince S a i d Halim, ottoman de nationalité e t r é s i d a n
                        t en T u r q u i e où il est investi d e s h a u t e s fonctions d e G r a
                        n d Vizir de la P o r t e, fait évidemment partie de cette catégorie d e s u
                        j e t s ottomans 11011 r é s i d a n t en Egypte ;</p>
                    <p>Attendu que d u reste, même en s u p p o s a n t q u e le P r i n c e Said P
                        a c h a Halim p u i s s e être consid é r é comme s u j e t local, en vain
                        le défendeur conclut à l'incompétence en s e b a s a n t s u r le fait q u e
                        l e s rapports existant entre le demandeur</p>
                    <p>Russel et le Prince Said Pacha Halim s o n t c e u x d'un m a n d a n t à
                        m a n d a t a i r e, p u i s qu'i l e s t h o r s d e d o u t e q u e les
                        fonctions confiées p a r l e s</p>
                    <p>Autorités militaires a u s i e u r Russel, n e sont p a s s e m b l a b l e s
                        à celles confiées quelquefois à un mandataire qui devait soigner civihment l
                        e s intérêts d'une personne a b s e n t e ou h o r s d'état de gérer s f s
                        affaires, tel le c a s signalé p a r le d é f e n deur où le directeur du
                        Crédit Foncier a v a i t é t é désigné séquestre pour l'administration d e
                        la</p>
                    <p>Daira d e la Princesse F a t m a Haneni, q u e le défendeur voudrait
                        indiquer comme e x e m p l e d e comparaison;</p>
                    <p>Attendu qu'e n effet, d a n s le c a s qui n o u s o c cupe, la nomination
                        d'u n administrateur séquest r e s u r les b i e n s d'un s u j e t e n n e
                        m i a été faite p a r l e s Autorités militaires britanniques d a n s
                        l'intérêt d e c e s Autorités, le véritable b u t d e s proclamations s'y
                        référant étant celui d e m e t t r e l e s s u j e t s e n n e m i s d a n s
                        l'impossibilité de nuire soit par eux - même s soit p a r leur fortune, e t
                        d e, constituer p a r les même s m o y e n s u n e b a s e pour le règlement
                        de la situation résultant de la c o n clusion d'une p a i x définitive ;</p>
                    <p>Attendu que d è s lors, c e n'est pas la nationalité du séquestre qu'il f a u
                        t considérer pour d é t e r miner la compétence de la Juridiction qui doit s
                        t a t u e r sur les actions dans lesquelles l e s b i e n s d u P r i n c e
                        Halim sont e n g a g é s, mais celle d e s</p>
                    <p>Autorités militaires britanniques, d o n t l a nationalité étrangère p a r r
                        a p p o r t a u x s u j e t s égyptiens ne peut être m i s e en d o u t e, e
                        t d a n s l e s dits rapports les Tribunaux mixtes s o n t c o m p é t e n t
                        s ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, s'il e s t vrai q u e l e p a y s d'Egypte s e trouve
                        actuellement s o u s le Protectorat d e l'E m p i r e britannique, il n'e s
                        t p a s moins vrai que.</p>
                    <p>j u s qu'à l'établissement d'une organisation jurid i q u e définitive du p a
                        y s, les différends e n t r e s u j e t s et Autorités britanniques d'un e p
                        a r t e t d e s personne s d'une a u t r e nationalité s o n t s o u m i s a
                        u x T r i b u n a u x mixtes ;</p>
                    <p>Qu'il échet d o n c d e retenir n o t r e compétence, e t a u fond d'o r d o
                        n n e r l e constat avec l'extension de la mission d e l'e j p e r t, p r o
                        p o s é e p a r l e défendeur, c e constat é t a n t r e q u i s a u x r i s
                        q u e s e t p é r i l s du demandeur e t s a n s préjudicier aux droit s
                        éventuels d u défendeur q u i restent entièr e m e n t r é s e r v é s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>207. - Surenchère. — Dénonciation.</p>
                    <p>— Débiteur saisi.</p>
                    <p>L e débiteur s a i s i d e m e u r e nécessairement partie à la p r o c é d u
                        r e d'expropriation jusqu'au j o u r où celle-ci s e termine p a r u n
                        jugement d'adjudication. Si l'art. 6 6 2</p>
                    <p>C . Proc., e x c l u t la n é c e s s i t é d e la d é n o n ciation de ia s
                        u r e n c h è r e a u débiteur, c e t e x t e n'a p a s e n t e n d u lui
                        refuser la faculté d'effectuer lui-même cette d é n o n c i a t i o n, qu'il
                        peut faire v a l a b l e m e n t en raison de s o n intérêt é v i d e
                        n t à c e q u e la s u r e n c h è r e s u i v e s o n cours.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, 5nie C h . Prés. M . R . H o u r i e t, 12</p>
                    <p>A l a r s 1^18. — A b o u Rehaf A h m e d S a l a m a c . Agricultural</p>
                    <p>B a n k of Egypte t autres ; .</p>
                    <p>Note. — Le jugement rapporté examine attentivement la situation juridique du
                        d é biteur saisi en c a s d e surenchère, et, reconnaissant son intérêt
                        manifeste, aboutit a u résultat que nous a v o n s ici-même défendu, e n
                        combattant la dernière jurisprudence de la Cour sur la matière (voir (Jaz .,
                        VIII, 41).</p>
                    <p>A u x arguments qui étaient déjà l e s nôtres, et qu'adopte le jugement, en
                        citant d'ailleurs notre étude, le Tribunal du Caire ajoute une considération
                        tirée d e l'art. 6 6 9</p>
                    <p>C . Proc., aux termes duquel le jugement d'adjudication sur surenchère forme
                        « titre</p>
                    <p>« pour le saisi et s e s ayants-droits pour le</p>
                    <p>« paiement du prix. »</p>
                    <p>Le jugement e x p o s e :</p>
                    <p>Vu l'exploit introductif d'instance d e s 28 Novembre e t 3 Décembre
                        1917, p a r lequel, e n substance, le demandeur, débiteur e x p r o p r i é,
                        conclut a u maintien d e d e u x déclarations d e s u r e n c h è r e faites
                        p a r les quatrième e t c i n q u i è m e défendeur s d a n s l e s
                        poursuites e x e r c é e s p a r la première d é f e n d e r e s s e ;
                        affaire N° 125/241, e t à la fixation du j o u r auquel il s e r a p r o c é
                        d é à la v e n t e s u r cette d o u b l e s u r e n c h è r e ;</p>
                    <p>Vu les conclusions de la première d é f e n d e r e s s e s'e n remettant à
                        justice ;</p>
                    <p>Vu ¡es conclusions d u second défendeur, s e ralliant à la d e m a n d e
                        ;</p>
                    <p>Vu les conclusions des troisième et cinquième défendeur s t e n d a n t a u
                        rejet de la d e m a n d e ;</p>
                    <p>Vu le défaut du q u a t r i è m e défendeur ;</p>
                    <p>Attendu qu'a g i s s a n t en vertu de trois a c t e s a u t h e n t i q u e
                        s d e s 8 Novembre 1906, 31 Janvier 1907 e t 2 5 Août 1910, f Agricultural B
                        a n k a, suivant exploit d u 18 Avril 1916, fait a u demandeur c o m m a n d
                        e m e n t d e p a y e r la somme de</p>
                    <p>L.E. 652.305 (plus des intérêts pour la détermination d e s q u e l s le c
                        o m m a n d e m e n t n e fournit p a s d e s indications suffisamment
                        précises) s o u s m e nace, à défaut, d e la saisie d e 2 7 feddans, 9 k i r
                        a t s, e t 12 salîmes de terrains situés aux villages d e</p>
                    <p>M a d m a r, El G u é r é d a t e t N a g H a m a d, AÍarkaz d e T a h t a
                        (Guizeli) ; -</p>
                    <p>Qu'elle fit p r o c é d e r à la saisie d e c e s b i e n s suivant p r o c è
                        s verbal d e l'huissier C . B o n a d u</p>
                    <p>11 Juillet 1916, duquel il f a u t relever l'estimation d e c e s terrains p
                        a r les autorités d e s s u s d i t s villages à la somme de L.E.
                        2631,65;</p>
                    <p>Que la b a n q u e, e n d é p o s a n t s o n cahier des charges le 3 0 S e p
                        t e m b r e 1916, affaire N° 1252/41, requit pour les s u s d i t s 27 f e d
                        d a n s 9 kirats e t 12</p>
                    <p>s a h m e s réunis en un seul lot la fixation de la m i s e à prix à la s o m
                        m e d e L.E. 1142, s a n s indiq u e r même un s e u l motif d e n a t u r e
                        à justifier c e chiffre n'atteignant même pas le 4 5 % d e l'e s t i m a t i
                        o n fournie p a r le p r o c è s verbal de saisie;</p>
                    <p>Que néanmoins le J u g e délégué fixa cette m i s e à prix conformément à la
                        proposition de la</p>
                    <p>B a n q u e ;</p>
                    <p>Qu'a p r è s trois audiences, d e s 7 Avril, 19 Mai e t 8 Août 1917, où la B
                        a n q u e d e m a n d a elle-même l e renvoi, la première f o i s à d a t e
                        fixe, les d e u x autres f o i s a u rôle, s a n s aucune tentative de
                        vente, c e qui f a i t s u p p o s e r q u e la pour s u i v a n t e avait r
                        e ç u encore c e r t a i n s a c o m p t e s s u r s a créance, l'affaire
                        vint à une q u a t r i è m e audience, l e 17 Octobre 1917, où la B a n q u
                        e requit la v e n t e e t où l e s s u s d i t s terrains f u r e n t a d j
                        u g é s juste pour la m i s e à prix (plus les f r a i s, par L.E.
                        45,75)</p>
                    <p>a u sieur Dimitri Fa'nmy N a n c y, troisième déf e n d e u r ;</p>
                    <p>Que p a r p r o c è s v e r b a l au Greffe du 2 3 Octob r e 1917 le s i e u
                        r Moursi M o h a m e d El Nezami, fit une première déclaration de surenchère
                        d u dixième, portant ainsi la m i s e à prix à la somme de L.E. 1256,20
                        e t fit le d é p ô t d u cinq u i è m e (L.E. 251,24* e t d e s f r a i s
                        ;</p>
                    <p>Que, p a r p r o c è s v e r b a l a u 2 5 Octobre 1917, le s i e u r Aziz
                        Said Zaglama fit u n e s e c o n d e d é claration de surenchère identique à
                        la p r é - .</p>
                    <p>c é d e n t e ;</p>
                    <p>Que ni le premier ni le second s u r e n c h é r i s s e u r n e dénoncèrent
                        leur déclaration de surenchère, à personne ;</p>
                    <p>Que dans le second délai de trois j o u r s prévu à l'article 662 d u C o d e
                        d e Procédure, d é s la s e c o n d e déclaration de surenchère, soit le
                        31</p>
                    <p>Octobre 1917, le demandeur d é n o n ç a lui même cette s e c o n d e
                        surenchère à l a poursuivante, à l'a d j u d i c a t a i r e e t a u x deux
                        surenchérisseurs, en fixant pour la v e n t e le 14 Novembre ;</p>
                    <p>Qu'à cette audience du 14 Novembre où n e c o m p a r u t aucun d e s
                        surenchérisseurs, l'a d j u dicataire conclut à la nullité d e s d e u x
                        surenc h è r e s, en alléguant q u e le débiteur n'avait, lui, p a s qualité
                        pour d é n o n c e r u n e surenchère, t a n d i s q u e le demandeur
                        soutint le contraire e t fit valoir, en outre, qu'i l était intervenu nu
                        concert f r a u d u l e u x e n t r e 1' adjudicataire et les
                        surenchérisseurs, et q u e la b a n q u e s e rallia a u s y s t è m e d u d
                        e m a n d e u r, en sollicitant le renvoi d e l'affaire pour lui p e r m e t
                        t r e d'a c complir les formalités de publicité prévu s à l'article 665 p r
                        o c é d u r e ;</p>
                    <p>Que le juge délégué, considérant q u e la q u e s tion soulevée d e
                        l'aptitude ou de l'inaptitude d u débiteur e x p r o p r i é à faire la
                        dénonciation d e surenchère était une question d e f o n d é c h a p p a n t
                        à s a compétence (voir l'arrêt d u 14 Avril 1914,</p>
                    <p>Bull., 26, p a g e 324, première colonne in fine e t p a g e 325, s e c o n d
                        e colonne in fine) renvoya l'affaire a u rôle, en réservant a u x p a t t i
                        e s ia faculté d e p o r t e r leur contestation d e v a n t l e</p>
                    <p>Tribunal ;</p>
                    <p>Que c'est de cette contestation q u e le Tribunal s e trouve a u j o u r d'h
                        u i saisi et qu'il y a lieu d e c o n n a î t r e ;</p>
                    <p>Attendu que, pour c e d é b a t, il importe p e u d e rechercher quelle
                        solution doit être d o n n é e à l a question c o n t r o v e r s é e d e s
                        a v o i r si le débiteur p e r d tout droit de propriété s u r les b i e n s
                        faisant l'o b j e t d e l'expropriation poursuivie contre lui, d è s u n e p
                        r e m i è r e adjudication, c'est-à-dile a l o r s même q u e celle-ci n'e s
                        t p a s encore d e v e n u e définitive ou même a l o r s qu'elle serait
                        complèt e m e n t t o m b é e p a r l'effet d'une déclaration de surenchère
                        faite'en t e m p s utile et régulièrement dénoncée ;</p>
                    <p>Que, si le débiteur ne cesse d'être propriétaire des biens dont
                        l'expropriation e s t poursuivie contre lui, qu'a u m o m e n t d e leur
                        adjudication définitive, soit qu'il n'y ait e u aucune s u r e n c h è r e
                        régulière, soit qu'il y ait eu une surenchère suivie d'une nouvelle
                        adjudication, il e s t clair qu'on ne peut alors le traiter comme s ' i l
                        n'é t a i t p l u s partie dans la procédure d'expropriation dirigée contre
                        lui, d è s la première adjudication ;</p>
                    <p>Qu'avec la t h è s e contraire, qui e s t celle q u e la C o u r a a d o p t
                        é e d a n s s a dernière jurisprudence, e t d'a p r è s laquelle le débiteur
                        c e s s e d'être propriétaire d e s b i e n s e x p r o p r i é s contre lui
                        d è s la première adjudication, l'o n n'a r r i v e logiquem e n t p a s
                        encore à cette conséquence q u e, d è s c e m o m e n t là, le débiteur
                        cesserait également d'être partie à la procédure d'e x p r o p r i a t i o n
                        parce que celle-ci s e r a i t engagée en une nouvelle p h a s e p a r la s
                        u r e n c h è r e ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, ce q u i est déterminant pour l a question à r é s o u d r e
                        ici, c'est qu'a u x t e r m e s d e l'a r t . 669 procédure, le jugement
                        d'adjudication, c'est à d i r e aussi bien l e premier j u g e m e n t
                        d'adjudication, s i celui-ci devient définitif, q u e, d a n s le c a s
                        contraire, le jugement d'adjudication s u r surenchère, f o r m e « titre
                        pour le saisi et s e s</p>
                    <p>« ayant s droits pour l e p a i e m e n t du p r i x » ;</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> Qu'a i n s i, l o r s q u e l e p r i x d e s b i e n s e x p r o p r i é s
                        n'est p a s a b s o r b é p a r l e s c r é a n c i e r s, l e jugement d'a
                        d j u d i c a t i o n f o r m e titre pour l'e x c é d e n t a u profit d u
                        d é b i t e u r c o n t r e l'a d j u d i c a t a i r e</p>
                    <p>(définitif);</p>
                    <p>Que d a n s c e s conditions, e t nécessairement, l e d é b i t e u r d o i t
                        d e m e u r e r partie à l a procédure j u s qu'a u j o u r où celle-ci s e
                        t e r m i n e p a r u n jugement d'a d j u d i c a t i o n définitif;</p>
                    <p>Que c e p r i n c i p e n'est n u l l e m e n t infirmé p a r l e fait q u e
                        l'a r t i c l e6 6 2 n e m e n t i o n n e p a s l e d é b i t e u r a u n o
                        m b r e d e s personne s à q u i l a s u r e n c h è r e d o i t être d é n
                        o n c é e ;</p>
                    <p>Que le d i t article n e f a i t, pour u n e r a i s o n qu'i l n'e s t même
                        nul b e s o i n d e r e c h e r c h e r, qu'e x c l u r e l a n é c e s s i
                        t é d e la dénonciation de la s u r e n c h è r e a u d é b i t e u r , b i
                        e n q u e celui-ci d e m e u r e, e n réalité partie à la p r o c é d u r e
                        ;</p>
                    <p>Que le même article p r é v o i t d e u x c h o s e s b i e n d i s t i n c t
                        e s e n spécifiant, d'une part, q u e l l e s s o n t l e s personne
                        s à q u i l a s u r e n c h è r e d o i t être d é n o n c é e, e t, d'autre
                        part, q u e l l e s s o n t c e l l e s q u i o n t l a faculté d e p r o c
                        é d e r à cette d é n o n c i a t i o n ;</p>
                    <p>Que, s u r l e premier p o i n t, il e s t b i e n c e r t a i n q u e l e
                        législateur a e n t e n d u e x c l u r e l e d é b i t e u r d u n o m b r
                        e d e c e u x à q u i l a s u r e n c h è r e doit être d é n o n c é e, a u
                        c o n t r a i r e d u C o d e d e procédure français (art. 7C9) q u i p r é
                        v o i t la n é c e s s i t é d e cette dénonciation a u d é b i t e u r
                        lorsque celui-ci a constitué a v o u é ;</p>
                    <p>Que sur les e c o n d p o i n t, d e c e q u e l e législ a t e u r mixte a
                        prévu l a dénonciation à f a i r e p a r l e s u r e n c h é r i s s e u r o
                        u, à s o n défaut, « p a r l'u n e</p>
                    <p>« o u l'a u t r e d e s parties c i - d e s s u s » (saisissant, c r é a n c
                        i e r s inscrits e t a d j u d i c a t a i r e s ), l'o n n e s a u r a i t
                        c o n c l u r e, avec l a même c e r t i t u d e, qu'i l a u r a i t e n t e
                        n d u r e f u s e r cette f a c u l t é a u d é b i t e u r</p>
                    <p>(à q u i l e droit français la r e c o n n a î t cette f o i s, i n d é p e n
                        d a m m e n t d e toute constitution d'a v o u é ) ;</p>
                    <p>Qu'il a p p a r a î t qu'i l n'a p u s'a g i r l à pour l e législateur m i x
                        t e, d a n s cette s e c o n d e partie d e l'article 662, q u e d'une
                        question d e f o r m u l e d e s t i n é e à é v i t e r u n e n o u v e l l
                        e é n u m é r a t i o n comme c e l l e figurant d a n s l a première partie
                        d e c e t article, s a n s q u e, p a r i n a d v e r t a n c e, l e
                        législateur s e s o i t r e n d u c o m p t e q u e cette f o r m u l e f a
                        i s a i t a i n s i, e l l e e n c o r e, a b s t r a c t i o n d u d é b i
                        t e u r ;</p>
                    <p>Que s i l'o n c o m p r e n d, e n effet, q u e l e législ a t e u r m i x t
                        e a i t v o u l u s'é c a r t e r d u droit français q u i p r é v o i t l a
                        d é n o n c i a t i o n a u s a i s i lorsque celui-ci a c o n s t i t u é a
                        v o u é p u i s q u e l a procédure e n Egypte n e d e v a i t p a s c
                        o m p o r t e r l'institution d'a v o u é s, l'o n n e s a u r a i t i m a g
                        i n e r u n e r a i s o n pour l a q u e l l e l e législateur a u r a i t v
                        o u l u, d e même, r e f u s e r a u d é b i t e u r la f a c u l t é d e p
                        r o c é d e r, l u i, à la d é n o n c i a t i o n d e l a s u r e n c h è r
                        e ;</p>
                    <p>Que l e d é b i t e u r a toujours le p l u s g r a n d i n t é r ê t à c e
                        qu'i l s o i t suivi à l a s u r e n c h è r e, p u i s qu'avec celle-ci l e
                        p r i x d'adjudication e s t a u g m e n t é, a u m i n i m u m d u d i x i
                        è m e, e t q u e cette différence d o i t lui profiter, qu'i l s o i t e n
                        droit d e l a t o u c h e r lui même, o u qu'elle aille à s e s c r é a n
                        c i e r s q u i a u r o n t à l e r e c h e r c h e r pour u n e s o m m e d
                        i m i n u é e d'a u t a n t ;</p>
                    <p>Qu'e n l'e s p è c e c e t i n t é r ê t e s t d e s p l u s t a n g i b l e
                        s, p u i s q u e e n d e h o r s d e l a c r é a n c i è r e pour s u i v a
                        n t e d o n t l a c r é a n c e, d e L.E. 652.305 l o r s d u c o m m a n
                        d e m e n t d e p a y e r, p a r a î t avoir é t é r é d u i t e d e p u i s
                        , il n'e x i s t e qu'u n s e c o n d c r é a n c i e r inscrit, l e s e c o
                        n d défendeur, e n v e r t u d'une affectation h y p o t h é c a i r e p r i
                        s e l e 2 2 Mars 1916 pour u n e somme de L.E. 204,37, d e s o r t e
                        qu'i l s e m b l e b i e n qu'une fois c e s d e u x c r é a n c i e r s p a
                        y é s l e p r i x d'adjudication l a i s s e r a u n e x c é d e n t pour l
                        e q u e l l e jugement d'a d j u d i c a t i o n formera_titre a u profit d
                        u demandeur lui-même ;</p>
                    <p>Que t o u s l e s é l é m e n t s d e l a c a u s e s e m b l e n t a u s s i
                        d é m o n t r e r qu'avec u n e v e n t e s u r s u r e n c h è r e l e s b
                        i e n s d o n t s'a g i t a t t e i n d r o n t u n p r i x d e b e a u c o
                        u p p l u s é l e v é q u e l e -chiffre d e l a s u r e n c h è r e, p u i
                        s q u e c e s b i e n s, d é j à à l a d a t e d u 11 Juillet 1916, é t a i
                        e n t e s t i m é s à l a somme de L.E. 2631,35 e t q u e, d è s l o r
                        s, toute l a propriété i m m o b i l i è r e e n c e p a y s a g a g n é e n
                        v a l e u r ;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu d o n c d e f a i r e droit à la demande, p a r u n e
                        interprétation d e l'article 6 6 2 C o d e d e</p>
                    <p>Procédure i n s p i r é e d e l'article 11 C o d e Civil</p>
                    <p>(34, T i t . 1 R . O . J . ) (voir é g a l e m e n t l'é t u d e s u r c e t
                        t e question d a n s Gaz., VIII, p a g e s 41 à 43, a i n s i q u e l e d e
                        r n i e r arrêt d e la Cour d u 13 Décembre 1917, en la c a u s e M a h m o
                        u d B e y M o u s -</p>
                    <p>t a p h a El B e h e r i contre D i m . S c a n d a r o u s e t c o n s o r t
                        s, affaire N° 1025/42);</p>
                    <p>Attendu que c'est en vain q u e l e c i n q u i è m e d é f e n d e u r p r é
                        t e n d q u e, d u m o m e n t qu'i l y a v a i t d é j à une p r e m i è r
                        e déclaration d e s u r e n c h è r e f a i t e p a r l e q u a t r i è m e
                        défendeur, l e G r e f f e n'a u r a i t p a s d û r e c e v o i r l a s i e
                        n n e, à lui, q u i, p a r t a n t, d e v a i t ê t r e considéré e comme
                        nulle e t n o n a v e n u e ;</p>
                    <p>Que toute personne qui n'est p a s d é j à partie à la p r o c é d u r e
                        d'expropriation e t q u i v i s e à s e r e n d r e a c q u é r e u r d e s
                        b i e n s s o u s expropriation, a intérêt à s e p o r t e r s u r e n c h é
                        r i s s e u r, malgré l'e x i s t e n c e d'une première déclaration d e s u
                        r e n c h è r e, p u i s q u e c'est pour cette personnel à l e s e u l m o
                        y e n d'é v i t e r q u e, f a u t e d e d é n o n c i a t i o n p a r l e s
                        i n t é r e s s é s d e l a première déclaration, l'a d j u d i c a t i o n
                        d e v i e n n e d é f i n i t i v e ;</p>
                    <p>Que c'est là la p r a t i q u e c o n s t a n t e (voir a u s s i</p>
                    <p>G a r s o n n e t, t r o i s i è m e é d i t i o n, T o m e V, N o t e 1</p>
                    <p>a d N ° 471, p a g e 130i;</p>
                    <p>Que d'a i l l e u r s, e n l'e s p è c e, il f a u t remarquer q u e la
                        première déclaration d e s u r e n c h è r e ( d u c i n q u i è m e
                        défendeur ) q u i a été d é n o n c é e e n t e m p s utile ;</p>
                    <p>Attendu que l'on p e u t o b s e r v e r encore q u e, s i l e d e m a n d e
                        u r a n é g l i g é d e d é n o n c e r la s u r e n c h è r e du c i n q u
                        i è m e défendeur a u s i e u r S i n n o t</p>
                    <p>H a n n a, c r é a n c i e r inscrit, c'est celui-ci s e u l q u i a u r a i
                        t p u s e p r é v a l o i r d e cette i n f o r m a l i t é q u i n e p o u
                        v a i t c a u s e r d e p r é j u d i c e qu'à l u i ;</p>
                    <p>O r, q u e l e s i e u r Sinnot H a n n a, loin d e s e p r é v a l o i r d e
                        cette informalité, l'a c o u v e r t e e n s e ralliant en cette instance a
                        u x conclusions d u demandeur .</p>
                    <p>20 8 . - T i e r c e - opposition . — Délai d'appel. —- Distribution. —
                        Contredit.</p>
                    <p>E n c e qui concerne la recevabilité d e l'appel relevé contre le jugement
                        qui a statué sur la tierce-opposition, la doctrine et la jurisprudence ont p
                        o s é le principe q u e c'est celui-là seul qu'il faut considérer, et n o n
                        point le jugement d o n t tierce-</p>
                    <p>opposition, pour savoir s i l'appel e n e s t recevable.</p>
                    <p>D è s lors, un jugement rendu sur tierce-</p>
                    <p>opposition en matière de contredit e s t susceptible d'appel d a n s l e s
                        délais n o r m a u x d e l'art. 3 9 8 d u C o d e d e Proc. mixte, et non
                        point seulement dans le délai de quinzaine fixé par l'art. 5 8 9 d u
                        même</p>
                    <p>C o d e relatif aux contredits.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A . d e S o u z a L a r c h e r,</p>
                    <p>31 Janvier 1918. — D a m e Anissa fille d e f e u M o u s t a p h a</p>
                    <p>Pacha A n w a r c . Abdel Ghani Z o g h b i et C t s ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e ;</p>
                    <p>Attendu que l e Tribunal Civil d'A l e x a n d r i e ayant accueilli l a
                        tierce-opposition, p a r s o n jugement du. 2 9 Mai 1917 signifié à l a D a
                        m e A n i s s a l e 7 Août s u i v a n t, celle-ci e n a r e l e v é a p p e
                        l p a r e x p l o i t d u 3 Septembre même a n n é e ;</p>
                    <p>Attendu que l e s t i e r s - o p p o s a n t s e x c i p e n t d e l a n o n
                        recevabilité d u dit a p p e l, pour avoir é t é i n t e r j e t é a p r è s
                        l'e x p i r a t i o n d u d é l a i d e q u i n z e j o u r s p r e s c r i
                        t p a r l'a r t . 5 8 9 d u C o d e d e Proc., e n matière de contredits, e
                        n s o u t e n a n t qu'au point de vue de la recevabilité d e s r e c o u r
                        s e t d u d é l a i d a n s l e q u e l ils peuvent être e x e r c é s, l e
                        jugement q u i s t a t u e s u r l a tierce-opposition s e r a i t r é g i p
                        a r l e s même s r è g l e s q u e l e jugement d o n t tierce-opposition
                        ;</p>
                    <p>Attendu que cette t h è s e n'est p a s f o n d é e ;</p>
                    <p>Qu'e n c e q u i c o n c e r n e l a r e c e v a b i l i t é d e l'a p p e l
                        r e l e v é contre l e jugement q u i a s t a t u é s u r l a
                        tierce-opposition, l a d o c t r i n e e t l a jurisprudence o n t, au
                        contraire, p o s é l e p r i n c i p e q u e c'est celui-là s e u l qu'i l f
                        a u t c o n s i d é r e r pour s avoir s i l'a p p e l e n e s t r e c e v a
                        b l e e t qu'à c e p o i n t d e v u e l a q u a l i t é d u jugement d o n
                        t tierce-opposition e s t indifférente (Voir G a r ç o n n e t 2 m e é d i t
                        i o n T o m e 6m e</p>
                    <p>§ 2453);</p>
                    <p>Que s'i l e n e s t ainsi pour la r e c e v a b i l i t é d e l'a p p e l, il
                        e n d o i t être à p l u s f o r t e r a i s o n d e</p>
                    <p>8 5</p>
                    <p>même pour l e délai d a n s l e q u e l c e r e c o u r s peut étre e x e r c
                        é ;</p>
                    <p>Attendu qu'on o b j e c t e r a i t e n v a i n qu'une p r o c é d u r e d o
                        n t le législateur a v o u l u a c c é l é r e r l a m a r c h e p o u r r a
                        i t être r e t a r d é e a u m o y e n d'une tierce-opposition ;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, q u e l a Loi n'a t t a c h e p a s e n p r i n c i p e u
                        n effet suspensif à la tierce-opposition.</p>
                    <p>20 9 . - T i e r s - d é t e n t e u r . — Expropriation.</p>
                    <p>— Collocation à titre chirographaire.</p>
                    <p>Le tiers-détenteur qui a s u b i l'expropriation ne peut être colloqué par
                        privil è g e pour le prix de son achat, au rang de la transcription de s o n
                        acte, s a créance étant purement chirographaire.</p>
                    <p>( Trib. d e M a n s o u r a h O r d o n n a n c e d u 20 Mars 1918, d e</p>
                    <p>M . Zeki Bey B e r z i, J u g e Délégué a u x O r d r e s e t C o n t r i b u
                        t i o n s .</p>
                    <p>— E x p r o p i i a t i o n à r e n contre d e Hussein M o u s t a p h a
                        Ismail e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — L'ordonnance e x p o s e :</p>
                    <p>S u r la d e m a n d e d e collocation ries s i e u r s</p>
                    <p>M o h a m e d M o u s t a f a e t C h e i k h A b d e l R a h m a n</p>
                    <p>M o s t a f a ;</p>
                    <p>Attendu que l e s d i t s s i e u r s ont d e m a n d é à être c o l l o q u
                        é s a u r a n g d e l a transcription d e l e u r a c t e d e v e n t e, s o
                        i t l e 7 Novembre 1910, pour l e s s o m m e s s u i v a n t e s :</p>
                    <p>I o ) L.E. 106,979 p a y é s a u x d é b i t e u r e x p r o p r i é e n
                        vertu d e l'a c t e précité e t</p>
                    <p>2°) L.E. 3,510 c o û t d e l a transcription d u d i t a c t e ;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t c o n s t a n t q u e l e s s i e u r s M o h a m e d e t
                        A b d e l R a h m a n M o u s t a f a étaient t i e r s d é t e n t e u r s,
                        e t qu'i l s o n t s u b i, e n cette qualité, l'e x p r o p r i a t i o n d
                        e s immeuble s d o n t u n e partie l e u r a v a i t é t é v e n d u e p a
                        r l e d é b i t e u r e x p r o p r i é ;</p>
                    <p>O r, a t t e n d u qu'i l e s t i n d i s c u t a b l e e n droit q u e l e p
                        r i v i l è g e ne peut e x i s t e r qu'e n v e r t u d'un t e x t e f o r
                        m e l et e x p r è s d e l a loi, e t q u e d'autre part, l e s autres droit
                        s r é e l s n e s a u r a i e n t être a c q u i s q u e s u i v a n t l e s
                        f o r m a l i t é s e t d a n s l e s c o n d i t i o n s r e s p e c t i v
                        e m e n t é d i c t é e s à cet e f f e t p a r l a l o i ;</p>
                    <p>Attendu que l a c r é a n c e q u i, s e l o n c e q u i v i e n t d'ê t r e
                        e x p o s é, n e jouit ni d'un p r i v i l è g e, ni d'a u c u n d r o i t r
                        é e l, e s t i n c o n t e s t a b l e m e n t, e t qu'elle q u ' e n s o
                        i t, d u r e s t e, l'o r i g i n e e t l e f o n d e m e n t, u n e c r é a
                        n c e purement c h i r o g r a p h a i r e ;</p>
                    <p>Que l'o n n e s a u r a i t, e n effet, i n v o q u e r l e s p r i n c i p e
                        s g é n é r a u x d e la justice e t d e l'é q u i t é pour a t t r i b u e
                        r u n a v a n t a g e q u e l c o n q u e à une t e l l e c r é a n c e, c a
                        r en p a r t a n t d'un s e m b l a b l e p o i n t d e d é p a r t, l'o n
                        finirait i n é v i t a b l e m e n t p a r s'e n g a g e r d a n s u n e v o
                        i e d'a r b i t r a i r e d o n t l a limite e t l'i s s u e s o n t d'a i l
                        l e u r s i n c o n n u e s e t i n déterminé e s ;</p>
                    <p>Attendu que s'i l e s t v r a i q u e la p r a t i q u e s u i v i e d a n s
                        la p r é p a r a t i o n d e s r è g l e m e n t s d'o r d r e p a r c e r t
                        a i n s t r i b u n a u x a r e c o n n u a u t i e r s - d é t e n t e u r
                        é v i n c é u n droit h y p o t h é c a i r e sur les b i e n s p a r lui a
                        c h e t é s a u r a n g d e la d a t e d e l a t r a n s c r i p t i o n d e
                        son a c t e d e v e n t e, il n'e n e s t p a s m o i n s v r a i qu'une t e
                        l l e p r a t i q u e n'est p o i n t a d m i s e p a r l e s t r i b u n a
                        u x, et q u e d'autre part, il n'est p o i n t s u f f i s a m m e n t s o l
                        i d e d e retenir comme ayant a c q u i s f o r c e d e loi u n e p r a t i
                        q u e c o n t r a i r e a u p r i n c i p e q u i v i e n t d'être é n o n c
                        é, q u e l l e s q u e s o i e n t l a c o n s t a n c e e t l a d u r é e d
                        e cette p r a t i q u e, e t q u e l l e s q u e s o i e n t a u s s i l e s
                        r a i s o n s d'é q u i t é q u i p u i s s e n t m i l i t e r e n s a f a
                        v e u r, é t a n t d o n n é qu'i l s'a g i t l à d'u n p r i n c i p e d'o
                        r d r e p u b l i c contre l e q u e l l'u s a g e e r r o n é ne peut r i e
                        n, e t q u i n e doit au contraire c é d e r q u e d e v a n t u n t e x t e
                        clair e t n e t d e l a loi ;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t h o r s d e d o u t e q u e l e t i e r s -</p>
                    <p>d é t e n t e u r é v i n c é n'a pour l e r e m b o u r s e m e n t d e s o
                        n p r i x d'a c h a t, ni p r i v i l è g e n i a u c un autre droit r
                        é e l q u e l c o n q u e sur les b i e n s p a r lui a i n s i a c h e t é
                        s, e t q u e s a c r é a n c e d e c e chef n'est qu'une c r é a n c e o r d
                        i n a i r e e t purement c h i r o g r a p h a i r e ;</p>
                    <p>Attendu que l'o n n e d o i t p a s e n t o u s c a s p e r d r e d e v u e q
                        u e le t i e r s - d é t e n t e u r d o n t la c r é a n c e s e t r o u v
                        e a i n s i m i s e a u r a n g d e s c r é a n c e s c h i r o g r a -</p>
                    <p>p h a i r e s n e doit en fait e t e n définitive s'e n p r e n d r e à c e s
                        u j e t qu'à lui-même, c a r d'un c ô t é e t t o u t d'a b o r d il n e d é
                        p e n d a i t q u e d e lui d'é v i t e r d è s l e d é b u t pareil
                        résultat e n e m p l o y a n t s o n p r i x</p>
                    <pb n="86" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>à d é s i n t é r e s s e r, e n t o u t o u e n partie, l e s créanc i e r s
                        h y p o t h é c a i r e s a n t é r i e u r s à s a v e n t e a u lieu d e p
                        a y e r c e p r i x d i r e c t e m e n t à s o n v e n d e u r</p>
                    <p>(art. 2 2 5 N ° 3 d u C o d e Civil ), e t d'un a u t r e c ô t é e t e n s u
                        i t e l a l o i lui a v a i t d o n n é l e m o y e n d e s e f a i r e s u
                        b r o g e r — e n c o u r s d'expropriation —</p>
                    <p>a u x droit s d e s c r é a n c i e r s h y p o t h é c a i r e s d a n s l e
                        s conditions prévue s à l'art. 6 9 8 d u C o d e Civil ;</p>
                    <p>Que n'ayant f a i t ni l'un ni l'autre, le tiers-</p>
                    <p>d é t e n t e u r d o i t évidemment s u p p o r t e r l e s c o n s é q u e
                        n c e s d e s a p r o p r e n é g l i g e n c e : vigilantibus, non
                        dormientibus sunt leges;</p>
                    <p>Attendu que c e l a étant il é c h e t d e n e c o l l o q u e r l e s s u s
                        d i t s s i e u r s : H a g M o h a m e d M o s t a f a e t</p>
                    <p>C h e i k h A b d e l R a h m a n M o s t a f a qu'à titre c h i -</p>
                    <p>r o g r a p h a i r e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>201. - Wakf . — Nazir. — Nomination.</p>
                    <p>— Pouvoir du conslituant, de l'exécuteur testamentaire, et du juge. —
                        Révocation.</p>
                    <p>— Référés. — Compétence. — Séquestre.</p>
                    <p>— Reddition de comptes.</p>
                    <p>Í. - Il est de principe en matière de wakf qtie la nomination d u nazir
                        appartient en premier lieu au constituant, ensuite à s o n exécuteur
                        testamentaire s'il en existe, et à défaut au juge. E n outre le constituant,
                        q u i peut s'attribuer la direction d e s o n w a k f, peut aussi révoquer
                        le nazir par lui nommé, même si ce dernier n'a commis aucune faute e t même
                        si, en le nommant, il s'était interdit de le révoquer.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>11. - Lorsqu'une assignation en reddition de comptes a été lancée contre le
                        séquestre d'un wakf p a r le bénéficiaire de ce w a k f, et q u e le T r i b
                        u n a l est de ce chef saisi d e l'examen du fond, le juge d e s Référés est
                        incompétent à connaître d'une instance en remplacement de séquestre, s a
                        décision étant dans ce cas, d e nature à préjuger le fond.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M . F . L a l o ë, 13 Février 1918.</p>
                    <p>— Caisse Auxilière F o n c i è r e c . D a m e F a t m a H a n e m F a d e l
                        e t C t s ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>V u l'e x p l o i t e n d a t e d u 1 2 Décembre 1917 p a r l e q u e l l a C
                        a i s s e A u x i l i a i r e F o n c i è r e a régulièrem e n t interjeté a
                        p p e l d e l'o r d o n n a n c e r e n d u e e n tre parties par M o n s i
                        e u r l e J u g e d e R é f é r é s l e</p>
                    <p>3 Novembre 1917 r e l e v a n t l'a p p e l a n t e d e s f o n c t i o n s d
                        e séquestre à e l i e c o n f i é e s p a r o r d o n n a n c e d e s r é f
                        é r é s e n d a t e d u 14 Février 1913 sur les 2 4 6</p>
                    <p>feddans de terrains c o n s t i t u é s e n Wakf p a r l a</p>
                    <p>D a m e F a t m a H a n e m F a d e l e t d o n t O m a r b e y</p>
                    <p>F a d e l e s t n a z i r e t s e u l b é n é f i c i a i r e, e t n o m m a
                        n t e n s o n remplacement d e séquestre l e s i e u r A l b e r
                        t</p>
                    <p>N o u r i s s o n avec l a même m i s s i o n y é d i c t é e e t e n q u a l
                        i t é d e séquestre j u d i c i a i r e ;</p>
                    <p>V u l'a p p e l i n c i d e n t r e l e v é p a r l a D a m e F a t m a</p>
                    <p>H a n e m F a d e l è s n . &amp; q . à l'a u d i e n c e d u 2 3 Janvier
                        1918 e t t e n d a n t à n o m m e r u n autre e x p e r t d u t a b l e a
                        u, s é q u e s t r e j u d i c i a i r e a u lieu e t p l a c e d u s i e u
                        r A l b e r t N o u r i s s o n b e y avec l a même m i s s i o n ;</p>
                    <p>Attendu que la" Caisse A u x i l i a i r e F o n c i è r e e x c i p e d
                        e 1 i r r e c e v a b i l i t é d e l'i n t i m é e e n s o n r e c o u r s,
                        c e l l e - c i n'a p a s qualité d e r e p r é s e n t e r l e W a k f y
                        ayant r e n o n c é e n f a v e u r d e s e s e n f a n t s, s'e x c l u a n
                        t e l l e - même d é f i n i t i v e m e n t e t s a n s r é s e r v e d e l
                        a g é r a n c e e t d e s b é n é f i c e s ;</p>
                    <p>Que l e fait d'avoir c o m p a r u p a r m a n d a t a i r e d e v a n t l e
                        Greffier d u M e h k é m é d u Caire pour d é c l a r e r avoir c h a n g é
                        l e s conditions c o n c e r n a n t l a g é r a n c e ( N a z a r e t ) d e
                        s o n Wakf, m o d i f i é e d é j à p a r H o d j e h d u 12 G a w a d A w a
                        l e t s'être nommé e e l l e - même N a z i r a d e c e Wakf, r e saurait
                        lui c o n f é r e r l a qualité qu'elle s'a t t r i b u e, s a n o m i n
                        a t i o n d e N a z i r a n'ayant p a s é t é a p p r o u v é e ni s a n c t
                        i o n n é e . p a r l e C a d i ; que p a r s u i t e l'e c h a d C h a r
                        e i qu'elle p r o d u i t n'établirait n u l l e m e n t l a qualité qu'e
                        l l e i n v o q u e ;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t d e p r i n c i p e e n matière d e</p>
                    <p>Wakf, c i t é d a n s • al D o r r e l M e k h t a r e l R a d e l</p>
                    <p>« M e h t a r e t r a p p o r t é p a r M o h a m e d Cadri Pacha</p>
                    <p>« d a n s s o n o u v r a g e s u r l e Wakf, q u e l a n o m i n a t i o n
                        d'u n administrateur d'un w a k f ( N a z i r )</p>
                    <p>« appartient d'abord a u constituant; e n s u i t e à s o n</p>
                    <p>« e x é c u t e u r t e s t a m e n t a i r e s'i l y e n a, e t à d é f a u
                        t</p>
                    <p>« a u j u g e ; que l e constituant p e u t s'attribuer l a</p>
                    <p>« d i r e c t i o n d e s o n w a k f, r é v o q u e r l'administra-</p>
                    <p>« teur nommé, même s i celui-ci n'a c o m m i s a u -</p>
                    <p>« c u n e f a u t e e t même s i, e n l e n o m m a n t, il s'é t a i t</p>
                    <p>« interdit de le r é v o q u e r » ;</p>
                    <p>Attendu p a r v o i e d e c o n s é q u e n c e q u e l e</p>
                    <p>E c h a d C h a r e i d u 5 Août 1917 sur lequel s e b a s e l'i n t i m é e
                        e t d o n t l a c o n f e c t i o n a été a u t o r i s é e p a r l e V i c
                        e - P r é s i d e n t d u M e h k é m é d u Caire, justifie l a q u a l i t
                        é d e l'i n t i m é e e n l a q u e l l e e l l e a g i t ;</p>
                    <p>Attendu au fond qu'il e s t c o n s t a n t q u e d è s l e m o i s d'Août
                        1917, O m a r b e y F a d e l a a s s i g n é l'a p p e l a n t e d e v a n
                        t l e Tribunal Civil d u Caire e n r e d d i t i o n d e c o m p t e d e s a
                        g e s t i o n comme séquestre ; que l a D a m e F a t m a H a n e m l'i n
                        t i m é e, a s i g n i f i é à l a S o c i é t é a p p e l a n t e qu'e l l
                        e f a i s a i t s i e n n e la d e m a n d e introduite par son fils O m a r
                        b e y F a d e l e n insistant pour l a r e d d i t i o n d e c o m p t e ; q
                        u e d è s l o r s il n'a p p a r t e n a i t p a s a u j u g e d e s r é f é
                        r é s d'a p p r é c i e r la dite g e s t i o n s a n s préj u g e r le
                        f o n d é c h a p p a n t à s a compétence ;</p>
                    <p>Attendu d'a u t r e part q u e l'o n n e saurait r e t e nir qu'il y a v a i
                        t u r g e n c e d e pour v o i r e n référé a u remplacement d u
                        séquestre, l e s terrains qui e n f o n t l'o b j e t é t a n t l o u é s
                        pour u n e p é r i o d e n'e x pirant qu'e n' 1920 e t q u e l e s parties a
                        v a i e n t t o u t l e t e m p s d e s'a d r e s s e r a u Tribunal d u f o
                        n d d é j à s a i s i d u litige.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>N o u s publions d'autre part le compte-</p>
                    <p>rendu des travaux de la Commission d e s</p>
                    <p>Capitulations (p. 73).</p>
                    <p>Voici la liste et la composition des sous-commissions q u e la Commission a n
                        o m m é e s j u s qu'à présent pour s e faire assister d a n s s o n travail
                        ;</p>
                    <p>1* Code Pénal. — S . E. Saroit Pacha,</p>
                    <p>Ministre de la Justice, Sir William Brunyate,</p>
                    <p>Commissaire rapporteur; M. Amos, Conseiller</p>
                    <p>.Judiciaire p.i.; M . Laloë, vice-Président de la Cour d'A p p e l mixte et
                        M. Percival,</p>
                    <p>Conseiller à la Cour d'Appel indigène.</p>
                    <p>2° Modifications à introduire dans la Loi sur la faillite en vue de son
                        application aux non-commerçants. — M. Bernardi, M.</p>
                    <p>Hansson, M . Abdel Fattah bey Yéhia,</p>
                    <p>Conseillers à la Cour d'A p p e l mixte ;</p>
                    <p>M . Favenc, j u g e mixte de lr e instance, et</p>
                    <p>M . M . Devonshire et Morcos bey Hanna, avocats.</p>
                    <p>3° Marques de Commerce. — M . Cator,</p>
                    <p>Conseiller à la Cour d'Appel mixte, M .</p>
                    <p>Houriet, Juge mixte d e Ir o instance, et M .</p>
                    <p>Pupikofer, avocat.</p>
                    <p>4° Fraudes Commerciales. — M . Tuck,</p>
                    <p>Conseiller à la Cour d'Appel mixte; M . Van</p>
                    <p>Ackere, Juge mixte d e Ir a instance; M . V.</p>
                    <p>Naggiar, d e la Chambre de commerce britannique d'Alexandrie; M . Bontoux,
                        président de la Chambre de commerce française d'Alexandrie ; M . Dante
                        Rieti, membre de la Chambre de commerce italienne, et M .</p>
                    <p>Twelves, ancien président de la Chambre de commerce britannique d'Anvers.</p>
                    <p>5e Bureau de publicité immobilière et livres fonciers. — M . Dowson,
                        sous-secrétaire d'Etat p.i. au ministère des finances; M .</p>
                    <p>Walton, directeur d e l'école sultanieh de droit; M . Sheppard, inspecteur en
                        chef du service du cadastre et de topographie ;</p>
                    <p>M . Hogg, inspecteur des contributions directes</p>
                    <p>; M . Lucchesi, greffier en chef du tribunal mixte du Caire, et Abdel
                        Hamid</p>
                    <p>Moustapha bey, directeur des Mehkémehs au Ministère de la Justice.</p>
                    <p>6° Propriété collective ou commune des villageois. — S.E. Saroit pacha,
                        Ministre d e la Justice; M. Amos, Conseiller Judiciaire p.i. ; Mohamed bey
                        Saleh, Conseiller à la</p>
                    <p>Cour d'Appel indigène; M . Dallin, contrôleur des contributions directes,' et
                        Mahmoud bey</p>
                    <p>Aboul Nasr, ancien bâtonnier du barreau indigène.</p>
                    <p>7° Révision des règlements administratifs.</p>
                    <p>— M . Amos, Conseiller Judiciaire p. i. ;</p>
                    <p>M . Hayter, Conseiller sultanien, et M . Percival,</p>
                    <p>Conseillera la Cour d'Appel indigène.</p>
                    <p>• 8° Administrations locales. — Président,</p>
                    <p>S.E. Adly Yeghen pacha, Ministre d e l'Instruction publique. Les autres
                        membres n'ont pas encore été désignés.</p>
                    <p>9° Réforme du Contentieux de l'Etat. —</p>
                    <p>Le Comité du Contentieux complété par M .</p>
                    <p>Hogg, inspecteur des contributions directes.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>S a Hautesse le Sultan, à l'occasion d e l'anniversaire d e S a naissance, a
                        daigné conférer les distinctions suivantes à quelq u e s membres du Barreau
                        et à quelques fonctionnaires de la Cour et d e s T i i b u n a u x</p>
                    <p>Mixte s d'Alexandrie d u Caire et -de</p>
                    <p>M a n s o u r a h (Journal Officiel, N° 2 4 d u</p>
                    <p>2 5 Mars 1918).</p>
                    <p>Au g r a d e d e C o m m a n d e u r d a n s l'Ordre du N i l :</p>
                    <p>Me Dario Palagi, Bâtonnier ;</p>
                    <p>Me Ernest Merci/lier, Ancien Bâtonnier;</p>
                    <p>Me Aldo Luzzato, M e m b r e d u Conseil d e l'Ordre.</p>
                    <p>Au grade d e B e y d e 2m e C l a s s e :</p>
                    <p>M. Albert Vernoni Bey, Secrétaire de la</p>
                    <p>Cour d'Appel mixte ;</p>
                    <p>M. Georges Coroni Bey, Greffier e n</p>
                    <p>Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie,</p>
                    <p>M. Umberto Lucchesi Bey, Greffier e n</p>
                    <p>Chef du Tribunal Mixte d u Caire.</p>
                    <p>M. Abramino Arditi Bey, Greffier e n</p>
                    <p>Chef du Tribunal Mixte d e M a n s o u r a h .</p>
                    <p>Au g r a d e d'Officier (4me Classe) d a n s l'Ordre d u Nil :</p>
                    <p>M. Ange Zigliara, Greffier en Chef de la Cour d'Appel Mjxte.</p>
                    <p>Au g r a d e d e Chevalier (5me Classe) d a n s l'Ordre d u Nil :</p>
                    <p>M. Emilio Salone, Greffier à la Cour d'Appel Mixte.</p>
                    <p>M. Vincent Sasso, Sous-Inspecteur d e s</p>
                    <p>Greffes.</p>
                    <p>M. Jean Assaad Sous-Inspecteur d e s</p>
                    <p>Greffes.</p>
                    <p>M. Mohamed Badr El Dine effendi, S e crétaire d u Parquet Mixte d u
                        Caire.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>A la suite d e s g r a v e s incidents dont la lettre du Président Van den
                        Bosch, publiée dans notre n u m é r o d e Mars 1918, a été le vibrant" écho,
                        et q u i sont s u r v e n u s en Belgique e n v a h i e entre la C o u r d
                        e</p>
                    <p>Bruxelles, et s o n Procureur Général, e t les Autorités Militaires
                        Allemandes, le</p>
                    <p>Conseil d e l'Ordre d e s Avocats d u B a r reau</p>
                    <p>Mixte, é m u d e c e s a b u s constituant la violation de tout droit, et s e
                        solidarisant avec le Barreau Belge, a voté à l'unanimité, e n s a séance du
                        3 Avril 1918,</p>
                    <pb n="87" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>u n e motion à a d r e s s e r a u B â t o n n i e r d e l'O r d r e d e s A
                        v o c a t s d e Bruxelles, pour être t r a n s m i s e a u x B a r r e a u x
                        Belges et a u</p>
                    <p>M i n i s t r e d e la Justice d e Belgique, pour t r a n s m i s s i o n a u
                        x C o u r s et Tribunaux .</p>
                    <p>E n voici le t e x t e :</p>
                    <p>L e Conseil d e l'Ordre d e s Avocats près les Juridictions Mixtes d'Egypte,
                        profondément indigné p a r les atteintes brutales q u e le pouvoir occupant
                        allemand porta à l'indépendance de la Magistrature Belge, et profondément
                        ému par l'héroïque résistance que celle-ci o p p o s a a u x a b u s sans
                        précédents d e la force, envoie à ces grands</p>
                    <p>Serviteurs d u Droit, dans leur Patrie o p primée et sur les chemins d e
                        l'exil, l'homm a g e d e s a vive et respectueuse admiration.</p>
                    <p>A cet hommage, il unit, d a n s une pensée d'entière solidarité, le Barreau
                        Belge qui s'associa unanimement a u noble geste de la Magistrature et quitta
                        d e s prétoires où la Justice a été privée de la liberté et de la dignité
                        indispensables à 1' accomplissement d'une mission qui est une d e s b a s e
                        s principales de la civilisation universelle.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L a science français e d u D r o i t a fait d e u x g r a n d e s p e r t e s
                        : Louis Renault e t</p>
                    <p>Edmond Eugène Thaller viennent d e m o u rir.</p>
                    <p>T o u s d e u x p r o f e s s e u r s à la F a c u l t é d e P a r i s, ils o
                        n t f o r m é au cours de leur e x i s t e n c e laborieuse, u n e p l é i a
                        d e d e brillants élèves. L e s a n c i e n s é t u d i a n t s d e l a</p>
                    <p>F a c u l t é d e P a r i s g a r d e r o n t à l e u r s a n c i e n s p r o
                        f e s s e u r s o u e x a m i n a t e u r s un s o u v e n i r r e s p e c t
                        u e u x et é m u .</p>
                    <p>E d . E n g . T h aller était n é e n Alsace à</p>
                    <p>W e s s e r l i n g e t f u t é l è v e a u lycée d e C o l m a r .</p>
                    <p>P l u s t a r d, il ne voulut p o i n t d e m e u r e r s u r cette terre a r
                        r a c h é e à la France, e t il o b t i n t s o n agrégation à la F a c u l
                        t é d e</p>
                    <p>D r o i t d e L y o n e n 1877, où il p r o f e s s a le</p>
                    <p>D r o i t Commercial j u s qu'e n 1893, d a t e à laquelle il f u t nommé p n
                        f e s s e u r à l a</p>
                    <p>F a c u l t é d e Droit d e P a r i s . Il était m e m b r e d e l'Académie d
                        e législation et m e m b r e associé d e l'Institut d e D r o i t
                        International.</p>
                    <p>L o u i s Renault f u t le premier j u r i s c o n s u l t e d e n o t r e é
                        p o q u e en matière de droit international. Il a v a i t été s u c c e s s
                        i v e m e n t nommé p r é s i d e n t d e l'Institut d e D r o i t</p>
                    <p>International, m e m b r e d e la C o u r p e r m a n e n t e d'a r b i t r a
                        g e d e la H a y e, m e m b r e d e l'Académie d e s Sciences m o r a l e s
                        et polit i q u e s, c o m m a n d e u r d e la Légion d'H o n n e u r, d i r
                        e c t e u r d e s a r c h i v e s d i p l o m a t i q u e s,</p>
                    <p>'jurisconsulte d u Ministère des affaires étrangères, e t récemment enfin, a
                        p r è s l a m o r t d u M a r q u i s d e Vogiié, président de la C r o i x
                        - R o u g e F r a n ç a i s e . Il r e p r é s e n t a d e u x fois la
                        France a u x c o n f é r e n c e s d e la H a y e et il f u t en 1902,
                        choisi comme a r b i t r e p a r la France, 1' Angleterre et l'Allemagne, d
                        a n s un différend avec le</p>
                    <p>J a p o n . E n Octobre et Novembre p a s s é s, le G o u v e r n e m e n t f
                        r a n ç a i s lui confia une fois encore une mission particulièrement
                        délicate: il fit un l o n g s é j o u r à L i s b o n n e où il m e n a
                        avec le Gouvernement p o r t u g a i s d e difficiles négociations. Il e û t
                        é t é t o u t naturellement d é s i g n é pour r e p r é s e n t e r la
                        France a u C o n g r è s f u t u r où s e s i g n e r a la p a i x . Il p o
                        s s é d a i t e n c e s matière s u n e c o m p é t e n c e exceptionnelle e
                        t a v a i t l o n g u e m e n t et impartialement é t u d i é t o u s les p
                        r o b l è m e s i n t e r n a t i o n a u x q u e p o s e la g r a n d e g u
                        e r r e . Mais s u r t o u t, s a loyauté lui a v a i t a c q u i s un tel r
                        e n o m d e droiture, d'équité, d'impartialité qu'il e û t joui à c e C o n
                        g r è s d'une autorité u n i q u e e t qu'il e û t été le m i e u x qualifié
                        pour rallier t o u s les plénipotentiaires a u x s o l u t i o n s d u
                        droit. C'eût été u n d i g n e c o u r o n n e m e n t pour la carrière de
                        cet h o m m e d e bien, q u e d'attacher s o n n o m à l a rédaction d'un
                        traité d e p a i x q u i s e r a l'u n d e s p l u s i m p o r t a n t s d e
                        l ' h i s t o i r e .</p>
                    <p>C o n s i d é r a n t la l o n g u e u r d e la guerre,</p>
                    <p>M . Renault disait p a r f o i s : « Que cette guerre e s t d o n c l o
                        n g u e ! T i e n d r a i - j e j u s qu'à la f i n ? E t pour t a n t, il
                        le f a u d r a i t » .</p>
                    <p>O u i, il l'eût fallu pour a u g m e n t e r l e s c h a n c e s d'une p a i
                        x j u s t e e t d u r a b l e . E n le p e r d a n t, la France fait u n e p
                        e r t e i m m e n s e .</p>
                </div>
                <div type="section">
                    <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                    <p>Nous rendons compte ou faisons mention de tous ouvrages intéressants qui nous
                        sont adressés en double exemplaire.</p>
                    <p>Journal du Droit International.</p>
                    <p>C L U N E T 1918 (45me année, I e livr.). —</p>
                    <p>Déchéance de naturalisation (Audinet). —</p>
                    <p>Nationalité en Argentine (Zeballos). — Divorce d'Italiens naturalisés à 1'
                        étranger</p>
                    <p>(Valéry). — Séquestres des biens d e s e n nemis en France (Audinet). —
                        Moratorium judiciaire et étrangers (Japiot). — ANALYSES.</p>
                    <p>— Mesures en Angleterre contre sujets ennemis</p>
                    <p>(L. D.). — Liberté des m e r s (F. T . ) .</p>
                    <p>Espionnage et contrebande en Suisse. —</p>
                    <p>Séquestres devant la justice française ( C a sablanca).</p>
                    <p>— Etrangers indésirables. —</p>
                    <p>T a x e s imposables aux étrangers en Suisse</p>
                    <p>(L. D.)- — Abrogation p a r l'Angleterre de la déclaration d e Londres. —
                        Action en justice des ennemis en Italie (Valéry). —</p>
                    <p>Travail imposé p a r l'Allemagne aux habitants d e s p a y s occupés (L. D .
                        ) . — Service militaire aux Etats-Unis et étrangers. — QUEST</p>
                    <p>I O N S PRATIQUES. S u c c e s s i o n . D é c l a r a t i o n d e s biens p
                        a r les Alsaciens. Prisonniers de guerre. Propriété littéraire. —
                        ACTUALITÉS.</p>
                    <p>Prise maritime. — Déclaration des biens.</p>
                    <p>— Incorporation des sujets alliés. — Représentation des intérêts en p a y s
                        belligérants.</p>
                    <p>— Navires allemands d a n s l'Amérique d u</p>
                    <p>S u d . — Police des étrangers. — Liquidation des biens français en Alsace. —
                        Déserteurs en Suisse. - Enrôlement civil d e s Neutres en Angleterre. —
                        Guerre maritime allemande.</p>
                    <p>— JURISPRUDENCE. France (Arbitrage ; A s sociation</p>
                    <p>; Assurance; Contrat; Compétence;</p>
                    <p>Crimes et délits; Divorce; D o m m a g e s d e guerre; Jugement étranger;
                        Marchandises;</p>
                    <p>Mariage; Moratoires; Nationalité; Prisonnier de guerre; Séquestre; Société;
                        Sujets ennemis, etc.), Allemagne, Belgique, Egypte,</p>
                    <p>Italie, Suisse. — ORGANISMES INTERNATIONAUX.</p>
                    <p>— D O C U M E N T S ( guerre ) . F A I T S</p>
                    <p>E T INFORMATIONS ( guerre ) . U n a n ; 2 5 f r . ;</p>
                    <p>étr. 28 f r . ; Marchai e t G o d d e, libr. 27, place Dauphine, Paris.</p>
                    </div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                    <p>N . d . 1. R . — Bien que nous veillions avec une attention s c r u p u l e u
                        s e à donner dans cette r u b r i q u e les informations l e s p l u s
                        complètes e t l e s p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d
                        r e d e s e r r e u r s o u d e s omissions involontaires, parti-</p>
                    <p>culièrenient dans la composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M . B . FAVENC)</p>
                    <p>FAILLITE DÉCLARÉE</p>
                    <p>A h m e d S a l e h H a m m o u d a e t C o, c o m p o s é e d e s sietirs A
                        h m e d S a l e h H a m m o u d a e t Ibrahim</p>
                    <p>S a l e h H a m m o u d a, t o u s d e u x merciers l o c . à</p>
                    <p>Alex. Souk e l Kheit. 18.3.18 jug. décl. d e faillite;</p>
                    <p>20 . 3 . 1 4 date c e s s . p. Anastassiadis, s y n d i c p r o v .</p>
                    <p>Cette faillite e s t c o m m u n e à c e l l e d e la R a i s o n</p>
                    <p>S o c i a l e S a l e h H a m m o u d a e t Amin C h e h a y e b d é clarée
                        le 9.1.18.</p>
                    <p>pendant le mois de Mars 1918.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>D . Z u k a r e t Co. (Syndic Anastassiadis). 5 . 3 . 1 8</p>
                    <p>s é a n c e v é r . cr. renv. a u 2.4.18.</p>
                    <p>M a h m o u d M a n s o u r H a m z a . (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 5 . 3 . 1 8 s é a n c e v é r . cr. renv. a u 2 . 4 . 1 8 .</p>
                    <p>S . M a v r i d i s e t fils. (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>5.3.18 s é a n c e rendement c o m p t e s renv. a u 9.4.18.</p>
                    <p>R o d o c a n a e h i, R e y n o l d s e t C o . (Syndic M é -</p>
                    <p>guerditchian). 8.3.18 ord. aut. syndic à accepter transaction entre S i d A h
                        m e d b e y S a s s o n et s y n d i c faillite Haiifa N a g g a r e t
                        fils.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f e l T a w i l . (Synd. Hanna Samaan).</p>
                    <p>19.3.18 s é a n c e v é r . cr. renv. a u 9.4.18.</p>
                    <p>N . G u e s s a r i a n e t C o . (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>19.3.18 s é a n c e pour c o n c . renv. au 9.4.18.</p>
                    <p>A m i n C h e h a y e b e t S a l e h H a m m o u d a . ( S y n d i c
                        Anastassiadis). 27.3.18 s é a n c e v é r . cr. renv.</p>
                    <p>a u 3.4.18 d'office.</p>
                    <p>A m i n C h e h a y e b . ( S y n d i c Anastassiadis ) .</p>
                    <p>26.3.18 s é a n c e v é r . cr. renv. a u 3.4.18 d'office.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d e l S a b h a o u i . (Syndic M é g u e r -</p>
                    <p>ditchian). 26.3.18 s é a n c e pour rendent, c o m p t e s r e n v . a u 3 .
                        4 . 1 8 d'office.</p>
                    <p>C . G . Z e r v u d a e h i e t f i l s . (Liquidateur M . B e r -</p>
                    <p>ninzone 1</p>
                    <p>. 27.8.1Ö ord. ratifiant accords liquidât, relativement aux offres d'achat d
                        e terr. à Kafr</p>
                    <p>El Gannama Bessebdila. 26.3.18 o r d . aut. liquid, p a s s e r acte
                        authentique d e c e s s i o n créanc. d e l a liquidât, e n v e r s A b d e
                        l Khalek Pacha M a d k o u r à Ibrahim B e y El Zéhéri a u prix d e L.E.
                        1800, p a y a b l e a u comptant, la d i t e c e s s i o n ne c o m p o r
                        tant d'autre garantie que c e l l e d e l'e x i s t e n c e d e l a créance.
                        27.3.18 ord. aut. liquidation à d o n n e r main-levée aff. h y p . prise
                        sur ¡ m m . M o h a m e d b e y Baligat a u greffe mixte du Caire le
                        14.3.16</p>
                    <p>s u b il. 7 1 8 contre paiement d e L.E. 145,133.</p>
                    <p>C O N D A M N A T I O N S P É N A L E S</p>
                    <p>À L'E N C O N T R E D E FAILLIS.</p>
                    <p>E l S a y e d K h a t t a b (Syndic H a n n a S a m a a n ) .</p>
                    <p>4 . 3 . 1 8 j u g e m . corr. condamnant l e failli à 2 a n s
                        d'emprisonnement pour b a n q . frauduleuse e t à</p>
                    <p>1 m o i s d e l a même peine pour banq. s i m p l e, ainsi qu'a u x
                        frais.</p>
                    <p>M o h a m e d D i a b S a l a m a . (Syndic Méguerdit-</p>
                    <p>chian). 18.3.18 jug. corr. condamnant l e failli à</p>
                    <p>2 a n s d'emprisonnement pour banq. frauduleuse e t à 1 m o i s d e l a même
                        p e i n e pour banq. s i m p l e .</p>
                    <pb n="88" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. Nyholm).</p>
                    <p>FAILLITE CLOTUREE</p>
                    <p>G h a t t a s Boulos faill. rétractée: jugement du</p>
                    <p>23.3.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>• Ghobrial, S a m a a n e t F a n o u s I b r a h i m fSyn-</p>
                    <p>dic Caralli). Contin. vér. cr. et conc. 22.4.18.</p>
                    <p>Gaston J . W e i s s (Syndic Caralli) 22.3.18.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d E l Guindi (Syndic Papa-</p>
                    <p>sian). Vente cr. 22.4.18.</p>
                    <p>F a r r a g A l y F a r r a g (Syndic Anis Doss), Att.</p>
                    <p>rés. aff. pénale 22.4.18.</p>
                    <p>Moustafa Hassanein e t H a s s a n M o h a m e d</p>
                    <p>{Syndic Caloyanni). Contin. vérif. et conc. ou état union 22.4.18.</p>
                    <p>" F e u Youssef E l A d l y (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Diss, union 22.4.18.</p>
                    <p>, Youssef Mohamed A b o u B a k r (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Att. rés. désint. cr. 22.4.18.</p>
                    <p>&lt; M o h a m e d Eff. F a t h a l l a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et conc. 22.4.18.</p>
                    <p>, A h m e d A b d e l G h a n i e t f r è r e s (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Pour rés. aff. pénale 22.4.18.</p>
                    <p>. Feu K y r i a e o s Biehaï (Syndic Caralli). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. 22.4.18.</p>
                    <p>Moreos Bichaï (Syndic Barocas). Cont. ver.</p>
                    <p>cr. 22.4.18.</p>
                    <p>A . e t C. Goûtas fils (Syndic Papasian). Cont.</p>
                    <p>Vér. cr. et conc. 22.4.18.</p>
                    <p>D . Douras (Syndic Papasian). Att. rés. procès</p>
                    <p>22.4.18.</p>
                    <p>• E g y p t i a n Swiss I r o n W o r k s (Syndic Papasian).</p>
                    <p>22.4.18.</p>
                    <p>' M a h m o u d Abdalla E l Chamaa (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Att. rés. procès. 22.4.18.</p>
                    <p>K h e l l a B o u t r o s e t son f r è r e (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Att. rés. expropr. 22.4.18.</p>
                    <p>M o h a m e d R i z k e t R i z k M o h a m e d (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Pour rés. expr. 22.4.18.</p>
                    <p>; E s c a r o s T o s (Syndic Caloyanni). Taxe M.</p>
                    <p>Ferrante 22.4.18.</p>
                    <p>A r o n F r a n g i (Syndic Demanget). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. 22.4.18.</p>
                    <p>: F a r i d, A m i n e t B o u t r o s Nosseir (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Redd, comptes 22.4.18.</p>
                    <p>D i m i t r i e t Bassilios Cassis (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Att. rés. procès 22.4.18.</p>
                    <p>Guirguis Baskalis (Syndic Anis Doss). Att.</p>
                    <p>rés. expropr. 22.4.18.</p>
                    <p>A h m e d H a s s a n E ï d iSyndic Papasian). Att.</p>
                    <p>; rés. expropr. 22.4.18.</p>
                    <p>I b r a h i m E l A t t a r (SyndicDemanget). 22.4.18.</p>
                    <p>Y a n n i Bichaï (Syndic Demanget). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. 22.4.18.</p>
                    <p>B . M . N a g g a r e t Co (Syndic Caloyanni). Att.</p>
                    <p>rés. décis. Cour 29.4.13.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n A h m e d E l Sabbahi (Syndic</p>
                    <p>Papasian). 29.4.18.</p>
                    <p>Tewfik H a s s a n e (Syndic Caralli). Att. rés.</p>
                    <p>aff. civile et expropr. 29.4.18.</p>
                    <p>Roufaïl, A b d e l Messih e t Ghobrial Akla-</p>
                    <p>d i o u s (Syndic Anis Doss). Pour att. rés. expr.</p>
                    <p>29.4.18.</p>
                    <p>Avram Stephan Papa (Syndic Hug). 29.4.18.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d e l Salam e t M a h m o u d Moh a m e d E l Sebaï (Syndic
                        Barocas;. Pour att.</p>
                    <p>i rés. expropr. 29.4.48.</p>
                    <p>Y o u m a n M a k a r E l M a l l a k h (Syndic Anis</p>
                    <p>Doss). Pour ait. rés. expropr. 29.4.18.</p>
                    <p>I b r a h i m Khalil E l Guindi. Pour att. rés.</p>
                    <p>procès. 29.4.18.</p>
                    <p>M a h m o u d O s m a n Agami (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Rés. expropr. 29.4.18.</p>
                    <p>Nicolas Cardous (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 29.4.18.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed E l Bagouri ¡Syndic</p>
                    <p>Caloyanni). Att. arrêt Cour 29.4.18.</p>
                    <p>H . B o r e h a r d e t Cie (Syndic Papasian). Redd, comptes 29.4.18.</p>
                    <p>R i a d T a d r o s (Syndic Caralli). Cont. vérif.</p>
                    <p>créances 29.4.18.</p>
                    <p>Dimitri Antoniadis (Syndic Caralli). Rés.</p>
                    <p>expropr. 29.4.18.</p>
                    <p>Sayed e t A h m e d I s m a ï l (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. et conc. 29.4.18.</p>
                    <p>Nazeh Sabri (Syndic Demanget). Pour rés.</p>
                    <p>liquid. 29.4.18.</p>
                    <p>A b d e l H a m i d Mohamed G u é b a r a (Syndic</p>
                    <p>Demanget). Att. rés. incarcération 29.4.18.</p>
                    <p>I b r a h i m Badaoui (Syndic Caralli'1</p>
                    <p>. Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 29.4.18.</p>
                    <p>K y r i a k o s I b r a h i m E l Moghallat (Syndic</p>
                    <p>Anis Doss). 29.4.18.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Feu Achille E . Mouzouris Nom. cr. dél.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>IJuge-Commissaire: M. Zaki bey Berzi)</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>Bestawros f r è r e s e t Cie. Pour le conc.</p>
                    <p>Sid A h m e d Deebes. Union diss, le 6.3.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Const. Mavrakis, commiss. indig. à Suez</p>
                    <p>(M. Tadros, syndic). Réun. le 6.3.18 pour dép.</p>
                    <p>rapp. et nom. syndic définitif renv. à l'audience du 28.3.18 p. jug. pour
                        qu'entre temps le syndic dépose son rapport, puis au 11.4.18.</p>
                    <p>M o h a m e d A w a d Eid, march, de bois indig.</p>
                    <p>à Dainiette vP. Landi, syndic). Jug. du 7.3.18</p>
                    <p>nomme Mohamed Mohamed Chaker El Markabi en remplacement du sieur P.
                        Landi.</p>
                    <p>Khalil Bey Ghali, march, de bois, indig. à</p>
                    <p>Simbellawein (E. Ghalioungui, syndic). Réun.</p>
                    <p>le 13.3.18 pour vente créances de là fail!, aux enchères publ. à la dite
                        réun. les créanc. votent la dite vente, le Juge-Comm. autorise le syndic à
                        procéder à la vente après l'accomplissement des form, légales.</p>
                    <p>A b d e l R a h m a n Chédid, épicier, indig. à</p>
                    <p>Simbellawein (E. Ghalioungui, syndic). Réun.</p>
                    <p>le 13.3.18 pour vente créances aux enchères pùbl., à la dite réun. les
                        créanc. optent pour la dite vente, le Juge-Comm. autorise le syndic à
                        procéder à la vente après l'accomplissement des form, légales.</p>
                    <p>A h m e d E i d, mercier indig. à Zagazig (E.</p>
                    <p>Ghalioungui, syndic déf.). Réun. le 20.3.18 pour form. conc. renv. au 24.4.18
                        aux mêmes fins.</p>
                    <p>A b d o u Youssef Messiha, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et J. Levy, co-syndic). Réun. le 20.3.18
                        pour vérif. créances, renv. en contin. au 17.4.18.</p>
                    <p>Ghabriel Youssef Messiha, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et</p>
                    <p>J. Levy, co-syndic). Réun. le 20.3.18 pour vérif.</p>
                    <p>créances, renv. en contin. au 17.4.18, jug. du</p>
                    <p>21.3.18 déclare nulle et de nulle effet la vente consentie au sieur Mezak
                        Ghabriel par l'acte du 29.12.14 N" 33236 de 10 fed. à Mit Masseoud et d'une
                        maison à Mit Ghamr et ordon. au dit sieur d'abandonner la possess, et la
                        libre jouiss.</p>
                    <p>des dits biens aux syndic et co-syndic.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E .</p>
                    <p>( P u b l i c a t i o n s effectuées p e n d a n t le m o i s d e Alars
                        1917)</p>
                    <p>H a t u e l e t H a s s a l l . Par acte du 20.2.18 diss, soc. susnom.
                        liquidât, les deux associés.</p>
                    <p>M. W . G r u n b e r g e t Go. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>29.1.18 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour commerce
                        en général.</p>
                    <p>Capital: L.E. 2000. Sign, à M. W. Grunberg.</p>
                    <p>Durée du 1.2.18 au 31.1.19 renouv. tacit.</p>
                    <p>G h a l a b i, L e v y e t 6 o . Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>2.3.18. J. Levy s'est retiré de la soc. susnom.</p>
                    <p>laquelle continuera à exister sous même Rais.</p>
                    <p>Soc.</p>
                    <p>J . N . P a n t e l i d è s . Par un acte s.s.p. 25.1.18</p>
                    <p>diss. soc. susnom., la soc. des Huileries et</p>
                    <p>Savonneries du Delta prend suite des affaires.</p>
                    <p>D . Hdda e t f i l s . Par un acte s.s.p. 8.2.18</p>
                    <p>diss. soc. susnom. et const, soc. en nom. coll.</p>
                    <p>sous même Rais. Soc. laquelle prend suite aff.</p>
                    <p>de soc. diss. Sign, et gestion de nouv. soc. à M.</p>
                    <p>Joseph. D. Adda et Léon D. Adda. Durée du</p>
                    <p>1.2.18. au 31.1.1923 renouv. tacif.</p>
                    <p>S o c i é t é d u Moulin M o d e r n e . Par un acte s.s.p. 20.2.18 const,
                        soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour commerce blé et
                        farines. Cap. L.E. 10.000. Sign, et gest. à Salomon</p>
                    <p>Salama. Durée 5 ans renouv. tac. 2 ans.</p>
                    <p>P e n d e l i s 6 . T h o m a ï d i s e t C i e . Par acte s. s. p. 4.2.18
                        prorog. soc. susnom. jusqu'au</p>
                    <p>31.1.19. Capital social a été porté à L.E. 3000.</p>
                    <p>T e w f i k S e d n a o u i e t Gie. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>24.2.18 const, soc. en command, simple pour commerce nianuf. et commiss.
                        Siège Alexandrie.</p>
                    <p>Capital: L.E. 1U00. Sign, et gest. à T. Sednaoui.</p>
                    <p>Durée 2 ans du 24.2.18 renouv. tacit.</p>
                    <p>B o y a n z i s e t Go. Par actes des 20.1.18 et</p>
                    <p>18.2.18 diss. soc. susnom. Nicolas Boyanzis assume seul tout l'actif et le
                        passif de soc. susnom.</p>
                    <p>G a l a n t ! L e v i e t Go. Par un acte s.s.p. 20.3.18.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siègè à</p>
                    <p>Alexandrie pour comm. march, manufacturées.</p>
                    <p>Capital: L.E. 1500. Durée 2 ans du 1.3.18 renouv.</p>
                    <p>tac. sauf dédit. Gest. et sign. conj. à V. Galanti e t j . Levi.</p>
                    <p>K y r i a e o s S i r d j i l i d i s e t Go. Par un acte s.s.p. 15.3.18
                        const, soc. en nom coll. entre</p>
                    <p>K. Sirdjilidis et D. Papadopoulo avec siège à</p>
                    <p>Alexandrie. Capital: L.E. 2100. Sign, et gér. à chaque ass. sépar. Durée 3
                        ans du 1.4.18 renouv.</p>
                    <p>tac. sauf dédit.</p>
                    <p>L a n i a d o, F a r h i e t Go. Par un contr. 24.3.18</p>
                    <p>const, command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. produits chimiques
                        et pharmaceutiques.</p>
                    <p>Capital: L.E. 2000. Gest. et sign. conj.</p>
                    <p>à E. Laniado et R. Farhi. Durée 2 ans du 24.3.18</p>
                    <p>renouv. tac. sauf préav.</p>
                    <p>C l é m e n t S u a r è s e t Go. Par p.v. 18.3.18</p>
                    <p>diss. soc. susnom. de commun accord.</p>
                    <p>H a b i b S . T o l i d a n o &amp; G o . Par un acte s.s.p. 1.12.¡7 const,
                        soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général spéc.
                        art. du Japon. Capital: L.E. 500. Gest. et sign, à Habib S. Tolidano. Durée
                        du 1.12.17 au</p>
                    <p>30.11.18 renouv. tac.</p>
                    <p>M a z l o u m H a c h e m &amp; Go. Par un acte s.s.p.</p>
                    <p>23.3.18 const, soc. en command, simple pour décort. et blanchiss. du riz.
                        Gér. et sign, à</p>
                    <p>Mazloum Hachem. Durée 5 ans du 1.1.18 au</p>
                    <p>31.1.1923 renouv. tac. sauf préav. 3 mois.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
