<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0017-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1926-11-10">November 10, 1926</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 17</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 193</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>I 7 M 8 A N N É E ( 5 2 M E Année Judiciaire). N° i g 3 DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>6, Rue Averoff.</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>XD' EGYPTE</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>13, Rue El Manakh.</p>
                <p>T é l . 7237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>Rue H u s s e n l e h .</p>
                <p>T é l .</p>
                <p>F o n d a t e u r s s M » MAXIME P O P I K O F E R e t L É O N P A N Q A L O , A
                    v o c a t s à la Cour .</p>
                <p>Directeur : M« MAXIME P U P I K O F E E, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Rue Ismaïl</p>
                <p>Tél.</p>
                <p>à Port-Said,</p>
                <p>4, Quai Eugénie.</p>
                <p>T é l . 4C9</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M " L. PANGALO e t H. S C H E M E II J (Directeurs an Caire).</p>
                <p>M " fi. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M " A. P A D E L (Directeur
                    à Mansourah).</p>
                <p>M» F. B B A U H (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>NOVEMBRE 1926.</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>à l a Gazette (un a n ) . . . . P. T.</p>
                <p>150</p>
                <p>a u Journal :</p>
                <p>— U n a n</p>
                <p>— S i x m o i s</p>
                <p>— T r o i s m o i s</p>
                <p>• a u x d e u x p u b l i c a t i o n s r é u n i e s (un a n )</p>
                <p>150</p>
                <p>85</p>
                <p>50</p>
                <p>250</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>JOSEPH GAZALEH</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adresser à «PUBLICITY SERVICE»</p>
                <p>30, Rue Cbérii, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone : 68-47</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>Questions de Jurisprudence</head>
                <p>Responsabilité civile des accidents d'automobiles. (*}</p>
                <p>i-</p>
                <p>Théorie classique de la faute.</p>
                <p>Il n'y a g u è r e d e question q u i offre d e</p>
                <p>.plus g r a n d s motifs de discussion q u e celle de la responsabilité civile
                    des accidents d'automobiles. Le n o m b r e sans cesse croissant des voilures;
                    la fréquence, l a diversité, l'importance des accidents;</p>
                <p>l'opposition d'intérêts entre les auteurs d'accidents et les victimes; tout
                    concourt à d o n n e r à cette question une acuité p a r fois passionnée.</p>
                <p>E t comme si cela ne suffisait pas, voici que, à l'heure actuelle, en France, de
                    même d'ailleurs q u e d a n s d'autres pays, la jurisprudence ou la loi ajoute à
                    cette étude un intérêt nouveau. Voici q u e juste à propos d e la réparation des
                    accidents</p>
                <p>• d'automobiles des idées nouvelles s e sont fait jour, q u i viennent jeter le
                    trouble dans les conceptions de la responsabilité civile ordinairement reçues,
                    et q u i re-</p>
                <p>• mettent en question le fondement même de cette responsabilité.</p>
                <p>S a n s doute la circulation de plus e n p l u s intense a-t-elle a m e n é tous
                    les Gouvernements à édicter des règlements de police. E n France cette
                    réglementation, q u i fit d'abord l'objet d u Décret du 10 Mars 1899, est a u j
                    o u r d'h u i contenue a u</p>
                <p>Décret du 31 Décembre 1922, le f a m e u x</p>
                <p>. «Code de la Route». E n Egypte, faite d'abord p a r u n arrêté du 30 Décembre
                    1903, elle est régie a u j o u r d'h u i p a r celui du 16 Juillet 1913, textes
                    q u i édictent u n e</p>
                <p>(*) M. J. Ricol, professeur à la Faculté Royale de Droit du Caire et à la Faculté
                    de Droit de Toulouse, avocat, Membre du Conseil de l'Ordre du Barreau de
                    Toulouse, a bien voulu nous réserver la publication d'une étude sur cette
                    question devenue d'un intérêt capital.</p>
                <p>M. Ricol a exposé les idées développées dans cette étude en une conférence qu'il
                    a donnée au cours de l'hiver dernier à la Conférence d u Jeune Barreau du Caire.
                    Le Journal des Tribunaux Mixtes s'était fait l'écho de cette conférence en trois
                    articles publiés dans ses numéros 472, 473, 474 et 475, en</p>
                <p>Mars-Avril 1926. — (N. de la Réd.).</p>
                <p>série de dispositions dont le b u t principal est de prévenir a u t a n t qu' i l
                    est possible les accidents.</p>
                <p>Quelle q u e soit l'attention, parfois minutieuse, avec laquelle ces règlements
                    ont été composés, ils se révèlent parfaitem e n t impuissants. Supposons donc q
                    u ' u n accident se produise. Quelles conséquences civiles cet accident va-t-il
                    faire naître?</p>
                <p>El comment la victime obtiendra-t-</p>
                <p>elle une indemnité? C'est précisément l a question q u i v a faire l'objet d e
                    ces notes.</p>
                <p>J u s qu'à ces derniers temps, les Tribun aux français, unanimement, décidaient q
                    u e la responsabilité des automobilistes était fondée s u r les articles 1382 et
                    1383 du Code Civil, c'est-à-dire q u e la victime, pour obtenir une indemnité,
                    devait prouv e r q u e l'accident était arrivé p a r la faute</p>
                <p>(ou tout a u moins p a r la négligence o u l'imprudence) d e l'automobiliste.</p>
                <p>Tel était l'état des choses, lorsqu'u n arrêt d e la Cour d e Cassation d u 29
                    Juillet 1924 est venu, semble-t-il. décider q u e cette responsabilité est
                    basée, non pas sur l'article 1382, mais bien sur Varticle 1384-1°, d'après
                    lequel o n est responsable de plein dj'oil des choses q u e l ' o n a sous sa
                    garde, ce q u i entraîne cette conséquence q u e l'automobiliste serait
                    responsable de plein droit d e l'accident q u e s a machine a causé. P o u r
                    obtenir une indemnité, la victime n'a u r a aucune preuve à faire, et ce serait
                    à l'automobiliste, pour s'exonérer, d e prouver q u e l'accident est arrivé p a
                    r cas fortuit ou de force majeure, ou encore p a r la faute même de la victime.
                    Ainsi tandis qu'il était u n a n i m e m e n t a d m i s q u e la victime ne
                    pouvait obtenir u n e indemnité qu'e n prouvant la faute d u conducteur de
                    l'automobile, désormais il faudrait admettre q u e celui-ci serait de plein
                    droit responsable d e l'accident qu'il a causé, sans q u e la victime ait à
                    prouver une faute à sa charge, et qu'il ne serait exonéré qu'e n prouvant
                    lui-même q u e l'accident est a r rivé p a r cas fortuit, force m a j e u r e ou
                    faute même d e la victime.</p>
                <p>Voilà, littéralement s'affrontant, les d e u x thèses en présence. Preuve à faire
                    de la faute d e l'automobiliste d a n s u n cas, présomption de faute contre
                    l'automobiliste d a n s l'autre. Dans le premier cas difficulté d e la
                    réparation pécuniaire;</p>
                <p>facilité dans le second. Ainsi, la jurisprudence nouvelle, — s i tant est qu'elle
                    soit réellement c e qu'on prétend, — a l'agrément des victimes, mais elle
                    soulève, a u contraire, les p l u s vives protestations des automobilistes.</p>
                <p>J e vais donc étudier d'abord la théorie traditionnelle de la responsabilité des
                    automobilistes,</p>
                <p>— c'est-à-dire la responsabilité basée sur l a faute prouvée, — pour étudier
                    ensuite l a théorie nouvelle de la responsabilité telle qu'elle paraît se dég a
                    g e r d e l'arrêt d e Cassation du 29 Juillet 1924, c'est-à-dire la
                    responsabilité de plein droit basée s u r u n e présomption de faute à la charge
                    d e l'automobiliste.</p>
                <p>Donc, d'après les idées classiques, longtemps dominantes, longtemps incontestées,
                    l a victime, pour obtenir une indemnité, doit prouver q u e l'accident est
                    arrivé p a r la faute d e l'automobiliste.</p>
                <p>C'est l'application p u r e et simple d e l'article 1382. La preuve de la faute,
                    c'est ce qu'il faut faire avant tout.</p>
                <p>On plaidera; e t si l a victime p r o u v e la faute d u conducteur le Tribunal
                    accord e r a à la victime une réparation pécuniaire sous f o r m e de
                    dommages-intérêts, q u i représenteront exactement le préjudice, tel qu'il a u r
                    a été arbitré p a r l e Tribunal.</p>
                <p>L a réparation pécuniaire sera intégrale et égale a u préjudice subi.</p>
                <p>Faisons fonctionner ces idées dans les différentes hypothèses qui peuvent se
                    présenter. Il est bien difficile de procéder p a r classement méthodique, les
                    exemples d'accidents é t a n t quas iment innombrables.</p>
                <p>A. — Remarquons d'abord que de nombre ur accidents arrivent par la faute de la
                    victime. C'est, p a r exemple, u n e n f a n t q u i traverse b r u s q u e m e
                    n t l a chaussée,un enfant q u i s o r t vivement d'une porte a u passage d'u n
                    e auto, u n vieillard à la v u e affaiblie, qui n'a pas aperçu la voiture, u n
                    vieillard sourd q u i n'a pas entendu les appels d e la corne, o u tout simplem
                    e n t u n distrait, q u i n'a pas p r i s les précautions q u e c o m m a n d e
                    la plus simple prudence. N'oublions p a s que la voie publique est à tout le
                    monde, à l'automobiliste aussi bien qu'a u piéton, e t q u e les piétons «dûment
                    avertis», doivent s e ranger pour laisser passer les véhicules.</p>
                <pb n="4" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Mais, d'a u t r e part, d e n o m b r e u x accid e n t s sont imputables a u x
                    automobilistes.</p>
                <p>Si l'on veut d o n n e r des exemples, o n p e n s e e n premier lieu à l'excès d
                    e vitesse.</p>
                <p>D'autant plus qu'e n Egypte, l'arrêté du 16 Juillet 1913 réglemente la vitesse, e
                    t que, à la différence du Code français de la route, elle n'est p a s libre. (La
                    vitesse m a x i m a est d e 30 k m . à l'heure; 20</p>
                <p>k m . à Alexandrie, arrêté du 11 Novemb r e 1925; 25 k m . d u Mena House a u x
                    Pyramides, arrêté du 23 Février 1926).</p>
                <p>L'excès d e vitesse aide aux accidents.</p>
                <p>I l p e u t être poussé à un tel degré qu'i l paralyse l a m a n œ u v r e des
                    appareils de direction et de freinage. Alors, e r r e u r d e direction, m o m e
                    n t d'inattention, f a u x mouvement, h e u r t d'un léger obstacle, secousse
                    inattendue, fonctionnement défectueux d'un organe, éclatement d'u n p n e u,
                    tout v a causer un accident. E t surt o u t alors, impossibilité d'a s s u r e r
                    u n arrêtsuffisamment rapide p a r l'usage des freins.</p>
                <p>Imaginez encore une route droite, libre:</p>
                <p>elle incite à la vitesse. U n piéton, u n cycliste a u milieu de la route. Le
                    chauffeur corne, mais trop près, mais trop tard, à quelques mètres. U n accident
                    arrive:c'est sa faute.</p>
                <p>Imaginez l'automobiliste sortant d'un immeuble et s'avançant s u r la voie publiq
                    u e perpendiculairement à son axe; il n e</p>
                <p>•fait pas jouer son signal avertisseur, il a b o r d e la route avec u n e
                    vitesse exagérée, e t il rentre en collision avec un cycliste.</p>
                <p>Imaginez le défaut de ralentissement à un passage dangereux ou simplement étroit,
                    ou s u r u n e route occupée p a r des e n f a n t s sortant d e l'école ou p a
                    r u n e foule e n fête...</p>
                <p>Mais il n'y a p a s q u e l'excès d e vitesse q u i soit une cause d'accidents
                    imputables a u chauffeur. Imaginez toujours, la nuit, u n e auto q u i heurte un
                    piéton ou une voiture; le piéton, la voiture étaient à leur droite, mais l'auto
                    était insuffisamment éclairée, et ne tenait p a s bien le milieu de la route. Le
                    défaut d'éclairage p e u t être encore u n e cause d'accident.</p>
                <p>Une a u t r e cause assez fréquente, c'est la fausse manœuvre, le recul p a r
                    exemple, le recul maladroit q u i a pour résultat de heurter un piéton ou u n e
                    a u t r e automobile arrêtée. C'est encore l'excès d e bruit q u i peut effrayer
                    bêtes et gens.</p>
                <p>C'est encore le dépassement fait à droite a u lieu d'être fait à gauche, et qui
                    aboutit à heurter l'h o m m e ou le véhicule q u e l'o n veut dépasser; c'est
                    encore le croisem e n t, le fait de déboucher d'une voie secondaire s u r u n e
                    voie principale s a n s s'a s s u r e r a u préalable q u e la voie principale
                    était libre, et d e h e u r t e r ainsi un piéton, u n cycliste, ou de rentrer
                    en collision avec une autre automobile. C'est encore la maladresse du chauffeur
                    qui presse l'accélérateur a u lieu d u f r e i n à pied...</p>
                <p>Voilà des exemples, pris dans leur généralité, d'accidents arrivés p a r la faute
                    d u conducteur. La jurisprudence fourmille d'exemples pareils, et si l'on
                    voulait rentrer d a n s l'examen des cas concrets, l'on n'a u r a i t q u e l
                    'embarr a s d u choix.</p>
                <p>Notons seulement q u e ces accidents peuvent être causés à des personnes, à des a
                    n i m a u x ou à des. choses. Les règles de la réparation civile sont les m ê m
                    e s . J e veux signaler seulement ce point, à propos des a n i m a u x q u i
                    divaguent s u r la roule, et q u i sont m i s à m a l : ce serait u n e e r r e
                    u r d e croire q u e l'automobiliste est toujours responsable. U n animal est en
                    état de divagation toutes les fois q u e son maître n e le tient pas sous sa
                    garde immédiate de façon à pouvoir le retenir ou le rappeler en cas d e ' d a n
                    g e r . (Trib.</p>
                <p>Nice 5 Nov. 1923, Gaz. Pal. 1923.2.244).</p>
                <p>U n chien est écrasé. L'automobiliste n'a certes p a s à p r e n d r e vis-à-vis
                    d'un chien e r r a n t des précautions spéciales et si d'a u t r e p a r t s a
                    vitesse n'était pas excessive et qu'il f û t à s a m a i n droite, il doit être
                    exonéré de toute responsabilité.C'est a u propriétaire du chien à le surveiller,
                    et c'est lui q u i est en faute d e n e l'avoir p a s fait. Bien plus, si c'est
                    l'animal q u i cause des dégâts à la voiture, c o m m e il p e u t arriver d'un
                    animal à cornes, p a r exemple, c'est le propriétaire d e l'animal q u i doit e
                    n être déclaré responsable. Ceci est hors de conteste.</p>
                <p>J e m e rés u me : l'automobiliste n'est responsable q u e s'il a commis u n e
                    faule et qu'on prouve cette faute.</p>
                <p>B. — Jusqu'ici, j'ai supposé le cas le p l u s simple et le p l u s général: le
                    propriétaire conduisant lui-même sa machine.</p>
                <p>Mais il p e u t arriver qu'u n accident survienne,</p>
                <p>Vautomobïle étant conduite par un chauffeur.</p>
                <p>Alors intervient une idée nouvelle q u i trouve son fondement d a n s l'art.
                    1384-3°</p>
                <p>C. Civ.: «Les maîtres et commettants sont responsables d u d o m m a g e causé p
                    a r leurs domestiques et préposés dans les fonctions auxquelles ils sont
                    employés».</p>
                <p>Le principe lui-même ne souffre p a s d e discussion. U n accident est arrivé p a
                    r la faute d u chauffeur, c'est le propriétaire d e l'automobile qui est
                    civilement responsable, c'est-à-dire q u e c'est à lui q u e la victime p e u t
                    demander des dommages-</p>
                <p>intérêts à raison d u mauvais choix qu'il a fait d'une telle personne.</p>
                <p>Mais si le principe ne souffre pas de discussion, ce sont ses applications q u i
                    sont a u contraire très discutables, et qui, parfois, n e laissent p a s d e
                    soulever de très nombreuses difficultés.</p>
                <p>P a s d e difficultés, certes, lorsque le chauffeur est un véritable "domestique
                    à gages, attaché à la personne. C'est alors le maître qui est civilement
                    responsable, c a r c'est bien lui qui a choisi son domestique et sa
                    responsabilité est précisément basée s u r le mauvais choix qu'il a fait.</p>
                <p>Mais les difficultés commencent lorsque le chauffeur n'est pas, à p r o p r e m e
                    n t p a r ler, u n domestique, lorsque ce sera un simple préposé.- Qui, alors,
                    sera responsable comme commettant? Les articles 212</p>
                <p>et 214 mixtes (151 et 152 indigènes) n'ont p a s reproduit les dispositions de
                    l'art. 1384 concernant la responsabilité d u commettant pour les dommages causés
                    p a r ses préposés. Mais cette responsabilité"</p>
                <p>a été admise à b o n droit d'une façon constante p a r les Juridictions mixtes.
                    Desexemples vont faire com p re ndre ces difficultés.</p>
                <p>Mais énonçons d'abord les p r i n cipes q u e la jurisprudence est arrivée à
                    .</p>
                <p>bien dégager.</p>
                <p>Une personne n'est véritablement le préposé d'une autre q u e si elle répond à
                    .</p>
                <p>cette double idée de choix et de subordination.</p>
                <p>Le préposé doit avoir été librem e n t choisi p a r te commettant et, e n outre,
                    il doit être d'une situation telle qu' il reçoit des ordres de son
                    commettant..</p>
                <p>Libre, choix d u conducteur et droit, d e lui d o n n e r des instructions, en d
                    e u x mots: l'autorité et la direction, voilà ce-</p>
                <p>qui constitue le commettant, et engendre sa responsabilité en cas d'accident
                    causé p a r le conducteur. Eclairons ces idées p a r quelques exemples.</p>
                <p>U n chauffeur est m i s p a r u n garagiste, à la disposition d'un propriétaire
                    d'automobile pour conduire l a voiture: ce chauffeur cause u n accident. C'est
                    le garagiste q u i est le commettant. S a n s doute, le p r o priétaire de la
                    voiture pouvait bien donn e r a u chauffeur des ordres pour le m e n e r là où b
                    o n lui semblait; mais il ne-</p>
                <p>pouvait lui d o n n e r des ordres et des instructions</p>
                <p>«sur la manière de remplir ses fonctions». (C. 7 Nov. 1910; D. 1913, I,</p>
                <p>322; Rouen, 4 Mars 1921, Gaz. des Trib.,</p>
                <p>17 Juin 1921). Mais ce serait a u contraire le propriétaire de la voiture, s'il
                    avait obligé le chauffeur à suivre malgré lui une route particulièrement
                    dangereuse et qu'il connaissait mal. On arrive ainsi, vous le voyez, à une sorte
                    de division de la personnalité d u préposé, suivant qu'il s'agit de la technique
                    d e s o n métier, ou d e l'exécution d' o rdres q u i y sont é t r a n gers.</p>
                <p>Mais l'idée générale d'après laquelle se détermine le préposé, reste t o u j o u
                    r s la même; le choix p a r le maître et s a s u bordination.</p>
                <p>Là où est l'autorité, là doit être la responsabilité.</p>
                <p>On pourrait multiplier les exemples, o n pourrait remarquer q u e les qualités de
                    commettant et de préposé peuvent s e transmettre: je v e u x dire q u e le
                    préposé d'un propriétaire, q u i passe sous l'a u t o rité d'un tiers devient le
                    préposé de ce tiers (C. c r i m . 22 Nov. 1924, Gaz. Pal.</p>
                <p>1925, I, 253). La Cour d e Cassation a d m e t le déplacement d e l a
                    responsabilité p a r l a m i s e d u préposé à la disposition d'une a u t r e
                    personne, mais il f a u t q u e l'autorité et la direction appartiennent à
                    celle-ci. On pourrait encore supposer q u e la qualité de préposé peut n'ê t r e
                    q u e temporaire....</p>
                <p>etc. Cela alourdirait n o s explications et ne changerait rien a u x
                    principes;</p>
                <p>Mais ce n'est pas tout encore. P o u r q u e le maître soit responsable, il faut
                    une seconde condition: le préposé doit avoir causé l'accident d a n s l'exercice
                    de ses fonctions.</p>
                <p>Ici encore, la jurisprudence est bien établie et elle décide u n a n i m e m e n
                    t q u e le commettant est responsable n o n seulem e n t d u d o m m a g e causé
                    p a r son préposé d a n s l'exercice n o r m a l e t régulier d e ses fonctions,
                    mais encore d u d o m m a g e</p>
                <p>• q u i résulte d e l'a b u s d e ces fonctions. Il suffit q u e l'accident ait
                    été causé p a r le préposé «dans les fonctions auxquelles il</p>
                <p>• est employé». Ainsi le propriétaire d'une automobile est responsable d e
                    l'accident causé p a r s o n chauffeur, m ô m e d a n s le cas où le chauffeur a
                    y a n t l'o r d r e d e rent r e r la voiture a u garage, s'e n e s t ' s e r v
                    i</p>
                <p>.pour faire u n e p r o m e n a d e d'agrément, a u cours de laquelle l'accident
                    est arrivé.</p>
                <p>«Ces principes ne sont p l u s douteux. Le c h a u f f e u r était d a n s ses
                    fonctions. Toutefois cette responsabilité d u m a î t r e a d e s limites: e t
                    il ne doit p l u s être considéré comme responsable d e s accidents causés</p>
                <p>.par son préposé, «hors de ses fonctions».</p>
                <p>Les hypothèses sont classiques. C'est le</p>
                <p>••cas d u chauffeur q u i fait le taxi; il agit alors, d e toute évidence, n o n
                    pour le c o m p t e d e s o n commettant, mais pour</p>
                <p>•son compte personnel, et c'est lui q u i est</p>
                <p>•responsable d e l'accident qu'i l cause</p>
                <p>(Bordeaux, 25 Mai 1914, Gaz. des THb.</p>
                <p>2 3 Oct. 1914; Rec: a s s u r . 1916, 113). C'est</p>
                <p>-encore le cas d e f u g u e d u c h a u f f e u r e n dehors de ses heures de
                    service.</p>
                <p>Ainsi pour m e r é s u m e r s u r ces points, le propriétaire d e l'automobile
                    est encor e responsable d e l'accident c o m mi s p a r s o n préposé.</p>
                <p>•C. — Reste, enfin, pour terminer avec l'examen de la théorie classique d e la
                    responsabilité d e l'automobiliste, u n trois i è m e point de vue: l'accident
                    peut avoir</p>
                <p>'été causé à une personne transportée d a n s l'automobile. Quelles règles
                    appliquer?</p>
                <p>Quelle est, e n cas d'accident, la situation</p>
                <p>•des personnes transportées?</p>
                <p>Il faut faire ici une distinction essentielle et q u e c o m m a n d e le droit
                    et la rais o n . Il f a u t distinguer suivant qu'il est intervenu ou n o n u n
                    contrat de transport e n t r e cette personne et l'automobiliste.</p>
                <p>S'il est intervenu un contrat de transp o r t (supposez p a r exemple u n
                    autobus</p>
                <p>•qui capote d a n s u n ravin) la règle est simple.</p>
                <p>C'est l'art. 1147 C. Civ. q u e l'on doit</p>
                <p>-appliquer, et la responsabilité de l'automobiliste doit être appréciée suivant
                    les</p>
                <p>-règles des contrats: c'est une responsabilité</p>
                <p>«contractuelle». L'automobiliste a contracté l'obligation de transporter le</p>
                <p>^voyageur à destination sain et sauf; si</p>
                <p>Jdonc un accident survient à ce voyageur, l'automobiliste n'a pas exécuté cette
                    obligation, il est responsable d e l'inexécution d u contrat et, p a r suite, il
                    doit, d e plein droit, des dommages-intérêts a u voyageur d u fait m ê m e d e
                    l'inexécution, à m o i n s</p>
                <p>Qu'il ne prouve q u e l'accident provient</p>
                <p>« d'une cause étrangère q u i n e peut lui</p>
                <p>•être imputée», c'est-à-dire d'un cas fort u i t ou de force majeure, ou d'u n e
                    faute</p>
                <pb n="5" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>d u voyageur, ou encore d u fait d'un tiers.</p>
                <p>Cette jurisprudence est m a i n t e n a n t in-</p>
                <p>discutéë depuis 1911. Auparavant la Cour d e Cassation n'appliquait les règles d
                    u contrat de transport qu'a u x transports de marchandises: elle les applique
                    mainten a n t a u transport de voyageurs quel q u e soit ce m o d e d e
                    transport (C. 21 Nov. 1911, 27 J a n v . 1913, 21 Avril 1913; D. 1913,</p>
                <p>1, 249; C. 6 J a n v . 1917; D. 1917, I, 35; C.</p>
                <p>25 Juil. 1922, Gaz. Pal. 1922, 2, 204). E t c e changement de jurisprudence,
                    disons-le en passant, a fait en son t e m p s a u t a n t d e bruit q u e celui
                    q u e j'ai signalé e t q u e je vais bientôt étudier. Mais e n Egypte ce
                    changement n'est pas encore accompli, et la jurisprudence voit toujours d a n s
                    les accidents survenus aux voyageurs la m i se e n œ u v r e d e la
                    responsabilité délic-</p>
                <p>tuelle, — c'est d o n c à la victime de prouv e r encore la faute d u
                    transporteur.</p>
                <p>Si a u contraire il n'est pas intervenu de contrat de transport,, comme lorsque,
                    p a r exemple, l'automobiliste invite u n a m i à faire u n e promenade, ou bien
                    transporte une personne à titre gracieux, et pour lui r e n d r e service, et
                    qu'u n accident arrive, si cette personne est blessée ou tuée, comm e n t
                    apprécier la responsabilité d e l'automobiliste?</p>
                <p>La jurisprudence a considéré q u e le transport effectué p a r complaisance, ' n
                    e constituait p a s u n contrat, et q u e p a r conséquent un accident étant
                    survenu, la victime n'e n pouvait de mander réparation qu'e n vertu, d e l'art.
                    1382; qu'elle ne pouvait donc obtenir une indemnité qu'e n prouvant la faute d e
                    l'automobiliste</p>
                <p>(Lyon, 28 J a n v . 1913, Gaz. Pal. 1913, 1,</p>
                <p>308; Toulouse, 22 Juin 1914, D. P. 1917,</p>
                <p>2, 83; Tribunal d e Bonneville, 24 Juillet 1919, Gaz. Pal. 1919, 2, 151; Tribunal
                    d e</p>
                <p>Compiègne, 10 Mars 1920, Gaz. Pal. 1920,</p>
                <p>1, 507; Grenoble, 15 Nov. 1921, Gaz. Pal.</p>
                <p>1922, l, 499; Tribunal d e l a Seine, 13 Mai 1924, Rec. Ass. 1924, 382; Caen, 26
                    Nov.</p>
                <p>1924; D.H. 1925, 33; Poitiers, 17 Févr. 1925, D. P. 1925, 2, 47). Ainsi la
                    responsabilité d u propriétaire est engagée d è s qu'une faute est prouvée à sa
                    charge, et quelle q u e soit l a raison d u voyage, partie de plaisir, d e
                    voyage ou d'affaire, même si ce voyage est entrepris s u r la d e m a n de même
                    de la personne transportée et pour lui r e n d r e u n service tout à fait
                    gracieux.</p>
                <p>C'est là faire peser s u r le propriétaire d e l'automobile, q u i e n définitive
                    r e n d service a u voyageur qu'il transporte, u n e g r a n d e responsabilité.
                    Aussi semble-t-il bien qu'une tendance se manifeste d a n s la jurisprudence à
                    apprécier, e n u n cas pareiÇ d'une façon m o i n s rigoureuse, cette
                    responsabilité. Certaines décisions ne rendent le propriétaire responsable q u e
                    de sa faute lourde (Trib. d e Thiers,</p>
                <p>15 Janv. 1925, D. H. 1925, 254). Mais l'on fait remarquer avec raison q u e la
                    distinction entre la faute lourde et la faute légèr e est étrangère à la
                    «responsabilité délic-</p>
                <p>tuelle» de l'arl. 1382. et q u e l'auteur d e l'accident est juridiquement
                    responsable de s a «faute quelconque», quel q u e soit son degré d e gravité
                    (Caen, 26 Nov. 1924</p>
                <p>précité).</p>
                <p>Ne conviendrait-il pas alors de décider qu'ilse f o r m e bien u n contrat entre,
                    l'automobiliste et la personne qu'il transporte?</p>
                <p>Certes, point un véritable contrat de transport, puisque le passager n e paie p a
                    s d e rétribution, mais un contrat de mandat, ou, d'une façon plus large, u
                    n</p>
                <p>«contrat de bienfaisance»? Il semble bien q u e cette solution ait été pour la
                    première fois aperçue d a n s u n jugement du Trib.</p>
                <p>d'Avignon (22 Octobre 1924, D.II. 1924,</p>
                <p>710) qui m a r q u e peut-être le g e r m e d'une évolution. Il e n résulterait q
                    u e le voyag e u r consentirait bien à courir tous les dangers ordinaires
                    inhérents à la locomotion automobile, mais toutefois q u e le propriétaire d e
                    l'automobile aurait touj o u r s à répondre de sa faute lourde. Quoi qu'il en
                    soit, e n l'état actuel de la jurisprudence, c'est bien la responsabilité
                    dé-</p>
                <p>lictuelle q u i est mise en jeu, et le p r o priétaire a à répondre de sa faute
                    même la pl u s légère. Bien souvent l a victime ne réclamera pas de dommages;
                    mais enfin, elle a le droit d'e n réclamer.</p>
                <p>O n pense alors, tout naturellement, à un moyen d'éviter pareil désagrément. On
                    fait signer u n d o c u m e n t p a r la personne transportée, d a n s lequel
                    celle-ci r e n o n c e à toute indemnité en cas d'accident. On stipule une
                    clause d'exonération de responsabilité.</p>
                <p>Vaine précaution. Pareille clause est nulle parce q u e les devoirs sociaux q u e
                    sanctionne l'art. 1382 sont d'o r d r e public: l'accident est un fait illicite,
                    et l'on ne peut pas s'exonérer d e l'illicite.</p>
                <p>Mais il y a u n biais. L'o n peut se couvrir p a r avance des conséquences d'u n
                    accident p a r u n contrat d'assurance. L'assurance de responsabilité est depuis
                    longt e m p s passée dans les m œ u r s, et n o u s n e pouvons comprendre a u j
                    o u r d'h u i le reproche d'immoralité qu'autrefois elle soulevait.</p>
                <p>D'ailleurs le commettant peut s'ass u r e r contre le fait de son préposé aussi
                    bien q u e d e sa pr o p re faute; il peut s'ass u r e r contre les accidents
                    causés aux tiers aussi bien q u e contre ceux causés a u x personnes
                    transportées. E t la victime est payée, p a r privilège, à tous autres
                    créanciers de l'automobiliste, s u r l'indemnité q u e l'assureur doit p a y e r
                    à l'assuré (art. 2102-8° C. Civ., Loi du 28 Mai 1913). Ainsi est couverte la
                    responsabilité d e l ' a u t e u r d e l'accident.</p>
                <p>Voilà donc dans ses grandes lignes, mais aussi exactement que possible, la
                    théorie classique des accidents d'automobiles, q u i repose tout entière s u r
                    la faute prouvée à l'encontre d e l'automobiliste. (.*)</p>
                <p>J. RICOL,</p>
                <p>Professeur ù la Faculté Royale de Droit du Caire et à la Faculté de Droit de</p>
                <p>Toulouse, avocat au Barreau de Toulouse:</p>
                <p>(*) Dans notre prochain numéro nous p u blierons le second chapitre de cette
                    étude qui expose et analyse les nouvelles tendances de la jurisprudence
                    française. — (N. de la Red.).</p>
                <pb n="6" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>1. - Propriété. — Droits du propriétaire;</p>
                        <p>limites. — Voisinage; obligations;</p>
                        <p>faute.</p>
                        <p>L e droit de propriété a pour l i m i t e l e r e s p e c t d u même
                            droit d u v o i s i n .</p>
                        <p>C o m m e t u n e f a u t e g é n é r a t r i c e d e responsabilité le
                            propriétaire q u i, f a i s a n t d e s fouilles s u r s o n t e r r a i
                            n s a n s p r e n d r e aucune m e s u r e d e p r é c a u t i o n pour
                            éviter l'a f f a i s s e m e n t d u sol- d e s o n voisin, a p r o v o
                            q u é a i n s i l'é c r o u l e m e n t d'une c o n s t r u c t i o n
                            élevée s u r le d i t sol.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch., Prés. M. F. Giraud, 16 Mars 1925. — Abdel
                            lladi Ahmed Gameh El Waziri o. National</p>
                        <p>Bank of Egypt).</p>
                        <p>Noie. — V. ci-après § 2 l e jug. d u Trib.</p>
                        <p>du Caire du 14 Juin 1926, e t l a n o t e .</p>
                        <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 23 Janvier 1924 p a r lequel</p>
                        <p>Abdel Radi Alimed Gameh Waziri et la dam e Ahmed Gamed ou O m Ahmed Gamed
                            ont assigné la National B a n k of Egypt en paiement de 150 L.E. de
                            dommages;</p>
                        <p>Attendu qu'ils exposent qu'ils possédaient à Assouan une cliounah à côté
                            d'un terrain vague dont la défenderesse devint un jour propriétaire;</p>
                        <p>Que la défenderesse voulant alors construir e s u r ce terrain une maison
                            destinée à être sa succursale fit d'abord abaisser le niveau d u terrain
                            a u niveau de la rue, puis creuser les fondations s u r l a limite de
                            leur propriété;</p>
                        <p>Que le creusement des fondations de la maison de l a défenderesse
                            provoqua l'affaissement d u sol s u r lequel était bâtie leur chounah et
                            que le m u r de la chounah s'écrou-</p>
                        <p>i a s u r une largeur de 19 mètres;</p>
                        <p>Attendu que les demandeurs ajoutent que le 1C Juin 1923 ils ont sommé la
                            défenderesse de cesser ces travaux jusqu'à ce qu'elle eût pris les
                            mesures pour empêcher l'écroulement de leur chounah;</p>
                        <p>Qu'elle a passé outre à leur sommation;</p>
                        <p>Que leur chounah s'est écroulée le 2 Août 1923, ainsi qu'ils en ont porté
                            plainte a u P a r quet d'Assouan;</p>
                        <p>Que l'Ingénieur d u Tanzim délégué p a r le</p>
                        <p>Parquet a constaté que l'écroulement du m u r d e la chounah avait été
                            causé p a r le creusement des fondations de la maison de la
                            défenderesse;</p>
                        <p>Attendu que la défenderesse répond qu'elle n'a fait qu'user de son droit
                            en bâtissant s u r s o n terrain et qu'elle ne peut répondre des dégâts
                            qui ont p u être causés;</p>
                        <p>Attendu que !e droit qu'a u n propriétaire d'user et même abuser de sa
                            chose a cependant pour limite le respect des droits égaux s u r la
                            sienne;</p>
                        <p>E t qu'en conséquence commet une faute celui qui fait de sa chose un
                            usage qui cause préjudice à la propriété de son voisin;</p>
                        <p>Attendu que l'expert du Tanzim en son rapport du 3 Septembre 1923
                            constate que l'abaissement d'un mètre p a r la défenderesse d u niveau
                            de son terrain et ensuite le creusement p a r la défenderesse des
                            fondations de sa maison s u r la limite de séparation des deux parcelles
                            s a n s avoir pris aucune précaution s u r la pose d'étais de soutien
                            pour empêcher un affaissement d u sol voisin qui supportait l a chounah
                            des demandeurs a déterminé u n mouvement du sol et l'écroulement de In
                            chounah;</p>
                        <p>Attendu que le môme expert évalue à L.E.</p>
                        <p>35 les dégâts et qu'il y a lieu d'accepter comm e exacte son
                            évaluation.</p>
                        <p>2. - Propriété. — Droits du propriétaire;</p>
                        <p>limites. —- Voisinage; obligations;</p>
                        <p>faute; usage de procédés modernes de</p>

                        <p>construction. — Entreprise; clause générale dégageant la responsabilité
                            du propriétaire du chef des travaux; inapplicabilité au préjudice causé
                            aux tiers par l'emploi d'un procédé spécial de construction;</p>
                        <p>responsabilité solidaire du propriétaire et de son entrepreneur envers
                            les tiers.</p>
                        <p>I. - A u c u n p r o c é d é d e c o n s t r u c t i o n n e peut étre a
                            d m i s d e l a p a r t d'un p r o p r i é taire, s'i l e s t d e n a t
                            u r e à expose r l e vois i n à un d o m m a g e .</p>
                        <p>E n conséquence l e propriétaire q u i a adopté, pour élever u n
                            immeuble, u n syst è m e d'établissement d e f o n d a t i o n s p r o v
                            o q u a n t d e s v i b r a t i o n s d u sol q u i s e c o m m u n i q
                            u e n t a u x maison s voisines, doit être t e n u responsable d e t o u
                            t le p r é j u d i c e c a u s é p a r d e pareilles v i b r a t i o n s
                            d è s l e m o m e n t où il est c o n s t a n t q u e, s i a n c i e n n
                            e s e t si r u d i m e n t a i r e s qu'elle s f u s s e n t , les c o n
                            s t r u c t i o n s a t t e i n t e s n'a u r a i e n t c e r t a i n e
                            m e n t p a s été c o m p r o m i s e s p a r l a seule élévation d'un n
                            o u v e l immeuble d a n s l e u r v o i s i n a g e i m m é d i a t,
                            s'il n'a v a i t p a s été lait u s a g e, pour l a c o n s t r u c t i
                            o n partielle d e c e t immeuble, d'un p r o c é d é p a r t i c u l i e
                            r e t nouveau . L a responsabilité d u propriétaire q u i e m ploie c e
                            p r o c é d é s a n s avoir é t u d i é p r é a l a b l e m e n t l'état
                            d e s c o n s t r u c t i o n s voisin e s et s a n s avoir p r i s a u
                            p r é a l a b l e c e r t a i n e s p r é c a u t i o n s doit être r e
                            t e n u e s u r t o u t d a n s le c a s où l e voisin a t é m o i g n é
                            en t e m p s utile sa votonté qu'une pareille é t u d e p r é a l a b l
                            e f û t faite.</p>
                        <p>II. - L a s i m p l e f o r m u l e d e style, e m ployée d a n s u n c o
                            n t r a t d'e n t r e p r i s e pour laisser à la c h a r g e d e l'e n
                            t r e p r e n e u r l a responsabilité d e s t r a v a u x, ne peut pas
                            être considéré e comme ayant pour effet, à défaut d'un texte précis,
                            dem. t t r e le propriétaire à l'a b r i d e s conséquences p r é j u d
                            i c i a b l e s q u e pourrait avoir pour des tiers l'e m p l o i d'un p
                            r o c é d é t e c h n i q u e spécial pour l a c o m p r e s s i o n d u
                            sol e n v u e d e l'établissement d e s f o n d a t i o n s, et d e d é
                            g a g e r l e p r o p r i é t a i r e d e l a solid a r i t é q u e !a f
                            a u t e c o m m i s e e n p a r e i l c a s a c r é é e e n t r e s o n
                            e n t r e p r e n e u r e t l u i à l'égard d u voisin lésé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Ciy. Caire, Ire Ch., Prés. M. F. J. Peter, 14 Juin 1920. — S.E.
                            Ahmed Zhver Pacha c. Hettena Brothers).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V., au sujet de l a g ê n e c a u s é e a u x voisins p a r l'e m
                            p l o i d e s nouveau x systèmes d e c o m p r e s s i o n d u sol pour
                            l'établissement d e f o n d a t i o n s, l'a r r ê t du 2 5 Mars 1926
                            (Gaz. XVI, 201-210).</p>
                        <p>V. ég., s u r l a matière, Journal des Tribunaux</p>
                        <p>Mixtes Nos. 515, 516 e t 517. d e s</p>
                        <p>8. 10 e t 13 Juillet 1926.</p>
                        <p>G o m p . l e jug. civ. Caire du 16 Mars 1925, ci-avant § l .</p>
                        <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Vu l'acte introductif d'instance du 1er Mars 1926;</p>
                        <p>Vu les conclusions signifiées p a r le Ministère défendeur, suivant acte
                            du 8 Mai 1926;</p>
                        <p>Attendu qu'informé qu'une construction importante allait être entreprise,
                            et établie quant à ses fondations a u moyen d'un procédé particulier
                            (établissement de pieux mécaniques d'après le système Simplex), d a n s
                            le voisinage immédiat d'une maison lui appartenant, le demandeur assigna
                            en référé le Ministère propriétaire et la maison d'entreprise à laquelle
                            ce dernier avait eu recours,</p>
                        <p>(soit les présents défendeurs), afin que fussent déterminées les mesures
                            à prend r e pour la sauvegarde de son bien;</p>
                        <p>Que, débouté p a r ordonnance du 23 Avril 1924, le dit demandeur entendit
                            la Cour accueillir ses conclusions p a r u n a r r ê t du 12</p>
                        <p>Juin suivant, qui n o m m a le Sieur Limongelli comme expert;</p>
                        <p>Que ce dernier constata, tout d'abord, que les travaux de fonçage des
                            pieux s e trouvaient déjà terminés lors de sa visite des lieux, ce qui
                            impliquait qu'il était trop t a r d pour proposer des travaux de
                            protection quelconque contre l'emploi du système adopté p a r les
                            défendeurs pour les fondations de l'immeuble en construction;</p>
                        <p>Qu'ensuite, l'expert constata, d a n s la maison du demandeur, une
                            dislocation de la m a çonnerie, mise en évidence p a r l'aggravation
                            d'anciennes fissures et p a r la naissance de fissures nouvelles;</p>
                        <p>Qu'il déclara très nettement (voir p. 8 de son premier rapport) que la
                            cause principale de ce dommage devait être recherchée d a n s l'emploi
                            du procédé Simplex, procédé qui, pratiqué jusqu'à deux mètres de
                            distance dè la propriété d u demandeur, avait affecté son sol en y
                            déterminant des vibrations d u fait des chocs répétés d'un mouton de
                            2.000 kgs., destinés à l'introduction d'un fourreau d'acier dans le
                            terrain d u second défendeur;</p>
                        <p>Attendu que les fissures ci-dessus s'étant aggravées a u point que le
                            locataire de l a maison qu'elles affectaient dut quitter les lieux le 11
                            Mai 1925, le demandeur introduisit un second référé aux fins de
                            constatations nouvelles;</p>
                        <p>Que l'ordonnance du 24 Mai 1925 ayant chargé le même Sieur Limongelli de
                            la mission requise, cet expert, dans un rapport déposé le 2 Février
                            1926, constata cette aggravation, en faisant remonter les détériorations
                            générales à deux phases: celle ayant duré autant que l a période des
                            travaux de battage des pieux, et celle, subséquente, &lt;cde la
                            construction même de la structure en élévation», construction ayant eu
                            pour conséquence</p>
                        <p>«une inclinaison des couches du terrain voisin»;</p>
                        <p>Que, cependant (voir la page 9 du second rapport), l'expert semble bien
                            indiquer, comm e cause originaire et déterminante des dislocations
                            principales qu'il a constatées, les vibrations que le sol s u r lequel
                            est construite la maison d u demandeur, a ressenties d u fait des coups
                            portés, dans son voisinage, p a r le mouton Simplex;</p>
                        <p>Qu'il a, enfin, évalué à L.E. 1.000 les simples travaux de réparation et
                            de consolidation de cette maison, s'abstenant scrupuleusement de tenir
                            compte de tout ce qui aurait pour effet (renforcement des fondations,
                            raccordement a u x égouts, etc.) d e lui assurer une durée plus étendue
                            que celle qu'on pouvait prévoir pour elle avant Mai 1925:</p>
                        <p>Attendu que le demandeur est fondé à prétendre à l'intégralité de cette
                            somme; que cela résulte de la jurisprudence qu'il invoque, laquelle
                            consacre — notamment d a n s u n cas analogue à celui présentement en
                            exam e n : voir le dernier arrêt p a r lui cité — la limite, p a r le
                            droit du voisin, de l'exercice du droit de disposition et de jouissance
                            que le propriétaire a d e son bien; que les décisions de justice que les
                            premiers défendeurs font valoir ne contredisent nullement cette règle,
                            étant, en matière de construction, basées s u r le principe q u e le
                            procédé de la construction n e peut être admis p a r le pro-</p>
                        <p>:priétaire, qu'à la condition qu'il n'expose pas son voisin à un
                            dommage;</p>
                        <p>Or attendu que ce qui précède démontre</p>
                        <p>•que, si ancienne et si rudimentaire dans son</p>
                        <p>œuvre qu'elle fût, la maison du demandeur n'eût certainement pas été
                            compromise par la seule élévation, dans son voisinage immédiat.</p>
                        <p>d'un immeuble de l'importance de celui</p>
                        <p>•qu'y a édifié le Ministère défendeur, et que</p>
                        <p>^son état d'inutilisation actuelle provient bien de l'emploi qui a été
                            fait, pour la construction partielle de cet immeuble, d'un procédé
                            particulier et nouveau;</p>
                        <p>Que si des expériences antérieures ont pu révéler que ce procédé était
                            inoffensif pour les constructions voisines, les constatations</p>
                        <p>•de l'expert Limongelli prouvent que la prudence exige, cependant, qu'une
                            étude de l'état de ces constructions précède toujours l'adoption du
                            procédé en question;</p>
                        <p>Que les défendeurs sont d'autant plus en faute de n e s'être pas livrés
                            en l'occurrence à cette étude (aux fins de décider s'ils n e</p>
                        <p>•devaient pas renoncer a u système Simplex,</p>
                        <p>•ou ne le mettre en pratique qu'après s'être assurés de certaines
                            précautions), que le demandeur leur avait témoigné sa volonté qu'une
                            pareille étude préalable fût faite;</p>
                        <p>Que, dans tous les cas, l'appel qu'il dirigea contre l'ordonnance du 23
                            Avril 1924, eût dû leur faire remettre l'entreprise de leurs travaux,
                            dont précisément la période de début motivait les craintes — démontrées
                            fondées dans la suite — de leur partie adverse;</p>
                        <p>Attendu, quant à la demande additionnelle</p>
                        <p>•du 8 Mai 1926, qu'elle ne saurait être accueillie en son entier; qu'en
                            effet, le demandeur ne fait pas état d'aucun élément de nature</p>
                        <p>-à affaiblir la prétention des premiers défendeurs, d'après laquelle les
                            revenus mensuels</p>
                        <p>•de sa maison n'étaient que de L.E. 8;</p>
                        <p>Qu'on ne saurait donc lui accorder plus que</p>
                        <p>•cette somme, par mois, à partir de la date, non contestée, qu'il indique
                            comme ayant été celle du départ forcé de son locataire, et jusqu'à
                            l'expiration du délai de six mois après la date du présent jugement (ce
                            délai</p>
                        <p>•apparaissant suffisant pour la remise en état de la maison);</p>
                        <p>Attendu, enfin, qu'il n'y a lieu de faire droit ni à la demande de mise
                            hors de cause, ni à celle en relèvement de condamnations, formulées par
                            le Ministère défendeur; qu'en effet, l'article 34 du contrat qu'il
                            invoque ne saurait être considéré comme s'appliquant à l'emploi du
                            procédé technique dont il a été question plus haut; qu'il est certain
                            que si le second défendeur — qui avait eu, par les actes iudiciaires
                            émanés du demandeur, son attention attirée sur les dangers possibles de
                            ce procédé — avait entendu être mis à l'abri des conséquences
                            préjudiciables que le dit procédé pourrait avoir pour des tiers, il
                            n'aurait pas manqué d'exiger de ses entrepreneurs un texte plus précis
                            que celui de la ^pure formule de style dont il fait état;</p>
                        <p>•qu'apparaissant donc aussi responsable que</p>
                        <p>•ces entrepreneurs de la faute commise en l'espèce, il ne saurait être
                            dégagé de la solidarité qu'elle a créée, entre eux et lui, à l'égard de
                            leur commune partie adverse.</p>
                        <p>3. - Propriété. — Mitoyenneté. —</p>
                        <p>Construction accolée à un mur limitrophe;</p>
                        <p>pression anormale exercée sur les fondations de ce mur.</p>
                        <p>Nul ne saurait, pour quelque motif q u e c e soit, utiliser u n m u r
                            d'habitation fais a n t l'objet d'une propriété exclusive d e l a p a r
                            t d u voisin s a n s e n avoir a u préalable acquis la mitoyenneté. On n
                            e saur a i t d o n c autoriser un propriétaire à accoler une maison à la
                            construction voisine s a n s construire le m u r pour clôtur e r les c h
                            a m b r e s des habitations ainsi</p>
                        <p>•créées, e n se contentant de faire reposer t</p>
                        <pb n="7" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>s a construction s u r des piliers indépendants, concentrant ainsi s u r
                            quelques points isolés la pression contre les fonda-</p>
                        <p>Lions d u m u r limitrophe, d e façon à compromettre l a sécurité d e
                            celui-ci.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch.., Prés. M. R. A. Taux, 20 Janvier 1925. — G. C.
                            Papadopoulo e t Cts o. Consorts El Hochi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose s u r ce point:</p>
                        <p>Attendu que les appelants prétendent que les intimés ont juxtaposé une
                            construction de trois étages a u mur Ouest de leur propriété en se
                            servant de ce mur comme clôture de leur immeuble et qu'ils ajoutent que
                            la construction leur porte préjudice en ce double sens: 1.) que de la
                            façon dont elle a été élevée, une pression dangereuse est exercée s u r
                            les fondations du mur; 2.) que des fenêtres se trouvent bouchées alors
                            qu'une servitude de vue leur étant acquise par prescription de</p>
                        <p>15 ans...</p>
                        <p>(Ornissis)</p>
                        <p>... En ce qui concerne les conditions illégales et dommageables pour les
                            appelants, dans lesquelles aurait été construit Vimmeu-</p>
                        <p>ble des intimés:</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des pièces et documents de la cause que les intimés
                            n'ont pas appuyé.leur construction sur Je m u r des appelants mais l'ont
                            simplement juxtaposée à ce mur sans l'entamer d'aucune façon, en la
                            faisant reposer sur des piliers indépendants;</p>
                        <p>mais qu'ils ne se sont pas moins servis du mur pour clôturer les chambres
                            de leur habitation économisant ainsi une partie de terrain et des frais
                            de bâtisse; que pareille façon de procéder ne saurait être admise car il
                            n'est permis à personne d'utiliser pour quelque motif que ce soit un mur
                            d'habitation faisant l'objet d'une propriété exclusive de la part du
                            voisin sans en avoir au préalable acquis la mitoyenneté; qu'il est bien
                            évident que, dans le cas de l'espèce, les intimés pourraient, à I'insu
                            des appelants, établir des marques de mitoyenneté qui leur
                            permettraient, à un moment donné, de se faire déclarer copropriétaires;
                            qu'il importe du reste de remarquer qu'en ne construisant pas de mur
                            pour servir de soutien à leur construction comme ils auraient dû le
                            faire, et en faisant supporter celle-ci p a r des piliers, les intimés
                            ont occasionné aux appelants un préjudice résultant de ce que, le poids
                            de tout l'immeuble se trouvant concentré sur quelques points isolés, la
                            pression, en ces points, contre les fondations du mur, compromet la
                            sécurité de celles-ci; que, dans ces conditions, c'est_ à tort que les
                            premiers juges ont débouté les appelants de cette partie de leur
                            demande; que, dans l'état du dossier, la</p>
                        <p>Cour ne saurait toutefois se prononcer sur la façon dont la situation
                            actuelle doit être modifiée; qu'il apparaît, en effet, que la démolition
                            de la construction ne s'impose pas comme le prétendent les appelants et
                            qu'il suffirait d'accoler un mur au m u r existant pour sauvegarder les
                            droits des appelants tant en ce qui concerne la propriété du m u r qu'en
                            ce qui concerne la sécurité de ses fondations;</p>
                        <p>qu'une expertise s'impose aux fins d'avoir tous apaisements à cet
                            égard.</p>
                        <p>4. - Responsabilité. — Accident causé par un cheval attelé; imprudence du
                            cocher; cocher mis avec un cheval au service d'un tiers par location au
                            mois;</p>
                        <p>surveillance du cocher déléguée tacitement au client par le propriétaire
                            du cheval; responsabilité civile du client;</p>
                        <p>art. 213 C. Civ.</p>
                        <p>I. - C o m m e t u n e faute manifeste l e cocher qui, à unendroit où la
                            circulation est intense et où passe une voie ferrée s u r laquelle il
                            devait s'attendre à t o u t instant a u passage d'un train o u d'une
                            locomotive d e m a n œ u v r e, a b a n d o n n e les r ê n e s d e s o
                            n cheval pour bouchonner celui-ci, lorsque, p a r suite de cet abandon,
                            l e cheval effrayé p a r le sifflet d'une locomotive s'est jeté avec la
                            voiture à laquelle il était attelé s u r un autre véhicule.</p>
                        <p>II. - L'article 213 C. Civ., a u x t e r m e s d u q u e l o n répond «du
                            défaut de surveil-</p>
                        <p>«lance des personnes q u e l'on a sous s a</p>
                        <p>«garde,» n e se limite pas aux rapports d e m a î t r e à domestique,
                            prévus p a r l'article 214 C. Civ., mais régit tous les cas où la faute
                            a été commise p a r q u e l qu'u n dont o n a la surveillance.</p>
                        <p>S'agissant d'un cheval m i s avec un cocher, d e façon complète et m o y
                            e n n a n t u n abonnement a u mois, à la disposition d u propriétaire d
                            e l a voiture, c'est à c e dernier qu'incombe l a responsabilité civile
                            des fautes commises p a r le cocher, durant l'accomplissement de ses
                            services, p e n d a n t lesquels le dit cocher, — q u e le client avait
                            e u l a liberté d'agréer o u d e refuser lorsqu'il lui avait été
                            proposé, —</p>
                        <p>s e trouvait p a r délégation sous sa surveillance.</p>
                        <p>III. - E s t irrecevable une demande en condamnation solidaire formulée
                            pour l a première fois en degré d'appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., P r é a . M. E. A. V a u x . 18 Novembre 1926. —
                            S a l o m o n M i s r a h i c. Ali x a n Gev a i r g i a n Bey e t a u t
                            r e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Salomon Misrahi a interjeté appel d'un jugement
                            rendu p a r le</p>
                        <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie à la date du 21 Novembre 1925, qui l'a
                            débouté d'une demande en dommages et intérêts intentée contre le Sieur
                            Alixan Gevairgian bey qu'il tient pour responsable d'un accident dont il
                            a été^ la victime à la date du 14 Septembre</p>
                        <p>IJiCoJ</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des faits de la cause que l'accident dont il s'agit
                            s'est produit dans les circonstances suivantes: le Sieur</p>
                        <p>Mizrahi se trouvait assis sur une charrette qu'il conduisait à
                            l'intérieur de l'enceinte de la Douane, lorsqu'il fut projeté à terre p
                            a r suite du heurt violent contre la charrette, d'une voiture de maître
                            dont le cocher avait abandonné son siège et dont le cheval s'était
                            effrayé p a r suite des coups de sifflet d'une locomotive passant à côté
                            de lui;</p>
                        <p>Attendu que la faute du cocher est manifeste;</p>
                        <p>qu'il ne pouvait en effet abandonner les rênes de son cheval pour
                            bouchonner celui-ci, comme il le prétend, à un endroit où la circulation
                            était intense et où passait une voie ferrée sur laquelle il devait
                            s'attendre à tout instant au passage d'un train ou d'une locomotive de
                            manœuvre;</p>
                        <p>Attendu qu'il est établi, en fait, que la voiture est la propriété du
                            Sieur Gevairgian</p>
                        <p>Bey, mais que ce dernier n'est pas le propriétaire du cheval et n'est pas
                            non plus le maître du cocher au sens propre du mot, les parties étant
                            d'accord pour reconnaître que le cheval et le cocher avaient été mis à
                            la disposition du Sieur Gevairgian, par le Sieur Hag Ibrahim Essaoui en
                            suite d'une convention d'abonnement pour un prix mensuel de L.E. 12 à
                            payer a u dit Sieur</p>
                        <p>Essaoui;</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Mizrahi prétend en premier lieu que si l'accident a
                            été causé p a r le cheval et le cocher, il l'a été aussi p a r la
                            voiture et veut faire découler la res--</p>
                        <p>ponsabilité du Sieur Gevairgian de l'obligation de garde qui lui
                            incombait en sa qualité de propriétaire de la voiture; mais crue l a
                            '</p>
                        <p>cause déterminante de l'accident dont "il s'a-.</p>
                        <p>s <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/></p>
                        <p>git c'est lé fait, de la part du cocher, d'avoir abandonné son siège et
                            les rênes de son cheval, de sorte que l a . seule question à résoudre
                            est celle de savoir qui doit répond r e de ce «fait de l'homme»;</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Gevairgian allègue qu'il n'est-pas .le maître du
                            cocher puis-</p>
                        <p>qu'il ne lui paye pas de gages et qu il ne l'a du reste pas choisi; mais
                            que l'art. 213</p>
                        <p>C.C.M. porte que l'on répond «du défaut de surveillance des personnes que
                            l'on a sous sa garde», et que le sens de ces mots ne saurait se limiter
                            aux rapports de maître à domestique, puisque l'art. 214 C.C.M.
                            porte:</p>
                        <p>«de maître est également responsable du</p>
                        <p>«dommage causé par ses serviteurs quand</p>
                        <p>«ce dommage a été causé p a r eux en exerç a n t leurs fonctions»; qu'il
                            apparaît ainsi très nettement que la question qui se pose n'est pas
                            celle de savoir qui était le maître d u cocher, mais celle de savoir qui
                            en avait l a surveillance au moment de l'accident;</p>
                        <p>Attendu qu'en tenant compte de cè que, dans le cas de l'espèce, le cocher
                            était mis à la disposition du Sieur Gevairgian p a r contrat
                            d'abonnement a u mois, et cela, non pendant une ou plusieurs heures par
                            jour, mais de façon absolument complète pour faire toutes les courses
                            que nécessiterait la profession du Sieur Gevairgian et recevoir toutes
                            ses instructions, il est vraiment impossible d'admettre que le Sieur Hag
                            Ibrahim</p>
                        <p>Essaoui n'ait pas entendu déléguer son obligation de surveillance, tout a
                            u moins durant l'accomplissement des services requis par le Sieur
                            Gevairgian, de même qu'il est impossible d'admettre que ce dernier qui
                            était libre, en somme, d'agréer ou de refuser le cocher qui lui avait
                            été proposé, n'ait pas entendu assumer la surveillance de celui-</p>
                        <p>ci et décharger le Sieur Essaoui de la responsabilité éventuelle d'actes
                            qui n'ayant pas été commandés par lui ne pouvaient être surveillés par
                            lui dans leur exécution; que toute autre solution serait contraire au
                            principe qui veut que les conventions soient interprétées avec bonne foi
                            avec toutes les suites que comporte l'équité;</p>
                        <p>Attendu que c'est à tort que le feieur Gevairgian prétend que le Sieur
                            Mizrahi aurait, lui aussi, commis une faute, en s'as-</p>
                        <p>seyant sur la charrette de façon à avoir les jambes pendant dans le vide;
                            que cette façon de s'asseoir est la façon habituelle et normale de
                            s'asseoir sur une charrette qui n'a pas de siège de conducteur, que, du
                            J'est e rien ne permet de dire que 1 accident e û t eu des suites moins
                            graves si le Sieur</p>
                        <p>Mizrahi avait eu une autre position;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des considérations qui précèdent que le recours du
                            Sieur Gevairgian contre le Sieur Essaoui n est pas fondé; '</p>
                        <p>Attendu que l'appelant demande la condamnation solidaire du Sieur
                            Essaoui; mais cette demande est irrecevable comme ayant été formulée
                            pour la première fois en degre d'appel;</p>
                        <p>; Attendu, en ce qui concerne le montant des dommages et intérêts que la
                            somme de</p>
                        <p>L E. 100 représentera pour l'appelant une équitable rémunération pour ses
                            peines, s a perte de gain et la très légère diminution de capacité de
                            travail constatée par le certificat médical.</p>
                        <p>m o i n s certain q u e cette faute p e u t résult e r soit de la
                            négligence d u p a t r o n d a n s l'organisation d'un travail
                            dangereux^</p>
                        <p>soit d u défaut de surveillance des personnes q u e le p a t r o n a sous
                            s a garde.</p>
                        <p>Dès lors, s'agissant d'un accident provoqué p a r l'explosion d'une mine,
                            le p a t r o n n e saurait s e décharger de la responsabilité civile lui
                            incombant envers l'ouvrier q u i a été victime d e l'accident e n
                            alléguant q u e la déflagration de la poudre aurait été d u e u n i q u
                            e m e n t à l'imprudence des ouvriers chargés d u travail, lesquels
                            auraient allumé des cigarettes à proximité d e l'explosif, —
                            l'obligation d u p a t r o n étant précisémem de veiller à ce qu'une
                            telle imprudence n e f û t point commise.</p>
                        <p>II. - La circonstance qu'u n industriel emploierait des ouvriers recrutés
                            p a r u n intermédiaire et payés p a r l'entremise de celui qui les a
                            embauchés ne fait point disparaître sa responsabilité à l'ég a r d des
                            dits ouvriers, q u i d e m e u r e n t à ses seuls ordres et sous sa
                            seule dépendance, e n ce q u i concerne l'exécution d u travail dont ils
                            sont chargés.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Préa. M. E. A. Vaux, 25 Novembre 1926. — The
                            Sinai" Mining Cy Ltd e. Dame</p>
                        <p>S t e t a bent Donkol èsn. èsq. e t Cts},</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 22 Mai 1926 p a r lequel The</p>
                        <p>Sinai Mining Co. Ltd a régulièrement relevé appel d'un jugement du
                            Tribunal Civil Mixte de Mansourah, en date du 23 Mars i926, qui l'a.
                            condamnée à payer à la Dame Steta</p>
                        <p>Bent Donkol èsnom et èsqualité une somme de L.E. 100 à titre de
                            dommages-intérêts;</p>
                        <p>Vu l'appel incident tendant à "ce que la dite indemnité soit portée à
                            L.E. 500;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas contesté que Ahmed</p>
                        <p>Mahmoud Abdel Gliali est mort à la suite de blessures reçues dans un
                            accident survenu le 13 Janvier 1922 sur les chantiers de la société
                            appelante;</p>
                        <p>Que l'intimée, mère de la victime, soutient que les blessures ayant
                            entraîné la mort de son fils ont été causées par la chute de fragments
                            de roches qui avaient été projetés en l'air p a r l'explosion d'une
                            mine;</p>
                        <p>Que l'appelante déclare au contraire que</p>
                        <p>Ahmed Mahmoud Abdel Ghali est mort des suites de brûlures occasionnées
                            par la déflagration d'un sac de poudre dont le contenu n'avait pas
                            encore été introduit dans le trou de mine;</p>
                        <p>Qu'elle ajoute que la déflagration de la poudre a été due uniquement à
                            l'imprudence des ouvriers chargés de faire sauter la roche, lesquels ont
                            allumé des cigarettes à proximité de l'explosif;</p>
                        <p>Qu'elle demande à établir par témoins les faits ci-dessus allégués par
                            elle;</p>
                        <p>Mais attendu que ces faits ne sont pas concluants;</p>
                        <p>Attendu en effet que bien que le principe du risque professionnel n'ait
                            pas encore été admis par la législation égyptienne, la5 . -
                            Responsabilité. — Accident; faute quelle impose à l'ouvrier victime d'un
                            accidu patron; charge de la preuve; défaut dent du travail l'obligation
                            d'établir la faute de son employeur, il n'en est pas moins de
                            surveillance; entrepreneur chargé du certain que cette faute peut
                            résulter soit de recrutement des ouvriers; lien direct la négligence du
                            patron dans l'organisation entre Vouvrier et le patron.</p>
                        <p>d'un travail dangereux, soit d'un défaut de surveillance des personnes
                            que le patron a</p>
                        <p>I. - Bien q u e . le principe d u risque professionnel n'a i t p a s
                            encore été a d m i s sous sa garde; Attendu donc que même s'il était
                            établi par la - législation égyptienne, laquelle que les ouvriers
                            chargés de faire exploser impose à un ouvrier, victime d'un acciles
                            mines ont fumé en accomplissant ce travail, la société appelante n'en
                            devrait pas dent d u travail, l'obligation d'établir la moins être tenue
                            responsable, car elle avait faute de son employeur, il n'en est pas
                            incontestablement l'obligation' de veiller à ce que telle imprudence ne
                            soit pas commise;.</p>
                        <p>Qu'en conséquence la faute de l'appelante-</p>
                        <p>résulte de la version même qu'elle donne a e -</p>
                        <p>l'accident;</p>
                        <p>Attendu que l'appelante soutient, il est vrai, d'autre part, que Ahmed
                            Mahmoud</p>
                        <p>Abdel Ghali était, a u moment du dit accident, au service de
                            l'entrepreneur El Abd.</p>
                        <p>Haggagui Hamed, lequel peut par conséquent être seul recherché;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il s'agit en l'espèce, d'après les pièces versées a u
                            dossier, non d'un, véritable entrepreneur travaillant à ses risques et
                            périls, mais d'un simple recruteur d'ouvriers;</p>
                        <p>Qu'il est évident que les ouvriers ainsi, mis à la disposition de
                            l'appelante étaient, bien que leur salaire leur fut payé p a r
                            l'intermédiaire de celui qui les avait embauchés aux ordres de
                            l'appelante seule et sous sa seule dépendance, en ce qui concerne
                            l'exécution du travail dont ils étaient chargés.^</p>
                        <p>Que c'est donc à l'appelante qu'incombait l'obligation de prendre toutes
                            les précautions nécessaires pour préserver les dits ouvriers contre les
                            dangers que leur faisait courir le travail périlleux auquel ils étaient
                            préposés...</p>
                        <p>6. - Responsabilité. — Accident; res,-</p>
                        <p>ponsabilité civile du propriétaire pour les fautes des ouvriers au
                            service de son entrepreneur. — Principes justifiant la responsabilité
                            générale des commettants.</p>
                        <p>— Action en réparation des héritiers de la victime d'un accident;
                            conditions de préjudice indispensable.</p>
                        <p>I. - Le propriétaire q u i s'est réservé un-</p>
                        <p>droit de direction e t d e surveillance s u r l'exécution des travaux
                            confiés à u n entrepreneur, est responsable des fautes e t d e l a
                            négligence de ce dernier; — tel est le cas d'une société de pressage q u
                            i confie à un entrepreneur un travail s'a c -</p>
                        <p>complissant d a n s s a p r o p r e u s i n e et au></p>
                        <p>m o y e n d e ses p r o p r e s machines, ce q u i l'oblige à contrôler
                            constamment e t l'e m ploi de son matériel et la b o n n e
                            exécution-</p>
                        <p>d u travail.</p>
                        <p>II. - L'entrepreneur q u i ne peut vivre p a r ses propres moyens sa n s
                            le concours-</p>
                        <p>d'un maître auquel il est attaché ne peut'</p>
                        <p>p a s être considéré comme un entrepren e u r indépendant, mais comme u n
                            pré*-</p>
                        <p>posé r é m u n é r é à la tâche, et dont les f a u tes, comme aussi
                            celles d u personnel e m bauché et payé p a r lui, engagent la r e s
                            ponsabilité civile d u maître.</p>
                        <p>III. - Le principe de la responsabilité civile des commettants ne repose
                            pas s e u lement s u r le mauvais choix d u p r é p o s é et d u défaut
                            de surveillance, — d e sorte q u e le commettant pourrait s'exonérer
                            de-</p>
                        <p>sa responsabilité en prouvant qu' il s'e s t renseigné de son m i e u x
                            avant de choisir son préposé et qu' il l'a surveillé dans la.</p>
                        <p>mesure d u possible, — mais encore s u r cette idée q u e celui qui a les
                            profits d o i t aussi subir les chances de perte.</p>
                        <p>IV. - L'action en réparation contre l e s auteurs responsables d e
                            l'accident dont le défunt a été victime ne fait partie d e l'hérédité d
                            e ce dernier q u e pour a u t a n t q u e les héritiers peuvent
                            justifier d'un préjudice personnel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. K. A. V a u x, 7 Mai, 392). — Hoirs
                            Abdel M o t t a l e b El D a k a m a e . Société d e</p>
                        <p>P i o s s a g e e t d e Dépôts).</p>
                        <p>•Note. — III. - S u r l'i d é e d e . r i s q u e e n</p>
                        <p>:matière de responsabilité, comp. ci-après</p>
                        <p>14 et 15 les arrêts des 28 Janvier 1925 e t</p>
                        <p>17 Décembre 1925, et les notes.</p>
                        <p>I à III. - V. ci-après § 7 l'arrêt du 3 Juin 1926 d a n s u n e affaire
                            similaire.</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 10 Mars 1924 p a r lequel les</p>
                        <p>Hoirs de f e u Abdel Mottaleb El D a k a m a,</p>
                        <p>. a d m i s a u bénéfice d e l'assistance judiciaire, o n t régulièrement
                            relevé appel d u jugement d u Tribunal Civil Mixte d'Alexandrie, e n
                            date</p>
                        <p>• du 4 Décembre 1923, les déboutant de leur demande en paiement de
                            dommages-intérêts</p>
                        <p>. dirigée contre la Société Générale d e Pressag e et de Dépôts;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que le 18 Septembre 1919, l'auteur des
                            appelants, qui avait été chargé de nettoyer u n d e s caissons destin é
                            s à recevoir le coton à presser, a été enferm é avec le coton dans le
                            dit caisson, et a été écrasé lorsque la presse a fonctionné;</p>
                        <p>Que cet accident est évidemment survenu p a r l a faute des autres
                            ouvriers préposés a u pressage, lesquels ont refermé le caisson et donné
                            a u mécanicien le signal convenu pour l a m a n œ u v r e de l a presse,
                            s a n s s'a s s u r e r s i la victime avait terminé son travail;</p>
                        <p>Qu'il est d'ailleurs résulté d e l'enquête ordonnée p a r les premiers
                            juges q u e le mécanicien, qui est un préposé de l'intimée, n'a</p>
                        <p>•commis aucune faute, v u qu'il ne peut s e rendre compte de ce qui s e
                            passe dans les caissons, et qu'il n'a m i s l a presse e n m a r c h
                            e</p>
                        <p>• q u e s u r le signal convenu;</p>
                        <p>Attendu que l'enquête a également établi q u e la société intimée confie
                            le travail de pressage à unentrepreneur qui choisit et p a y e lui-même
                            ses ouvriers, et qui reçoit u n p r i x fixé à forfait pour chaque balle
                            de coton pressée;</p>
                        <p>Que l a dite intimée soutient, d a n s ses conditions, ce qui a été
                            retenu p a r les premiers juges, qu'elle n'est pas responsable de
                            l'accident, puisque les ouvriers préposés a u x</p>
                        <p>-opérations de pressage ne sont n i à son service n i sous s a
                            surveillance;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il est admis, t a n t en doctrine que p a r la
                            jurisprudence, q u e le propriétaire qui s'est réservé un droit de
                            direction et d e surveillance s u r l'exécution des t r a v a u x
                            confiés à unentrepreneur, est responsable des fautes et de l a
                            négligence de ce dernier (voir Dalloz, Répert. prat. V °, Responsabilité
                            civile, Nos. 806, 807);</p>
                        <p>Or attendu qu'e n l'espèce une telle réserve résulte nécessairement de l
                            a n a t u r e et d u but d e l'entreprise;</p>
                        <p>Attendu en effet que le travail confié à l'entrepreneur est un travail
                            qui s'accomplit d a n s l'usine même de l'intimée, a u moyen d e s e s
                            propres machines, et dont elle est responsable vis-à-vis des personnes
                            qui lui donnent leur coton à presser;</p>
                        <p>Qu'il est donc bien certain que l'intimée doit pouvoir contrôler
                            constamment et l'emploi de son matériel et la bonne exécution d u
                            travail;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs que l a jurisprudence l a plus récente (end à prendre
                            en considération n o n p a s seulement l a subordination physique d e
                            l'entrepreneur a u maître, mais encore sa dépendance économique,
                            c'est-à-dire qu'elle considère comme un préposé l'entrepreneur q u i n e
                            peut vivre p a r s e s propres moyens, s a n s le concours d u maître
                            auquel il est attache</p>
                        <p>(voir arrêt cassation, 13 Février 1922,</p>
                        <p>D. 23-1-5. note de Mr. Savatier);</p>
                        <p>Que tel est bien le cas, en l'espèce, c a r</p>
                        <p>1 entrepreneur chargé d u pressage ne pourr a i t évidemment exercer son
                            industrie s a n s tes engins appartenant à l'intimée, lesquels
                            ionctionnent d a n s l'usine même de cette der-</p>
                        <p>niere, et sont actionnés p a r une machine à v a p e u r dont celle-ci
                            fournit le mécanicien;</p>
                        <p>Qu o n s e trouve donc en présence, n o n</p>
                        <p>&lt;1 u n entrepreneur indépendant, mais d'un préposé rémunéré à la
                            tâche;</p>
                        <p>l</p>
                        <pb n="9" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Attendu enfin, qu'ainsi q u e l'a rappelé un arrêt de cette Cour en date
                            d u 16 Mars 1922</p>
                        <p>(voir Bull. XXXIV, 240), il ne faut pas perdre de vue q u e les
                            rédacteurs d e l'article 1384 du Code Civil français (correspondant à
                            l'article 213 du Code Civil mixte) s e sont basés, pour justifier l a
                            responsabilité des commettants, n o n seulement s u r le m a u v a i s
                            choix d u préposé et le défaut de surveillance, mais encore s u r cette
                            idée que celui qui a les profits doit aussi s u b i r les chances de
                            perte;</p>
                        <p>Que Bertrand de Greuille s'exprimait en effet ainsi d a n s s o n rapport
                            a u Tribunal:</p>
                        <p>«n'est-ce pas le service dont le maître profite qui a produit le m a l
                            qu'on le condamne à réparer?»;</p>
                        <p>Que c'est même l à la b a s e la plus solide d u principe formulé p a r
                            l'article 1384, car s i l'on s'e n tenait a u mauvais choix et a u
                            défaut de surveillance, le commettant pourrait s e dégager en prouvant
                            qu'il s'est renseigné d e s o n mieux a v a n t de choisir son préposé,
                            et qu'il l'a surveillé dans la mesure d u possible</p>
                        <p>(voir Demogue, Obligations, volume V,</p>
                        <p>Nos. 881 et suivants);</p>
                        <p>Attendu donc, en définitive, que quel q u e soit le point d e v u e
                            auquel on s e place, o n e s t nécessairement amené à dire q u e l'intim
                            é e répond des fautes et de l a négligence d e l'entrepreneur chargé du
                            pressage;</p>
                        <p>Qu'elle doit par suite être tenue également responsable de la faute des
                            ouvriers embauchés et payés p a r le dit entrepreneur, c a r l'organisme
                            constitué p a r ce dernier et le personnel qu'il s'attache n'est p a s
                            indépendant, et en outre c'est l'intimée q u i profite du service de cet
                            organisme;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'infirmer le jugement dont est appel et de tenir
                            l'intimée responsable en principe des conséquences dommageables de
                            l'accident dont il s'agit;</p>
                        <p>Attendu, s u r le droit des appelants, que le dit accident a entraîné la
                            mort immédiate de la victime;</p>
                        <p>Que l a question s e pose d è s lors de savoir si l'action en réparation
                            fait partie de l'hérédité du défunt;</p>
                        <p>Que cette question est controversée, mais que la jurisprudence admet,
                            avec raison sem-</p>
                        <p>ble-t-il, que les héritiers doivent justifier d'un préjudice
                            personnel;</p>
                        <p>Qu'en conséquence l'action ne saurait être accueillie q u e de l a part d
                            e ceux des appelants qui pouvaient compter s u r l'aide de la victime,
                            soit le père et l a mère, incapables à raison de leur âge de s e suffire
                            à eux-</p>
                        <p>mêmes, à l'exclusion des frères et s œ u r s q u i sont tous m a j e u r
                            s et qui n'établissent pas qu'ils s e trouvent dans le même cas;</p>
                        <p>Que l a Cour fixe ex-xquo et bono à L.E. 100</p>
                        <p>le montant de l'indemnité à allouer aux ascendants.</p>
                        <p>7. - R e s p o n s a b i l i t é . — Accident; responsabilité civile du
                            propriétaire pour les imprudences de son entrepreneur. —</p>
                        <p>Procédé dangereux de travail; faute engageant la responsabilité de
                            Vindustriel.</p>
                        <p>I. - La pratique suivant laquelle, en vue d'obliger les ouvriers d'une
                            industrie à se hâter, et d'obtenir ainsi un rendem e n t plus grand, le
                            signal de mise en marche de caissons servant a u pressage d u coton, est
                            donné avant même que tous les ouvriers aient quitté le caisson, ce qui
                            expose fatalement ces derniers à de graves accidents en cas de retard d
                            e leur part pour une cause quelconque, constitue une grave imprudence
                            engageant la responsabilité de l'industriel qui a adopté une pareille
                            façon de procéder.</p>
                        <p>II. - Le propriétaire qui s'est réservé le droit de direction et de
                            surveillance s u r l'exécution des travaux confiés à unentrepreneur est
                            responsable des fautes et"</p>
                        <p>de la négligence de ce dernier: tel est le cas d'une société de pressage
                            qui, con-;</p>
                        <p>fiant à unentrepreneur un travail s'ac-</p>
                        <p>complissant dans sa propre usine et a u moyen de ses propres machines,
                            et, dès lors, contrôlant nécessairement la bonne exécution du travail et
                            l'emploi de son matériel, doit être considérée comme ayant elle-même
                            imposé u n système d a n gereux de manoeuvre.</p>
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h ., Prés. i l . K. A. Vaux, 3 Juin 1026. — Société
                            Générale d e P r e s s a g e e t d e Dépôts c. Toni</p>
                        <p>Mohamed S a l e h et Cts ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. c i - a v a n t § 6 l'arrêt du 7 Mai 1925 dans une affaire
                            similaire.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 28 Juillet 1925 p a r lequel la Société Générale de
                            Pressage et de Dépôts a régulièrement relevé appel d'un jugement d u
                            Tribunal Civil Mixte d'Alexandrie, e n dat e du 20 Juin 1925, la
                            condamnant à p a y e r à l'ouvrier Toni Mohamed Saleh, admis a u
                            bénéfice d e l'assistance judiciaire, une somm e de L.E. 100 à titre d e
                            dommages-intérêts, à la suite d'un accident, dont a été victime le dit
                            ouvrier le 12 Avril 1924;</p>
                        <p>Vu l'appel incident f o r m é p a r l a victime et tendant à ce q u e
                            l'indemnité à lui allouée soit portée à L.E. 200, e t à ce que le
                            Sieur</p>
                        <p>Mohamed Chafik El Gamal, entrepreneur chargé d u recrutement des ouvriers
                            d e la</p>
                        <p>Société appelante, soit tenu solidairement responsable avec cette
                            dernière des conséquences dommageables d e l'accident dont il
                            s'agit;</p>
                        <p>Or attendu qu'il est constant q u e Toni Moh a m e d Saleh, q u i faisait
                            partie de l'équipe d'ouvriers chargée de fouler d a n s u n caisson l e
                            coton à presser, a e u l a j a m b e droite fracturée en sortant d u dit
                            caisson;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas contesté que les ouvriers doivent quitter le caisson
                            après que celui-ci a été m i s en marche;</p>
                        <p>Que l a société appelante soutient q u e l'accident a été dû à la seule
                            faute de la victime q u i a t a r d é à sortir d u caisson après q u e
                            le signal d e m a n œ u v r e a v a i t été donné;</p>
                        <p>Qu'elle ajoute que Toni Mohamed Saleli a reconnu lui-même qu'il était
                            seul responsable, puisqu'il a déclaré à plusieurs reprises à l'officier
                            de police q u i l'a interrogé le jour même,- q u e personne n'avait été
                            la cause de l'accident et q u e telle avait été la volonté d e</p>
                        <p>Dieu;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il ne résulte nullement de ces déclarations que le
                            système même adopté pour le fonctionnement des appareils d e l'appelante
                            soit à l'abri de toute critique;</p>
                        <p>Qu'ainsi que l'ont retenu les premiers juges, le signal d e m a n œ u v r
                            e n e devrait être donné qu'après q u e tous les ouvriers o n t quitté
                            le caisson, c a r s a n s cela l e moindre retard, ou le moindre f a u x
                            p a s de l'un d'eux l'expose fatalement à un grave accident;</p>
                        <p>Que la mise e n m a r c h e préalable des caiss o n s a d'ailleurs pour
                            but, comme le reconn a î t l'appelante, d'obliger les ouvriers à s e
                            hâter, e n vue d'obtenir un rendement plus grand;</p>
                        <p>Qu'une pareille façon de procéder constitue évidemment une imprudence
                            engageant l a responsabilité d e l'appelante;</p>
                        <p>Que celle-ci expose, il est v r a i, qu'elle confie la confection des
                            balles d e coton à unentrepreneur qui choisit et p a y e lui-même s e s
                            ouvriers, et qui reçoit u n p r i x fixé à forfait pour chaque balle
                            pressée;</p>
                        <p>Qu'elle soutient en conséquence q u e seul l e dit entrepreneur doit
                            répondre d e s accidents dont sont victimes les ouvriers qui sont sous s
                            a surveillance;</p>
                        <p>Mais attendu, qu'ainsi que l'a déjà retenu l a Cour d a n s u n e affaire
                            similaire (voir arrêt du 7 Mai 1925. Bull. XXXVII. p. 415) le d i t
                            entrepreneur est lui-même s o u s la surveil-</p>
                        <p>10 Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte, lance de l'appelante, qui
                            contrôle nécessairement la bonne exécution du travail dont elle le
                            charge, et l'emploi du matériel qui lui appartient;</p>
                        <p>Qu'il est bien évident au surplus que le système dangereux adopté pour la
                            manœuvre des caissons est imposé par l'appelante à son entrepreneur;</p>
                        <p>Que c'est donc à bon droit que les premiers juges ont considéré que la
                            dite appelante était seule responsable de l'accident dont il s'agit en
                            l'espèce;</p>
                        <p>Attendu, sur le montant de l'indemnité, qu'il résulte sans doute des
                            certificats médicaux produits par la victime qu'elle a eu la jambe
                            droite fracturée;</p>
                        <p>Mais qu'il n'est nullement établi que la dite victime soit atteinte d'une
                            infirmité permanente;</p>
                        <p>Que dans ces conditions la somme fixée par les premiers juges parait
                            suffisante pour l'indemniser.</p>
                        <p>8. - Responsabilité. — Affichage volant;</p>
                        <p>abus; dommages-intérêts.</p>
                        <p>L'affichage volant constitue un acte licite aussi longtemps qu'il est
                            toléré, et t o u t acte licite doit être respecté p a r les tiers sous
                            peine d e dommages-intérêts; e n matière d'affichage volant, la place
                            appartient a u premier occupant, et l'entrep r e n e u r d'affichage q u
                            i se permet d e rend r e pratiquement inutiles des affiches déj à
                            apposées p a r u n concurrent ou un particulier e n y superposant
                            systématiquem e n t d'autres i m p r i m é s doit être t e n u d e r é p
                            a r e r p a r des dommages-intérêts le préjudice ainsi délibérément
                            causé à autrui .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 16 Avril 11*25. — G. 51.
                            Elba c. Silvio Galetti).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Attendu que les appels principal et incident sont réguliers en lu forme
                            et qu'il y a lieu de les recevoir;</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Silvio Galetti, propriétaire du cinéma uChantecler»
                            a assigné le</p>
                        <p>Sieur G. M. Elba, en paiement de L.E. 500</p>
                        <p>d e dommages-intérêts, pour avoir systématiquement, dans une intention
                            évidente de lui porter préjudice, apposé sur des affiches-annonces du
                            Cinéma Chantecler, de larges bandes portant le nom de l'office de.
                            publicité qu'il dirige, ou d'autres imprimés, de façon à rendre
                            pratiquement inutiles les affiches couvertes;</p>
                        <p>Attendu que ces faits sont établis par les photographies qui ont été
                            produites, mais que le Sieur Elba prétend qu'ils ne sauraient donner
                            ouvertuie à une action en dommages-</p>
                        <p>intérêts étant donné qu'il ne s'agit pas en l'espèce d'un affichage
                            «réservé» c'est-à-dire pratiqué en des endroits où il est concédé
                            moyennant rétribution, mais d'un affichage volant pratiqué en suite de
                            tolérances tacites et sans droit d'exclusivité, sur des murs quelconques
                            d'habitation ou de clôture;</p>
                        <p>Attendu que l'affichage volant constitue un acte licite aussi longtemps
                            qu'il est toléré et que tout acte licite doit être respecté par les
                            tiers sous peine de dommages et intérêts;</p>
                        <p>qu'en matière d'affichage volant, la place appartient du reste a u
                            premier occupant et qu'il est bien certain que les affiches apposées ne
                            peuvent être rendues pratiquement inutiles p a r la superposition
                            d'autres imprimés; qu'il est du reste inexact de prétendre que cette
                            superposition a été rendue nécessaire par le fait que les affiches du
                            Cinéma «Chantecler»</p>
                        <p>étaient apposées en si grand nombre qu'aucune place ne restait libre pour
                            d'autres affiches;</p>
                        <p>qu'en effet, les photographies produites prouvent très clairement que la
                            superposition a été faite sur les affiches du uChantecler»</p>
                        <p>à l'exclusion d'autres affiches de sorte que l'intention de porter
                            préjudice apparaît très clairement;</p>
                        <p>Attendu que l'appelant prétend encore pour se justifier, que le Sieur
                            Galetti s'est livré vis-à-vis de lui à des actes en tout pareils à ceux
                            dont il se plaint; qu'il produit, toute une série de photographies qui
                            établissent que des affiches du Cinéma ((Chantecler» ont été superposées
                            sur des affiches de l'appelant;</p>
                        <p>mais que l'intimé prétend que c'est l'appelant lui-même qui a procédé à
                            cette superposition après avoir décollé des affiches du</p>
                        <p>((Chantecler» et que les circonstances de la cause permettent de dire
                            qu'il en est effectivement ainsi; qu'il résulte, en effet, des
                            photographies prises en Novembre 1924 qu'un bon nombre des affiches
                            superposées étaient souillées et détériorées et que cette constatation
                            rend d'autant plus suspecte la preuve que l'appelant veut tirer de vingt
                            autres photographies produites sous le No. 6 du bordereau déposé le 4
                            Avril 1925, et qui, elles, ne dénotent aucune trace d'altération, que
                            ces dernières photographies ont été prises à la veille des débats du
                            présent litige et qu'il est vraiment impossible d'admettre que l'intimé
                            eût compromis de façon aussi ridicule l'issue du procès qu'il avait
                            intenté; qu'il faut donc admettre que l'appelant s'est procuré d'une
                            façon ou de l'autre des affiches de l'intimé pour procéder lui-même à la
                            superposition dont il se plaint;</p>
                        <p>Attendu, en ce qui concerne le montant du préjudice, que c'est avec
                            raison que les premiers juges ont fixé celui-ci ex aequo et bono à la
                            somme de L.E. 50.</p>
                        <p>9. - Responsabilité. — Atteinte au crédit commercial; informations
                            inexactes données par un commerçant sur un autre commerçant concurrent;
                            faute; réparation due.</p>
                        <p>Le commerçant qui, e n v u e d'obtenir la représentation de certains
                            clients d' u n e maison concurrente, leur aurait faussem e n t fait
                            savoir q u e cette maison serait en liquidation, est t e n u d e réparer
                            complètement le tort, m ê m e simplement moral, causé p a r s a
                            légèreté. L a responsabilité d e l'auteur d'une telle communication,
                            faite s u r la base de la simple déclaration n o n vérifiée
                            d'unex-employé de la maison concurrente, n e saurait aucun e m e n t
                            être couverte p a r l'envoi d'une simple lettre rectificative de la p a
                            r t d e l'auteur d e l'information à ses correspondants.</p>
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. 31. Hansson, 19 Mai 1926. — Armand
                            Anlyan c . R. Ott &amp; Co.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 23 Décembre 1925 par lequel</p>
                        <p>Armand Anlyan a régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal de
                            Commerce d'Alexandrie du 9 Novembre 1925 qui l'a condamné au paiement de
                            la somme de L.E. 15</p>
                        <p>à titre d'indemnité pour préjudice causé au crédit de la Maison Ott &amp;
                            Co.;</p>
                        <p>Vu l'appel incident de la Raison Sociale</p>
                        <p>Ott &amp; Co. qui demande la majoration du montant de la dite
                            indemnité;</p>
                        <p>Attendu que Anlyan semble ne pas comprendre qu'il n'est pas poursuivi
                            pour avoir sollicité la représentation des clients de la</p>
                        <p>Maison Ott &amp; Co., mais pour leur avoir signifié la fausse déclaration
                            que la dite Maison était en liquidation;</p>
                        <p>Attendu qu'il est incontestable que le fait de répandre le bruit qu'une
                            maison de commerce est en liquidation est de nature à porter atteinte à
                            son crédit et pourrait lui causer un grave préjudice:</p>
                        <p>Qu'à supposer même que dans l'espèce la</p>
                        <p>Maison Ott &amp; Co. n'ait pas souffert matériellement, il est en tout
                            cas certain qu'elle a subi un certain préjudice moral qu'il incombe à
                            Anlyan dé réparer;</p>
                        <p>Attendu que Anlyan considère qu'en écrivant aux clients de la Maison Ott
                            &amp; Co. une lettre de rétractation de son offre de se vice tout en
                            leur signalant qu'il avait appris que la Maison Ott &amp; Co. n'était
                            pas en liquidation, et que la probité et les crédits commerciaux.</p>
                        <p>de la dite maison demeurèrent à l'abri, de toute atteinte — lettre dont
                            il reproduit l e contenu dans ses conclusions — aucun blâme-</p>
                        <p>ne saurait lui être adressé;</p>
                        <p>Attendu que ceci n'a pas satisfait la Maison</p>
                        <p>Ott &amp; Co., qui assigna Anlyan en paiement, d'une indemnité de 1000
                            L.E.; que le Tribunal a donné gain de cause à la Maison Ott</p>
                        <p>&amp; Co., en ce qui concerne le principe de sa demande, mais qu'il ne
                            lui alloua que la somme de L.E. 15 à titre d'indemnité;</p>
                        <p>Attendu que si la demande de la Maison</p>
                        <p>Ott &amp; Co. est exagérée, la Cour estime quand même que l'indemnité
                            accordée par les premiers juges est bien modeste, lorsqu'on prend en
                            considération la légèreté avec laquelle</p>
                        <p>Anlyan avait signalé aux propres clients de la Maison comme fait certain
                            et établi la fausse nouvelle que leur préposée se trouvait en cours de
                            liquidation;</p>
                        <p>Que d'après l'aveu de Anlyan cette annonce fut faite à la suite d'une
                            simple déclaration émanant d'unex-employé de la Maison Ott</p>
                        <p>&amp; Co. sans qu'aucune mesure fut prise d e s a part pour vérifier
                            l'exactitude de sa déclaration;</p>
                        <p>que d'ailleurs il y a tout lieu de croire-</p>
                        <p>que le dit employé, dont on ne divulgue pas le nom, aurait communiqué à
                            Anlyan une liste des clients de la Maison Ott &amp; Co.;</p>
                        <p>Attendu cependant que Anlyan, méconnaissant les droits de son adversaire,
                            avait en première instance reconventionnellement conclu au paiement
                            d'une somme de P.T. 1000 à.</p>
                        <p>titre d'indemnité pour action vexatoire; que les méconnaissant également
                            devant la Cour il revient à la charge et formule la même demande;</p>
                        <p>Attendu qu'en persistant ainsi dans son attitude injustifiable, Anlyan a
                            amené la Cour à examiner à nouveau la demande originaire de .la Maison
                            OU &amp; Co.; que considérant qu'étant de l'intérêt général du commerce
                            que-</p>
                        <p>toute action de nature à porter atteinte a u crédit d'un commerçant est
                            réprimée sévèrement, et en tenant compte que la Maison</p>
                        <p>Ott &amp; Co. a dû supporter les frais d'un procè»</p>
                        <p>tant en première instance qu'en appel pour faire respecter ses droits, la
                            Cour estime qu'il y a lieu de porter le montant de l'indemnité à payer
                            pai Anlyan à la somme de L.E. 100.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>10. - Responsabilité. — Banque détentrice des documents relatifs à un
                            transport maritime; retard dans le retrait du bon de livraison.</p>
                        <p>E n malière de responsabilité, l'existence d'une faute ne suffit pas: il
                            faut encor e la preuve de la relation de cause à effet entre la faute et
                            le préjudice.</p>
                        <p>E n conséquence le retard p a r le b a n quier détenteur d u
                            connaissement à r é clamer le bon de livraison de la m a r c h a n dise,
                            malgré l'avis à lui d o n n é p a r le-</p>
                        <p>destinataire, ne peut pas suffire à e n g a g e r sa responsabilité d u
                            chef d e la disparition de la marchandise entretemps d é posée s u r le
                            quai, lorsqu'il n'est pas établi q u e la marchandise disparue se
                            trouvait encore s u r le q u a i au moment où le banquier a été informé
                            de son arrivée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 26 !Mai 1920. — National
                            Bank of Egypt c. Castro Frères &amp; Co.).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé p a r infirm. d'un jug. com. Alex, du 29 Décembre
                            1924,</p>
                        <p>Gaz. XVI, 13-15.</p>
                        <p>L'arrêt expose:</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu par le Tribunal d'Alexandrie en date du 29
                            Décembre</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux -Mixtes d'Egypte. 1924 a condamné l'appelante, la
                            National</p>
                        <p>B a n k of Egypt, à p a y e r à l'intimée, l a Raison</p>
                        <p>Sociale Castro Frères la somme d e Lst. 238-6-7</p>
                        <p>représentant la valeur d'une caisse de tissus q u e l'appelante avait été
                            chargée de retirer du S/S. "City of Oxford» arrivé a u port d'Alexandrie
                            le' 17 Septembre 1923.</p>
                        <p>L e s premiers juges ont statué que l a National</p>
                        <p>Bank en sa qualité de mandataire salariée de Castro Frères, a commis u n
                            e faute dont elle doit être tenue responsable en n e s'étant préoccupée
                            d e réclamer le bon de livraison de l a marchandise que le 24 Septemb r
                            e quoique Castro Frères lui aient donné des instructions y relativement
                            tant téléphonique-</p>
                        <p>jnent que p a r lettre du 19 d u même mois (et non du 18 comme p a r
                            erreur il est dit dans le jugement déféré). E t e n attendant la caisse
                            de tissus, débarquée le 18 Septembre, avait disparu du quai et n'a p u
                            être retrouvée.</p>
                        <p>L a Cour q u i n e partage p a s l'avis des premiers juges, estime qu'il
                            y a lieu de débouter</p>
                        <p>Castro Frères de leur demande contre la banque appelante.</p>
                        <p>Il est incontestable que celle-ci a commis une faute, mais il semble que
                            Castro Frères de leur côté n'ont pas non plus agi avec assez de
                            diligence. A cet égard il est surtout à faire remarquer que lorsqu'à la
                            date du 18 Septembre 1923 ils s'adressèrent à la banque en lui demandant
                            de n e p a s livrer les docum e n t s relatifs à la caisse, a u
                            destinataire</p>
                        <p>Gropper, ils ne firent aucune mention du bateau qui pourtant était déjà
                            en train de décharger dans le port depuis la veille.</p>
                        <p>Or, Castro Frères n'ont pas expliqué comment il s e fait que quoique s a
                            n s doute ils possédaient déjà depuis quelque temps l a facture du 31
                            Août que le vendeur en Angleterre, leur mandant, leur avait envoyée, ils
                            sont restés d a n s l'ignorance de l'arrivée d u bateau à Alexandrie
                            jusqu'au 19, c'est-à-</p>
                        <p>dire à un moment où toutes les marchandises destinées à Alexandrie
                            avaient été déjà débarquées.</p>
                        <p>E n tout cas, c'est la conclusion qui s e dégage des faits présignalés
                            que d a n s la lettre de Castro Frères à la National B a n k le 18
                            Septembre aucune mention n'est faite de l'arrivée d u bateau et que ce
                            n'est que le 19</p>
                        <p>qu'ils lui ont demandé de retirer la marchandise pour l'entreposer à la
                            Bonded Warehou-</p>
                        <p>ses, c'est-à-dire à un moment où l a caisse dont il s'agit, s e trouvait
                            déjà déposée a u quai depuis la veille.</p>
                        <p>Cette dernière constatation faite, force est de reconnaître qu'il est
                            possible que la caisse a i t disparu avant même que l a banque n'ait p u
                            agir, ce d'autant plus que celle-ci ayant été saisie de la demande
                            téléphonique a u cours de la matinée le 19 au Caire, n'aurait guère, d a
                            n s la meilleure des hypothèses, p u obtenir le bon de livraison que le
                            lendemain à Alexandrie, soit le 20 Septembre. Mais l a banque a en outre
                            fait valoir qu'elle ne pouvait agir qu'en vertu d'un écrit et que la
                            lettre des Castro Frères du 19, répétant la demande téléphonique, n e
                            lui est parvenue ja u ^ Caire) que le 21, étant donné que Jeudi le ^ 0
                            Septembre 1923 était jour férié (Grand</p>
                        <p>Jeûne Israélite).</p>
                        <p>Il est en d'autres mots à bon droit que la banque^ appelante fait valoir
                            en s a faveur q u il n est pas certain que la disparition de la. caisse
                            de tissus est la conséquence directe a e la faute p a r elle commise, c
                            a r il a été maintes fois jugé conformément d'ailleurs à la aoctrine,
                            qu'en matière de responsabilité</p>
                        <p>1 existence d'une faute ne suffit p a s : il faut encore la preuve de la
                            relation de cause à effet. Et cette preuve n'a pas été fournie p a r</p>
                        <p>Castro Frères à qui la charge incombe en</p>
                        <p>1 nf 1 PllT, T, Qr*AA ^</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>11. - Responsabilité. — Banque; documents remis au propriétaire de
                            marchandises;</p>
                        <p>insuffisance; réclamation tardive;</p>
                        <p>taute inexistante. — Appel; paiement des frais d'un jugement exécutoire;
                            défaut d'acquiescement.</p>
                        <p>I. - L e p a i e m e n t d e s f r a i s, même s a n s aucune r é s e r v
                            e, l o r s d e l'exécution f o r c é e d'un jugement, n e p e u t c o n
                            s t i t u e r a c q u i e s c e m e n t à ce jugement .</p>
                        <p>II. - L e propriétaire de marchandises q u i a a c c e p t é s a n s
                            aucune r é s e r v e n i p r o testation l e s d o c u m e n t s à l u i
                            r e m i s p a r u n e B a n q u e, n'est p a s f o n d é à rechercher a
                            p r è s c o u p l a responsabilité de celte B a n q u e d u chef d e l a
                            p r é t e n d u e f a u t e q u e celle-ci a u r a i t c o m m i s e e n
                            a c c e p t a n t u n s i m p l e certificat d'a s s u r a n c e a u
                            lieu d'une p o l i c e régulière .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Ch., Prés. M. K. B. P. Cator, 24 Février 1926. —
                            Costalas Frères c. Anglo-Egyptian</p>
                        <p>B a n k I/td).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 3 Mai 1923 p a r lequel Costalas</p>
                        <p>Frères ont régulièrement relevé appel d u jugement rendu p a r le
                            Tribunal Mixte de</p>
                        <p>Commerce d'Alexandrie en date du 22 Janvier 1923;</p>
                        <p>S u r l'irrecevabilité de l'appel:</p>
                        <p>Attendu que l'exception de l'irrecevabilité de l'appel soulevée p a r
                            l'intimée est évidemm e n t m a l fondée, le paiement des f r a i s mêm
                            e s a n s aucune réserve, lors de l'exécution forcée d'un jugement ne
                            pouvant constituer acquiescement à ce jugement;</p>
                        <p>Attendu a u fond, que l'action de Costalas</p>
                        <p>Frères est basée s u r la prétendue faute de la</p>
                        <p>Banque d'avoir accepté un simple certificat d'assurance a u lieu de la
                            police;</p>
                        <p>Attendu que s a n s avoir à examiner, comm e l'ont fait les premiers
                            juges, si, le certificat d'assurance pourrait en l'espèce remplacer la
                            police, n i de les suivre dans leurs autres motifs du jugement attaqué,
                            il suffit de relever que Costalas Frères ont accepté les documents à eux
                            remis p a r la Banque s a n s soulever la moindre protestation
                            relativement à ce sujet, et que ce n e f u t que neuf mois plus tard,
                            après le naufrage, qu'ils ont réclamé à la Banque la police
                            elle-même;</p>
                        <p>la Cour ne saurait accepter comme satisfaisante la seule explication
                            qu'ils essayent de fournir à ce silence et à cette abstention, et qui
                            consiste seulement à dire que s'agissant d'un mandataire salarié ils
                            n'ont pas cru devoir examiner les documents remis p a r la</p>
                        <p>Banque; qu'a u contraire, l a prudence la plus élémentaire leur faisait u
                            n e obligation de s e rendre compte des documents remis, et, a u c a s
                            où ils n'auraient pas estimé satisfaisant le certificat, d'insister pour
                            autant qu'ils en avaient le droit auprès de la Banque pour obtenir la
                            police.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>12. - Responsabilité. — Banque; obligation de paiement d'un chèque tiré
                            par une succursale de Banque sur une autre succursale; révocation de
                            paiement par celui qui a commandé le chèque; inopé-</p>
                        <p>rance; maintien de l'obligation de la Banque envers le porteur.</p>
                        <p>S ' a g i s s a n t d'un c h è q u e t i r é p a r l a s u c c u r s a l
                            e d'u n e B a n q u e s u r l a s u c c u r s a l e d e la même B a n q
                            u e e n u n e a u t r e ville, l a r é v o c a t i o n d e l'o r d r e d
                            e p a i e m e n t, c o m m u n i q u é e à la B a n q u e p a r celui
                            qui a v a i t c o m m a n d é l e c h è q u e, ne peut pas f a i r e o b
                            s t a c l e a u p a i e m e n t, dont l a B a n q u e r e s t e t e n u
                            e, depuis l'é m i s s i o n, vis-à-vis d u p o r t e u r d e b o n n e f
                            o i .</p>
                        <p>_(Trib. Ciy. Mans., s t a t . en appel, Prés. M. B e c h m n n n,</p>
                        <p>15 Juin 1926. •— Nicolas G. Théodoropoulo c. B a n q u e Otto-</p>
                        <p>tnane et autre).</p>
                        <p>11</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que p a r exploit du 4 Mai 1926 le</p>
                        <p>Sieur N. G. Théodoropoulo a régulièrement interjeté appel d u jugement
                            rendu p a r le Trib u n a l Sommaire d e Céans le 24 Février 1926</p>
                        <p>rejetant sa demande du paiement d'un chèque de L.E. 40;</p>
                        <p>Qu'il s'agit d'un chèque tiré le 24 Octobre 1925 p a r l a Banque
                            Ottomane, succursale de</p>
                        <p>Port-Saïd, s u r la même Banque, succursale d'Ismaïlia, a u profit de
                            Hachem Moustafa, endossé le 24 Octobre à un tiers et p a r celui-</p>
                        <p>ci le 29 Octobre à l'appelant;</p>
                        <p>Que le chèque a été émis p a r ordre de la</p>
                        <p>Raison Sociale Badri &amp; Son et celle-ci ayant contremandé le paiement,
                            la succursale d'Ismaïlia r e f u s a de payer, quand l'appelant s e
                            présenta, le 30 Octobre;</p>
                        <p>Que s'agissant d'un chèque, les rapports entre Badri &amp; Son et la
                            Banque n'ont aucun e importance, ces premiers ne figurant p a s d a n s
                            le chèque;</p>
                        <p>Que puis s'agissant d'une succursale de</p>
                        <p>Banque tirant s u r une autre, toute acceptation du chèque devient
                            superflue, et la Banque devient, en émettant le chèque, responsable de
                            son paiement vis-à-vis du porteur de bonne foi;</p>
                        <p>Que le chèque étant tiré d'une place s u r u n e autre, l'article 198 C.
                            de Com. n e s'applique p a s;</p>
                        <p>Que du reste son application n'aurait pas eu d'importance, la Banque n e
                            pouvant pas opposer a u porteur le défaut de provision, celle-ci devant
                            nécessairement exister s'agiss a n t d'une simple succursale;</p>
                        <p>Que la révocation du m a n d a t consacré p a r le chèque ne saurait
                            porter préjudice a u droit une fois légalement acquis p a r le porteur
                            de bonne foi vis-à-vis de la Banque tirée;</p>
                        <p>Que le tiré en l'espèce n'a pas une personnalité distincte de celle d u
                            tireur;</p>
                        <p>Qu'il échet donc d'infirmer le jugement déféré en condamnant la Banque à
                            p a y e r le montant d u chèque...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>13. - Responsabilité. — Banque; paiement d'un chèque faux; défaut de
                            circonspection;</p>
                        <p>imprudence; faute dispensant de la recherche de la responsabilité civile
                            de la partie lésée, père du faussaire.</p>
                        <p>L a B a n q u e q u i p a y e u n c h è q u e f a u x c r é é p a r le f
                            d s d' u n c l i e n t avec la f a u s s e s i g n a t u r e d e s o n p
                            è r e, c o m m e t u n e f a u t e s i l e p a i e m e n t a été f a i t
                            avec u n m a n q u e a b s o l u d e s p r é c a u t i o n s q u e p r e
                            n n e n t les</p>
                        <p>B a n q u e s pour p a y e r l e s c h è q u e s q u i s o n t p r é s e
                            n t é s à l e u r s g u i c h e t s . T e l e s t l e c a s si l a s i g
                            n a t u r e a p p a r a î t à l'œ i l n u g r o s s i è r e m e n t
                            imitée, s i le c o r p s d u t i t r e e t l a s i g n a t u r e s o n t
                            é c r i t s p a r d e s m a i n s d i f f é r e n t e s, si l e c h è q
                            u e est écrit n o n s u r u n e f e u i l l e d é t a c h é e d u c a r
                            n e t r e m i s a u client, mais s u r u n e feuille volante, e t s i le
                            fils a u q u e l l e p a i e m e n t e s t f a i t avait l'a i r d'un m
                            i n e u r, é t a n t â g é d e 17 a n s et é t a i t i n c o n n u d u
                            personnel d e l a B a n q u e .</p>
                        <p>E n p a r e i l cas, la faute d e l a B a n q u e e s t telle qu'elle e n
                            g a g e s a responsabilité à l'égard d u c l i e n t lésé; e t d i s p e
                            n s e d e rechercher s i c e d e r n i e r, c o m m e p è r e d e l'a u
                            t e u r d u f a u x, d e v r a i t e n s u p p o r t e r les conséquence
                            s par suite d e s a p r o p r e resp o n s a b i l i t é civile.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'a p p e l, I r e Ch.. Prés. i l . K. Hansson, 9 Décembre 1925. —
                            Anglo-Egyptian B a n k Ltd. c. And r é a s Klein).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu le jugement rendu le. 21 Février 1925</p>
                        <p>p a r le Tribunal de Commerce du Caire qui a condamné l'Anglo-Egvptian
                            Bank à payer à Andréas Klein la somme de L.E. 150 avec s e s
                            intérêts;</p>
                        <pb n="12" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Vu l'acte d'appel signifié le 4- • Avril 1925</p>
                        <p>interjeté à la requête de. l'Anglo-Egyptian</p>
                        <p>Bank;</p>
                        <p>- Vu les pièces;</p>
                        <p>: Attendu que l'Anglo-Egyptian Bank actionnée par Andréas Klein en
                            paiement de la somme de L.E. 150 versée à Rodolphe Klein, fils du
                            demandeur, sur le vu d'un chèque dont la signature du père avait été
                            imitée p a r le fils, a plaidé pour faire écarter cette demande que le
                            père, étant responsable civilement aux termes de l'art. 213 du C. C. du
                            délit de son fils, ne saurait lui réclamer restitution d'une somme que
                            ce dernier lui a prise grâce à un faux en écriture;</p>
                        <p>. Qu'ayant été condamnée par les premiers juges, l'Anglo-Egyptian Bank a
                            relevé appel du jugement en excipant de la même défense que celle
                            présentée en I r e instance;</p>
                        <p>Attendu que pour soutenir cette défense avec quelque chance d'amener la
                            Cour à la suivre sur le terrain sur lequel elle veut placer la
                            discussion, l'Anglo-Egyptian Bank aurait dû d'abord établir
                            l'inexistence de sa part d'une faute qui en l'espèce non seulement a
                            facilité le délit de Rodolphe Klein,</p>
                        <p>•mais qui permet de dire encore que sans cette faute la spoliation de
                            l'argent du père confié à la garde de l'Anglo-Egyptian Bank n'aurait pu
                            avoir lieu;</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte à l'évidence des circonstances de la cause que le
                            paiement du chèque portant la signature fausse de Andréas</p>
                        <p>Klein a été fait avec un manque absolu clés précautions que prennent les
                            Banques pour payer les chèques qui sûnt présentés à leurs guichets;</p>
                        <p>Qu'en effet la signature de la pièce sur laquelle l'Anglo-Egyptian Bank a
                            payé paraît à l'œil nu tellement imitée que celle-ci n'a pas essayé de
                            plaider sa concordance avec la signature type de son client Andréas
                            Klein ni même qu'étant l'œuvre d'un professionnel l'erreur de ses
                            employés s'expliquait;</p>
                        <p>Que l'écriture du corps de cette pièce ne correspondait pas au tracé de
                            la signature qu'il portait, donnant l'impression que ces deux parties
                            avaient été écrites par deux mains différentes, ce qui n'est pas courant
                            pour les chèques tirés par des particuliers;</p>
                        <p>Que ce chèque n'avait pas été écrit sur une feuille détachée du carnet de
                            chèques que possédait Andréas Klein pour lui avoir été remis par
                            l'Anglo-Egyptian Bank, mais s u r une feuille volante;</p>
                        <p>Que Rodolphe Klein qui s'est présenté pour l'encaissement aux guichets de
                            l'Anglo-Egyptian</p>
                        <p>Bank avait l'air d'un mineur, puisqu'il n'était âgé que de 17 ans et
                            était inconnu du personnel de la Banque;</p>
                        <p>Attendu que tous ces détails devaient nécessiter de la part des préposés
                            de l'Anglo-</p>
                        <p>Egyptian Bank une circonspection et une prudence dont l'oubli ont aggravé
                            s a faute a u point qu'elle constitue ainsi la cause immédiate et
                            dominante du fait dommageable dont se plaint Andréas Klein;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions, point n'est besoin d'entrer dans
                            l'examen des points de droit qu'ont agité les parties en se demandant si
                            le père était responsable du vol de son fils — la responsabilité de l'un
                            s'identi-</p>
                        <p>fiant avec celle de l'autre — et si pour écarter cette responsabilité
                            c'est au père, comme le veut la loi française, qu'incombe l'obligation
                            d'établir qu'il n ' a pas manqué à la fermeté, à la vigilance et à la
                            surveillance qu'il devait exercer sur son fils comme à ses devoirs
                            d'éducation ou bien si ce ne serait pas plutôt à la victime d'établir
                            cette responsabilité en prouvant, elle, le manque de surveillance ou
                            d'éducation du père qui aurait permis au fils de commettre la faute pour
                            laquelle lui et son père devraient être recherchés, comme l'avocat
                            d'Andréas Klein voudrait le faire dire au texte de la loi mixte, et dans
                            u n</p>
                        <p>(autre ordre d'idées s'il y a lieu en l'espèce d'attribuer au manque
                            d'éducation, de fermeté du père, le délit du fils afin d'arriver à une
                            responsabilité commune, ou ençore si celle constante de la victime n'est
                            pas atténuée ou partagée par la faute du fils dont on veut tenir le père
                            responsable.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>14. - Responsabilité. — Choses inanimées;</p>
                        <p>accident; théorie du risque créé;</p>
                        <p>admissibilité en Egypte; propriétaire de la chose; gardien; connaissance
                            du danger;</p>
                        <p>conséquences.</p>
                        <p>I. - L a théorie d u «risque créé» admise p a r la doctrine e t l a
                            jurisprudence de divers p a y s et d'après laquelle la victime d'un
                            accident causé p a r u n e chose inan i m é e p e u t réclamer u n e
                            réparation, s a n s devoir préalablement prouver q u e l'accident est d
                            û à une faute, est-elle admissible e n Egypte malgré les termes d e
                            l'art. 212 C. Civ.? — ( N o n résolu).</p>
                        <p>II. - L a responsabilité de la chose inan i m é e reste-t-elie s u r l a
                            tête d u propriétaire, e n t a n t seulement qu'i l e n est le gardien?
                            — ( N o n résolu).</p>
                        <p>III. - Celui qui, e n pleine connaissance d u d a n g e r qu'e n g e n d
                            r e la détention d'une chose (en. l'espèce d u nitrate de soude),
                            accepte né a n moi n s d e s'e n constituer gardien, agit à ses propres
                            risques et périls, et doit, p a r conséquent, e n cas d'accident
                            supporter seul le préjudice q u i e n est résulté pour lui.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M\ M. Hansson, 28 Janvier 1925. — Attia
                            Mohamed Habib e. Compagnie d'Entreprises Commerciales e n Egypte et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. et II. — S u r l'idée d u risque en matière de responsabilité,
                            comp. ci-</p>
                        <p>après § 15, l'arrêt du 17 Décembre 1925, et la note.</p>
                        <p>II et III. — S u r «la faute dans la garde», v . ds. la Revue
                            Trimestrielle de Droit</p>
                        <p>Civil, No. 4 d e 1925, p . 793, l'étude d e M.</p>
                        <p>Henri Mazeaud.</p>
                        <p>I à III. — L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Le jugement dont appel, rendu par le Tribunal de Commerce d'Alexandrie,
                            en date du 22 Janvier 1923, a débouté l'appelant, El</p>
                        <p>Raiss Attia Mohamed Habib, de sa demande en paiement de la somme de a)
                            L.E.</p>
                        <p>3278, montant des dommages causés aux chalands numéros 2 et 20 par un
                            incendie prétendûment imputable à l'intimée, la Compagnie d'Entreprises
                            Commerciales en Egypte, b) celle de P.T. 5136, montant des frais avancés
                            p a r l'appelant et c) celle de P.T. 200</p>
                        <p>p a r jour, à partir du 13 Août 1920 jusqu'au</p>
                        <p>22 Janvier 1921, pour perte de location subie par l'appelant.</p>
                        <p>Pour débouter ce dernier de son action, les premiers juges se sont bornés
                            à constater qu'en présence des objections soulevées p a r l'intimée, il
                            aurait dû établir son droit de propriété relativement aux deux
                            mahon-</p>
                        <p>nes litigieuses, mais que loin de ce faire, il résultait clairement des
                            éléments du dossier qu'il n'en était que locataire.</p>
                        <p>En degré d'appel, la situation à ce point de vue a changé p a r la
                            comparution des nommés: Abdel Meguid Moussa et Walter</p>
                        <p>Naudi, qui ont déclaré avoir été propriétaires des mahonnes numéros 2 et
                            20 respectivement, qu'ils ont pourtant cédées à l'appelant.</p>
                        <p>Il est vrai que d'après les dires de l'appelant, actes au procès-verbal
                            dressé par la Police d'Alexandrie, le jour de l'incendie, il aurait loué
                            l'une des mahonnes du susdit</p>
                        <p>Moussa et l'autre, de la Société des Remorqueurs, mais étant donné que
                            l'intimée ne conteste pas d'une façon formelle que le vrai propriétaire
                            était le mis en cause Naudi ou que ce dernier se confonde, ce qui est
                            plus vraisemblable, avec la dite société, il n'y a pas lieu de s'arrêter
                            à cette contradiction apparente, d'autant plus que quatre ans et demi se
                            sont écoulés depuis l'incendie, sans qu'aucun autre propriétaire ait
                            donné signe de vie.</p>
                        <p>Puisque dans ces conditions, Moussa et</p>
                        <p>Naudi doivent être considérés les véritables propriétaires des mahonnes •
                            dont s'agit, a u moment de l'incendie et qu'ils ont affirmé avoir cédé
                            leurs droits à l'appelant, ce dernier, à l'avis de la Cour, a justifié à
                            suffisance de droit, s a qualité pour actionner l'intimée, en
                            l'espèce.</p>
                        <p>La décision des premiers juges doit, pourtant, quand même, être
                            maintenue.</p>
                        <p>C'est en vain que l'appelant cherche à se prévaloir de la déclaration
                            signée p a r l'intimée en date du 22 Octobre 1913 aux termes de
                            laquelle, en présence du risque de combustion spontanée que comporte le
                            déchargement d'une marchandise aussi inflammable que celle dont s'agit,
                            savoir le nitrate de soude, l'intimée garantissait à l'appelant toute
                            perte qui en pouvait résulter. En effet, cet engagement se rattache à un
                            contrat de déchargement des bateaux allemands dont l'intimée en était
                            autrefois l'agent, lequel contrat, daté du 15 Mars 1913, a pris fin
                            avant l'explosion de la grande guerre.</p>
                        <p>Celle-ci terminée, les rapports d'affaires entre parties n'ont été
                            renoués qu'en vertu d'un nouveau contrat du 5 Novembre 1919, mais
                            quoique ce contrat ait été presque textuellement copié sur celui de
                            1913, aucune mention n'y est faite quant à la garantie que l'intimée
                            avait autrefois donnée, en vertu de l'écrit précité du 22 Octobre
                            1913.</p>
                        <p>En vain également, l'appelant plaide la théorie du «risque créé» admise
                            par la doctrine et la jurisprudence de divers pays et d'après laquelle
                            la victime d'un accident causé par une chose inanimée, peut réclamer une
                            réparation, sans devoir préalablement prouver que l'accident est dû à
                            une faute.</p>
                        <p>Il n'est pas nécessaire d'examiner de plus près si cette conception de la
                            responsabilité, relativement nouvelle, résultant du développement de la
                            société moderne, peut, en l'état actuel des choses, être admise en
                            Egypte malgré les termes de l'article 212 du</p>
                        <p>Code Civil Mixte. Il n'est pas nécessaire non plus, de s'arrêter à la
                            question de savoir s'il n'est pas exact, comme l'intimée le prétend, que
                            la responsabilité de la chose inanimée, ne reste sur la tête du
                            propriétaire en tant qu'il en serait le gardien, car il ne saurait, en
                            tout cas, être discutable que celui qui, comme en l'espèce l'appelant,
                            en pleine connaissance du danger que la détention d'une chose engendre,
                            accepte néanmoins de s'en constituer gardien, agit à ses propres risques
                            et périls et doit, par conséquent, en cas d'accident, supporter seul le
                            préjudice qui en est résulté pour lui.</p>
                        <p>Le déboutemerit de l'appelant s'impose en</p>
                        <p>•l'espèce avec d'autant, plus de force, qu'aux termes de l'article 2 de
                            son contrat avec l'intimée, «au cas où la marchandise subirait des
                            dégâts pour cause d'humidité et autre avarie» l'appelant en serait
                            responsable.</p>
                        <p>Enfin, on pourrait se demander si l'accident dont s'agit n'est pas dû à
                            la négligence de l'appelant lui-même. En effet, l'ar-</p>
                        <p>licle du contrat qui vient d'être cité, stipule également que l'appelant
                            est tenu de couvrir convenablement toutes les marchandises et à les
                            préserver de l'humidité et de toute avarie. Or, sans être réfutée,
                            l'intimée a allégué que le jour de l'incendie, le nitrate de soude, se
                            trouvant dans les mahonnes de l'appelant, n'était pas couvert, d'autre
                            part, puisqu'il est probable que l'incendie a été dû, ou aux rayons de
                            soleil d'Août, ou bien aux flammèches s'échappant de la chaufferie d'un
                            remorqueur voisin, il est permis de penser que si le nitrate avait été
                            convenablement couvert de bâches, la chaleur produite, ou p a r le
                            soleil ou par les flammèches, n'aurait pu les mettre en feu.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>15. - Responsabilité. — Choses inanimées;</p>
                        <p>responsabilité du possesseur, indépendamment de la propriété;
                            immeubles;</p>
                        <p>chute d'un balcon; accident; défaut de vérification par un acquéreur de
                            Vétat de</p>
                        <p>Vimmeuble; faute.. — Vente immobilière;</p>
                        <p>défaut de transcription; transfert de la possession indépendant du
                            transfert de la propriété; femme mariée; autorisation maritale; action
                            en justice.</p>
                        <p>I. - E n matière d'autorisation m a r i t a l e pour e s t e r e n j u s
                            t i c e, il s u f f i t q u e l'autorisation i n t e r v i e n n e a v a
                            n t l e jugement définitif pour que la d e m a n d e s o i t r e c e
                            -</p>
                        <p>v a b l e .</p>
                        <p>II. - E n c e q u i c o n c e r n e l e p r é j u d i c e r é s u l t a n
                            t d e s c h o s e s, l e p o s s e s s e u r d e bonne- o u d e m a u v
                            a i s e foi, s e c o n d u i s a n t e n propriétaire e t a s s u m a n
                            t c e r ô l e vis-à-</p>
                        <p>v i s d e s tiers, doit, même s'i l n'est p a s légalement p r o p r i é
                            t a i r e, s u p p o r t e r aussi l e s c h a r g e s e t les r i s q u
                            e s . Ainsi, l'a c h e t e u r d'un immeuble, q u i e n a l a j o u i s
                            s a n c e, e s t responsable vis-à-vis d'un locat a i r e d e l a r u p
                            t u r e d u p l a n c h e r d'un b a l c o n, alors même q u e l'a c c i
                            d e n t e s t s u r v e n u a n t é r i e u r e m e n t a ù transfert d
                            e l a propriété à s o n p r o f i t p a r l a t r a n s c r i p t i o n
                            d e l'acte d'a c h a t .</p>
                        <p>III. - L e p o s s e s s e u r d e b o n n e o u d e m a u v a i s e foi,
                            s e c o n d u i s a n t e n propriétaire e t a s s u m a n t c e r ô l e
                            vis-à-vis des tiers, p e u t - être poursuivie n v e r t u d e l ' a r t
                            i c le 212 G.G., à r a i s o n d u p r é j u d i c e c a u s é p a r l a
                            c h o s e, comme o n a d m e t e n</p>
                        <p>France qu'i l p e u t l'être e n v e r t u d e l'a r ticle</p>
                        <p>1386 d u G o d e Civil.</p>
                        <p>IV. - C o m m e t u n e négligence e n g a g e a n t s a r e s p o n s a
                            b i l i t é, l'a c h e t e u r q u i a o m i s d e v é r i f i e r l'é t
                            a t d e l'immeuble a v a n t d'e n c o n c l u r e définitive m e n t
                            l'a c h a t; c e t a c h e t e u r d o i t d o n c r é p o n d r e d e
                            l'a c c i d e n t s u r v e n u à un locataire, s a n s p o u v o i r e
                            x c i p e r d u c o u r t l a p s de temps é c o u l é e n t r e l'a c h
                            a t e t l'a c c i d e n t, n i f a i r e état, pour s u p p r i m e r s
                            a p r o p r e responsabilité, d e l'i m p r u d e n c e d e l a v i c t
                            i m e e l l e - même .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel 2me Ch., Prés. M. E. A. V a u x, 17</p>
                        <p>ljecembre 1925. — A d è l e C a s a l t a é p o u s e R i c h a r d v a s
                            a s e t Cts c. C4 Caroline Monnier).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — i l à IV. — T o u t e n r e t e n a n t, d a n s l'e s p è c e s
                            o u m i s e, l'e x i s t e n c e d'une f a u t e g é n é r a t r i c e d
                            e r e s p o n s a b i l i t é, l'arrêt rapporté a c c e n t u e, e n
                            matière de responsabilité d u f a i t d e s choses, u n e é v o l u t i
                            o n d e l a jurisprudence m i x t e, e n a d o p t a n t, à la suite
                            d'un arrêt du 7 Mai 1925</p>
                        <p>(ci-avant § 6) q u i l'a v a i t déjà a d o p t é pour l a r e s p o n s
                            a b i l i t é d u f a i t d e s pcr-</p>
                        <p>P r ' n c i p e si d i s c u t é d u r i s q u e c r é é, qu'u n arrêt du
                            2 8 Janvier 1925 (ci-</p>
                        <p>a v a n t § 14) ^ avait, h é s i t é à admettre e n</p>
                        <p>9 i ? p r d e l a r é d a c t i o n d e l'art.</p>
                        <p>Ci. L l V.</p>
                        <p>L a c o n t r o v e r s e est à l'o r d r e d u j o u r,</p>
                        <p>îvous n o u s p r o p o s o n s d'y r e v e n i r p r o c h a i n e m e n
                            t e n c e s c o l o n n e s, e n e x a m i n a n t i é t e n d u e e t l
                            e s f o n d e m e n t s, e n droit m i x t e, d e l a responsabilité d u
                            d o m m a g e c a u s é p a r l e s c h o s e s .</p>
                        <p>I à IV. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>i \ V ' e x P ' ° i t du 17 Février 1925 p a r lequel l a Dame Casalta
                            épouse Casas a régulièreGazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte . m e n t
                            interjeté appel d'un jugement du Trib u n a l Civil Mixte d'Alexandrie,
                            e n date d u</p>
                        <p>10 Fevrier 1925, autorisant l a Dame Monnier à prouver p a r témoins que
                            l e 19 Février 1924</p>
                        <p>elle est tombée dans la cour de l'immeuble p a r elle occupé, sis à
                            Alexandrie, r u e Salali</p>
                        <p>El Dirie, No. 5, p a r suite d e l a r u p t u r e d u plancher d'un
                            balcon d u premier étage;</p>
                        <p>Attendu que l'appelante excipe tout d'a bord de l'irrecevabilité de l a
                            demande, pour le motif que l'intimée n'a pas été autorisée p a r s o n m
                            a r i à introduire l a présente action;</p>
                        <p>Mais qu'il n'y a évidemment pas lieu de s'arrêter à cette exception, c a
                            r il suffit q u e l'autorisation maritale intervienne a v a n t le
                            jugement définitif, et que tel est le c a s e n l'espèce;</p>
                        <p>Attendu que l'appelante, tout en contestant d'autre p a r t avoir donné e
                            n location à l'intimée un appartement d a n s l'immeuble dont il s'agit,
                            soutient que même en admett a n t qu'elle ait consenti un bail à la dite
                            intimée, ce fait seul ne suffirait p a s à la rendre responsable de
                            l'accident dont s e plaint cette dernière, puisque d'après u n e
                            jurisprudence constante, l a responsabilité d u n propriétaire
                            d'immeuble à raison des accidents d u s a u m a u v a i s état des
                            constructions, découle non d u contrat de bail, mais de 1 art. 212 du
                            C.C.M., c'est-à-dire des princ i p e s ^ droit c o m m u n e n matière
                            de faute;</p>
                        <p>Qu'elle ajoute qu'elle ne saurait, en conséquence, être recherchée d u
                            chef de l'accident survenu le 19 Février 1924-, v u que l'acte p a r
                            lequel elle a acquis l'immeuble n'a été transcrit q u e le 12 Mars 1924,
                            et qu'a u x term e s de la loi No. 19 de 1923 le droit de propriété
                            n'est transmis, même entre les p a r ties, que p a r la
                            transcription:</p>
                        <p>Mais attendu tout d'abord qu'il est const a n t que l'intimée occupait en
                            fait, a u mom e n t de l'accident, l'appartement du premier étage d e
                            l'immeuble sis r u e Snlah El</p>
                        <p>Dme No. .5, d u consentement de l'appelante;</p>
                        <p>Qu'il-est dès lors s a n s intérêt de rechercher si un contrat de bail
                            avait été signé ou n o n à cette époque;</p>
                        <p>Attendu, d'a u t r e part, qu'il est admis e n</p>
                        <p>France q u e le possesseur de bonne ou de mauvaise.foi, se conduisant e n
                            propriétaire, et a s s u m a n t ce rôle vis-à-vis des tiers, p e u t
                            être poursuivi en vertu d e l'art. 138G du</p>
                        <p>C. C. F r ., bien que ce texte vise expressément le propriétaire:</p>
                        <p>Qu'une pareille solution s'impose à plus forte raison sous l'empire du
                            Code Civil</p>
                        <p>Mixte qui ne contient aucune disposition correspondant à l'art. 1386
                            précité;</p>
                        <p>Que plusieurs arrêts de cette Cour ont d'ailleurs rappelé que l a
                            responsabilité pour le préjudice provenant de l a faute ou de l a
                            négligence des personnes que l'on a sous sa garde (art. 213 C.C.M.) est
                            principalement basée s u r cette idée que celui qui a les profits doit
                            aussi subir les chances de perte;</p>
                        <p>Qu'il est donc naturel d'admettre en ce qui concerne le préjudice
                            résultant des choses, que celui qui a les avantages de l a propriété
                            doit, même s'il n'e s t p a s légalement propriétaire, supporter aussi
                            les charges et les risques;</p>
                        <p>Qu'en conséquence les dispositions de la loi No. 19 de 1923, dont, s e p
                            r é v a u t l'appelante, n'ont pas, e n l a matière, l a portée qu'elle
                            leur attribue;</p>
                        <p>Attendu que l a dite appelante objecte encore qu'a v a n t acheté
                            l'immeuble le 16 F é vrier</p>
                        <p>1924, et l'accident s'étant produit le 19 du même mois, elle n'a v a i t
                            p u s e r e n d r e compte, d a n s ce court l a p s de temps, du m a u
                            v a i s état d u balcon;</p>
                        <p>Qu'e'Ie prétend par contre que c'est l'intimée qui est e u faute de n e p
                            a s s'être aperçue de l'état du dit balcon s u r lequel elle passait
                            plusieurs fois p a r jour;</p>
                        <p>Mais attendu q u e si l'appelante n'a pas vérifié l'état de l'immeuble
                            avant d'en conclure définitivement l'achat elle n'a qu'à s'e n prendre à
                            elle-même de son imprudence,</p>
                        <p>1 3</p>
                        <p>Qu'en outre, même en supposant que l'appelante parvienne à établir a u
                            cours des débats l'existence à la charge d e l'intimée de la faute
                            qu'elle lui impute, cette circonstance aurait pour effet d'atténuer
                            simplement et n o n de supprimer sa propre responsabilité, s'il est
                            prouvé que l'accident s'est produit comme l'allègue la dite intimée;
                            !</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu, e n définitive, de confirmer le jugement dont est
                            appel;</p>
                        <p>Qu'on ne saurait d'ailleurs s'arrêt e r a u x conclusions de l'intimée
                            tendant à l'évocation d u fond p a r l a Cour, l'affaire n'é t a n t p a
                            s en état, et le jugement déféré é t a n t confirmé.</p>
                        <p>t 6 - Responsabilité. — Concubinage;</p>
                        <p>défaut d'action de la concubine contre les héritiers de son amant. —
                            Obligation naturelle;</p>
                        <p>reconnaissance ouvrant une action en justice.</p>
                        <p>I. - L a f e m m e q u i a a c c e p t é d e p l e i n g r é l a s i t u
                            a t i o n d e m a î t r e s s e d'un i n d i v i d u avec toute s s e s
                            c o n s é q u e n c e s, n e saurait f a i r e r e t o m b e r s u r l u
                            i o u s u r s e s héritiers, u n e f a u t e qu'elle a p l e i n e m e n
                            t p a r t a g é e, e n b a s a n t s u r cette p r é t e n d u e f a u t
                            e u n e a c t i o n e n dommages-intérêts pour l e t o r t q u i l u i a
                            u r a i t é t é c a u s é . •</p>
                        <p>II. - L a reconnaissance d'une obligation n a t u r e l l e ne peut d o n
                            n e r lieu à une a c t i o n e n - j u s t i c e qu' a u t a n t qu'on y
                            t r o u v e e x p r i m é e l'i n t e n t i o n f o r m e l l e d e c o
                            n v e r t i r cette dette e n u n e o b l i g a t i o n civile'.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 25 Juin 1925. — Dame
                            Angelina Bernkopf Salvagno et autre c.</p>
                        <p>Hoirs Mohamed Abdel Khalek El Abbassi El Mahdi e t Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>... Attendu que l'action de la Dame Angeli-</p>
                        <p>n a Bernkopf Salvagno et de sa fille Neemat tend a u paiement de la somme
                            d e L.E. 10.000</p>
                        <p>p a r les Hoirs de feu Mohamed Abdel Khalek</p>
                        <p>El Abbassi El Mahdi en dédommagement du préjudice à elles causé p a r ce
                            dernier; et elles précisent que cette somme est réclamée, non pas comme
                            représentant u n e p a r t d'héritage, mais comme une réparation
                            adéquate basée s u r le tort causé à la Dame Angelina et s u r les
                            devoirs naturels de conscience a s s u m é s envers l a Demoiselle
                            Neemat;</p>
                        <p>Attendu qu'à p r é s u m e r la vérité des faits allégués p a r les
                            appelantes, o u plutôt p a r la</p>
                        <p>Dame Angelina, puisque la Demoiselle Neem a t, tout en ayant donné m a n
                            d a t général en</p>
                        <p>1914 à l'avocat qui a intenté ce procès, n'y a pris aucune p a r t active
                            et indépendante, il en résulterait q u e la Dame Angelina aurait vécu,
                            maritalement avec le Cheikh Mohamed</p>
                        <p>Abdel Khalek El Abbassi El Mahdi pendant de longues années a v a n t la m
                            o r t de ce dernier e n 1909, et qu'elle aurait eu de s e s œuv r e s
                            deux enfants dont l a Demoiselle Neemat est seule survivante; que le
                            Cheikh aurait pourvu à l'entretien de l a mère et des enfants en
                            fournissant des subsides mensuels et qu'il aurait soigné l'instruction
                            et l'éducation de la fillette;</p>
                        <p>Attendu dès lors que l a Dame Angelina, ayant accepté de plein gré l a
                            situation de maîtresse du Cheikh avec toutes ses conséquences, n e
                            saurait faire retomber s u r lui, ou plutôt s u r s e s héritiers, u n e
                            faute qu'elle a pleinement partagée, c a r volenti non fit injuria, d'a
                            u t a n t plus qu'elle reconnaît elle-</p>
                        <p>même n'avoir (pendant la longue durée de s e s relations illégitimes)
                            rien à reprocher a u</p>
                        <p>Cheikh qui, selon elle, n'aurait en lien manqué à s e s devoirs naturels
                            envers « e s enfants o u elle-même:</p>
                        <p>Attendu qu'il s'ensuit, et toujours d a n s l'hypothèse de la vérité des
                            faits que les appelantes demandent à établir, que ces faits, eussent-ils
                            été prouvés, n e donneraient aucun droit à la Dame Angelina à l'encontre
                            d e s hériliers d u Cheikh du chef de l a réparation d'un prétendu
                            tort;</p>
                        <p>14 Attendu que pour ce qui concerne plus spécialement les devoirs
                            naturels assumés par le défunt envers la Demoiselle Neemat, à. supposer
                            que celle-ci puisse être considérée sa fille, il est de principe que la
                            reconnaissance d'une dette naturelle ne peut donner lieu à une aclion en
                            justice qu'autant qu'on y trouve exprimée l'intention formelle de
                            convertir cette dette en une obligation civile; or, rien n'indique une
                            pareille intention de la part de feu l'auteur des intimés, ni même
                            l'existence de la prétendue dette;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que la Demoiselle Neemat, déjà majeure en l'année
                            1914-, puisqu'elle a signé en son nom propre la procuration dont on fait
                            état au procès, et qui a dû avoir p a r conséquent en 1921, a u moins 28
                            ans, n'a rien à reprocher à son prétendu père, puisqu'il est avéré qu'il
                            aurait rempli son obligation de l'entretenir et de pourvoir à son
                            éducation; que tout fait supposer, si elle est encore en vie, qu'elle
                            est en mesure de gagner sa subsistance à Trieste où elle serait établie
                            et où elle serait peut-être mariée;</p>
                        <p>qu'en tout cas elle ne justifie ni d'un préjudice à elle causé par le
                            prétendu auteur de ses jours ni d'une obligation naturelle qu'on
                            pourrait considérer comme civilement obligatoire pour les héritiers de
                            ce dernier, les engageant à continuer de lui verser des subsides;</p>
                        <p>Attendu, enfin, qu'il est avéré que les appelantes se sont adressées,
                            avant l'introduction du présent procès, au Mehkémeh Cha-</p>
                        <p>rieh pour établir un prétendu mariage et la filiation des enfants;
                            qu'ayant échoué dans cette tentative, elles ont repris devant la
                            Juridiction mixte leur action sous la forme, non p a s d'une demande
                            d'une part d'héritage, mais de dommages-intérêts; que si donc les
                            premiers juges ont à tort considéré que l'action des appelantes tendait
                            à une demande d'une part d'héritage, et s'ils ont rejeté leur demande
                            faute de preuve de titre successoral, il n'en est pas moins certain que
                            la demande, envisagée comme une action en dommages-</p>
                        <p>intérêts ou réparation d'un préjudice, est également à rejeter de ce
                            chef.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>17. - Responsabilité. — Demande en garantie intentée devant la
                            Juridiction mixte; irrecevabilité dans le cas où la condamnation
                            principale a été prononcée par une juridiction incompétente.</p>
                        <p>L a partie q u i a accepté s a n s appel la décision d'une juridiction
                            incompétente prononçant condamnation à s o n encontre a u profit d'un
                            tiers n ' e s t p a s recevable à exercer une action en garantie p a r
                            dev a n t la Juridiction mixte contre u n e a u t r e partie qu'elle
                            tient pour responsable des faits ayant motivé la condamnation p r i n
                            cipale, alors qu'elle a m i s p a r s a faute l'appelé en garantie d a n
                            s l'impossibilité de se défendre contre le véritable demandeur</p>
                        <p>, ainsi éliminé des débats.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 28 Janvier 1926. — J. A.
                            Tarrell, Marslial of His B. M'a Prize</p>
                        <p>Court in Egypt e. Egyptian Bonded Warehouses Cy Ltd).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que The Marslial of His Britannic</p>
                        <p>Majesty's Prize Court in Egypt a régulièrement interjeté appel contre le
                            jugement rend u le 26 Janvier 1924 p a r le Tribunal Civil d'Alexandrie
                            le déboutant de son action à l'encontre de The Egyptian Bonded Ware-</p>
                        <p>houses Company Limited;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que pendant la</p>
                        <p>Grande Guerre le Marslial a u nom et pour compte de la Cour des Prises
                            fut investi du soin de recevoir et prendre livraison de toutes les
                            marchandises déchargées des navires condamnés par la Cour; que The
                            Bonded \Va-</p>
                        <p>rehouses Company a u nom et pour compte du Marshal prenait possession de
                            ces mar<pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/></p>
                        <p>chandises, les emmagasinait et les tenait à la disposition de qui de
                            droit sur un ordre du</p>
                        <p>Marshal, lequel remettait a u porteur de l'ordre de relâchement prononcé
                            par la Cour un bon de livraison sur la Bonded qui mettait à la
                            disposition du porteur les marchandises signalées dans le bon de
                            livraison, système d'ailleurs suivi pour toutes les marchandises tant
                            relâchées que confisquées ou condamnées;</p>
                        <p>Attendu que parmi ces marchandises se trouvait une quantité de couleurs
                            d'aniline dont 171 barils ont été relâchés par ordre de la Cour des
                            Prises en faveur de la Compagnie</p>
                        <p>Japonaise Yeyasu Goshi Kaisha à la date du 5 Octobre 1915; que munie de
                            cette ordonnance de la Cour, et sans attendre le bon de livraison qui
                            est daté du 18 Octobre 1915, la Kaisha est entrée directement en
                            pourparlers avec la Bonded qui a accepté d'expédier ces couleurs à
                            Shangai; qu'à raison cependant de certaines difficultés provenant de
                            l'Administration des Douanes et de l'état de guerre, la Bonded n'a pu
                            donner effet à l'ordre de livraison du 18 Octobre 1915</p>
                        <p>qu'au mois de Décembre de la même année, quand elle a trouvé que 150
                            barils formant partie de la dite ordonnance de relâchement du 5 Octobre
                            avaient été englobés dans une expédition de 1993 barils de couleurs
                            d'aniline envoyés à Londres sur ordre du Marshal, daté du 14
                            Octobre;</p>
                        <p>Attendu que la Kaisha, estimant le préjudice ainsi subi à Lstg. 40.000
                            environ, a actionné le Marshal en 1916 devant la Cour des</p>
                        <p>Prises, et en 1918 le Marshal a mis en cause la Bonded pour être relevé p
                            a r elle, et par jugement du 21 Avril 1920 la Cour des Prises a condamné
                            le Marshal à payer à la Kaisha un montant de dommages-intérêts à
                            déterminer sur enquête à faire à Shanghai, et a condamné la Bonded à
                            relever le Marshal;</p>
                        <p>Attendu que sur appel de cette décision par la Bonded, le Conseil Privé
                            de S.M.B. a, le</p>
                        <p>22 Novembre 1921, statuant dans les rapports de celle-ci avec le Marshal,
                            infirmé la décision de la Cour des Prises, en relevant que cette
                            dernière était incompétente à trancher entre parties dont quelques-unes
                            n'étaient point parties dans la procédure des prises, des contestations
                            qui ne nécessitaient pas la considération du jus belli, et provenaient
                            de faits se produisant après le relâchement effectif des marchandises;
                            qu'il ne s'est pas prononcé, cependant, sur le jugement obtenu par la
                            Kaisha contre le Marshal, puisque ce dernier n'en a pas interjeté
                            appel;</p>
                        <p>Attendu que le 10 Mai 1922 le Marshal, reconnaissant que «la Juridiction
                            mixte est désormais seule compétente», a assigné la Bonded devant le
                            Tribunal Civil d'Alexandrie, réclamant le paiement de «Lstg. 40.889.8.5,
                            ou toute, autre somme à laquelle ces dommages-</p>
                        <p>intérêts pourraient être définitivement fixés»;</p>
                        <p>qu'il étaye son action sur la double faute de la Bonded: 1.) de n'avoir
                            pas mis de côté les couleurs d'aniline de la Kaisha, 2.) d'avoir englobé
                            ces couleurs dans la liste qu'elle faisait annexer à l'ordre de
                            livraison, malgré les listes des marchandises condamnées à elle remises
                            p a r le Marshal;</p>
                        <p>Attendu que, à envisager cette action comme une action en garantie, la
                            Bonded relève à juste titre qu'elle serait irrecevable, puisque par la
                            faute du Marshal d'avoir accepté sans appel la décision d'une
                            juridiction incompétente, la Bonded se trouve dans l'impossibilité de se
                            défendre contre la véritable demanderesse, soit la Kaisha, éliminée des
                            débats par le Marshal;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que l'on ne saurait aucunement condamner la Bonded à
                            payer les dommages-intérêts qu'il plairait au Marshal d'accepter, sans
                            que la Bonded, ni la juridiction dont les parties relèvent, pût exercer
                            le moindre contrôle sur le montrant à adjuger, à la suite de l'enquête
                            ordonnée p a r la</p>
                        <p>Cour des Prises;</p>
                        <p>Attendu que, même à considérer cette action comme une action directe en
                            responsabilité pour la faute lourde de la Bonded, et non seulement une
                            action récursoire, encore cette action serait irrecevable comme
                            prématurée, car le Marshal ne justifie d'aucun préjudice immédiatement
                            appréciable, puisque ce ne sera que dans une procédure non opposable du
                            reste à la Bonded que le chiffre de l'indemnité sera éventuellement
                            fixé;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions il échet do déclarer irrecevable l'action
                            du Marshal.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>18. - Responsabilité. — Dépôt; obligation du dépositaire; certificat de
                            dépôt mentionnant le mauvais état apparent de certaines marchandises;
                            expertise effectuée par les soins du dépositaire sur la demande du
                            propriétaire; avarie plus étendue constatée ultérieurement; négligence
                            non reprochable au dépositaire.</p>
                        <p>Le dépositaire q u i a délivré un certificat de dépôt constatant qu'une
                            certaine quantité de colis faisant partie d u lot entreposé chez lui
                            avaient leur emballage déchiré et leur contenu exposé, e t qui, à la
                            suite d e cette mention, a reçu d u destinataire instructions de
                            procéder a u x constatations d' u s a g e e n faisant établir s'il y a
                            lieu un certificat d'expertise, n'a pas l'obligation de faire procéder à
                            d e s constatations p l u s étendues, d e n a t u r e à entraîner des
                            opérations nécessairement longues et coûteuses; d è s lors sa respon-
                            '</p>
                        <p>sabilité ne peut pas être recherchée ultérieurement pour prétendue
                            négligence, ayant entraîné la p e r t e partielle d u recours d u
                            destinataire contre les assureurs, sous prétexte qu'après le retrait d e
                            la marchandise il a u r a i t été constaté, d'ailleurs hor s la présence
                            d u dépositaire, q u e le contenu d'une p l u s g r a n d e quantité de
                            colis était avarié, e t ce alors qu'il n'est pas établi q u e cette
                            avarie aurait p u être connue d u dépositaire p a r des traces e x t é r
                            i e u r e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e Ch., Prés. M. II. H a n s s o n, 10 Novembre 1924. —
                            H o r d o k h e t A s l a n "Oassa c. Egyptian Bonded W a r e h o u s e
                            s C y Ltd).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Vu l'exploit du 22 Juillet 1925 par lequel les Consorts Dassa ont
                            régulièrement relevé appel du jugement rendu à leur encontre par le
                            Tribunal Mixte de Commerce d'Alexandrie en date du 11 Mai 1925;</p>
                        <p>Attendu que la question primordiale dans cette affaire est de savoir si
                            les destinataires de la marchandise litigieuse (soit 400 balles fil de
                            coton) ont établi la preuve dont le fardeau leur incombe, que l'Egyptian
                            Bonded</p>
                        <p>Warehouses Company Limited a commis une négligence dans l'accomplissement
                            du mandat à elle conféré quant à l'examen de la marchandise lors de s a
                            réception p a r la</p>
                        <p>Bonded à Port-Saïd. Les faits essentiels se résumant comme suit:</p>
                        <p>A la réception de la marchandise en Novembre 1918, la Bonded délivra un
                            certificat de dépôt constatant que plusieurs balles avaient leur
                            emballage déchiré et leur contenu exposé. Là dessus les agents des
                            destinataires donnèrent à la Bonded instruction de procéder aux
                            constatations d'usage, en faisant établir, s'il y avait lieu, u n
                            certificat d'expertise, ce qui fut fait immédiatement par l'agent du
                            Llovd à Port-Saïd, lequel était aussi Directeur de la Bonded.</p>
                        <p>Le rapport de ce dernier constate entre autre que quelques balles avaient
                            l'emballage tâché et portaient des traces d'humidité, et que, ayant
                            procédé au triage de ces balles, l'expert a constaté que treize avaient
                            quel-</p>
                        <p>ques paquets de fil y contenus, avariés p a r une teinte de couleur
                            marron, le dommage en question étant ancien et semblant provenir de
                            l'eau de mer. L'analyse chimique annexée a u rapport, constate que les
                            échantillons provenant de ces balles avaient été mouillés p a r l'eau de
                            mer. Sur la hase de ces documents les destinataires ont obtenu de leurs
                            assureurs le règlement du dommage subi p a r les treize halles.</p>
                        <p>E n Septembre de l'année suivante la marchandise fut transférée au dépôt
                            de la Bon-</p>
                        <p>ded au Caire, d'où la plus grande partie des balles fut retirée et remise
                            aux acheteurs, lesquels se paignaient immédiatement d'un dommage
                            sérieux. Cela eût pour conséquence que les destinataires ont provoqué un
                            examen de la marchandise par l'agent du</p>
                        <p>Lloyd au Caire. Du rapport de cet agent il résulte que la marchandise en
                            s a totalité était plus ou moins endommagée, en outre l'expertise releva
                            le fait suivant:</p>
                        <p>«L'avarie remontant à longtemps et avait</p>
                        <p>&lt;(été causée par suite du contact de la mar-</p>
                        <p>(ichandise avec l'eau de mer.»</p>
                        <p>Attendu que c'est essentiellement sur la base de ces faits que les
                            destinataires appuient leur allégation quant à la prétendue négligence
                            de la part de la Bonded lors a u premier examen, et que cette dernière
                            doit en conséquence être retenue responsable pour la perte par eux subie
                            et provenant du refus des assureurs, à cause de la tardivité de la
                            demande, de régler l'indemnité rficla-</p>
                        <p>mée^ à l'occasion des autres balles.</p>
                        <p>D'après les faits ci-dessus relatés deux questions se posent, comme
                            suit:</p>
                        <p>1.) Y a-t-il une preuve suflisante qu'au moment de l'examen pratiqué par
                            la Bonded à Port-Saïd, la marchandise litigieuse autre que les treize
                            balles susdites portait extérieurement des traces d'avarie d'une nature
                            telle que la Bonded, si elle avait procédé à unexamen attentif, n'aurait
                            pas manqué de les constater?</p>
                        <p>2.) La Bonded, aurait-elle dû, en tout cas, procéder à l'ouverture des
                            balles, en dehors des 13 susmentionnées?</p>
                        <p>Une réponse négative s'impose quant à chacune des deux questions.</p>
                        <p>1.) Quant à la première question, l'argument des destinataires repose
                            surtout sur la constatation du second rapport, que l'avarie remontait à
                            longtemps et avait été causée p a r suite du contact avec l'eau de
                            mer.</p>
                        <p>Il est évident, même en laissant de côté les objections de la Bonded
                            quant à la valeur d'une expertise à laquelle elle n'a pas pris part, que
                            ces constatations ainsi que les diverses autres circonstances invoquées
                            p a r les destinataires ne suffisent pas à justifier leur allégation. En
                            effet, cette expertise</p>
                        <p>(qui a eu lieu u n a n après l'arrivée de la marchandise, laquelle a été
                            pendant cette periode exposée aux intempéries) ne fait aucune allusion à
                            l'état extérieur des balles, de nature à permettre de se rendre compte
                            de l'état où se trouvait la marchandise, quant à son apparence
                            extérieure, u n a n auparavant.</p>
                        <p>2.) Quant à la seconde question et en écartant, pour les motifs ci-dessus
                            relatés, l'hypothèse que les balles présentaient des signes extérieurs
                            d'avarie, la Cour estime qu en l'absence des instructions
                            supplémentaires, l'obligation par la Bonded de procéder a l'ouverture de
                            toutes les balles n'est nullement établie.</p>
                        <p>d, ceJ égard, il y a lieu de relever que la</p>
                        <p>Bonded a dûment avisé les destinataires des laits quant à l'emballage
                            tâché des 13 balles et les a mis en conséquence, à même de prendre
                            toutes les mesures qu'ils croiraient utiles a la sauvegarde de leurs
                            intérêts; que c&lt;!? conditions on ne saurait en tirer</p>
                        <p>J obligation pour la Bonded de procéder d'elle-même aux opérations
                            nécessairement longues et coûteuses de l'ouverture et de l'examen des
                            autres opérations qui, pour les seules 341 balles examinées au Caire,
                            ont</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p> coûté à leur propriétaire à peu près Livres</p>
                        <p>Egyptiennes 80, et ont duré une vingtaine de jours; que dès lors, en
                            l'absence de toute justification que les «constatations d'usage»</p>
                        <p>imposées à la Bonded par le mandat originaire, comprenaient aussi, dans
                            les circonstances ci-relatées, l'obligation d'ouvrir également les
                            balles n e portant aucune trace extérieure d'avarie, la Cour estime qùe
                            les destinataires n'ont nullement fourni la preuve de la faute qui est
                            la base de leur action.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>19. - Responsabilité. — Dépôt; obligations du dépositaire; pesage;
                            omission de signaler au déposant le mauvais état de la marchandise;
                            faute; clauses d'exonération;</p>
                        <p>portée.</p>
                        <p>I. - Contrairement aux dispositions de la législation française s u r les
                            m a g a s i n s généraux, la législation égyptienne n'o blige pas le
                            dépositaire à effectuer le pesage d e îa marchandise avant son entrée e
                            n dépôt.</p>
                        <p>II. - Malgré les clauses d u certificat de dépôt, d'après lesquelles
                            celui-ci est accepté p a r le dépositaire (en l'espèce T h e</p>
                        <p>Egyptian Bonded War e h o u se s Ltd.) a u x risques et périls d u
                            déposant et le dépositaire n'est pas responsable des avaries et déchets
                            naturels provenant de la n a t u r e et d u conditionnement de la
                            marchandise, le dépositaire qui, lors de la réception de la marchandise,
                            constate et note d a n s ses propres livres q u e certains barils
                            contenant des liquides sont vides et q u e d'a u t r e s coulent, comme
                            t u n e f a u t e grave et positive dont il doit être t e n u
                            responsable, e n n e signalant pas a u déposant, p a r u n e mention
                            analogue dans le certificat de dépôt, l'état critique de la marchandise
                            reçue pour son compte, d e façon à le m e t t r e e n m e s u r e d e p
                            r e n d r e des dispositions pour d i m i n u e r le préjudice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. M. Hansson, 25 Novembre 1925. — F r a n
                            j e e Bhikhajee Khan &lt;fc Cie c. The</p>
                        <p>Egyptian Bonded Warehouses Ltd).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                        <p>Le jugement dont appel rendu par le Tribunal de Commerce d'Alexandrie en
                            date du 5 Février 1923 a débouté l'appelante, la</p>
                        <p>Raison Sociale Franjee Bhikhajee Khan &amp;</p>
                        <p>Co., de sa demande tendant à obtenir la condamnation de l'intimé. The
                            Egyptian Bonded</p>
                        <p>Warehouses Co. Ltd, au paiement de L.E.</p>
                        <p>1099,800 m/m, représentant la valeur d'un déficit de 8857 kilos constaté
                            dans une partie de 42 barils d'huile de coco, soit à peu près</p>
                        <p>6 0/0 sur les 15 tonnes environ que la dite quantité devait peser. Les
                            barils avaient été entreposés à la Bonded par le Comptoir National
                            d'Escompte de Paris, porteur des documents de la marchandise, qui était
                            destinée à la maison appelante, Bombay, en la personne de son
                            représentant en Egypte, le nommé</p>
                        <p>John Placotaris à Alexandrie.</p>
                        <p>11 est avéré que la marchandise ne fut pas pesée lors de la consignation
                            à la Bonded le</p>
                        <p>13 Mars 1920, mais de ce chef on ne saurait formuler aucun grief contre
                            cette dernière en l'état actuel de la législation du pays laquelle
                            contrairement aux dispositions de celle de</p>
                        <p>France s'appliquant aux magasins généraux, n'oblige pas le dépositaire à
                            effectuer le pesage de la marchandise avant son entrée en dépôt.</p>
                        <p>La Cour estime par contre qu'à un autre point de vue la Bonded a commis
                            une faute grave et positive dont elle doit être tenue responsable: il
                            est avéré que la Bonded lors de la réception de la marchandise
                            constata</p>
                        <cb n="15"/>
                        <p>qu'un baril était vide et que les autres coulaient, fait qu'elle fit
                            noter dans ses propres livres comme il résulte du certificat de la</p>
                        <p>Douane de Port-Saïd du 21 Septembre 1920</p>
                        <p>non contesté par la Bonded:</p>
                        <p>&lt;dt is furtlier certified that the remarks stated in the records of
                            The Egyptian Bonded</p>
                        <p>Stores of the above consignement were one baril empty and the remaining
                            barils lea-</p>
                        <p>king».</p>
                        <p>Il était, à l'avis de la Cour, du strict devoir de la part de la Bonded,
                            de signaler au déposant cet état critique de la marchandise sans qu'elle
                            puisse se prévaloir des clauses du certificat du dépôt d'après
                            lesquelles celui-</p>
                        <p>ci fut accepté p a r elle aux risques et périls du déposant et qu'elle
                            n'était pas responsable des avaries et déchets naturels provenant de la
                            nature et du conditionnement de la marchandise: ces clauses, évidemment,
                            ne pouvaient avoir effet qu'à condition que la</p>
                        <p>Bonded eût rempli une obligation qui semble tellement élémentaire qu'on
                            se demande si même le dépositaire à titre gratuit n'y serait pas tenu,
                            et à plus forte raison le dépositaire salarié comme l'est la Bonded.</p>
                        <p>Celle-ci n'a pu fournir aucune explication du fait qu'elle n'a pas porté
                            a u certificat de dépôt qui contient, pourtant, tant la description
                            détaillée de la marchandise que les conditions du dépôt y compris les
                            clauses d'exonération précitées, la remarque relative à l'état des
                            barils, laquelle remarque, si elle était assez intéressante pour figurer
                            aux registres de la Bonded, devait naturellement davantage intéresser le
                            propriétaire des barils aux'</p>
                        <p>risques duquel la Bonded devait les garder, ce d'autant plus que comme
                            cette dernière elle-même fait valoir, ils n'étaient pas assurés contre
                            le coulage.</p>
                        <p>Ce dernier fait prouve d'une façon décisive que le propriétaire des
                            barils ignorait complètement qu'ils coulaient, car autrement il n'aurait
                            certes pas manqué de les faire réparer.</p>
                        <p>D'ailleurs, la Bonded ne prétend pas et ne demande pas à prouver le
                            contraire, sa 1</p>
                        <p>seule défense consistant à se retrancher derrière la susdite clause
                            d'exonération indi^</p>
                        <p>quant le dépôt de la marchandise, une fois reçue, aux risques et périls
                            du déposant ce qui est irrelevant pour la question de savoir quelle
                            était l'obligation du dépositaire a u moment de la réception.</p>
                        <p>En vain la Bonded se préyaut du fait que les barils avaient été d'abord
                            déchargés sur un terrain appartenant à De Castro, Port-</p>
                        <p>Saïd, où ils restèrent quelques jours avant d'être transportés au terrain
                            de la Bonded;</p>
                        <p>ce fait ne saurait en rien modifier la situation juridique entre parties
                            ou enlever à la</p>
                        <p>Bonded sa susdite obligation de porter a u certificat de dépôt la
                            constatation qu'elle avait portée dans ses propres registres.</p>
                        <p>Les barils litigieux restèrent chez la Bonded du 13 Mars jusqu'à la fin
                            Juillet 1920 et il ne peut être douteux que si le propriétaire de la
                            marchandise avait été dûment avisé de son étal, il aurait pu, comme il
                            vient d'être dit. prendre des mesures pour diminuer le préjudice. Tout
                            porte pourtant à croire que le coulage est loin d'être la seule cause de
                            la disparition d'une partie considérable d e l'huile déposée, car
                            l'appelante — ou le Comptoir d'Escompte pour elle — avait accepté
                            l'entreposage s u r un terrain à découvert, ce pendant une partie de la
                            saison estivale' où l'huile de coco est sujette à suintage et à
                            volatilisation.</p>
                        <p>11 ne faut pas perdre de vue non plus que puisque les barils lors de leur
                            débarquement étaient dans un mauvais état, une partie de l'huile a dû
                            déjà disparaître pendant le voyage de Colombo à Port-Saïd lequel a duré
                            22</p>
                        <p>jours selon les dires de la Bonded (conclusions, p. 7). Il est d'autre
                            part certain que si !</p>
                        <p>le déficit de presque 9000 kilos n'était dû qu'à;</p>
                        <p>suintage et à volatilisation, tous les barils en auraient été atteints
                            d'une façon plus ou moins égale tandis qu'en réalité, d'après le
                            certificat de la Douane, quelques barils étaient</p>
                        <p>16 presque pleins, d'autres manquaient jusqu'à l a moitié, d'autres
                            encore avaient perdu jusqu'a u x trois q u a r t s et davantage de leur
                            cont e n u lors de leur retrait de chez la Bonded à la fin Juillet.</p>
                        <p>Dans l'ensemble de ces circonstances la</p>
                        <p>Cour estime pourvoir ex-xquo et bono fixer l a quote-part incombant à la
                            Bonded dans le déficit, à un q u a r t dont la valeur s'élève à L.E. 282
                            d'après l'estimation d e l'appelante.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>20. - Responsabilité. — Dommages-intérêts pour procédures vexatoires;
                            réclamation par instance principale; cas où elle est admissible. —
                            Appel; connaissance du fond par la juridiction d'appel, en cas
                            d'infirmation sur une [in de non recevoir;</p>
                        <p>distinction à faire; droit d'évocation;</p>
                        <p>e f f e t dévolutif de Vappel. — Mandat;</p>
                        <p>action vexatoire engagée sur Vini-</p>
                        <p>tiative du mandataire; défaut de désaveu par le mandant; responsabilité
                            solidaire.</p>
                        <p>I. - S i une demande de dommages-intérêts pour procédures v e x a t o i r
                            e s n'est p a s recevable p a r v o i e d'a c t i o n principale l o r s
                            qu'ils'agit d'i n s t a n c e s déjà t e r m i n é e s, c e l a n'est v
                            r a i qu'à l a c o n d i l i o n qu'ils'a g i s s e d'instance s p r o p
                            r e m e n t d i t e s d e v a n t l e Tribunal d u f o n d : l a r é c l
                            a m a t i o n d e dommages-intérêts p e u t et doit au contraire être p
                            o r t é e p a r v o i e d'a c t i o n principale d e v a n t l e j u g e
                            d u f o n d l o r s qu'elle e s t b a s é e s u r d e s p r o c é d u r
                            e s poursuivie s p a r d e v a n t le J u g e d e s e r v i c e et l e J
                            u g e d e s Référés .</p>
                        <p>II. - Lorsqu'il s'agit d'une fin d e n o n recevoir p u r e m e n t
                            préjudicielle, l a juridiction d'a p p e l ne peut c o n n a î t r e d u
                            f o n d qu'e n c a s d'i n f i r m a t i o n et e n u s a n t d e s o n
                            droit d'é v o c a t i o n . A u c o n t r a i r e lorsq u e l'e x c e p
                            t i o n s u r l a q u e l l e l e premier j u g e a s t a t u é s e lie
                            au fond même d u procès, l a juridiction d'a p p e l a connaissance d e
                            l a c a u s e e n t i è r e p a r l ' e f f e t d é volutif d e l'a p p
                            e l e t p e u t s t a t u e r s u r l e f o n d d e l a demandes a n s
                            qu'ilsoit b e s o i n pour elle d'u s e r d e s o n droit d'é v o c a t
                            i o n .</p>
                        <p>III. - Lorsque c e r t a i n e s procédure s v e x a t o i r e s o n t é
                            t é e n g a g é e s p a r u n mandataire d e s a p r o p r e i n i t i a
                            t i v e e t q u e d'autre part l e m a n d a n t n'a- p a s d é s a v o
                            u é s o n mandataire, l e s dommages-i n -</p>
                        <p>t é r ê t s d u s a u x t i e r s l é s é s peuvent f a i r e l'o b j e t
                            d'une condamnation s o l i d a i r e contre m a n d a n t et m a n d a t
                            a i r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. T a u x, 6 3Iai 1926. — Goubran B
                            e v Wassef Greiss e . Isabelle Greiss tet Ct).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit du 16 Mars 1926 p a r lequel</p>
                        <p>Goubran Bey Wassef Greiss a régulièrement relevé appel d'un jugement d u
                            Tribunal Civil</p>
                        <p>Mixte du Caire, e n date du 1er Mars 1926, qui l'a déclaré irrecevable e
                            n s a dem a n d e e n dommages-intérêts pour procédur e s vexatoires,
                            dirigées contre les époux iTewfick W a s f i ;</p>
                        <p>Attendu que les premiers juges ont consid é r é qu'une pareille demande,
                            concernant des instances déjà terminées, n e pouvait être formulée p a r
                            voie d'action principale;</p>
                        <p>O r attendu que! l a décision déférée serait évidemment justifiée s'il
                            s'agissait uniquem e n t d'instances proprement dites devant le</p>
                        <p>.Tribunal d u fond;</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                        <p>Mais attendu q u e p a r m i les procédures incriminées figurent une mise
                            sous scellés de registres en vertu d'une ordonnance d u</p>
                        <p>Juge de service, et une demande en référé tendant à la nomination d'un
                            séquestre judiciaire de la succession gérée p a r l'appelant;</p>
                        <p>Qu'il est incontestable que n i le Juge de service n i le Juge des
                            référés n e sont compétents pour statuer s u r les dommages-inté-</p>
                        <p>r ê t s pouvant être d u s à une des parties à la procédure suivie devant
                            eux à raison d e l'attitude vexatoire d e l'autre partie;</p>
                        <p>Qu'une telle réclamation ne peut donc être portée, e n pareil cas, q u e
                            devant le juge d u fond, p a r voie d'action principale;</p>
                        <p>Qu'il y a lieu en conséquence d'infirmer le jugement dont est appel, en t
                            a n t qu'il a déclaré l a demande de l'appelant irrecevable pour le
                            tout;</p>
                        <p>Attendu, s u r le point de savoir dans quelles conditions l a juridiction
                            d'appel peut connaître d u fond e n c a s d'inflrmation d'un jugement
                            qui a statué s u r u n e fin de n o n recevoir, qu'il y a lieu de
                            distinguer suivant que l'exception s u r laquelle il a été statué s e
                            lie o u n o n a u fond;</p>
                        <p>Qu'au c a s en effet où il s'agit d'une fin d e n o n recevoir purement
                            préjudicielle, l a juridiction d'appel ne peut connaître d u fond, qu'en
                            c a s d'inflrmation, et en usant de son droit d'évocation;</p>
                        <p>Que lorsqu'au contraire l'exception s u r laquelle le premier juge a
                            statué se lie a u fond même d u procès, l a juridiction d'appel a
                            connaissance de la cause entière p a r l'effet dévolutif de l'appel;</p>
                        <p>Que tel étant le cas, e n l'espèce, il y a lieu de statuer s u r le
                            mérite a u fond de la demand e de l'appelant, s a n s qu'il soit besoin
                            pour l a Cour d'u s e r de son droit d'évocation;</p>
                        <p>Or attendu qu'il résulte d'un procès-verbal d e l'huissier Alliot, en
                            date d u 4 Août 1919.</p>
                        <p>q u e Tewfick Wasfi, qui avait, e n qualité de mandataire général de son
                            épouse Isabelle</p>
                        <p>Greiss, obtenu d u Juge de service une ordonnance autorisant la saisie
                            des registres détenus p a r l'appelant, en alléguant que ce dernier
                            avait l'intention de les faire disparaître, a, s u r l'intervention d'un
                            parent, déclaré renoncer aux scellés apposés, et à la saisie requise, e
                            n retirant son insinuation de détournement;</p>
                        <p>Qu'une pareille attitude démontre évidemment q u e W a s f i avait eu, on
                            introduisant sa procédure, l'intention de nuire à l'appelant;</p>
                        <p>Que d'autre part l a demande même de</p>
                        <p>Wasfi ès-qualité en nomination d'un séquest r e iudiciaire s u r tous les
                            biens compris dans la succession de feu le commandeur Wassef</p>
                        <p>Greiss, formée p a r devant le Juge des référés le 19 Juin 1922, soit
                            quelques jours après le jugement (du 5 Juin 1922) qui avait rejeté s a
                            demande en reddition de comptes dirigée contre l'appelant, apparaît
                            comme u n e tentative d'obtenir, par un autre moyen, u n e m e s u r é
                            encore plus grave que celle qu'il avait sollicitée tout d'abord et qui
                            lui avait été refusée p a r la justice:</p>
                        <p>Que les deux procédures dont il s'agit présentent donc un caractère
                            nettement vexatoire;</p>
                        <p>Attendu, s u r le montant des dommages-in-</p>
                        <p>térêts, que la Cour le fixe, ex requo et bono, à la somme de L.E. 100, le
                            préjudice matériel subi p a r l'appelant consistant dans les honoraires
                            qu'il a d û vraisemblablement p a y e r à son avocat dans les affaires
                            susrappelées, et qui n'ont pas fait l'objet d'une taxe;</p>
                        <p>Attendu, s u r la solidarité, que s a n s doute</p>
                        <p>Tewfick W a s f i a engagé les dites procédures en qualité de mandataire
                            de son épouse:</p>
                        <p>Mais qu'il a évidemment agi de sa propre initiative:</p>
                        <p>Que d'autre part la Dame Isabelle n'a pas désavoué son mandataire;</p>
                        <p>Qu'il échet donc, d a n s ces conditions, de faire droit aux conclusions
                            d e l'appelant tendant à la condamnation solidaire de la dite</p>
                        <p>Dame et de son mari.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>21. - Responsabilité. — Femme conduisant une auto; responsabilité civile
                            du mari.</p>
                        <p>L e m a r i e s t responsable c i v i l e m e n t des faits d e s a f e m
                            m e q u i o n t c a u s é u n p r é j u d i c e à un t i e r s l o r s
                            qu'i l é t a i t e n s o n p o u v o i r d e l e s e m p ê c h e r o u l
                            o r s qu'ils o n t é t é l a conséquence d'un acte d e l a f e m m e i n
                            t é r e s s a n t l a c o m m u n a u t é .</p>
                        <p>C e s conditions s e t r o u v e n t r é u n i e s e n c a s d'a c c i d
                            e n t o c c a s i o n n é p a r l a f e m m e c o n d u i s a n t u n e
                            a u t o a lorsque s o n m a r i, q u i s e t r o u v a i t d a n s l'a u
                            t o à c ô t é d'elle, pouvait et devait e m p ê c h e r u n excès d e
                            vitesse q u i a été c a u s e d e l'a c c i d e n t, e t a l o r s aussi
                            que la f e m m e, c o n d u i s a n t s o n m a r i e t s e s e n f a n
                            t s , a g i s s a i t a i n s i d a n s l'intérêt d u m é n a g e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. JI. II. A. Vaux, 24 Décembre 1925. — L. P.
                            Costa e t Ct c. Ahmed Hassan Belila).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu le jugement en date du 14 Avril 1924</p>
                        <p>p a r lequel le Tribunal du Caire condamne le</p>
                        <p>Sieur L P. Costa et la Dame Doisy Costa son épouse, à p a y e r
                            solidairement à Ahmed</p>
                        <p>Hassan Belila, la somme de 100 L.E. avec intérêts légaux;</p>
                        <p>Attendu que L. P. Costa et la Dame Costa susdits interjettent appel de ce
                            jugement et demandent son infirmation et le déboutement d'Ahmed Hassan
                            Belila de son action comme n o n fondée ct subsidiairement à déclarer
                            l'indemnité allouée p a r le jugement dont appel exagérée et l a
                            réduire. E t e n tout cas, à déclarer le Sieur Costa n o n responsable d
                            e s conséquences du délit causé p a r s a femme, la Dame Daisv
                            Costa;</p>
                        <p>Attendu que Ahmed Hassan Belila interjette aussi un appel incident et
                            demande q u e l'indemnité de 100 L.E. allouée soit portée à mille;</p>
                        <p>Attendu que les faits tels qu'ils sont relatés a u procès-verbal de
                            police et a u jugem e n t dont appel ne laissent aucun doute s u r la
                            responsabilité de la Dame Daisv Costa;</p>
                        <p>Attendu, quant à la responsabilité du Sieur</p>
                        <p>L. P. Costa, qu'il est admis que le m a r i est responsable civilement
                            des faits de sa femm e qui ont causé un préjudice à un tiers lorsqu'il
                            était en son pouvoir de les empêcher o u lorsqu'ils ont été la
                            conséquence d'un acte de la f e m m e intéressant la communauté;</p>
                        <p>Attendu que dans le c a s porté devant l a</p>
                        <p>Cour le mari, qui s e trouvait d a n s l'auto à cAté de sa femme qui
                            conduisait, pouvait et devait l'empêcher de continuer d e m a r c h e r
                            à une si grande vitesse, surtout après les sig n a u x du chauffeur qui
                            conduisait l'auto qui était devant eux. On peut dire aussi que Mad a m e
                            Costa faisait un service profitable a u ménage puisqu'elle conduisait s
                            o n m a r i et s e s enfants;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu de déclarer l a responsabilité d u Sieur Costa...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>22. - Responsabilité. — Presse; diffamation;</p>
                        <p>articles dus à des rédacteurs multiples; action en réparation civile
                            visant l'un des coauteurs; action intentée contre l'un des rédacteurs
                            seulement; recevabilité.</p>
                        <p>— Délit pénal prescrit ou amnistié;</p>
                        <p>défaut d'influence sur la responsabilité civile.</p>
                        <p>I. - E s t recevable la demande e n r é p a r a t i o n civile q u i n e
                            v i s e q u e l'u n d e s c o a u t e u r s d e l'acte illicite s u r
                            lequel elle e s t b a s é e : e n conséquence, l e r é d a c t e u r e n
                            chef d'un j o u r n a l q u i r e c o n n a î t avoir fait p a r t i e
                            d'un g r o u p e d e r é d a c t e u r s q u i o n t p u b l i é s o u s
                            u n p s e u d o n y m e c o m m u n u n e série d'articles d i f f a m a
                            t o i r e s, e t avoir personnelle m e n t r é d i g é u n e partie au
                            moins d e s articles en question, ne peut pas être a d m i s n'a c c e p
                            t e r le d é b a t, d a n s l'a c t i o n e n responsabilité e n g a g é
                            e à s o n e n contre p a r l a v i c t i m e d e l a d i f f a m a t i o
                            n, qu'en sa qualité de r é d a c t e u r e n chef d u j o u r n a l où o
                            n t p a r u les articles i n c r i m i n é s, m a i s doit r é p o n d r
                            e personnelle m e n t d u f a i t q u i l u i e s t r e p r o c h é
                            .</p>
                        <p>II. - L a circonstance que la v i c t i m e d'une d i f f a m a t i o n c
                            o m m i s e p a r l a v o i e d e l a p r e s s e a u r a i t c o m m e
                            n c é p a r e n g a g e r u n e a c t i o n p é n a l e p a r d e v a n
                            t l a J u r i d i c t i o n</p>
                        <p>C o n s u l a i r e dont d é p e n d l'a u t e u r d e s a r ticles e n q
                            u e s t i o n, e t a u r a i t v u é c a r t e r s a c o n s t i t u t i
                            o n d e partie civile comme i r r e cevable, n e f a i t p a s obstacle
                            à c e q u ' e l l e r e p r e n n e s a d e m a n d e d e
                            dommages-intérêt s p a r d e v a n t l a J u r i d i c t i o n m i x t e
                            c o m p é t e n t e p o u r y s t a t u e r .</p>
                        <p>III. - L a circonstance q u e le délit p é n a l constitué p a r d e s
                            articles d i f f a m a t o i r e saurait é c h a p p é à la r é p r e s
                            s i o n soit à r a i s o n d'une loi d'a m n i s t i e, soit à r a i s o
                            n d e l a p r e s c r i p t i o n d e l'action pénale, n e f a i t p a s
                            obstacle à l'exercice d e l'a c t i o n civile e n dommages-intérêts b a
                            s é e s u r l a responsabilité c a u s é e p a r le délit civil.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, I r e Ch., Prés. M. F r a n c i s J. P e t e r,</p>
                        <p>15 Février 1626. — ilohamed Bey Jlargouchi c. J o s é</p>
                        <p>Caneri). .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — N o u s p u b l i o n s ci-après l a p a r tie d u jugement r a p
                            p o r t é q u i a t r a i t a u x question s d e recevabilité ci-dessus
                            indiq u é e s, — e n o m e t t a n t l a s e c o n d e partie, relative
                            a u f o n d, e t q u i n e traite q u e d'une question d e p u r
                            fait.</p>
                        <p>Attendu que Mohamed Bey Margouchi réclame à Caneri — qu'il a assigné tant
                            personnellement qu'en sa qualité de rédacteur en chef de «L'Egypte
                            Nouvelle» — L.E. 2000</p>
                        <p>— en réparation d u préjudice que lui aurait causé la publication, p a r
                            le journal ci-dessus, de 28 articles qu'il déclare avoir été inspirés p
                            a r la malveillance; qu'il demande, en outre, au Tribunal d'ordonner la
                            publication de son jugement dans certains organes de la presse
                            égyptienne d'information;</p>
                        <p>Attendu que Caneri ne saurait être admis à n'accepter le débat qu'en s a
                            qualité de rédacteur en chef de «L'Egypte Nouvelle-);</p>
                        <p>qu'en effet, s'il a soutenu que les signatures lïgurant sous les 28
                            articles invoqués p a r le demandeur servaient de pseudonyme comm u n s
                            à divers rédacteurs de son journal, il importe de faire ressortir qu'il
                            n'a formellement contesté n i avoir fait partie de ce groupe de
                            rédacteurs, n i avoir personnellem e n t rédigé une partie a u moins des
                            articles en question; qu'ainsi donc, l'action doit être reçue même en
                            tant que dirigée contre lui personnellement, l a doctrine et la
                            jurisprudence étant d'accord (voir Sourdat, Traité</p>
                        <p>Général de la Responsabilité, édition de 1911,</p>
                        <p>Tome I, No. 75, renvoi et arrêt cité) pour retenir la régularité d'une
                            demande en réparation civile qui ne vise que l'un des coauteurs de
                            l'acte illicite s u r lequel elle est basée;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, que pour s'opposer à la recevabilité de l'ensemble
                            de l'action,</p>
                        <p>Caneri ne saurait prétendre à l'application, e n l'espèce, de la règle
                            «clecta una via. non datur recursus ad allcram»; qu'il fait état, a cet
                            égard, d'une décision d'incompétence du</p>
                        <p>Tribunal Consulaire de France, relative à une demande en
                            dommages-intérêts que le demandeur avait présentée devant cette autorité
                            judiciaire, après s'y être constitué partie civile d a n s u n e
                            poursuite, pénale engagée</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. s u r une première plainte de s a
                            part contre</p>
                        <p>Caneri; que, cependant, la décision qui vient d'être rappelée, ayant
                            laissé entières les prétentions d u demandeur à une réparation, a
                            impliqué, a u contraire, u n e réserve en faveur de leur discussion
                            devant le for actuellement saisi;</p>
                        <p>Attendu, pour en finir avec les exceptions, qu'il se pourrait que,
                            plaidant à leur propos,</p>
                        <p>Caneri ait entendu soutenir que la présente action manquerait de base en
                            raison de ce qu'elle aurait été établie s u r une prétention à
                            l'existence d'un délit pénal, et que la reconnaissance de celui-ci ne
                            saurait intervenir, le Tribunal Consulaire ayant, lorsqu'il a statué
                            dans les poursuites engagées devant lui à la suite de deux plaintes
                            successives du demandeur, déclaré la première poursuite éteinte et la
                            seconde poursuite prescrite;</p>
                        <p>que cette interprétation devrait-elle être donnée à la dernière défense
                            de forme de</p>
                        <p>Caneri, il suffirait déjà, pour écarter cette défense, de remarquer que,
                            telle qu'elle résulte de l'assignation, l'action est basée, non p a s
                            expressément s u r u n délit qu'atteindrait la loi. pénale, mais s u r
                            la cause de responsabilité dénommée «délit civil» p a r la doctrine, et
                            définie p a r elle: «tout fait dommageable et illicite commis avec
                            l'intention de nuire»; que, cependant, s'attacliant à l'argu-</p>
                        <p>meniation ci-dessus résumée, le Tribunal,</p>
                        <p>(qui croit bien s e rappeler qu'elle fut celle du défendeur), la réfute
                            en observant: 1.) que la première poursuite contre Caneri fut déclarée
                            éteinte en raison d'une loi d'amnistie, et qu'une semblable circonstance
                            demeure s a n s influence s u r les droits, de nature civile, d u
                            plaignant contre l'amnistié (voir l'ouvrage cité ci-dessus No. 226,
                            arrêts sous renvoi</p>
                        <p>No. 2); 2.) que la situation civile d u plaignant demeure également
                            intacte, s'il survient une déclaration de prescription de l'action
                            pénale l'intéressant (voir mémo ouvrage No. 225</p>
                        <p>et arrêts sous renvoi No. 2)...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>23. - Responsabilité. — Presse; droit de critique; exercice de bonne foi;
                            absence de faute.</p>
                        <p>A défaut e n Egypte d'une loi s u r l a p r e s s e c r é a n t p o u r
                            les é c r i t s p é r i o d i q u e s et. p u b l i c s d e s r è g l e
                            s spéciales, c e s o n t les principes d u droit c o m m u n qu'i l y a
                            l i e u d'a p p l i q u e r pour rechercher s i l'a u t e u r d'un
                            article d e j o u r n a l a c o m m i s u n e f a u t e g é n é r a t r
                            i c e d e p r é j u d i c e à r e n contre d'un tiers v i s é p a r
                            l'article, e t c r é a n t au profit de c e d e r n i e r u n droit à
                            dommages-intérêts .</p>
                        <p>Dans l'a p p r é c i a t i o n d e l'é t e n d u e d u droit d e c r i t
                            i q u e d e l a presse, il y a lieu d e d i s t i n g u e r le c a s où
                            l ' i m p u t a t i o n q u a lifiée d e d i f f a m a t o i r e a été d
                            i r i g é e contre une personne privée, e t celui où elle a v i s é u n
                            e p e r s o n n e investie d'une f o n c t i o n p u b l i q u e, é t a
                            n t d o n n é q u e l a c r i t i q u e d e b o n n e foi d e l'u s a g
                            e f a i t d'une f o n c t i o n c o n s t i t u e u n e g a r a n t i e
                            d e l a b o n n e g e s tion d e l a f o n c t i o n .</p>
                        <p>O n n e saurait d o n c c o n s i d é r e r comme d é p a s s a n t les l
                            i m i t e s d e l a c r i t i q u e p e r m i s e à la p r e s s e l e f
                            a i t p a r u n citoyen d e p u b l i e r d a n s u n j o u r n a l u n
                            e lettre o u v e r te à un M i n i s t r e pour expose r les r a i s o n
                            s d'i n t é r ê t g é n é r a l d e v a n t f a i r e obstacle à la n o
                            m i n a t i o n d e tel o u tel f o n c t i o n n a i r e, même s i ces
                            r a i s o n s c o m p o r t e n t l e r a p pel d e c e r t a i n e s i
                            n f i r m i t é s d e l a personne proposée, e n même t e m p s qu'u n r
                            e p r o c h e d'i g n o r a n c e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, I r e Ch., Prés. M. F. Giraud, 4 l i a i '</p>
                        <p>1925. — D r Fischer c. D r N a s r F a r i d e t j o u r n a l «£7</p>
                        <p>Ahram»).</p>
                        <p>17</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — R a p p r . le jugement r e n d u p a r l e même T r i b u n a l
                            e n d a t e du 9 Mars 1925, ci-après § 24.</p>
                        <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas contesté qu'en</p>
                        <p>Décembre 1923, a u moment où venait d'être décidé p a r la loi No. 28 du
                            18 Juillet le remplacement de tous les fonctionnaires Etrangers p a r
                            des Indigènes, la chaire de Professeur d'Ophtalmologie à l'Ecole de
                            Médecine d u Caire devint vacante par suite de la démission volontaire
                            et libre de son titulaire de nationalité anglaise le docteur Keep;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas davantage contesté que pour nommer le successeur
                            du docteur</p>
                        <p>Keep le Ministère de l'Instruction Publique demanda a u Conseil de
                            l'Ecole de Médecine de lui indiquer trois n o m s p a r m i lesquels il
                            ferait son choix;</p>
                        <p>et que le Conseil désigna en premier r a n g le docteur Fischer qui avait
                            déjà été Professeur à la dite Ecole, mais qui en 1920 avait été admis à
                            la retraite avec pension pour infirmité;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est enfin pas contesté que le bureau technique d u
                            Ministère de l'Instruction</p>
                        <p>Publique ayant constaté que l a Loi s u r les pensions ne permettait p a
                            s de remettre en activité de service un fonctionnaire admis à la
                            retraite et pensionné pour infirmité, le demandeur ne fut pas nommé en
                            remplacement du docteur Keep;</p>
                        <p>Attendu que cela dit il est facile</p>
                        <p>1.) de comprendre l'émotion causée aux médecins indigènes p a r la
                            divulgation de la proposition de remplacer à l'Ecole de Médecine un
                            professeur étranger p a r u n étranger a u lieu d'un indigène et cela
                            contrairement tant à la loi du 18 Juillet 1923 No. 28 qu'à celle s u r
                            les pensions;</p>
                        <p>2.) de trouver dans cette émotion bien légitime l'explication de la
                            lettre a u Ministre de l'Instruction Publique à lui adressée p a r la
                            voie d'un journal pour forcer son attention et celle d u public p a r N
                            a s r Farid comme indigène et comme médecin pour appeler l'attention d u
                            Ministre tant s u r la double illégalité qu'on lui proposait de
                            commettre, que s u r le préjudice aux médecins indigènes que causerait
                            cette double illégalité;</p>
                        <p>Attendu qu'à défaut en Egypte d'une loi s u r la Presse créant pour les
                            écrits périodiques et publics des règles spéciales il reste à rechercher
                            s i d a n s s a lettre ouverte a u Ministre d e l'Instruction Publique
                            le docteur</p>
                        <p>Nasr Farid a d'après le droit commun commis une faute ayant causé
                            préjudice et pouvant être pour le demandeur la base d'un droit à
                            dommages et pour le docteur Nasr</p>
                        <p>Farid la source d'une obligation de payer des dommages;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur prétend que la faute d u docteur Farid consiste
                            dans les diffamations envers lui que contient sa lettre ouverte a u
                            Ministre de l'Instruction Publique diffamations caractérisées p a r les
                            imputations</p>
                        <p>«d'être usé par le temps» — «d'avoir été déjà révoqué pour infirmité» —
                            «de n'avoir depuis que diminué en savoir»;</p>
                        <p>Attendu que bien que le droit commun soit en Egypte seul applicable en
                            matière de diffamation, il faut cependant distinguer si l'imputation
                            qualifiée diffamatoire est dirigée contre une personne privée, ou contre
                            une personne investie d'une fonction publique et a trait à un acte de la
                            fonction publique de cette personne et cela pour deux raisons:</p>
                        <p>1.) la critique, pourvu qu'elle soit de bonne foi, de l'usage fait d'une
                            fonction, et est une garantie de la bonne gestion dé la fonction;</p>
                        <p>2.) d a n s u n Etat où l'impôt levé s u r le contribuable est absorbé en
                            grande partie p a r les traitements des fonctionnaires, on ne saurait
                            méconnaître a u contribuable qui supporte les frais des traitements le
                            droit de critiquer l'usage fait des impôts levés s u r lui;</p>
                        <p>Attendu qu'en droit p u r et même en l'absence de toute législation
                            spéciale il est admis qu'il faut distinguer entre la diffamation qui</p>
                        <p>18 est constitutive do faute et lu critique qui</p>
                        <p>«st exclusive de faute quand elle est faite de bonne foi;</p>
                        <p>Attendu en effet que la diffamation consiste en l'intention de nuire et
                            l'imputation d'un fait de nature à porter atteinte à la considération,
                            et est p a r conséquent constitutive de faute, tandis que la critique
                            procède de bonne foi et cherche p a r le raisonnement la méthode et
                            l'application des principes à inspirer cette décision dans un but
                            d'intérêt général, ou à faire apprécier une œuvre ou un acte dans tel
                            sens et dans un but désintéressé et généralement purement artistique ou
                            littéraire;</p>
                        <p>Attendu qu'il suffit de lire sans parti pris la lettre ouverte du docteur
                            Farid au Ministre de l'Instruction Publique pour voir que le but du
                            docteur Farid est de démontrer publiquement au Ministre que dans
                            l'intérêt général du Pays:</p>
                        <p>1.) il faut nommer un indigène et non un étranger à la chaire
                            d'ophtalmologie;</p>
                        <p>2.) il faut écarter l'étranger proposé parce que par suite d'infirmité il
                            n'a plus les qualités nécessaires de santé et de savoir;</p>
                        <p>Attendu que cette lettre ouverte est manifestement inspirée de l'intérêt
                            général et d'un pur esprit nationaliste;</p>
                        <p>et que par conséquent son auteur agissant comme Egyptien et médecin n'a
                            fait qu'user tant envers un Ministre du Gouvernement qu'envers le
                            demandeur, pris comme fonctionnaire du Gouvernement, du droit naturel
                            appartenant à tout citoyen de critiquer de</p>
                        <p>-bonne foi, dans un but désintéressé et d'intérêt public les actes des
                            Ministres et des fonctionnaires du Gouvernement, car, au moins jusqu'à
                            ce jour, aucune loi ne réduit la liberté de penser et d'écrire des
                            citoyens d'Egypte à une admiration obligatoire et sans limites des
                            fonctionnaires du Gouvernement;</p>
                        <p>d'où il suit qu'il est licite de les critiquer avec bonne foi et que
                            cette critique, à cette condition, n'est pas une faute et ne saurait
                            être pour le fonctionnaire qui en est l'objet la base d'un droit à
                            dommages.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>24. - Responsabilité. — Presse; droit de réponse; ses conséquences sur
                            les actions nées de la diffamation. — Droit pour la presse de dénoncer
                            les abus publics;</p>
                        <p>devoir de prudence; malveillance et injures. — Responsabilité de Vauteur
                            qui a agi sur ordre. — Solidarité en matière délictuelle. —
                            Irrecevabilité du recours des coauteurs ou complices.</p>
                        <p>I. - Le fait p a r u n e p e r s o a n e attaquée p a r la voie de la
                            presse d e répondre à l'attaque ne peut évidemment pas la priv e r des
                            actions d e justice q u i peuvent lui être ouvertes d u chef de cette
                            attaque, —</p>
                        <p>alors surtout q u e la publication de la réponse a été accompagnée d e
                            commentair e s désobligeants.</p>
                        <p>II. - On n e saurait contester q u e la presse a le droit de dénoncer a u
                            public d e s a b u s c o mmi s d a n s u n service public e t q u e la
                            presse a là un e h a u t e et import a n t e mission à remplir. .</p>
                        <p>L e d a n g e r d'a b u s auquel ce droit peut d o n n e r lieu impose c
                            o m m e u n devoir impérieux à celui qui l'exerce u n e p r u d e n c e
                            q u i doit correspondre à la puissance q u e la presse possède.</p>
                        <p>Ainsi il incombe a u journaliste q u i émet des accusations portant
                            atteinte à la réputation de quelqu'un, q u e ce soit une institution, u
                            n particulier ou une société, d e s' as sur er d'avance d e l'exactitude
                            d e ses accusations.</p>
                        <p>E n outre, même fondées s u r u n e enquête sérieuse et sûre, les
                            critiques p a r</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>la voie de la presse doivent être faites s a n s malveillance et en
                            évitant des term e s injurieux.</p>
                        <p>III. - U n m a n q u e m e n t de la part du journaiisle à ses devoirs
                            d'enquête sérieus e et s û r e et de critique sans malveillance n i i n
                            j u r e s peut, d'après les circonstances, constituer le délit d e
                            diffamation, ou en toute hypothèse une faute, q u i a u sens d e l'art.
                            213 C. Giv., engage sa responsabilité aussi bien q u e le délit et
                            engendre u n e obligation pour lui de réparer le préjudice causé.</p>
                        <p>IV. - L 'a u t eur d'un article diffamatoire relenu comme ayant un
                            caractère délictueux ne peut échapper à la responsabilité qu'il a
                            assumée e n établissant avoir agi s u r ordre.</p>
                        <p>V. - Les coauteurs o u complices ou coresponsables d'un même fait délict
                            u e u x doivent être condamnés solidairem e n t .</p>
                        <p>VI. - A u c u n recours entre e u x ne peut être admis.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, • Ire Ch., Prés. i f . Sandstroëm, 9 Mars 1925. — The
                            Khedivial Mail Steamship &amp; Graving</p>
                        <p>Bock Company Limited o. Gabriel Enkiri et Georges</p>
                        <p>Pondevaux),</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — R a p p . le jug. r e n d u p a r le même Tribunal le 4 Mai 1925,
                            ci-avant § 23.</p>
                        <p>Le jugement rapporté, q u i pose e n m a tière de presse de très
                            intéressants principes, expose:</p>
                        <p>Soutenant que les trois articles intitulés</p>
                        <p>«Le Pèlerinage de la Mecque», «Les Pirates»</p>
                        <p>et «Pas de fumée sans feu», et parus sous la signature de Georges
                            Pondevaux dans le</p>
                        <p>«Journal du Caire» en dates des 21 et 22 Mai et 6 Juin 1923
                            respectivement, contiennent des imputations diffamatoires pour elle,
                            The</p>
                        <p>Khedivial Mail Steamship &amp; Graving Dock</p>
                        <p>Cy Ltd demande, dans la présente instance, que le dit Pondevaux ainsi que
                            Gabriel Enkiri, directeur propriétaire du «Journal du Caire», soient
                            condamnés à lui payer solidairement</p>
                        <p>L.E. 1000 à titre de dommages-</p>
                        <p>intérêts. Elle conclut en outre, à la publication du jugement à
                            intervenir dans un certain nombre de journaux à son choix.</p>
                        <p>Les articles en question reprochent, en substance, à la Khedivial,
                            chargée pendant un certain temps jusqu'en 1922 du transport sur la Mer
                            Rouge des pèlerins de la Mecque, de s'èlre livrée à une exploitation
                            scanda-</p>
                        <p>leuse de ces transports, en ayant, au mépris des exigences de l'hygiène,
                            «entassé et parqué»</p>
                        <p>ces passagers «"dans de misérables installations en bois pourri», et en
                            créant ainsi</p>
                        <p>«un danger immédiat pour la santé des pèlerins et un péril immense pour
                            la santé publique».</p>
                        <p>Les défendeurs ont, en voie préjudicielle, conclu à l'irrecevabilité de
                            la demande parce que la Khedivial aurait répondu sans réserve à la
                            critique adressée à son encontre et qu'elle aurait renoncé à ses
                            actions.</p>
                        <p>Cette exception, dont Enkiri s'est désisté, est mal fondée.</p>
                        <p>En effet, il est d'abord à remarquer que le fait par une personne
                            attaquée par voie de la presse de répondre à l'attaque ne peut
                            évidemment pas la priver des actions de justice qui peuvent lui être
                            ouvertes du chef de cette attaque (comparer l'article 15 de la loi du 2G
                            Novembre 1881 sur la presse).</p>
                        <p>En outre, il n'est pas exact que la Khedivial soit déchue de ses actions
                            à la suite d'un désistement.</p>
                        <p>Il est vrai que par lettre du 2 Juin 1923 la</p>
                        <p>Khedivial Mail demanda à Enkiri de publier une réponse aux deux premiers
                            articles incriminés.</p>
                        <p>qu'à la suite d'un rappel de la part de l'avocat de la Khedivial par
                            lettre du 5 Juin 1923, la réponse fut publiée le lendemain dans le
                            troisième article incriminé, et que dans la lettre du 5 Juin 1923, le
                            susdit avocat écrivait: «Faute par vous de publier la dite réponse... au
                            plus tard dans les 48 heures de la présente, notre cliente se verra
                            obligée d'agir par les voies légales et de s'adresser à justice».</p>
                        <p>Il importe, néanmoins, de relever que cette dernière lettre s e réfère à
                            celle du 2 Juin qui y fut expressément confirmée, et que la dite lettre
                            du 2 Juin contient «les plus expresses réserves de tous les droits de
                            la</p>
                        <p>Khedivial Mail». La lettre du 5 Juin ne saurait dans ces conditions, être
                            interprétée comme abandonnant ces" réserves, mais doit être comprise
                            comme annonçant tout simplement qu'en cas de retard dans la réponse, il
                            serait certain que l'action allait suivre.</p>
                        <p>Quoi qu'il en soit, il est dans la nature des choses que si la Khedivial
                            avait entendu renoncer à ses actions à la suite de la publication de la
                            réponse, pareille renonciation dût toujours être considérée comme
                            subordonnée à la condition que la réponse ne fut au moins pas
                            accompagnée de commentaires désobligeants.</p>
                        <p>A ce sujet, il intéresse de noter que dans la lettre du 2 Juin la
                            Khedivial avait exprimé l'espoir que le journal allait faire suivre la
                            réponse «de l'expression des regrets que les circonstances
                            imposent».</p>
                        <p>Or, le troisième article, contenant la réponse, lui avait donné un titre
                            et la faisait accompagner de commentaires qui laissaient entendre qu'au
                            fond le journal maintenait ses accusations. Dans ces conditions, les
                            défendeurs ne sauraient être fondés à invoquer le désistement et le
                            Tribunal n'a qu'à passer outre à l'exception.</p>
                        <p>Quant au fond, la défense soutient, en résumé, qu'en dénonçant au public
                            un abus, le journal s'était tenu dans la limite de ses droits, èt que,
                            d'ailleurs, il n'y avait ni faute à la charge des défendeurs ni
                            préjudice. Pondevaux ajoute pour son compte personnel qu'ayant agi sur
                            l'ordre reçu de son chef, en aucun cas il ne saurait être tenu
                            responsable, et, en voie subsidiaire, il conclut à être relevé par
                            Enkiri. Il a, en outre, demandé reconventionnellement la condamnation de
                            la</p>
                        <p>Khedivial à lui payer L.E. 101 à titre de dommages-intérêts pour
                            diffamation dont il aurait été l'objet dans les conclusions et les
                            plaidoiries de la Khedivial.</p>
                        <p>On ne saurait contester et il n'est pas contesté non plus dans la
                            présente affaire que la presse a le droit de dénoncer au public des abus
                            commis dans un service public et que la presse a là une haute et
                            importante mission à remplir.</p>
                        <p>Le danger d'abus auquel, à son tour, ce droit peut .donner lieu, impose,
                            pourtant, comme un devoir impérieux à celui qui l'exerce, une prudence
                            qui doit correspondre à la puissance que la presse possède.</p>
                        <p>Ainsi, il incombe au journaliste qui émet des accusations portant
                            atteinte à la réputation de quelqu'un, que ce soit une institution, un
                            particulier ou une société, de s'assurer d'avance de l'exactitude de ses
                            accusations.</p>
                        <p>Et, ceci fait, il doit encore, comme l'a retenu la jurisprudence, faire
                            sa critique sans malveillance et en évitant des termes injurieux
                            (comparer l'article 270 du Code pénal Mixte).</p>
                        <p>Un manquement à ces devoirs peut, d'après les circonstances, constituer
                            le délit de diffamation à la charge du journaliste, mais en toute
                            hypothèse une faute qui, au vœu de l'article 213 du Code Civil Mixte,
                            engage sa responsabilité aussi bien que le délit et engendre une
                            obligation pour lui de réparer le préjudice causé.</p>
                        <p>Examinant les articles incriminés à la lumière de ces principes, le
                            Tribunal doit d'abord relever que la Khedivial est nettement accusée de
                            faits qui devraient,surtout en présence des qualifications employées,
                            l'exposer au mépris des citoyens (comparer l'article 207 du Code Pénal).
                            A'ce sujet, il est à noter que le premier article parle de «pratiques
                            crimi-</p>
                        <p>nelles» et fait allusion à «une. enquête serrée et'méticuleuse qui aurait
                            été ouverte par les autorités», et que le second article fait appel
                            expressément la vindicte et au mépris publics» pour «les scandaleuses
                            pratiques»</p>
                        <p>signalées, et termine en prévoyant,par opposition a u régime «Khédivial»,
                            u n avenir .</p>
                        <p>où les pèlerins une risqueront plus, pour;</p>
                        <p>sanctifier leur âme, de crever de la peste ou du choléra avec la seule
                            perspective d'engraisser les requins de la navigation, les squales du
                            mercantilisme et autres immondes pirates». On pourrait, à supposer môme
                            que la critique fut fondée, reprocher à l'auteur de s'être servi,
                            surtout dans cette dernière phrase, de termes excessifs qui sont
                            incompatibles avec une critique objective et doivent, être caractérisés
                            comme nettement injurieux.</p>
                        <p>Mais la faute de l'auteur ne s'arrête pas là. Le Tribunal doit retenir
                            encore que les accusations manquent de base dans la réalité ou en tous
                            les cas reposent sur des faits dénaturés et grossis, qu'elles ont été
                            faites sans examen de leur exactitude et qu'elles ont même été faites de
                            mauvaise foi.</p>
                        <p>En ce qui concerne la réalité des choses, le Tribunal doit d'abord
                            écarter la thèse soutenue par Pondevaux qu'il incomberait à la personne
                            accusée d'établir l'inexactitude des allégations portées contre elle,
                            thèse dont il serait oiseux de discuter le mal fondé.</p>
                        <p>Il est vrai que, s'écartant de cette thèse,</p>
                        <p>Pondevaux a, aussi bien qu'Enkiri, invoqué à l'appui de leurs allégations
                            des plaintes qui auraient été déposées au Ministère de l'Intérieur, et
                            qu'ils ont demandé un com-</p>
                        <p>pulsoire afin d'en prendre connaissance.</p>
                        <p>Même en admettant que la preuve pourrait.</p>
                        <p>être admissible en principe en tant que visant à établir la: bonne foi de
                            l'auteur, le</p>
                        <p>Tribunal doit, pourtant, passer outre à cette demande déjà parce
                            qu'Enkiri, qui dit avoir eu accès aux dossiers des Ministères de
                            l'Intérieur et des Communications, n e donne, cependant, aucune
                            précision au sujet de la nature des plaintes et que la mesure proposée
                            serait en tous les cas inutile.</p>
                        <p>A ce dernier sujet, il faut se rappeler que le transport des pèlerins de
                            la Mecque est d'une nature tout à fait spéciale et ne peut être comparé
                            avec le transport de passagers dans des conditions normales. Il s'agit
                            d'un transport en masse qui doit s'effectuer dans un laps de temps
                            relativement court et qui ressemble à beaucoup de points de vue à un
                            transport de troupes. Il ne peut donc être question de donner aux
                            pèlerins le même espace ou le même confort auxquels un passager
                            ordinaire a le droit de compter, et dans ces conditions, on ne saurait
                            non plus, de l'existence d'un certain nombre de plaintes, conclure à des
                            abus.</p>
                        <p>C'est d'autant moins le cas en l'espèce qu'il n'est même pas allégué par
                            les défendeurs que ces plaintes, si elles existent, aient été suivies
                            par une enquête de la part des autorités, établissant le bien fondé des
                            griefs faits à la Khédivial. Il est vrai que dans les articles
                            incriminés il avait été fait allusion à une enquête, mais, dans le
                            procès, les défendeurs n e croient pas devoir invoquer le résultat de
                            cette enquête. On peut en déduire ou que les autorités n'ont pas cru
                            nécessaire de donner suite aux plaintes, et qu'il n'a jamais été
                            question d'enquête à leur sujet</p>
                        <p>(aans la suite du premier article l'auteur laisse entendre que
                            cd'enquète» dont il a parie ne serait qu'un examen des offres pour le
                            prochain pèlerinage) ou que l'enquête à donné un résultat négatif.</p>
                        <p>Dans cet ordre d'idées il peut être remar-</p>
                        <p>autorités ont effectivement procédé à des enquêtes et constaté certains
                            abus les années suivantes où la Khédivial Mail n était plus
                            concessionnaire des transports.</p>
                        <p>Mais, ces considérations à part, le Tribunal doit relever que les faits
                            ont été dénatures dans les articles en question, p a r l'o-</p>
                        <p>•mission de mentionner que les conditions et notamment le nombre de
                            passagers étaient</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Ejjyple.</p>
                        <p>fixés p a r . le Gouvernement Egyptien après soumission de la part de
                            plusieurs Compagnies de navigation et que les transports étaient faits
                            sous la surveillance du dit Gouvernement p a r des délégués accompagnant
                            chaque bateau.</p>
                        <p>Il est évident d'une part que si, dans ces conditions, les transports ont
                            eu lieu d'une façon non satisfaisante, la faute n'incombe pas
                            nécessairement à la Khédivial exclusivement, et, d'autre part, que l'on
                            a eu une garantie contre des abus sérieux.</p>
                        <p>Il n'existe aucune preuve ni présomption que la Khédivial ait commis des
                            infractions aux conditions fixées par le Gouvernement, et l'existence
                            d'abus graves est même formellement contredite par les certificats
                            délivrés à la Khédivial ou aux capitaines des bateaux par les délégués
                            du Gouvernement, après chaque voyage, certificats qui constatent les
                            conditions" satisfaisantes des transports.</p>
                        <p>D'ailleurs, il est significatif que les accusations n'ont pas été
                            formulées immédiatement après un pèlerinage sur la base de plaintes
                            faites auprès du journal, et que les défendeurs n'ont pu indiquer un
                            seul autre journal en langue européenne ou arabe qui se soit occupé de
                            la question, alors que l'on peut présumer que, si ces accusations
                            reposaient sur des faits réels, il aurait afflué des protestations
                            surtout aux journaux arabes et immédiatement après les pèlerinages.</p>
                        <p>Qu'il faut ainsi retenir que les accusations ne sont pas sérieuses. Il y
                            a, d'autre part, à noter que les défendeurs n'ont mênu> pas allégué
                            qu'ils se soient souciés de s'assurer d'une façon quelconque de
                            l'exactitude des accusations qui, p a r leur gravité et l'influence
                            préjudiciable qu'elles pouvaient avoir pour le commerce de la Khédivial,
                            auraient dû toutefois, commander une prudence spéciale.</p>
                        <p>Le Tribunal ne saurait attribuer cette omission à une simple négligence
                            ou légèreté, mais doit constater que les éléments' de la cause,loin
                            d'appuyer la thèse des défendeurs, qu'ils auraient agi dans
                            l'accomplissement de leur devoir comme journalistes, démontrent qu'ils
                            ont poursuivi un but bien moins élevé, soit de prêter, sous la
                            couverture d'une campagne d'assainissement, le concours du journal à un
                            concurrent de la Khédivial pour le transport des pèlerins.</p>
                        <p>A ce sujet, le Tribunal rappelle qu'il n'a même pas été prétendu que les
                            articles aient été écrits à la suite de plaintes faites par le public
                            auprès du journal, qu'ils ont été écrits non pas après un pèlerinage,
                            mais au moment d'une nouvelle soumission et qu'aucun autre journal ne
                            s'est joint à la campagne.</p>
                        <p>Il intéresse, en outre, de relever que, dans le second article, on ne
                            s'est pas contenté d'attaquer seulement la Khédivial, mais que l'on a,
                            en môme temps, cherché à dénigrer les bateaux d'un autre concurrent et
                            qu'enfin on a fait les éloges des bateaux employés'</p>
                        <p>ailleurs pour le service des pèlerins, sans mentionner que ces bateaux
                            venaient d'être acquis par un troisième concurrent à qui, d'ailleurs, la
                            concession fut attribuée.</p>
                        <p>Ces faits ne sont guère compatibles avec une critique désintéressée,
                            mais, juxtaposés au caractère peu sérieux des accusations, ils indiquent
                            nettement le but des articles comme étant celui ci-dessus signalé et
                            démontrent en même temps la mauvaise foi du journal.</p>
                        <p>La campagne contre la Khédivial dans les conditions ci-dessus exposées,
                            et qui mérite bien les stigmates destinés à la Khédivial engage sans nul
                            doute et pleinement la responsabilité de l'auteur et de son patron, sur
                            l'ordre de qui les articles ont été écrits.</p>
                        <p>S'agissant de fait qui doit être caractérisé comme délictueux, l'auteur
                            ne saurait échapper à cette responsabilité pour avoir agi s u r
                            ordre.</p>
                        <p>Quant au préjudice qu'a pu subir la Khédivial du chef de la campagne, il
                            est vrai que l'on ne saurait affirmer qu'elle ait perdu</p>
                        <p>. la concession à la suite des accusations portées contre elle, surtout
                            que l'offre acceptée était, d'après ses propres dires, inférieure à la
                            sienne (Enkiri indique le prix exigé par la</p>
                        <p>Khédivial en 3me classe comme étant de</p>
                        <p>L.E. 5 au lieu de L.E. 6,870 mil!.}, mais toujours est-il que le
                            discrédit qui a été jeté sur le commerce de la Khédivial en ce qui
                            concerne les pèlerins, a été de nature à pouvoir lui nuire dans les
                            autres branches de son commerce et surtout pour sa ligne ordinaire sur
                            la Mer Rouge. Et en toute hypothèse reste le préjudice moral.</p>
                        <p>Vu la gravité des accusations, leur mobile, la violence de la campagne et
                            l'importance des intérêts compromis p a r l'attaque, le Tribunal croit
                            devoir fixer l'indemnité ex œquo et bono à la somme de L.E. 500 et
                            compléter cette réparation en faisant droit à la demande de publication
                            du présent jugement.</p>
                        <p>S'agissant d'obligation résultant d'un fait délictueux, les défendeurs
                            doivent être tenus solidairement.</p>
                        <p>Pour le même motif, et le recours entre complices n'étant pas admis, le
                            Tribunal doit déclarer irrecevable la demande de Pondevaux tendant à
                            être relevé par Enkiri.</p>
                        <p>Vu l'issue et rien n'ayant été dit au sujet de Pondevaux dépassant les
                            limites de la défense, s a demande reconventionnelle est mal fondée.</p>
                        <p>P a r ces motifs:</p>
                        <p>(Ornissis).</p>
                        <p>... Condamne Gabriel Enkiri et Georgeà</p>
                        <p>Pondevaux à payer solidairement à la demanderesse</p>
                        <p>L.E. 500 à titre de réparation pour diffamation par voie de la
                            presse.</p>
                        <p>Ordonne la publication du présent jugement aux frais des défendeurs dans
                            six journaux d'Egypte (dont deux de langue française, deux de langue
                            anglaise, et deux de langue arabe)</p>
                        <p>a u choix de la demanderesse.</p>
                        <p>Dit irrecevable la demande de Pondevaux à être relevé p a r Enkirir</p>
                        <p>Déboute Pondevaux de sa demande reconventionnelle à rencontre de la
                            demanderesse.</p>
                        <p>Met les dépens à la charge des défendeurs solidairement, y compris les
                            honoraires de l'avocat de la demanderesse, taxés à L.E. 30.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>25. - Responsabilité. — Propriétaire;</p>
                        <p>accident dû à un vice de construction et au défaut d'entretien de
                            Vimmeuble; faute;</p>
                        <p>responsabilité du propriétaire à l'égard des sous-locataires même en cas
                            d'interdiction de sous-louer dans le bail;</p>
                        <p>responsabilité solidaire des copropriétaires.</p>
                        <p>— Dommage moral; mise en cause;</p>
                        <p>limite de la réclamation par le garanti au garant.</p>
                        <p>I. - Le propriétaire, responsable des conséquences d'un écroulement dû à
                            la fois à un vice de construction et a u défaut d'entretien de
                            l'immeuble, ne peut pas échapper à la réparation due à des
                            sous-locataires occupant u n appartement, en leur opposant la faute que
                            ces sous-</p>
                        <p>locataires aurait commise en occupant sans droit l'appartement malgré
                            l'interdiction de sous-louer figurant au contrat de bail, alors qu'il
                            s'agit d'un accident survenu pendant la saison d'été à Alexandrie, où il
                            est d'usage constant que les locataires sous-louent leurs appartements
                            malgré les clauses de leurs contrats de bail.</p>
                        <p>II. - La douleur éprouvée par les parents des victimes d'un accident ne
                            peut pas être évaluée en argent, et, pour l'évaluation du dommage moral,
                            on n e peut prendre en considération que les troubles de toute nature
                            apportés dans les condi-</p>
                        <pb n="20" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>tions d'existence des survivants p a r le m a l h e u r qui les a
                            frappés.</p>
                        <p>III. - La responsabilité des copropriétaires d'un immeuble écroulé p r e
                            n a n t s a source d a n s u n e faute délictuelle ou quasi-délictuelle
                            est solidaire entre eux, mais, d a n s leurs rapports entre eux, les
                            copropriétaires n e s o n t tenus en principe q u e jusqu'à concurrence
                            d e leurs p a r t s respectives.</p>
                        <p>IV. - Le propriétaire, devant répondre vis-à-vis des tiers des fautes
                            commises p a r les gérants de leurs immeubles d a n s</p>
                        <p>• l'accomplissement de leurs fonctions, n e sauraient être exonérés de
                            leur responsabilité en faisant valoir q u e la gestion d'un immeuble
                            écroulé avait été confiée par eux à des gérants.</p>
                        <p>V. - Le garanti ne peut, p a r la voie de la mise en cause, réclamer a u
                            g a r a n t a u tre chose q u e ce q u i fait l'objet de la dem a n d e
                            principale.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2j»e Ch., Prés. M. II. A. V a u x . 28 Janvier 1926. —
                            Jean C a r a y a n n i o. Consorts P r o c o s e t antres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Dans le même sens q u e l'arrêt rapporté o n t été r e n d u s à
                            la m ê m e date du 2 8 Janvier 1926, et à l'occasion d u même accident,
                            d e u x autres arrêts sembla-</p>
                        <p>b l e m e n t motivés: aff. Caîavassi c. Consorts</p>
                        <p>Mancy e t Kerassotis c. Consorts</p>
                        <p>Mancy.</p>
                        <p>j^a question de principe de la responsabilité d u propriétaire, basée s u
                            r la faute, a été p lus particulièrement envisagée d a n s l'arrêt
                            Kerassotis, e n ces termes:</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que le 1er Septembre 1922 le plancher de la
                            terrasse de l'immeuble sis au No. 7, de la rue Mariette</p>
                        <p>Pacha à Alexandrie, s'est effondré et que la chute des matériaux a
                            entraîné l'effondrement des planchers des étages inférieurs;</p>
                        <p>Que le Sieur Kerassotis, locataire d'un appartement situé a u
                            rez-de-chaussée d u dit immeuble, et sa mère la Dame Chryssi Kerassotis,
                            habitant avec lui, ont été déboutés par jugement du Tribunal Civil Mixte
                            d'Alexandrie en date du 17 Juin 1924, dont est appel, de leur demande en
                            paiement de dommages-intérêts dirigée contre les propriétaires;</p>
                        <p>Or attendu qu'il n'est pas contesté que l'écroulement de la terrasse a eu
                            pour cause tant la surcharge excessive de sa couverture que la
                            pourriture des solives par l'infiltration des eaux des chambres de
                            lessive dont le plancher n'était pas asphalté;</p>
                        <p>Qu'il ne saurait donc y avoir aucun doute sur la responsabilité des
                            propriétaires puisque l'accident a été dû à la fois à un vice de
                            construction et au défaut d'entretien;</p>
                        <p>Que la négligence des dits propriétaires a été d'autant plus coupable en
                            l'espèce qu à deux reprises avant le sinistre, soit en 1920</p>
                        <p>et en 1921, ils avaient été invités par le Gou-</p>
                        <p>vernorat à procéder d'urgence aux réparations nécessaires, à la suite des
                            constatations faites par les services techniques de la Municipalité sur
                            les plaintes des locataires;</p>
                        <p>Qu'il ne semble pas d'ailleurs que les appelants aient eu connaissance du
                            danger par un avis du Gouvernorat puisque les dits appelants ne sont
                            devenus locataires qu'au mois de Septembre 1921, et que les
                            constatations faites en Novembre 1921 n'ont concerné que le deuxième
                            étage...</p>
                        <p>Voici, pour le surplus, les principaux passages d e l'arrêt rapporté:
                            (aff. Carayanni).</p>
                        <p>... Attendu que les dits propriétaires font encore, il est vrai, grief à
                            l'appelant d'avoir donné en sous-location son appartement aux</p>
                        <p>Consorts Crassoulis, malgré l'interdiction de sous-louer figurant a u
                            contrat de bail;</p>
                        <p>Qu'ils déclarent que, vu la dite clause, les dits sous-locataires, ainsi
                            que leurs parents</p>
                        <p>Procos qui logeaient chez eux, occupaient sans aucun droit l'appartement
                            de Carayanni;</p>
                        <p>Qu'ils soutiennent en conséquence ne pouvoir être responsables vis-à-vis
                            de personnes qui s'étaient les premières mises en faute;</p>
                        <p>Mais attendu qu'il est d'usage constant à Alexandrie que les locataires
                            sous-louent leurs appartements pendant la saison d'été, malgré les
                            clauses de leur contrat de bail;</p>
                        <p>Qu'on ne peut donc traiter les sous-locatai-</p>
                        <p>res occupant de bonne foi un appartement dans de pareilles conditions,
                            comme des personnes coupables de s'être introduites dans un immeuble
                            contrairement à la volonté des propriétaires;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu, en définitive, de réformer le jugement dont est
                            appel, et de tenir responsables des conséquences de l'écroulement des
                            planchers, les propriétaires de l'immeuble, en mettant hors de cause
                            Carayanni;</p>
                        <p>Attendu, sur le montant des dommages-in-</p>
                        <p>térêts, que Constantin Procos et Dimitri Crassoulis prétendent que
                            n'ayant pu retirer des décombres leurs effets personnels que vers le
                            milieu de Novembre 1922, et ayant dû rester pour cela à Alexandrie, ils
                            n'ont pu, pendant tout ce laps de temps s'occuper de leurs affaires dans
                            les villages;</p>
                        <p>Qu'ils évaluent à L.E, 2.000 les pertes subies de ce chef par chacun
                            d'eux;</p>
                        <p>Mais attendu que c'est à bon droit que les premiers juges ont rejeté ces
                            prétentions qui ne sont pas justifiées;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas d'ailleurs vraisemblable que</p>
                        <p>Procos et Crassoulis aient laissé péricliter leur commerce, pour le motif
                            qu'ils signalent;</p>
                        <p>Attendu, sur la réclamation des Hoirs Procos, qu'à part lés frais
                            d'hôpital et les frais funéraires, le dommage p a r eux subi est
                            purement moral;</p>
                        <p>Qu'il convient de remarquer à ce point que la douleur éprouvée par les
                            parents des victimes ne peut être évaluée en argent, et qu'on ne peut
                            prendre en somme, en considération, pour l'évaluation d'un pareil
                            dommage, que les troubles de toute nature apportés dans les conditions
                            d'existence des survivants par le malheur qui les a frappés;</p>
                        <p>Que dans ces conditions la Cour arbitre à la somme de L.E. 150, le
                            montant de l'indemnité à allouer aux héritiers des époux Procos;</p>
                        <p>Attendu, sur la solidarité, qu'il a été soutenu en France que les
                            copropriétaires d'un immeuble écroulé ne sont responsables du dommage
                            résultant de l'écroulement que jusqu'à concurrence de leur part
                            respective (voir</p>
                        <p>Sourdat, Responsabilité, Tome II, No. 1461);</p>
                        <p>Mais que cette opinion, qui n'a d'ailleurs pas prévalu dans la
                            jurisprudence française, ne paraît pas en tout cas pouvoir être admis e
                            sous l'empire du Code Civil Mixte qui, non seulement ne contient aucune
                            disposition analogue à celle de l'article 1386 du Code Civil français,
                            mais déclare au contraire expressément</p>
                        <p>(article 211) que sont solidaires les obligations qui prennent leur
                            source dans une faute délictuelle ou quasi-délictuelle;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu de condamner les copropriétaires de l'immeuble dont
                            il s'agit solidairement au paiement des dommages-intérêts ci-dessus
                            fixés, sous réserve, pour ceux d'entre eux qui auraient payé au delà de
                            leur part, du droit de recourir contre les autres, car il est évident
                            que, dans leurs rapports entre eux, les copropriétaires ne sont tenus en
                            principe que jusqu'à concurrence de leurs parts respectives;</p>
                        <p>Attendu, sur la prétention du Sieur Hassan</p>
                        <p>Aly Mansy et de la Dame Asma Alv Mansy d'être exonérés de toute
                            responsabilité pour le motif que les Sieurs Ibrahim Aly Mansy et Mohamed
                            El Harès avaient été chargés de la gestion de l'immeuble, qu'on ne
                            saurait évidemment s'y arrêter, les propriétaires devant répondre
                            vis-à-vis des tiers des fautes commises par les gérants dans
                            l'accomplissement de leurs fonctions;</p>
                        <p>Attendu, sur les conclusions subsidiaires de Hassan Aly Mansy, de la Dame
                            Asma Aly</p>
                        <p>Mansy et de Ahmed Ibrahim El Nokali, tendant à ce qu'ils soient relevés
                            des condamnations prononcées à leur encontre par les susdits gérants,
                            qu'il n'est pas possible d'y statuer e n l'état, aucune indication
                            n'étant fournie s u r la nature et l'étendue du mandat donné à ces
                            derniers;</p>
                        <p>Que la Cour ne peut donc que réserver les droits éventuels des intimés
                            prénommés, à faire valoir, le cas échéant, par devant la juridiction
                            compétente;</p>
                        <p>Attendu, sur le recours d'Ahmed Ibrahim</p>
                        <p>El Nokali contre son vendeur Abdel Halim</p>
                        <p>Gaama, qu'il ne saurait tout d'abord être question d'examiner la demande
                            du dit Nokali en paiement de dommages-intérêts, le garanti ne pouvant,
                            par la voie de la mise en cause, réclamer au garant autre chose que ce
                            qui fait l'objet de la demande principale;</p>
                        <p>Attendu, sur les conclusions subsidiaires du même Nokali, tendant à être
                            relevé p a r son vendeur Gaama, qu'il y a lieu de les rejeter en l'état,
                            faute d'éléments suffisants s u r les circonstances dans lesquelles la
                            vente a été conclue, et sous réserve des droits éventuels de
                            l'acheteur.</p>
                        <p>Jarispradenee Étrangère</p>
                        <p>France.</p>
                        <p>1. - Responsabilité civile. — Accident;</p>
                        <p>préjudice moral; droit à réparation.</p>
                        <p>L'article 1382 du Code Civil, e n ordonnant, e n termes absolus, la
                            réparation de tout fait quelconque d e l'h o m m e q u i cause à autrui
                            u n dommage, n e limite en rien, n i la n a t u r e d u fait
                            dommageable, n i la n a t u r e d u d o m m a g e éprouvé, n i l a n a t
                            u r e d u lien q u i doit unir, e n cas de décès, la victime d u fait
                            avec celui d e s e s ayant s droit q u i e n demanderaient l a
                            réparation.</p>
                        <p>P a r suite, pour r e f u s e r d e reconnaître l'existence d'un
                            préjudice m o r a l allégué p a r la s œ u r d e la victime d'un
                            accident mortel, u n e Cour d'Appel ne peut pas s e borner à déclarer
                            qu'u n tel préjudice n a peut étre invoqué q u e p a r les parents en
                            ligne directe ou p a r le conjoint.</p>
                        <p>(Cass. Crim., 15 Décembre 1923. — Epoux Beynier o .</p>
                        <p>Bergeret efc Chemins de Fer d e l'E t a t ) .</p>
                        <p>2. - Responsabilité civile. — Préposé</p>
                        <p>•mis à la disposition d'un tiers; déplacement de la responsabilité
                            civile.</p>
                        <p>La responsabilité des faits d u préposé, mise p a r l'article 1384, § 3 d
                            u Code Civil à la c h ar g e d u maître ou d u commettant, suppose q u e
                            ce dernier a e u le droit d e d o n n e r a u préposé des ordres et des
                            instructions s u r la manière de remplir les fonctions auxquelles il est
                            employé.</p>
                        <p>Si, pour un temps ou pour une opération déterminés, le commettant m e t s
                            o n préposé habituel à la disposition d'une a u t r e personne, à q u i
                            appartient l'autorité et la direction, au moment où se p r o dui t u n
                            accident dommageable à un tiers, l a responsabilité se déplace e t
                            n'incombe plus qu'a u second commettant.</p>
                        <p>(Casa. Civ., 13 Février 1924. — Chambre de Commerce àù Bordeaux c.
                            Société des Nouveaux Docks e t Capitainer</p>
                        <p>Turaer).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
