<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1923-03-10">March 10, 1923</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 149</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>N " 149. M A R S 1923</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s ¡ M" MAXIME P Ü P I K O F E R e t LÉON PANGALO , A v o c a t
                    s à la Cour.</p>
                <p>Directeur : M" MAXIME P U P I K O F E B, A v o c a t à la Cour.</p>
                <p>• C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'H d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M « L. PANGALO e t R. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M» B. D E G I A R D É (Secrétaire de ¡a rédaction). M« A. FADEL (Secrétaire à
                    Mansourah).</p>
                <p>M ' P. BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENT' a n n u e l :</p>
                <p>Edition complète, comprenant le service du fournaldes</p>
                <p>Tribunaux Mixtes . P. T. 250</p>
                <p>Edition simple</p>
                <cb n="150"/>
                <p>Prix d u n u m é r o . . . .</p>
                <p>15</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S ' a d r e s s e r :</p>
                <p>à ¡'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>R u e Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>T é l . 11-48</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>Reconnaissons tout de suite que cette solution s'impose dans certains cas
                    déterminés.</p>
                <p>Le droit de pratiquer une saisie conservatoire ne peut en effet appartenir qu'au
                    créancier qui s e trouve dans les conditions requises pour obtenir plus tard un
                    titre exécutoire, puisqu'il s'agit en s o m m e d'autoriser ce créancier à
                    mettre provisoirement s o u s la main de la justice les facultés mobilières d e
                    s o n débiteur, e n attendant q u e soit rendue la sentence qui permettra de
                    transformer cette mesure en une saisie exécution.</p>
                <p>Comment concevoir dès lors q u e la saisie conservatoire puisse être pratiquée
                    contre ceux des obligés à l'égard des quels le porteur est déchu, p a r le fait
                    même d e s a négligence, d e son droit de recours, savoir le tireur et les
                    endosseurs?</p>
                <p>Il v a d e soi q u e contre ces personnes là la saisie conservatoire suppos e un
                    protêt régulièrement dressé dans le délai légal.</p>
                <p>Ou pourrait bien s a n s doute soutenir q u e la déchéance encourue p a r le
                    porteur négligent n'étant p a s d'ordre public; et les obligés au profit
                    desquelles elle a été établie pouvant y renoncer, la saisie se comprendrait même
                    d a n s ce cas, sauf au</p>
                <p>Tribunal à l'annuler si le débiteur poursuivi venait à exciper de la
                    déchéance.</p>
                <p>Mais le législateur n'a certainement pas voulu q u e le juge appelé à autoriser
                    la saisie envisage l'éventualité de la renonciation du débiteur à un droit q u e
                    la loi lui confère. 11 suffira donc q u e la déchéance soit encourue par le
                    porteur pour q u e la saisie lui soit refusée.</p>
                <p>On pourrait objecter d e même, lorsqu'il s'agit spécialement d u tireur, q u e la
                    question de savoir si ce dernier a u r a ou non le droit d'opposer au porteur la
                    déchéance, dépend de l'existence ou de la non existence de la provision, d e
                    telle sorte q u e !e j u g e pourrait, d a n s le doute, accorder la saisie,
                    sauf au Tribunal du fond à statuer ensuite s u r s a validité suivant les
                    circonstances. Mais il parait certain, ici encore, q u e le législateur en a
                    décidé autrement. Vis-à-vis du tireur, en effet, le porteur doit en principe
                    faire dresser le protêt dans le délai légal, et le juge, qui ne p e u t en
                    l'absence d u tireur et du tiré, savoir s'il y a ou non provision, doit
                    nécessairement refuser la saisie contre le tireur par cela seul q u e le protêt
                    a été tardif.</p>
                <p>La difficulté qui n o u s occupe n'existe d o n c q u e lorsque la saisie est
                    dirigée soit contre le tiré accepteur d'une lettre de change, soit contre le
                    souscripteur d'un billet à ordre.</p>
                <p>Le porteur, bien q u e conservant son recours contre ces personnes, même e n
                    l'absence de tout protêt, jusqu'à l'expiration d u délai de la prescription,
                    doit-il, pour pouvoir être autorisé à saisir conservatoirement les meubles de
                    ces mêmes obligés, avoir fait dresser le protêt d a n s le délai légal?</p>
                <p>Les partisans d e l'affirmative tiennent le raisonnement suivant :</p>
                <p>Le droit de saisir sa n s titre exécutoire est un droit exorbitant qui n e
                    saurait être reconnu au créancier en dehors des cas prévus par la loi. O r les
                    articles 180 du code de commerce et 764 du code de procédure, sans faire aucune
                    distinction entre les divers obligés, n'accordent au porteur ce droit, q u e si
                    l'effet a été protesté faute de paiement. E t comme le protêt est p a r
                    définition (art. 169 C. Civ.) u n acte dressé le lendemain d e l'échéance, ou le
                    surlendemain si le lendemain était un j o u r férié, tout acte fait après ce
                    délai n'est p a s u n protêt. La condition essentielle exigée p a r la loi fait,
                    d o n c défaut en cas de protêt tardif.</p>
                <p>Cette manière d'argumenter est rigoureusement exacte si l'on s'en tient à la
                    lettre des textes. Mais la conclusion à laquelle on arrive ainsi est-elle bien
                    conforme à l'intention d u législateur? 11 e s t permis d'en douter.</p>
                <p>Dans les articles qui précèdent l'article 180 d u code de commerce, le législateur s'occupe du recours du porteur contre l
                    e s diverses personnes tenues en vêrtu de la lettre de change, et indique
                    quelles s o n t celles qui pourront repousser ce recours en s e prévalant d e
                    l'irrégularité du p r o têt.</p>
                <p>Cela fait, il accorde a u porteur d'une traite protestée faute de paiement, e n
                    outre d u droit d'agir en garantie contre les divers obligés, la faculté d e
                    pratiquer à leur encontre, avec permission du juge, une saisie
                    conservatoire.</p>
                <p>O n est d o n c naturellement amené à s u p poser q u e le législateur, bien q u
                    e n'ayant pas reproduit d a n s l'atticle 180 les d i s -</p>
                <pb n="66" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>t i n c t i o n s qu'i l v e n a i t d'é t a b l i r e n t r e l e s d i v e r s
                    o b l i g é s, q u a n t a u x conditions de recevabilité d e l'action e n g a r
                    a n t i e, a e n t e n d u s u b o r d o n n e r a u x même s c o n d i l i o n
                    s</p>
                <p>•l'exercice d u droit d e s a i s i e, a c c e s s o i r e d e l'action.</p>
                <p>L a s a i s i e c o n s e r v a t o i r e é t a n t a d m i s e e n p r i n c i p
                    e a u profit d u p o r t e u r, il n'y a a s s u r é m e n t aucune r a i s o n
                    d e droit oli d'é q u i t é pour p e r m e t t r e a u t i r é a c c e p t e u r
                    d'une lettre d e c h a n g e o u a u s o u s c r i p t e u r d'un billet à o r d
                    r e, débiteurs p r i n c i p a u x, d e s e s o u s t r a i r e à cette s a i s
                    i e e n s'a b r i t a n t d e r rière l e s dispositions d e l'article 169, a
                    lorsque l'i n o b s e r v a t i o n d e s r è g l e s é d i c t é e s p a r cet
                    article n'infiue e n r i e n s u r l a r e c e v a b i l i t é d u r e c o u r s
                    d i r i g é contre e u x .</p>
                <p>O n pourrait o b j e c t e r, il e s t v r a i, que la c o n s é q u e n c e l o
                    g i q u e d e c e systèmes e rait d'a c c o r d e r a u p o r t e u r l a s a i
                    s i e c o n s e r v a t o i r e contre c e s débiteurs, même e n l'a b s e n c e
                    d e t o u t p r o t ê t, p u i s qu' i l s s o n t, même e n c e c a s, e x p o
                    s é s à l'action e n g a r a n t i e . O r il n'est p a s p o s s i b l e
                    d'aller j u s q u e là e n présence d u t e x t e d e l'article 180 q u i e x i g e f o r m e l l e m e n t, d a n s t o u s l e s c a s, q u e
                    l'effet ait é t é p r o t e s t é f a u t e d e p a i e m e n t . Mais l a n é c
                    e s s i t é d'un p r o t ê t p r é a l a b l e, fût-il t a r d i f, s ' e x p l
                    i q u e a i s é m e n t . L a s a i s i e c o n s e r v a t o i r e n ' e s t e
                    n effet p o s s i b l e, il n e f a u t p a s l'oublier, q u e c o n t r e u n d
                    é b i t e u r comme r ç a n t, et pour un tel débiteur u n e s a i s i e e s t u
                    n e m e s u r e particulièrement g r a v e, d e n a t u r e à p o r t e r a u c
                    r é d i t d e celui qui e n e s t l ' o b j e t u n c o u p i r r é m é d i a b
                    l e . Il i m p o r t e d o n c, é t a n t d o n n é s u r t o u t que la s a i s
                    i e c o n s e r v a t o i r e n ' e s t p a s p r é c é d é e d'un c o m m a n d
                    e m e n t, q u e l e débiteur n'i g n o r e p a s le d a n g e r q u i l e m e n
                    a c e . O r p a r u n p r o t ê t, même t a r d i f, l e p o r t e u r m a n i f
                    e s t e r a s o n i n t e n tion d'u s e r d e t o u s l e s droit s que la loi
                    lui c o n f è r e . Cette m i s e e n d e m e u r e p r é a l a b l e e s t d o
                    n c i n d i s p e n s a b l e, e t o n s'e x p l i q u e q u e le législateur
                    l'ait e x i g é e d a n s t o u s l e s c a s .</p>
                <p>E t qu'on n e d i s e p a s qu'il est e x o r b i t a n t d'a c c o r d e r l a s
                    a i s i e c o n s e r v a t o i r e a u créancier q u i a l a i s s é s'écouler'
                    plusieurs m o i s o u p e u t - être p l u s i e u r s année s a v a n t d i f a
                    i r e l e p r o t ê t, c a r il e s t t o u t a u s s i e x o r b i t a n t, s i
                    n o n p l u s, d'a u t o r i s e r la s a i s i e plusieurs m o i s o u
                    plusieurs année s après u n p r o t ê t d r e s s é le l e n d e m a i n d e l'é
                    c h é a n c e .</p>
                <p>S i, e n effet, le p o r t e u r d'une t r a i t e o u d'un billet à o r d r e d
                    é j à é c h u d e p u i s l o n g t e m p s s e d é c i d e à f a i r e le p r o
                    t ê t, c'est v r a i s e m b l a b l e m e n t e n v u e d e l a s a i s i e, p
                    u i s q u e le p r o t ê t n'a p l u s g u è r e a l o r s d'a u t r e utilité.
                    L e débiteur e s t d o n c a v e r t i .</p>
                <p>S'il s'agit au contraire d'une t r a i t e o u d'un billet régulière m e n t p r
                    o t e s t é, mais dont l e p o r t e u r e s t d e m e u r é e n s u i t e l o n
                    g t e m p s inactif, l e d a n g e r e s t bien p l u s g r a n d c a r</p>
                <p>. le débiteur a u r a p u s'e n d o r m i r d a n s u n e s é c u r i t é t r o m
                    p e u s e .</p>
                <p>C e s o n t d'ailleurs là, d a n s l'u n e o u l'a u t r e h y p o t h è s e, d e
                    s circonstances de fait q u e le j u g e d e s e r v i c e a u r a à a p p r é
                    cier d a n s l'e x e r c i c e d e s o n p o u v o i r d i s c r é t i o n n a i
                    r e .</p>
                <p>E n r é s u m é le b o n s e n s et l'é q u i t é c o n d u i s e n t à p e r m e
                    t t r e a u p o r t e u r d e p r o c é d e r à la s a i s i e c o n s e r v a t
                    o i r e contre le t i r é a c c e p t e u r d'une lettre d e c h a n g e o u l e
                    s o u s c r i p t e u r d'un billet à o r d r e, même s i le p r o t ê t a été t
                    a r d i f .</p>
                <p>N ' e s t c e p a s le c a s d e s'a t t a c h e r à l'e s p r i t d e la loi p l
                    u t ô t qu'à la l e t t r e ?</p>
                <p>BERNARD FAVENC.</p>
                <p>Conseiller à la Cour d'Appel Mixte.</p>
                <p>Les Réformes Législatives.</p>
                <p>Le Projet de Loi modifiant les dispositions dn Code Civil Mixte relatives à la
                    transcription.</p>
                <p>Le Gouvernement vient d e .soumettre à l'Assemblée Législative de la C o u r un p
                    r o j e t d e loi modifiant radicalement un certain nombre des dispositions
                    actuelles de notre</p>
                <p>Code Civil Mixte a u sujet de la transcription.</p>
                <p>L a Commission constituée e n 1920 pour étudier la question des livies fonciers
                    avait conclu à la nécessité d'unifier les bureaux de publicité immobilière e t d
                    e créer un n o u veau système d'enregistrement pour p r é p a rer rétablissement
                    des livres fonciers.</p>
                <p>Mais la création des livres fonciers ne pourra être réalisée utilement e n E g y
                    p t e qu'après l'accomplissement d e l o n g u e s et délicates opérations
                    cadastrales permettant d'assurer l'immatriculation des propriétés immobilières.
                    Il devenait d o n c nécessaire de procéder p a r étapes, et, a v a n t tout,
                    d'éliminer les obstacles qui empêchent la détermination d e l'état juridique des
                    propriétés.</p>
                <p>Dans sa communication d u 31 Mars 1922</p>
                <p>à la Société Royale d'E c o n o m i e Politique, d e Statistique e t d e
                    Législation, M. P. Ber-</p>
                <p>nardi s'était déjà étendu sur la nécessité d'une réforme législative a u sujet d
                    e s actes soumis à transcription ('). C'est cette première réforme qui s e
                    trouve maintenant à la veille d'une réalisation.</p>
                <p>L e s imperfections d u système actuel sont multiples : le Code Mixte n e
                    contient d'abord qu'une énumération insuffisante des actes à transcrire. En
                    outre, la transcription, lorsqu'elle est requise, n'.a pour objet q u e
                    d'assurer l'opposabilité des droits réels a u x t i e r s : l'omission d e cette
                    formalité laisse intacte la validité des actes entre parties.</p>
                <p>D ' a u t r e part, même lorsque l e s actes s o n t présentés à la
                    transcription, d e g r a n d e s difficultés surgissent parfois à raison de la
                    teneur très défectueuse de certains contrats :</p>
                <p>l e s rédacteurs des nombreuses «Chartiehs»</p>
                <p>p a s s é e s entre indigènes, et qui sont généralement des écrivains d é p o u r
                    v u s d e toute connaissance professionnelle, n'ont aucun souci de la
                    désignation convenable des parties et de celle des immeubles. C'est ainsi q u e
                    la Commission des livres fonciers avait constaté q u e d a n s 37 % d e s
                    chartiehs examinées il n'y avait p a s e u moyen de déterminer l'emplacement d e
                    s parcelles a u delà d u h o d dont elles faisaient partie, et q u e d a n s 2 2
                    % d e celles-ci il n'a v a i t été même pas possible d'identifier l e h o d
                    .</p>
                <p>D e s réformes radicales s'imposaient d o n c .</p>
                <p>Celles-ci ont été étudiées et mises à point p a r u n Comité spécial, d é s i g n
                    é le 25 Avril 1922 p a r le Conseil d e s Ministres, e t qui,</p>
                <p>('} V. Gaz. XII, p . 99.</p>
                <p>s o u s la Présidence d e S. E. Abdel F a t t a h</p>
                <p>Pacha Yehia, comprenait, à côté d e s p é c i a listes d u Gouvernement, u n
                    certain n o m b r e d e juristes les plus éminents d u Contentieux d e l'Etat et
                    d e la Cour Mixte.</p>
                <p>C e sont les travaux d e c e Comité spéciaî</p>
                <p>d'études, qui, après avoir fait l'o b j e t d'un nouvel examen de la part d u
                    Comité C o n sultatif d e Législation, viennent d'aboutir a u projet de loi q u
                    e le Ministère de la Justice soumet à l'Assemblée Législative de la C o u r
                    .</p>
                <p>II est p e u probable q u e l'Assemblée, c o n v o q u é e à cet effet pour l e
                    16 Mars, puisse e n u n e seule séance délibérer s u r un p r o j e t a s s e z
                    complexe, et si important p a r les r é sultats envisagés. Mais, très
                    probablement,, l e projet définitif sera-t-il v o t é a u c o u r a n t d e c e
                    mois. N o u s espérons ainsi pouvoir en publier le texte dans notre numéro
                    d'Avril e n même t e m p s q u e l'e x p o s é d e s motifs très complet et fort
                    clair qui commente les réformes et en fait ressortir l'importance.</p>
                <p>Il peut d o n c suffire, aujourd'hui, d'indiq u e r les principales modifications
                    prévue s .</p>
                <p>T o u t d'abord, l a loi mixte s e mettra au, a u niveau des législations
                    étrangères les.</p>
                <p>p l u s modernes en imposant la transcription comme condition de validité d e
                    l'acte, non seulement à l'égard d e s tiers, mais encore entre parties :
                    l'omission de cette formalité n'a u r a point pour objet de rendre l'acte
                    inexistant, mais lui laissera simplement la portée d'une simple obligation
                    personnelle a u contractant: la mutation, o u la création d u droit réel, n e
                    seront réalisées que p a r la.</p>
                <p>transcription (').</p>
                <p>U n e autre réforme' consistera à insérer dans la loi le droit pour les
                    revendiquants de faire annoter leurs demandes, en justice de façon à les porter
                    à la connaissance des tiers : d e sorte la fameuse question d e b o n n e o u d
                    e mauvaise foi des acquéreurs ne pourra plus s e poser à cet é g a r d . P a r
                    contre des dispositions spéciales protégeront les parties contre les demandes v
                    e x a -</p>
                <p>toires.</p>
                <p>D ' autres dispositions prescrivent, d a n s le même ordre d'idées, la
                    transmission a u</p>
                <p>Greffe Hypothécaire Mixte des demandes introduites par devant l e s T r i b u n a
                    u x Indigènes.</p>
                <p>C o m m e corollaire d e l'obligation de transcrire les actes, .il fallait
                    pouvoir en assurer une meilleure rédaction: c e résultat sera réalisé p a r
                    l'institution d a n s l e s provinces de délégations des bureaux hypothécaires
                    mixtes, qui seront chargées de recevoir les actes s o u s seing privé à
                    transcrire : d e s formulaires seront mis à la disposition d e s intéressés, et,
                    lorsque ceux-ci n'auront pas cru devoir en user, un contrôle spécial sera
                    organisé pour l'examen d e s a c t e s qui ne contiendraient p a s les
                    indications essentielles, exigées p a r la loi.</p>
                <p>Le projet s o u s examen à l'Assemblée</p>
                <p>Législative contient un grand nombre de dispositionsi de détail, d a n s l'examen
                    des quelles il n'est pas possible d'entrer pour aujourd'hui.</p>
                <p>P a r contre, il ne touche p a s à l'art. 765</p>
                <p>C. Civ., et ne réalise pas cette réforme si ardemment désirée et impatiemment
                    attend u e : l a transcription d e s a c t e s d e mutation à r e n contre d e
                    l'acquéreur (2 ). .</p>
                <p>C'est une lacune qu'une occasion inespérée s'offre pour c o m b l e r :
                    souhaitons q u e l'Assemblée Législative ne la laisse point passer. M. P.</p>
                <p>(>) V. s u r la question, la noie à la p a g e 98 de la Gazette.</p>
                <p>XI! (No. d e Mai 1922).</p>
                <p>0 V. Gaz. XII, p . 97.</p>
                <pb n="67" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>128. - A f f e c t a t i o n hypothécaire . —</p>
                    <p>Inscription; renouvellement nécessaire;</p>
                    <p>péremption.</p>
                    <p>L e s a f f e c t a t i o n s hypothécaire s s o n t, a u même titre que les
                        hypothèque s c o n v e n t i o n n e l l e s, s o u m i s e s a u r e
                        nouvelle m e n t d a n s l e s d i x année s d e la d a t e d e leur
                        inscription, à p e i n e d e p é r e m p t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 3 Juin 1922. — Dame Marie Sava
                        née Kindineco et autre c . Antoine</p>
                    <p>Viky et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, sur c e point :</p>
                    <p>... Attendu quant à la péremption d e l'affectation hypothécaire prise p a r
                        A. Viky sur les 1er.</p>
                    <p>et 3me. lot adjugés qu'il est constant que dix années, comptées suivant le
                        calendrier grégorien, étaient déjà écoulées, à partir de la date de
                        l'inscription d e l'affectation jusqu'aux jours de l'adjudication des dits
                        lots, et que l'inscription de l'affectation n'avait pas été renouvelée;</p>
                    <p>Que c'est bien à tort que l'intimé A. Viki prétend q u e les affectations
                        hypothécaires, étant transcrites et non pas inscrites, n'auraient pas besoin
                        d e renouvellement dans les dix années de</p>
                    <p>Jeur date, et seraient assimilées aux privilèges;</p>
                    <p>Qu'en effet les articles 722, 723, 724 et 725 du</p>
                    <p>Code Civil mixte déclarent formellement que les affectations hypothécaires
                        sont inscrites sur les registres à ce destinés; l'article 725 ordonne que
                        toutes les dispositions concernant les inscriptions des créances nanties
                        d'une hypothèque soient appliquées aux inscriptions des affectations pris e
                        s sur d e s immeubles; et ces affectations ne jouissent donc p a s d'un
                        traitement différent de celui des inscriptions hypothécaires, étant même
                        primées par ces dernières, lorsque des affectations et des hypothèques sont
                        inscrites le même j o u r (art. 726);</p>
                    <p>Attendu qu'à la suite d'un règlement définitif partiel, en faveur des deux
                        premiers créanciers inscrits, non contestés, les Hoirs Vincenzo</p>
                    <p>Chentonze Bey et Silvio Galetti, un solde de</p>
                    <p>L.E. 572,068/m reste à distribuer;</p>
                    <p>Que s u r la part qui dans ce solde revient proportionnellement aux lots 1er.
                        et 3me. l'intimé</p>
                    <p>Viky ne saurait être colloqué en rang hypothécaire, à cause de la péremption
                        d e son affectation, et les appelantes qui étaient collo-</p>
                    <p>quées en 4me. rang prenant les lieu et place de</p>
                    <p>Viky dans la répartition de la dite quote-part.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>129. - A r b i t r a g e . — Compromis; clause</p>
                    <p>•de renonciation à l'action en nullité; inadmissibilité.</p>
                    <p>— Examen de l'objet de la contestation.</p>
                    <p>— Requête civile contre la sentence arbitrale. — Contiadiction dans les
                        motifs d une sentence arbitrale; elle ne constitue pas un moyen de nullité
                        ou de requête civile.</p>
                    <p>I. - L e s parties ne peuvent p o i n t r e n o n c e r à l'a v a n c e d a n
                        s l e c o m p r o m i s à l'e x e r c i c e d e l'action en nullité p r é v
                        u e par l'art. 8 1 6 C. Proc. pour a s s u r e r l e s garanties et c o n d i t i o n s e s
                        s e n t i e l l e s d e l a légitimité de la juridiction arbitrale.</p>
                    <p>. II. - O n n e saurait c o n s i d é r e r u n e s e n t e n c e arbitrale c
                        o m m e r e n d u e h o r s d e s t e r m e s d u c o m p r o m i s, lorsque
                        l'arbitre, pour r é p o n d r e à une question p o s é e par l e c o m p r o
                        m i s s u r l'i n é x é c u t i o n d'un c o n trat déterminé , s'est t r o
                        u v é a m e n é, e n</p>
                    <p>•suivant l e s conclusions d é v e l o p p é e s par l e s parties a u c o u
                        r s d e s débats, à e x a m i n e r u n e c o n v e n t i o n antérieure d o
                        n t l e contrat</p>
                    <p>J i t i g i e u x aurait é t é u n e s u i t e modifiée.</p>
                    <p>III. - L e r e c o u r s p a r v o i e d e requête civiles u r l a b a s e d
                        e l'un d e s m o y e n s prévu s par l'art. 4 2 4 C. Proc., peut-il être a d
                        m i s contre l e s s e n t e n c e s arbitrales en outre d e l'action en
                        nullité b a s é e sur les m o y e n s prévu s par l'art. 8 1 6 C. P r o c .
                        ? —</p>
                    <p>(Non tésolu).</p>
                    <p>IV. - U n e contradiction d a n s l e s motifs d'une s e n t e n c e
                        arbitrale n e saurait c o n s tituer u n m o y e n d e r e c o u r s par r e
                        q u ê t e civile, mais u n m o y e n d'appel, a d m i s s i b l e s e u l e
                        m e n t s i l e s parties n'ont p o i n t ren o n c é à c e s e c o u r s
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel,2me Ch.. Prés. M. E. Eeman, 8 Juin 1922.-</p>
                    <p>Lévi, Simhon &amp; Co. c. Vitalis Mazloum bey).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose;</p>
                    <p>Attendu que la Maison Levi Simhon a relevé appel du jugement du Tribunal du
                        Caire, qui a déclaré mal fondés les moyens de nullité invoqués p a r
                        l'appelant à rencontre de la sentence arbitrale rendue par l'arbitre J.
                        Cicurel sur le compromis du 7 Avril 1921,enlre elle et le sieur</p>
                    <p>V. Mazloum bey;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé soutient préjudiciellenient que le compromis Cicurel
                        n'est p a s attaquable par l'action en nullité, parce que, par une de ses
                        clauses, les parties ont renoncé'à tout recours;</p>
                    <p>Attendu que l'exception n'est pas fondée :</p>
                    <p>parce q u e l'Etat, tout en admettant les arbitres, choisis par les parties,
                        à la fonction juridictionnelle, qui est une prérogative de la souveraineté,
                        ne peut p a s être privé, p a r convention, du droit d'assurer, précisément
                        au moyen de l'action en nullité, les garanties et conditions essentielles à
                        la légitimité de.cette activité, qui, quoique privée, implique toutefois un
                        pouvoir public;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant fait valoir trois moyens, tirés de ce :</p>
                    <p>I o q u e l'un des chef? d e la sentence arbitrale aurait é t é rendu hors
                        les termes du compromis;</p>
                    <p>2° que, pour un autre chef, eile serait fondée sur une pièce clandestine,
                        erronnée, fausse;</p>
                    <p>3° q u e la dite sentence contient aussi des considérants contradictoires
                        ;</p>
                    <p>Attendu, sur l e premier moyen, qu'à la question posée par le compromis en
                        ces fermes, " s i le sieur Mazloum était fondé à réclamer de la</p>
                    <p>Maison Levi Simhon des dommages-intérêts pour inexécution du contrat du 8
                        Décembre 1919 ", l'arbitre a répondu que la réclamation était fondée, parce
                        que ce contrat du 8 Décembre n'était qu'une modification de la commande,
                        antérieure, du 31 Octobre, laquelle ayant été exécutée, par la Maison Martin
                        Frères, dont la Maison Levi</p>
                    <p>Simhon était représentante, devait profiter à Mazloum et non pas à cette dernière. O r il est vrai que, suivant le
                        compromis, cette commande du 31 Octobre ne faisait pas objet de la
                        contestation, mais l'article 793 du Code de Procédure admet que l'objet de
                        la contestation puisse être précisé au cours des débats; et, en l'espèce, ce
                        furent précisément les parties qui, développant leurs conclusions par devant
                        l'arbitre, ramenèrent la controverse au point de savoir si la commande d u 8
                        Décembre était un contrat tout à fait nouveau, sans aucun rapport avec celui
                        du 31</p>
                    <p>Octobre, qui avait été annulé p a r Mazloum, o u .</p>
                    <p>si, plutôt, elle en constituait une suite, quoique modifiée. Partant,
                        l'arbitre ne pouvait pas décider la question formulée par l e compromis,
                        sans préalablement trancher la controverse que les parties lui avaient ainsi
                        présentée au cours des débats;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant, se prévalant du second et troisième moyen, semble
                        faire confusion entre l'action en nullité et la requête civile, car les dits
                        moyens ne peuvent p a s s e ramener aux castaxa-</p>
                    <p>tivement prévus par l'article 816 qui traite d e l'action en nullité, et ont,
                        au contraire, une certaine analogie avec les cas de requête civile prévus
                        par l'article 424 P. C. Mais, abstraction faite de la question de savoir si
                        la loi mixte admet contre les sentences arbitrales cette voie, d e recours,
                        et, en tous cas, si elle en permet l e cumul avec l'action en nullité, il
                        est évident que, même comme moyens de requête civile, ils ne seraient
                        admissibles, car il n ' y a aucune preuve que la pièce dont on reproche à
                        l'arbitre d'avoir fait état ait été déclarée ou reconnue fausse ou ait été
                        introduite aux débats par te dol de Mazloum;</p>
                    <p>au contraire tout fait croireque lafacture Kiazin, à laquelle l'arbitre a
                        fait allusion, n'est que la facture même produite régulièrement p a r
                        Mazloum et discutée par les conclusions d e Levi, et que c'est seulement p a
                        r un lapsus calami q u e l'arbitre a dit qu'elle portait s u r 468C0 flacons
                        au lieu que s u r 20000; et, d'autre part, la prétendue contradiction dont
                        en s e plaint porte non pas sur les chefs du dispositif de la sentence, mais
                        s u r les " considérants", ce qui revient à dire qu'elle pourrait constituer
                        un moyen d'appel, en l'espèce inadmissible à cause de la renonciation des
                        parties à tout recours, mais non pas de requête civile.</p>
                    <p>.130. - A v o c a t . — Mandat; sujet ennemi</p>
                    <p>; Public Custodian. — Mandat en substitution; honoraires. — Révocation;</p>
                    <p>dommages-intérêts; inadmissibilité. —</p>
                    <p>Preuve testimoniale; faits négatifs; inadmissibilité.</p>
                    <p>I. - L e s b i e n s d e s s u j e t s e n n e m i s ayant é t é m i s s o u
                        s séquestre, c'est a u P u b l i c</p>
                    <p>C u s t o d i a n, s e u l administrateur légal d e c e s b i e n s, et. n o
                        n ' p a s a u mandataire d u sujet e n n e m i, qu'il appartient d e d é s i
                        g n e r l'avocat à q u i il croirait d e v o i r confier l e s intérêts d u
                        propriétaire d e c è s b i e n s .</p>
                    <p>S'il lui est l o i s i b l e d e maintenir comme mandataire l'avocat déjà
                        choisi par un sujet e n n e m i, il a parfaitement l e droit d e n e p a s
                        l'accepter et d'en désigner un autre; et l'avocat dont l e m a n d a t a p r
                        i s fin, n e saurait réclamer s e s honoraires a u</p>
                    <p>P u b l i c C u s t o d i a n ni lui réclamer d e s d o m m a g e s - i n t é
                        r ê t s a la s u i t e d e l'e x e r c i c e l é g i t i m e d u droit d e
                        révocation de la p r o curation antérieurement d o n n é e .</p>
                    <p>IL - L'avocat a u q u e l l a partie n'a pas c o n f i é personnelle m e n t
                        s e s affaires, mais qui n'a a g i qu'a u n o m e t pour c o m p t e d u
                        confrère d é s i g n é p a r la partie pour d é f e n d r e s e s intérêts,
                        n'a pas l e droit de réclamer s e s honoraires a u client, mais ne peut q u
                        e réclamer à s o n confrère c e q u i peut lui être d û e n vertu d e l e u
                        r s a c c o r d s .</p>
                    <p>III. - U n e preuve testimoniale q u i p o r t e s u r d e s f a i t s n é g
                        a t i f s o u sur d e s f a i t s déjà é t a b l i s e t n o n pertinents, n
                        e saurait être a d m i s e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. E. Eeman, 22 Juin 1922.</p>
                    <p>— M e G. . . C. . . c . L.S. Hargreaves èsq.).</p>
                    <p>13 1 . - B a i l . — Construction à élever;</p>
                    <p>délai de consignation au preneur; inobservation;</p>
                    <p>hausse des matériaux; défaut de force majeure. — Clause pénale; aoplica-</p>
                    <p>tion à l'exclusion de toute autre indemnité;</p>
                    <p>demande d'exécution inadmissible.</p>
                    <p>I, - L'aggravation d e s frais de c o n s t r u c t i o n, c o n s é c u t i
                        v e à la h a u s s e d e s m a t é r i a u x par s u i t e d e leur rareté,
                        n e saurait constituer u n c a s d e f o r c e majeure p o u -</p>
                    <pb n="68" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>v a n t d é g a g e r l e b a i l l e u r d e s responsabilité s q u ' i l a
                        a s s u m é e s e n s'e n g a g e a n t à l i v r e r a u p r e n e u r u n
                        l o c a l à une d a t e déterminé e .</p>
                    <p>II. - L o r s qu'u n c o n t r a t d e b a i l s l i p u l a n t f o r m e l
                        l e m e n t ' u n e c l a u s e p é n a l e pour l e c a s d e défaut d e c
                        o n s i g n a t i o n p a r l e b a i l l e u r o u d'a c c e p t a t i o n
                        p a r l e p r e n e u r d e s lieux l o u é s, n e p r é v o i t p a s s p é
                        c i a l e m e n t l'indemnité d u e pour l e c a s d e r e t a r d d a n s i
                        a c o n s i g n a t i o n, il n'est p a s p e r m i s, d e s u b s t i t u e
                        r, p a r v o i e d'i n t e r p r état i o n, d'a u t r e s s a n c t i o n s
                        a u x s a n c t i o n s c o n v e n u e s, e t i l y a lieu d e c o n s i d
                        é r e r l e r e t a r d, — c o m p r i s dans la c l a u s e g é n é r i q u
                        e r e l a t i v e a u x c o n t r a v e n t i o n s à la c o n v e n t i o
                        n, — comme défaut d e c o n s i g n a t i o n o b l i g e a n t l e b a i l
                        l e u r à p a y e r l'indemnité c o n v e n u e, q u i l e d é g a g e d e
                        toute a u t r e .</p>
                    <p>III. - L e créancier ne peut e x e r c e r l'o p t i o n prévu e p a r l'a r
                        t . 1 7 3 C. C. l o r s qu'une c l a u s e p é n a l e a é t é s t i p u l é
                        e p a r a v a n c e dans la c o n v e n t i o n pour l e c a s d'i n
                        exécution .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e . C h . Prés. M. M. H a n s s o n, 13 J u i n</p>
                    <p>1922. — Anis ß a s s i l a c . Ibrahim A o i Chahine).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que s u i v a n t c o n v e n t i o n d u 4 Novembre 1929, l'a p p e
                        l a n t A n i s B a s s i l a s'e n g a g e a i t à c o n s t r u i r e en p
                        i e r r e s e t c o n s i g n e r à l'intimé</p>
                    <p>Ibrahim Ali C h a h i n e, d a n s l e délai d e 8 m o i s, u n m a g a s i n
                        contigu à celui qu'i l a v a i t d o n n é e n location à l'i n t i m é l e
                        7 Octobre même année pour la d u r é e d e 5 a n s, m o y e n n a n t l e l
                        o y e r m e n s u e l d e L.E. 4; e t l'i n t i m é s'e n g a g e a i t à p
                        r e n d r e e n location l e nouveau m a g a s i n pour l a d u r é e d e 7
                        a n s à p a r t i r d e j o u r d e la consignation m o y e n n a n t l e
                        'loyer m e n s u e l d e L.E. 7, la p r é c é d e n t e location c o n t r a
                        c t é e l e 7 Octobre é t a n t d e p u i s l o r s r é s i l i é e;</p>
                    <p>L a p é n a l i t é d e L.E. 200 é t a i t prévue e n c a s d'i n e x é c u t
                        i o n d e l a c o n v e n t i o n p a r l e s parties .</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>... Attendu qu'il est constant q u e le nouveau m a g a s i n n'a pas é t é c
                        o n s i g n é d a n s l e délai d e</p>
                    <p>8 m o i s prévu à la convention d u 4 Novembre 1919</p>
                    <p>e t que les parties n e s o n t p a s t o m b é e s d'a c c o r d s u r la p
                        r o r o g a t i o n d e c e d é l a i;</p>
                    <p>Attendu que l'article 4 d e la convention p r é v o y a i t l'i n d e m n i t
                        é f o r f a i t a i r e d e L.E. 200 à charge d e l'a p p e l a n t à défaut
                        d e consignation d u nouveau m a g a s i n, e t la même i n d e m n i t é d
                        e v r a i t être s u p p o r t é e p a r l'i n t i m é s ' i l r e f u s a i
                        t Je m a g a s i n m i s à s a d i s p o s i t i o n, l e s d e u x parties
                        s e trouvant d o n c p l a c é e s s u r u n p i e d d'é g a l i t é e n c a
                        s d e d é f a i l l a n c e;</p>
                    <p>Attendu que l a convention, toute n p r é v o y a n t f o r m e l l e m e n t
                        l e défaut d e consignation ou d'a c c e p t a t i o n d u n o u v e a u m a
                        g a s i n, n e p r é v o i t p a s s p é c i a l e m e n t l'i n d e m n i t
                        é d u e pour le r e t a r d dans la consignation, le r e t a r d é t a n t c
                        o m p r i s dans la c l a u s e g é n é r i q u e d é c l a r a n t q u e
                        toute contravention à la c o n v e n t i o n i m p l i q u e r a i t
                        l'application d e la p é n a l i t é d e L.E. 200 a u contre v e n a n
                        t;</p>
                    <p>Attendu que l e s parties é t a n t l i b r e s d e c o n v e n i r d e s s a
                        n c t i o n s q u i a s s u r e r a i e n t l'exécution d e l e u r s e n g
                        a g e m e n t s e t l e s conventions c o n s tituant la loi des parties, il
                        n'est p a s p e r m i s, p a r v o i e d'i n t e r p r état i o n, d e s u b
                        s t i t u e r a u x s a n c t i o n s c o n v e n u e s d'autres s a n c t i
                        o n s, s o u s p r é t e x i e q u ' i l n e s e r a i t p a s r a i s o n n
                        a b l e d'a p p l i q u e r à l'inexécution intégrale de la c o n v e n tion
                        l a même sanction q u i s e r a i t applicable e n c a s d e s i m p l e r e
                        t a r d d e l'exécution;</p>
                    <p>Attendu que d a n s l'e s p è c e il n'y a p a s e u d e r e t a r d d a n s
                        l a c o n s i g n a t i o n d u nouveau m a g a s i n, mais d é f a u t d e
                        consignation à l'e x p i r a t i o n d u d é l a i contractuel, constaté p a
                        r l a m i s e e n d e m e u r e d u 6 Juillet 1920, r é i t é r é e l e 13 d
                        u même m o i s; e t le défaut d e consignation e m p o r t a n t u n p r é j
                        u d i c e à l'i n t i m é, l a r e s p o n s a b i l i t é d e l'appelante n
                        p a y e m e n t d e la p é n a l i t é c o n v e n u e e s t m a n i f e s t
                        e; •</p>
                    <p>Attendu que l'indemnité f o r f a i t a i r e c o n v e n u e n e s a u r a i
                        t être a g g r a v é e p a r l e j u g e, q u i ne peut n o n p l u s l a r
                        é d u i r e ( Code Civil a r t . 181), s a n s qu'on p u i s s e i n v o q u
                        e r l a disposition d e l'article 173 d u dit Code, à laquelle l e s c o n t r a c t a n t s a v a i e n t e n
                        partie d é r o g é en r é g l a n t d'a v a n c e la suite q u e c o m p o r
                        t e r a i t le m a n q u e m e n t à l e u r s e n g a g e m e n t s ;</p>
                    <p>Qu'il y a d o n c lieu, e n accueillant l e s conclus i o n s s u b s i d i a
                        i r e s d e l'a p p e l a n t, d e réforme r le jugement d é f é r é e n d é
                        c l a r a n t q u e l'a p p e l a n t n'est t e n u à d'a u t r e indemnité
                        q u e celle d e L.E. 200, e t d e r e j e t e r l a d e m a n d e d'une
                        indemnité pour d é f e n s e p r é t e n d û m e n t v e x a t o i r e f o r
                        m u l é e p a r l'i n t i m é d a n s s o n a p p e l incident.</p>
                    <p>13 2 . - B a i l . — Locataire; responsabilité ordinaire; stipulation
                        aggravant ses charges; interprétation restrictive; nécessité d'expressions
                        précises et non ambiguës;</p>
                    <p>recherche de l'intention des parties.</p>
                    <p>L a responsabilité o r d i n a i r e d u l o c a t a i r e, r é g i e p a r
                        l'art. 4 6 3 C. Civ., n e s'é t e n d pas aux d é t é r i o r a t i o n s q
                        u i r é s u l t e n t d e c a s f o r t u i t o u d e v é t u s t é . -</p>
                    <p>T o u t e s t i p u l a t i o n i n s é r é e a u c o n t r a t d e b a i l d
                        a n s l'i n t e n t i o n d'é t e n d r e l a responsabilité d u l o c a t a
                        i r e, d o i t être c o n ç u e e n t e r m e s n e t s, p r é c i s e t n o
                        n a m b i g u s, a l o r s s u r t o u t qu'i l s'a g i r a i t d e m e t t
                        r e à la c h a r g e d u l o c a t a i r e u n e o b l i g a t i o n a u s s
                        i e x t r a o r d i n a i r e q u e c e l l e d e d e v o i r e n t r e t e
                        n i r l'immeuble comme s'i l l u i a p p a r t e n a i t . O n n e s a u r a
                        i t a t t r i b u e r u n e t e l l e p o r t é e à une s t i p u l a t i o
                        n a u x t e r m e s d e l a q u e l l e l e locataires e c h a r g e a i t d
                        e f a i r e lui-même, à s e s r i s q u e s e t p é r i l s, toute s r é p a
                        r a t i o n s q u e l l e q u e f û t l e u r n a t u r e e t l e u r i m p
                        o r t a n c e, d é g a g e a n t l e p r o p r i é t a i r e d e ' toute
                        responsabilité, l o r s qu'il est c o n s t a n t d'après l e s
                        circonstances q u e, s'a g i s s a n t d'une maison en état d e d é l a b r
                        e m e n t c o m p l e t, l'i n t e n t i o n d e s parties a v a i t é t é
                        d'e x o n é r e r l e b a i l l e u r d e toute r é p a r a t i o n, mais n
                        o n d'o b l i g e r l e p r e n e u r à e f f e c t u e r d'autres r é p a r
                        a t i o n s q u e celles qu'i l c r o i rait lui-même b o n d e f a i r e, e
                        t d e m e t t r e à s a c h a r g e l a r é p a r a t i o n d e s p a r t i
                        e s e f f o n d r é e s par suite d e v é t u s t é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. M. H a n s s o n 6 J u i n</p>
                    <p>1922. — E m m a n u e l e t Nicolas M a n u e l i d i s c . Kamel b e y</p>
                    <p>Ghali).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, notamment :</p>
                    <p>... Attendu que par acte d e b a i l d u 1er Juillet</p>
                    <p>1911 l e s héritiers d e f e u B o g h o s Pacha G h a l i</p>
                    <p>( a u j o u r d'h u i r e p r é s e n t é s p a r l'intimé) d o n n è r e n t
                        e n location au sieur Jean M a n u e l i d i s (auteur d e s a p p e l a
                        n t s ) u n e maison avec d é p e n d a n c e s s i s e a u</p>
                    <p>Caire, C h a r e h Soliman Pacha N. 32, a u l o y e r d e</p>
                    <p>L.E. 350 p a r a n pour une durée de deux ans, à p a r t i r d u 15 Juillet
                        1911;</p>
                    <p>Que l e d i t bail a été p r o r o g é à plusieurs r e p r i s e s e t l a d
                        e r n i è r e f o i s, d u 15 Juillet 1919 a u</p>
                    <p>14 Juillet 1920, e n é l e v a n t le l o y e r à L.E. 500</p>
                    <p>p a r a n;</p>
                    <p>" Attendu que le 27 Juin 1920, l e p l a f o n d d e l a c h a m b r e
                        donnant, s u r la r u e s'e s t effondré à la suite d e q u o i, l e s s i e
                        u r s M a n u e l i d i s, le 5 Juillet 1920, o n t fait une demande e n r é
                        f é r é a u x fins de nomination d'une x p e r t avec m i s s i o n d'é v a
                        l u e r l e s d é g â t s c a u s é s a u x r e q u é r a n t s p a r l'e f
                        f o n d r e m e n t;</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>. . . Que le 27 Janvier 1921 l e s i e u r G h a l i a s s i g n a l e s M a
                        n u e l i d i s e n p a i e m e n t d e la somme de</p>
                    <p>L.E. 808,658 mill, à titre de dommages-intérêts pour l e s d é g â t s c a u
                        s é s à l'immeuble pour l'e f f o n d r e m e n t d u toit e t à titre d e r
                        é p a r a t i o n s g é n é r a l e s e t d e l o y e r s;</p>
                    <p>Attendu que la contestation e n t r e parties r o u l e s u r
                        l'interprétation d e l'acte d e bail d u 1er</p>
                    <p>Juillet 1911 e t particulièrement s u r l'i n t e r p r étation d e l'article
                        additionnel i n s é r é d a n s l e d i t a c t e e t ainsi c o n ç u :</p>
                    <p>« Le locataire d é c l a r e avoir visité la maison e t</p>
                    <p>» l'avoir fait e x a m i n e r p a r s e s i n g é n i e u r s e t e n</p>
                    <p>« avoir p a r f a i t e c o n naissance . Il l'a c c e p t e d a n s</p>
                    <p>« l'état où elle s e trouve, d é c l a r a n t en avoir p r i s</p>
                    <p>« consignation à partir de la d a t e d e s présentes,.</p>
                    <p>« t o u s trais, à s a c h a r g e d e q u e l q u e n a t u r e qu'i l s</p>
                    <p>« soient, e t qu'il n'a droit à aucune r é p a r a t i o n</p>
                    <p>« ni locative ni autres o i t au moment d e s o n</p>
                    <p>« e n t r é e e n j o u i s s a n c e, soit au cours de s a l o c a -</p>
                    <p>• tion, s e c h a r g e a n t d e f a i r e lui-même e t à s e s</p>
                    <p>« r i q u e s e t p é r i l s toute s r é p a r a t i o n s q u e l l e q u
                        e</p>
                    <p>« soit l e u r n a t u r e o u l e u r i m p o r t a n c e . P a r c o n
                        -</p>
                    <p>« s é q u e n t l e s propriétaires n'a s s u m e n t a u c u n e</p>
                    <p>« responsabilité q u e l l e qu'elle s o i t e t le l o c a t a i r e</p>
                    <p>« n e p u u r r a p r é t e n d r e à a u c u n s d é d o m m a g e -</p>
                    <p>« m e n t s, ni i n d e m n i i é s o u r é d u c t i o n d e la l o c a
                        -</p>
                    <p>« tion pour n'i m p o r t e q u e l motif.</p>
                    <p>. « S ' i l s e d é c l a r e d e s v i c e s d a n s l e s p l a f o n d
                        s</p>
                    <p>« o u s'i l f a u t d'autres r é p a r a t i o n s après l e s r é -</p>
                    <p>« p a r a f i o n s q u e l e locataire c o m p t e e t j u g e n é -</p>
                    <p>« c e s s a i r e d e f a i r e, l e s propriétaires en déclinent</p>
                    <p>« toute responsabilité d e l e u r p a r t, c a r le l o c a -</p>
                    <p>« taire e n t e n d f a i r e toute s l e s r é p a r a t i o n s c o m m
                        e</p>
                    <p>• b o n lui s e m b l e à s e s f r a i s, r i s q u e s e t p é r i l s
                        .</p>
                    <p>« Si l e s propriétaires j u g e n t nécessaire d e</p>
                    <p>« résilier le p r é s e n t bail dans la s e c o n d e année</p>
                    <p>« pour c a u s e d e démolition de la s u s d i t e m a i -</p>
                    <p>« s o n, l e s d e u x parties c o n t r a c t a n t e s s o n t d'a c -</p>
                    <p>« cord sur les conditions s u i v a n t e s :</p>
                    <p>« L e s propriétaires d e v r o n t a v i s e r l e l o c a t a i r e</p>
                    <p>« par* lettre r e c o m m a n d é e a v a n t l e m o i s d e</p>
                    <p>• Février 1913 pour é v a c u e r l e s lieux l o u é s</p>
                    <p>« a u 1er Mai 1913 s a n s lui p a y e r aucune i n d e m -</p>
                    <p>« nité e t l e s l o y e r s s e r o n t p a y é s a u x p r o p r i é -</p>
                    <p>« t a i r e s j u s qu'a u 1er Mai 1913; »</p>
                    <p>Qu'il y a a u s s i lieu d e n o t e r l e s articles imp r i m é s d u même
                        acte, que les parties o n t annulés d'un c o m m u n a c c o r d l o r s d e
                        l a conclusion d u b a i l, à s avoir :</p>
                    <p>Art. 4 : « L e p r e n e u r r e c o n n a î t que les lieux</p>
                    <p>« p r é s e n t e m e n t d o n n é s e n location, s o n t e n b o n</p>
                    <p>« état d e r é p a r a t i o n s d e toute n a t u r e e t m u n i s</p>
                    <p>« d e t o u s l e s a c c e s s o i r e s, tels q u e : p o r t e s, f e n ê
                        -</p>
                    <p>« t r e s, s e r r u r e s, etc., e t il s'e n g a g e à les r e n d r e</p>
                    <p>« e n b o n état à s a s o r t i e . Il d e v r a s e s e r v i r d e s</p>
                    <p>« d i t s lieux à l'u s a g e s u s i n d i q u é, s'i n t e r d i s a n
                        t</p>
                    <p>« f o r m e l l e m e n t d e s'e n s e r v i r à un a u t r e u s a g e</p>
                    <p>« q u e l c o n q u e, s o u s p e i n e d'e n t r a î n e r la r é s o l u
                        -</p>
                    <p>« tion i m m é d i a t e e t de piano d u p r é s e n t contrat » .</p>
                    <p>Art. 7 : « Que l q u e s o i t le v i c e d e s lieux</p>
                    <p>« l o u é s e t q u e l q u e p u i s s e être l e b e s o i n d e r e -</p>
                    <p>« paration qui p u i s s e s e m a n i f e s t e r, le locataire</p>
                    <p>« n e pour r a avoir a u c u n droit à une indemnité</p>
                    <p>« q u e l c o n q u e d e q u e l q u e n a t u r e qu'elle s o i t; l e</p>
                    <p>« bailleur e s t seul j u g e d e la n é c e s s i t é d e s r é -</p>
                    <p>« p a r a t i o n s à f a i r e » .</p>
                    <p>Art. 8 : « L e p r e n e u r d e v r a d o n n e r l i b r e a c c è s</p>
                    <p>« a u bailleur o u à q u i pour lui, s i d e s r é p a r a it t i o n s lui p
                        a r a i s s e n t nécessaires e t il ne pour r a,</p>
                    <p>« e n a u c u n c a s r é c l a m e r ni dommages-intérêts,</p>
                    <p>« ni diminution d e l o y e r s ».</p>
                    <p>Attendu que l'i n t i m é n r é t e n d que les locataires, e n vertu d e
                        l'acte d e b a i l e t d e l a c l a u s e a d d i tionnelle précitée, o n t
                        p r i s lieu e t p l a c e d u p r o priétaire en toute t p o u r tout, e t
                        qu'i l s d e v a i e n t e n t r e t e n i r l'i m m e u b l e comme s'il l
                        e u r a p p a r t e n a i t; qu'i l s é t a i e n t e n effet t e n u s d e
                        b i e n s o i g n e r l'immeuble d a n s s o n e n t i e r, y c o m p r i s
                        la f a ç a d e, l a grille et) f e r, l e s m u r s d e c l ô t u r e e t
                        autres;</p>
                    <p>qu'enfin le propriétaire a u r a i t l e droit à l'e x p i r a t i o n d u b
                        a i l, d e r e p r e n d r e d e s m a i n s d e s loc a t a i r e s s a
                        villa e n état de location s u i v a n t l e s c o n v e n a n c e s, l'i m
                        p o r t a n c e, la situation d e l'immeuble e t l'état social des personne
                        s d e s t i n é e s à y h a b i t e r;</p>
                    <p>Attendu que l e s locataires, par contre, soutiennent q u e l e u r a u t e u
                        r, l e s i e u r Jean M a n u e l i d i s a v a i t p r i s e n location
                        cette villa n o n o b s t a n t l'état -</p>
                    <p>de délabrement d a n s l e q u e l elle s e t r o u v a i t pour d e s r a i
                        s o n s personnelle s; qu'ayant constaté qu'i l fallait d é p e n s e r L.
                        E. 150 pour r é p a r a t i o n s indisp e n s a b l e s afin d e r e n d r
                        e l'immeuble h a b i t a b l e, il d e m a n d a a u r e p r é s e n t a n t
                        d u propriétaire d'e f fectuer c e s r é p a r a t i o n s; que c e d e r n
                        i e r r e f u s a d'o b t e m p é r e r à cette d e m a n d e, ayant même p
                        e n -</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>s é démolir la villa; c'est pourquoi, on inséra dans le contrat l'article
                        additionnel, le propriétaire cherchant à s e dégager de toute responsabilité
                        pour les réparations d'un immeuble si délabré;</p>
                    <p>Attendu par conséquent que tout ce q u e le propriétaire peut exiger, d'après
                        les appelants, est de recevoir la villa dans l'état tel où elle était au
                        moment d e la rédaction de l'acte de bail;</p>
                    <p>Attendu que la responsabilité ordinàire d'un locataire s'exprime aux termes
                        de l'article 463 C.</p>
                    <p>C. comme suit: «Sauf stipulation contraire le pre-</p>
                    <p>« neur devra, à l'expiration du bail, rendre la</p>
                    <p>« chose louée dans l'état où elle se trouvera, sans</p>
                    <p>« détérioration provenant de son fait ou de ceux</p>
                    <p>« qui le servent ou habitent la chose louée ».</p>
                    <p>Que par conséquent, il ne répond pas des détériorations qui résultent de cas
                        fortuit o u d e vétusté;</p>
                    <p>Attendu qu'une stipulation insérée avec l'intention d'engager la
                        responsabilité du locataire plus amplement doit être conçue en termes nets,
                        précis et sans ambiguïté, et particulièrement lorsque le propriétaire
                        cherche à mettre à la charge du locataire une responsabilité aussi
                        extraordinaire que dans l'espèce;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu au surplus de déduire des toutes les circonstances de la
                        cause, l'intention des parties, dans l e c a s d'ambiguité qui tend à peser
                        i u r le locataire &amp;</p>
                    <p>Attendu que dans l'espèce le sieur Ghali base s e s prétentions sur les mots
                        : « s e chargeant de</p>
                    <p>« faire lui-même et à ses risques et périls toutés</p>
                    <p>« réparations quelle que soit leur nature ou leur</p>
                    <p>•«importance», q u i s e trouvent »dans l'article additionnel de l'acte de
                        location, en déclarant</p>
                    <p>&lt;jue la maison a été louée à un prix dérisoire à raison de cette
                        obligation onéreuse;</p>
                    <p>Attendu que le loyer de L E. 350 par an, majoré ultérieurement à L.E. 500, ne
                        peut pas être considéré dérisoire, en prenant en considération l'état des
                        lieux l o u é s;</p>
                    <p>Que, quant à la stipulation, il ne faut pas</p>
                    <p>•détacher la clause susmentionnée du contexte</p>
                    <p>•de l'article additionnel;</p>
                    <p>Que le fait d'avoir annulé l'article imprimé</p>
                    <p>&lt;jui parle de la livraison d'un immeuble « en bon état de réparations » et
                        d avoir remplacé les articles 7 et 8 p a r l'article additionnel, qui lu</p>
                    <p>&lt;lans son entier, décéle de toute évidence l'intention du propriétaire
                        d'une maison en mauv a i s état de se dégager de toute responsabilité pour
                        n'importe quelle réparation, à l'égard de son locataire, et met au grand
                        jour la vraie</p>
                    <p>•condition des lieux loués;</p>
                    <p>Que le dit article, prévoyant les vices dans l e s plafonds et la possibilité
                        même qu'il fût nécessaire de démolir la maison dans très peu</p>
                    <p>•de temps, constitue la meilleure preuve de l'exactitude de la prétention des
                        appelants que l a chose louée p a r l'acte de bail était une maison dans une
                        état de délabrement complet;</p>
                    <p>Que d'autre part, le sieur Ghali a cherché en</p>
                    <p>-vain à introduire dans l'article additionnel une obligation réciproque,
                        l'obligation de faire les réparations qui doivent ordinairement être faites
                        par le propriétaire étant soumise au gré du locataire qui pouvait les faire
                        ou non « comme bon lui semble à ses frais, risques et périls »;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, il est impossible ' de croire qu'un homme prudent ou même
                        sain d'esprit s'engageait à prendre une maison qui menaçait ruine, et sur
                        laquelle il devait déjà dépenser</p>
                    <p>L.E. 150 pour la rendre habitable, avec l'obligation en outre de la restituer
                        au propriétaire à la fin d'un court bail de deux années dans un état de
                        réparation parfaite;</p>
                    <p>Que finalement, il est évident que le propriétaire lui-même n'a pas eu la
                        même conception du dit article dans l'année 1918, vu q u e la prorogation du
                        bail pour la période Juillet 1918 jusqu'à</p>
                    <p>Juillet 1919, écrite sur le dos de l'acte de bail, a été accordée à la
                        condition que le locataire fît des réparations dans l'immeuble pour !a somme
                        de 40 à 50 livres, condition qui serait manifestement inutile si le
                        locataire avait l'obligation de faire toutes les réparations déjà en vertu
                        du</p>
                    <p>•contrat originaire;</p>
                    <p>(Omissis)</p>
                    <p>... Attendu que de ce qui précède la Cour déduit:</p>
                    <p>1. Que. le sieur Manuelidis a pris la maison litigieuse qui était alors dans
                        un état de délabrement et menaçant ruine;</p>
                    <p>2. Que l'article additionnel inséré dans l'acte de bail a eu pour but de
                        dégager l a responsabilité du propriétaire pour n'importe quelle réparation,
                        mais n'oblige point le locataire à faire des réparations excepté à son gré,
                        le dit locatair e prenant sur soi les risques et périls d'habiter la maison,
                        sans avoir aucun recours à rencontre de son propriétaire en cas
                        d'incident;</p>
                    <p>Qu'il résulte de ces considérations que l a seule obligation qui incombe au
                        locataire est de remettre les lieux en l'état primitif, c'est-à-dire à
                        l'état d e la villa à la date de son entrée en jouissance;</p>
                    <p>Que s'agissant d'un immeuble délabré et presque ruiné sur lequel le locataire
                        s e trouva obligé de dépenser L.E. 150 añil de le rendre habitable, il n'y a
                        aucune question de réparations à faire pour le remettre en état et que, p a
                        r conséquent, la demande du sieur Ghali est mal fondée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>133. - C a u t i o n . — Bénéfice de discussion</p>
                    <p>; conditions d'exercice; droit du créancier; mesures conservatoires. —
                        Interdiction du débiteur principal; défaut • d'influence sur l'action
                        exercée contre le garant.</p>
                    <p>-• Intérêts; prescription quinquennale inapplicable aux échéances de capital
                        payables annuellement.</p>
                    <p>I. - L a circonstance q u e le débiteur principal a u r a i t été en état
                        d'interdiction au moment où il a été a s s i g n é n e peut avoir nullement
                        pour effet de faire déclar e r n u l l e l'action intentée contre le g a r a
                        n t .</p>
                    <p>II. - L e g a r a n t q u i n'a pas i n d i q u é, d è s les première s
                        poursuites, les biens d u débiteur principal e t a v a n c é les d e n i e r
                        s s u f f i s a n t s pour l'exécution, o u qui, par l'indication même qu'i
                        l a d o n n é e d e s b i e n s s u r lesquels le créancier pourrait pour s
                        u i v r e, a d é m o n t r é que la discussion d e s b i e n s d u
                        débiteurserait l o n g u e et difficile, n e ' p e u t p a s i n v o q u e r
                        le bénéfice d e d i s c u s s i o n e t é c h a p p e r a i n s i à un
                        jugement d e condamnation p o u v a n t permettre a u créancier d e s e
                        garantir contre lui notamment p a r u n e affectation h y p o t h é c a i r
                        e; mais il c o n s e r v e l e droit é v e n tuel, e n f o u r n i s s a n t
                        ultérieurement d e s r e n s e i g n e m e n t s p l u s c o m p l e t s e t
                        p l u s décisifs, d'o b t e n i r l a s u s p e n s i o n d e l'exécution
                        contre lui, e n a t t e n d a n t l'issue des poursuite s contre le débiteur
                        .</p>
                    <p>III. - La prescription q u i n q u e n n a l e d e l'art. 2 7 5 C. Civ. n e s
                        ' a p p l i q u e qu'a u x seuls intérêts, mais n o n a u x é c h é a n c e
                        s a n n u e l l e s conventionnellement fixées pour le paiement d'une d e t
                        t e en capital.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e Ch., Prés. M. E. Eeman, 8 luin 1922. —</p>
                    <p>Hassan b e y Aly Gazieh c . Sottiri Nacopoulo et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que Hassan bey Gazieh s'est porté garant simple d'unengagement assumé
                        le 2 Mai 1906 par Mohamed Aly Gazieh de payer le solde de deux billets à
                        ordre souscrits par feu Abdel</p>
                    <p>Meghid bey Gazieh, son frère, au profit d e Sotiri</p>
                    <p>Nacopoulo, solde s'élevant à cette date à P. T.</p>
                    <p>60.995 et qui devait être remboursé p a r paiements annuels d e L.E. 50 avec
                        intérêts à 8°/0;</p>
                    <p>Attendu qu'à la suite de divers paiements, la dette s e trouva, le 1er Mars
                        1913, réduite à P. T.</p>
                    <p>36872, 9/10; que depuis lors aucun paiement</p>
                    <cb n="69"/>
                    <p>n'ayant été effectué, Nacopoulo assigna Mohamed</p>
                    <p>Aly Gazieh et son garant Hassan b e y Aly</p>
                    <p>Gazieh en paiement de P. T. 67591, valeur au 31 Décembre 1920, intérêts compris;</p>
                    <p>Attendu que, par jugement en date du 3 Décembre 1921, le Tribunal Civil d'Alexandrie, rejetant le bénéfice de
                        discussion invoqué par</p>
                    <p>Hassan bey Aly Gazieh, et n'accueillant la prescription de l'art. 275 C.C.
                        que pour les intérêts, condamna Mohamed Aly Gazieh comme débiteur principal
                        et Hassan bey Aly Gazieh comme garant simple à payer à Nacopoulo la somme d
                        e</p>
                    <p>P. T. 36872 avec intérêts à 8 % depuis le 4 Avril 1916 jusqu'à parfait
                        paiement;</p>
                    <p>Attendu que Hassan Gazieh seul a interjeté appel de ce jugement, réclamant le
                        bénéfice de discussion et concluant en tous c a s à ce que la prescription d
                        e l'art. 275 C.C. soit appliquée non seulement aux intérêts mais encore aux
                        é c h é a n ces annuelles du capital;</p>
                    <p>Attendu qu'il faut rejeter d'abord une exception préliminaire d e l'appelant
                        tendant à voir déclarer l'action nulle, parce q u e le débiteur principal
                        aurait été en état d'interdiction au moment où il a été assigné; qu'en effet
                        cette allégation n'est aucunement justifiée, et, le fût-elle, il n'en
                        résulterait nullement que l'action n'aurait pas été valablement intentée
                        contre le garant;</p>
                    <p>Attendu, pour ce qui concerne le bénéfice de discussion, qu'il est à
                        remarquer que la loi française (art. 2021 et suivants), plus favorable au
                        garant que la loi mixte, exige, pour que le bénéfice de discussion puisse
                        être utilement invoqué, que la caution indique, dès les premières
                        poursuites, les biens du débiteur principal et avance les deniers suffisants
                        pour faire la discussion (art. 2022 et 2023); que Hassan Gazieh n'a pas fait
                        cette indication devant les premiers juges et encore moins offert de faire
                        une avance quelconque et que c e n'est qu'à la dernière audience, devant la
                        Cour, qu'il indique certains biens sur lesquels le créancier pourrait
                        poursuivre</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Mais attendu que l'art. 612 C.C. exige comme condition expresse que l e s
                        biens appartenant au débiteur et susceptibles d'être saisis paraissent
                        suffisants pout payer intégralement la dette; o r</p>
                    <p>Hassan Gazieh se borne à produire certaines pièces d'où il résulterait :</p>
                    <p>lo q u e Mohamed Gazieh serait, comme h é ritier de sa femme, propriétaire de
                        2 feddans 2</p>
                    <p>kirats, qu'il ne justifie p a s être libres de toute charge et dont il
                        n'indique même pas la valeur;</p>
                    <p>2o q u e le dit Mohamed Gazieh aurait une certaine part dans le bénéfice d'un
                        wakf portant sur la moitié indivise d e 52 feddans et fraction;</p>
                    <p>mais non seulement il n'indique pas quels seraient les revenus de ce wakf,
                        mais il n'est pas douteux qu'il faudrait pour couvrir la créance les revenus
                        de plusieurs années et par conséquent une procédure longue et-coûteuse; or
                        la doctrine et la jurisprudence sont d'accord à admettre que si la loi
                        déroge en faveur de la caution au principe de droit strict q u e la dette
                        soit payée à à l'échéance, cette dérogation, exceptionnelle de sa nature, n
                        e peut cependant être étendue au delà d e certaines limites et il faut que
                        la discussion des biens du débiteur ne soit ni longue ni difficile et c'est
                        pour ce motif que l'article 2023 C.N. ne permet p a s à la caution d'indiquer les biens du débiteur
                        situés hors de l'arrondissement de la Cour d'appel du lieu où le paiement
                        doit être fait, ni des biens litigieux ni ceux hypothéqués à la dette qui ne
                        sont plus en l a possession du débiteur (voir arrêt 10 Mai 1917</p>
                    <p>. Bull. 2 9 - 417); il est à remarquer d'ailleurs que l'article 612 C.C.
                        réserve expressément a u créancier le droit de prendre des mesures
                        conservatoires contre la caution, c e qui implique qu'il doit pouvoir s e
                        garantir notamment p a r une affectation hypotécairer et par conséquent
                        obtenir jugement contre la caution;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte de ce qui vient d'être dit que le jugement dont appel
                        doit être confirmé sur ce point, sauf à la caution à fournir ultérieurement
                        des renseignements plus complets et plus décisifs, et, le cas échéant, à
                        obtenir la suspension d e l'exécution en attendant l'issue des poursuites
                        contre le débiteur, à condition de s e conformer strictement à la loi;</p>
                    <pb n="70" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu, pour c e q u i c o n c e r n e l a p r é t e n t i o n d e l ' a p p
                        e l a n t d'a p p l i q u e r a u x é c h é a n c e s même s d e</p>
                    <p>-la dette la p r e s c r i p t i o n d e l'article 2 7 5 C. C.</p>
                    <p>qu'elle n e saurait être accueillie; qu'e n effet s i, a u p r e m i e r a b
                        o r d, la g é n é r a l i t é d e s t e r m e s « t o u t c e q u i e s t p
                        a y a b l e p a r année s » p a r a î t pouvoir, s'a p p l i q u e r même a
                        u x é c h é a n c e s a n n u e l l e s c o n -</p>
                    <p>v e n t i o n n e l l e m e n t f i x é e s pour l e p a i e m e n t d'une
                        dette, il e s t certain q u e c e s e r a i t aller à l'e n -</p>
                    <p>contre d e l'e s p r i t d e l a loi q u e d e d o n n e r à cette d i s p o
                        s i t i o n l é g a l e u n e interprétation a u s s i é t e n d u e; que c
                        e q u e le législateur a v o u l y p a r u n motif d'h u m a n i t é, c' e s
                        t, tout e n p u n i s s a n t l e créancier d e s a négligence i n e x c u s
                        a b l e o u q u e l q u e f o i s c o u p a b l e, é v i t e r la r u i n e
                        d e s débiteurs dont l a dette a u g m e n t e i n c e s s a m m e n t p a r
                        l'accumulation des intérêts o u d e s r e d e v a n c e s a n n u e l l e
                        s;</p>
                    <p>o r s'a g i s s a n t d'un c a p i t a l dont il a été c o n v e n u q u e l
                        e p a i e m e n t s e f e r a i t p a r é c h é a n c e s a n n u e l l e s
                        o n ne peut pas d i r e q u e p a r l e n o n p a i e m e n t d e c e s é c
                        h é a n c e s, s t i p u l é e s d'a i lieu r s d a n s l'intérêt d u d é b
                        i t e u r, il y ait a u g m e n t a t i o n d e s a dette, e t p a r c o n s
                        é q u e n t l a p r e s c r i p t i o n d e l'article 276</p>
                    <p>ne peut s'a p p l i q u e r qu'a u x s e u l s intérêts e t n o n a u x é c h
                        é a n c e s a n n u e l l e s .</p>
                    <p>/</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>134. - Cession. — Créance commerciale</p>
                    <p>; billet à personne dénommée; garantie du cédant; limites. — Appel
                        principal;</p>
                    <p>forme; acte d'huissier indispensable; appel principal à tort qualifié d'appel
                        incident.</p>
                    <p>I. - En cas de cession d'une créance commerciale ne revêtant point la forme
                        d'un billet à ordre, l'étendue des obligations du cédant doit être appréciée
                        et déterminée aux termes des art. 4 3 9 et 4 4 0</p>
                    <p>C. Civ. et non sur la base des dispositions des art. 144 et 196 C. Com. : en
                        conséquence, à défaut d'une stipulation expresse, — qui ne saurait résulter
                        de l'expression «sous la garantie et la resp o n s a b i l i t é du cédant»,
                        — ce dernier ne saurait être retenu garant dé la solvabilité du débiteur
                        cédé.</p>
                    <p>II. - L'appel principal doit être effectué à peine de nullité par un acte
                        d'huissier, et ne saurait être recevable sous forme dé conclusions prises à
                        la barre de la</p>
                    <p>Cour, alors même que l'intimé déclarerait ne point s e prévaloir de
                        l'irrecevabilité.</p>
                    <p>IIK - Un appel formé à la barre contre une partie autre que l'appelant
                        principal ne saurait être qualifié d'appel incident et recevable comme
                        tel.</p>
                    <p>' C o u r d'Appel, 1ère C. . Prés. At.-N. Cambas, 7 J u î n I9¿2.</p>
                    <p>— El Sayed A d è s c . Jean P a p a d i m o s e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu, s u r l'a p p e l d e Aly Sayed A d è s, q u e la question qu'i
                        l p o s e e s t c e l l e d e s avoir s i c'est à b o n droit o u non q u e
                        l e s premier s j u g e s o n t r e t e n u qu'e n c o n s e n t a n t, l e
                        21 Décembre 1921, a u S r Jean P a p a d i m o s , l a c e s s i o n d u
                        billet P. T.</p>
                    <p>52985, s o u s c r i t à s o n profit l e 12 même s m o i s e t a n p a r L é
                        o n &amp; A b r a m i n o Israël e t c o n s o r t s, il a u r a i t g a r a
                        n t i n o n seulement l'e x i s t e n c e d e l a c r é a n c e mais a u s s
                        i l a solvabilité actuelle e t f u t u r e d e s débiteurs c é d é s ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l é c h e t d e p o s e r à la b a s e d e l a d i s c u s s i o
                        n q u i v a s u i v r e q u e s i la c r é a n c e c é d é e é t a i t i n c
                        o n t e s t a b l e m e n t commerciale, l'écrit q u i l a constatait ne
                        revêtait p a s l a f o r m e d'un billet à o r d r e;</p>
                    <p>Attendu que s'a g i s s a n t e n l'e s p è c e n o n p a s d e l'e n d o s s
                        e m e n t d'un billet à o r d r e, mais de la cession d'un billet à personne
                        d é nommé e, l e s dispositions d e s articles 144 e t 196 d u C o d e d
                        e</p>
                    <p>Commerce n e s a u r a i e n t t r o u v e r leur application e t q u
                        e c'est s e l o n l e s principes r é g i s s a n t l e s effets de la
                        cession q u e l'é t e n d u e d e s obligation s d u c é d a n t d o i t
                        être a p p r é c i é e e t déterminé e;</p>
                    <p>Attendu qu'a u x t e r m e s d e s articles 329 «S 4 4 0</p>
                    <p>d u Code Civil, s i l e c é d a n t g a r a n t i t l'e x i s t e n c e d u
                        droit c é d é il n e g a r a n t i t p a s par contre l a solvabilité
                        actuelle e t f u t u r e d u débiteur c é d é</p>
                    <p>« qu'en cas de stipulation expresse pour chacun</p>
                    <p>« de ces deux cas » •,</p>
                    <p>Attendu qu'on c h e r c h e r a i t en v a i n cette s t i p u lation e x p r
                        e s s e dans la cession litigieuse;</p>
                    <p>Que s'i l e s t d i t q u e la cession e s t faite s o u s l a g a r a n t i
                        e e t la responsabilité d u c é d a n t, o n n e saurait t r o u v e r l à
                        une g a r a n t i e e x p r e s s e d e solvabilité, c e s t e r m e s n e f
                        a i s a n t q u e r e p r o d u i r e e t c o n s a c r e r l'obligation l é
                        g a l e é d i c t é e p a r l'art. 439 d u Code Civil s a n s l'é t e n d r e à la g a r a n t i e
                        exceptionnelle d e la solvabilité;</p>
                    <p>Attendu qu'a i n s i qu'u n arrêt d u 27 Mai 1915</p>
                    <p>(Bull. 2 7 p . 366) l'a r e t e n u à j u s t e r a i s o n « l a</p>
                    <p>« c o n t r o v e r s e à laquelle a d o n n é lieu e n France</p>
                    <p>« e t e n B e l g i q u e u n e c l a u s e d e garantie c o n ç u e</p>
                    <p>« d a n s c e s t e r m e s ne peut g u è r e s e r e p r o d u i r e</p>
                    <p>« s o u s l'e m p i r e d e la loi m i x t e, l a différence d e</p>
                    <p>« d e r é d a c t i o n, q u i e x i s t e e n t r e l'a r t . 440 d u C o d
                        e</p>
                    <p>« Civ. Mixte e t l'a r t . 1S94 Code N a p o l é o n, p e r -</p>
                    <p>« mettant d e p e n s e r q u e l e législateur é g y p t i e n</p>
                    <p>« a v o u l u p a r l'e m p l o i d e s m o t s stipulation ex-</p>
                    <p>« presse, q u i n e s e t r o u v e n t p a s d a n s l'a r t . 1694,</p>
                    <p>« indiquer s o n intention d e t r a n c h e r cette c o n t r o -</p>
                    <p>« v e r s e e t d'e x i g e r u n e n g a g e m e n t f o r m e l a u</p>
                    <p>« s u j e t d e l a solvabilité d u débiteur c é d é »;</p>
                    <p>Attendu qu'il est d e doctrine e t d e j u r i s p r u d e n c e q u e les r
                        è g l e s q u i v i e n n e n t d'être e x p o s é e s s'a p p l i q u e n t
                        a u x c e s s i o n s d e c r é a n c e s comme r c i a l e s f a i t e s d
                        a n s la f o r m e o r d i n a i r e ( B a u d r y</p>
                    <p>Lacantinerie, V o l . 17 p a r a g . 842);</p>
                    <p>Attendu qu'on n'a i r i v e p a s à c o m p r e n d r e comme n t e t p o u r
                        q u o i l e fait que la s o m m e r é c l a m é e - à l'a p p e l a n t s e
                        r a i t é g a l e a u p r i x d e la c e s s i o n, militerait e n f a v e u
                        r d e l a t h è s e a d o p t é e p a r l e jugement a t t a q u é;</p>
                    <p>Attendu que c e n'est q u e lorsque la d i s p o s i tion d u dit j u g e m e
                        n t, d é c l a r a n t n o n t e n u a u p a i e m e n t d e la d e t t e
                        l'u n d e s q u a t r e débiteurs c é d é s, a u r a acquis f o r c e d e c
                        h o s e jugée, q u e la question des avoir s i e t d a n s q u e l l e m e s
                        u r e la responsabilité d u c é d a n t s ' e n t r o u v e e n g a g é e
                        pour r a s e p o s e r u t i l e m e n t;</p>
                    <p>Qu'il s e r a a l o r s loisible a u S i e u r Jean P a p a d i m o s d e
                        s e pour v o i r à nouveau contre s o n c é d a n t a i n s i q u ' i l a p
                        partie n d r a;</p>
                    <p>Attendu, s u r l'a p p e l d u S i e u r Jean P a p a d i m o s, qu'i r r
                        e c e v a b l e à l'égard d e Mahmoud Ahmed e l</p>
                    <p>G h i n d i, q u i a toujours f a i t défaut, il l'e s t é g a l e m e n t à
                        l'égard d e S é l i m Ahmed e l G h i n d i, q u o i q u e f o r m é è n
                        s a présence e t malgré s a d é claration qu'i l n'e n t e n d p a s s e
                        prévaloir d e s o n i r r e c e v a b i l i t é;</p>
                    <p>Attendu en effet que les parties n e s a u r a i e n t p a r l e u r s a c c
                        o r d s s e s o u s t r a i r e a u x dispositions i m p é r a t i v e s d u
                        Code de Procédure;</p>
                    <p>Attendu que l'a r t . 406 d u d i t Code d i s p o s e q u e l'a p p e l s e
                        r a i n t e r j e t é p a r u n a c t e signifié d a n s l e s f o r m e s o
                        r d i n a i r e s d e s a c t e s d'h u i s s i e r :</p>
                    <p>Attendu que c e n'est q u e pour l'a p p e l incident qu'i l a é t é a d m i
                        s qu'on p e u t l e f o r m e r p a r d e s conclusions p r i s e s à la b a
                        r r e d e la Cour;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e pour q u e l'a p p e l s o i t incid e n t il ne
                        suffit p a s q u e la partie q u i l'a f o r m é l e qualifie de tel;</p>
                    <p>Qu'il f a u t encore qu'i l l e s o i t réellement;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l incident p r é s u p p o s e u n a p p e l principal
                        a u q u e l il s e r t d e réponse et ne peut p a r conséquent être dirigé q
                        u e contre celui qui a r e l e v é c e t a p p e l principal;</p>
                    <p>Que tel n'est p a s l e c a s e n l'e s p è c e :</p>
                    <p>Qu'il é c h e t dans ces conditions d e d é c l a r e r l e</p>
                    <p>S i e u r Jean P a p a d i m o s i r r e c e v a b l e e n s o n a p p e l
                        incident, sauf à lui à s e pour v o i r conformément a u x d i s p o s i t i
                        o n s d e l'article précité, s'i l e s t encore d a n s l e s d é l a i s,
                        contre l e jugement attaq u é e n t a n t qu'i l a s t a t u é d a n s s e s
                        rapports avec l e s C o n s o r t s G h i n d i .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>135. - Chemins de fer. — Responsabilité en matière de transport. — Clause
                        limitative; applicabilité aux seuls risques ordinaires du transport;
                        non-applicabilité au vol. — Force majeure; preuve à charge de
                        l'Administration.</p>
                    <p>Aucune limitation de responsabilté n'est admissible en cas de dol ou de faute
                        lourde. Dès lors l'art. 2 5 du règlement des transports à grande vitesse des
                        Chemins de fer de l'Etat, limitant la responsabilité de l'Administration
                        pour le cas de perte des marchandises transportées, ne saurait s'étendre
                        aussi au cas de vol,, lequel reste régi par les art. 598 C. Civet</p>
                    <p>102 C. Com.,, la responsabilité du voi-</p>
                    <p>turier s'étendant à la totalité du préjudice s'il n'établit point sa
                        libération par la.</p>
                    <p>preuve de la force majeure.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2 e Ç h, Prés. M. E. E e m a n, 8 Juin 1922. —</p>
                    <p>Clément Messeca c . Ministère d e s Communications e t a u t r e ) -</p>
                    <p>Note. — L'arrêt rapporté maintient, en la renforçant par de nouveaux
                        arguments encore, la jurisprudence désormais constante de la Cour en matière
                        de responsabilité par suite de vol des marchandises transportées (V. à ce
                        sujet Gaz. XI, 53-78</p>
                    <p>et XII. 37-56 et 183-315 et les notes).</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que l e Tribunal d u Caire, p a r s o n jugement d u 3 0 Mai 1921, c
                        o n d a m n a l'Administ r a t i o n d e s C h e m i n s d e F e r à p a y e
                        r a u S i e u r</p>
                    <p>M e s s e c a la v a l e u r r é e l l e — fixée à L.E. 100 -</p>
                    <p>d u c o l i s N o . 283, e x p é d i é p a r c e d e r n i e r à l a</p>
                    <p>Ron S i e Riféi e t E d r e i d e Mansourah e t v o l é p a r d e s t i e r s
                        e n c o u r s d e r o u t e, e t mit h o r s d e c a u s e la C i e
                        Assicurazioni G e n e r a l i q u e le demandeur avait a u s s i a s s i g n
                        é e e n v o i e s u b s i d i a i r e;</p>
                    <p>Attendu que M e s s e c a a i n j e r j e t é a p p e l d e c e jugement t a
                        n d i s q u e l'Administration a fait d é claration d'a p p e l i n c i d e
                        n t;</p>
                    <p>Attendu que l'appelante p a r s o n a p p e l i n c i d e n t s e p l a i n t
                        d e c e q u e le Tribunal a é c a r t é l'a p p l i cation d e l'article 2 5
                        d u r è g l e m e n t d e s t r a n s p o r t s à g r a n d e v i t e s s e,
                        q u i, « e n c a s d'a v a r i e,</p>
                    <p>« d e p e r t e o u d e détérioration des marchandises</p>
                    <p>« t r a n s p o r t é e s a u x r i s q u e s d e l'Administration,</p>
                    <p>« mais n o n a s s u r é e s », limite l a responsabilité de celle ci s u i v
                        a n t l e b a r è m e y i n d i q u é, e t, p a r conséquent, d e m a n d e
                        q u e l'offre d e L.E. 40,800, p a r elle f a i t e à M e s s e c a s u i v
                        a n t le dit b a r è m e, s o i t d é c l a r é e satisfactoire ;</p>
                    <p>Attendu que la C o u r, p a r u n e jurisprudence c o n s t a n t e, a fixé
                        l'interprétation d e l'article 2 5</p>
                    <p>d u dit r è g l e m e n t ( c o r r e s p o n d a n t à l'article 60 d u
                        règlement pour l e s t r a n s p o r t s à g r a n d e v i t e s s e )</p>
                    <p>dans-un s e n s q u i n e c o m p r e n d p a s le c a s d e v o l, qu'il s o
                        i t c o m m i s p a r l e s e m p l o y é s d e l'A d m i nistration o u p a
                        r les tiers . Cette jurisprudence s e justifie p a r l a c o n s i d é r a t
                        i o n q u e l'article 25, limitant ainsi la r e s p o n s a b i l i t é d e
                        l'A d m i n i s t r a tion, d é r o g e à la r è g l e d e l a r e s p o n s
                        a b i l i t é totale d e s v o i t u r i e r s affirmée p a r le C o d e
                        Civil,</p>
                    <p>(article 598)'et p a r l e Code de Commerce ( art. 102; e t p a r t a n t, comme d i s p o s i t i o n exceptionnelle, n e p e u
                        t qu'être i n t e r p r é t é e restrictivement.</p>
                    <p>Or l e t e r m e perte ( d e s marchandises ) e m p l o y é d a n s l e dit
                        article p e u t avoir o u u n e signification t r è s l a r g e c o m p r e
                        n a n t t o u s l e s c a s d'i n exécution d u c o n t r a t, s o i t pour
                        é g a r e m e n t, s o i t pour d é t é rioration totale, soit pour vol d e
                        s c h o s e s t r a n s p o r t é e s, ou une signification r e s t r e i n
                        t e a u c a s d'égarement. E n e f f t t, c e t t e dernière e s t l'a c c e
                        p tion p l u s c o m m u n e d u m o t perte. C'est d o n c d a n s c e
                        derniers e n s q u e l'i n t e r p r état i o n restrictive de la c l a u s
                        e e x i g e q u e le m o t s o i t e n t e n d u .</p>
                    <p>D ' ailleurs l'a r t . 25 o f f r e d e s éléments exégéli-</p>
                    <p>q u e s à l'a p p u i, c a r il fait une mention distincte de la
                        détérioration (totale, a r g . a r t . 24 g.) ce-</p>
                    <p>q u i a u r a i t é t é inutile s i le t e r m e perte f u t e m p l o y é d
                        a n s s a signification p l u s a m p l e; e t, à la l e t t r e d, il f a i
                        t l ' h y p o t h è s e « qu'on r e t r o u v e l a</p>
                    <p>« m a r c h a n d i s e égarée », h y p o t h è s e q u i laisserait e n d e
                        h o r s s a n s r a i s o n suffisante c e l l e d u r e c o u v r e m e n t
                        d e l a m a r c h a n d i s e v o l é e, s i l a perte d u premier c o m p r
                        e n a i t a u s s i le c a s d e v o l . Il f a u t -</p>
                    <p>a j o u t e r u n e c o n s i d é r a t i o n d'o r d r e différent, mais t r
                        è s i m p o r t a n t e . L e s articles 5 9 8 d u Code Civil e t 102 d u
                        Code Commerce p o s e n t p r a t i q u e m e n t u n e p r é s o m p
                        t i o n d e f a u t e d e s v o i t u r i e r s, dont '</p>
                    <p>ils peuvent s e l i b é r e r seulement e n f a i s a n t l a .</p>
                    <p>preuve d e l a f o r c e m a j e u r e . L'article 2 5 d u r è g l e m e n t
                        p o s e a u s s i u n e p r é s o m p t i o n d e f a u t e, .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É P Y P T E mais de faute légère, parce que
                        il est de principe qu'aucune limitation de responsabilité n'est admissible
                        en cas de dol ou de faute lourde. Or le vol des choses transportées est un
                        fait qui porte l'empreinte du dol et de la faute lourde de la part du
                        voiturier; du dol, si le vol est commis par ses employés ou avec leur
                        complicité, d e la faute lourde s'il est commis par des tiers, car, d'une
                        part, il est, en principe, tenu d e la diligentia in abstracto et, d'autre
                        part, il s'agit d'une risque qui n'est pas une conséquence directe du
                        transport, comme l'égarement et l'avarie, mais, peut-on dire, une
                        conséquence exclusive d e s a négligence. Cela étant, il ne serait pas
                        logique d'interpréter l'art. 25, qui s'applique exclusivement à des cas de
                        faute légère, d e façon à y comprendre un cas qui, comme le vol, représente
                        d'ordinaire un cas de dol ou de faute lourde. Il est vrai que généralement
                        les choses volées sont de prime abord caractérisées comme perdues au sens
                        strict, et</p>
                    <p>&lt;jue le vol est établi après, à la suite de recherches et de preuves, ce
                        qui donne lieu à la question concernant la charge de la preuve.</p>
                    <p>Mais, en l'espèce, le vol a été constaté, la preuve en a été apportée p a r
                        la même Administration et la question ne s e pose pas.</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit que le cas de vol, n'étant pas couvert par l'art. 25,
                        qui limite la responsabilité de l'Administration, est régi par les articles
                        598 et 102 d e s Codes; ce qui revient à dire que, puisque elle n'a pas
                        établi sa libération par la preuve d e l a ' force majeure, s a
                        responsabilité s'étend à la totalité du préjudice ressenti par Messeca.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>136. - D e r n i è r e m a l a d i e . — Vente;</p>
                    <p>défaut de ratification par les co-hèritiers de l'acheteur; disposition de
                        l'art. 320 C.</p>
                    <p>Civ. M. applicable quelle que soit la nationalité du vendeur; maladie
                        chronique;</p>
                    <p>aggravation constituant la dernière mala-</p>
                    <p>' die; dispositions du statut personnel musulman.—Donation déguisée; vendeur
                        régi par le statut personnel musulman; validité</p>
                    <p>4e l'acte.—Actes sous-seing privé; défaut de date certaine; date apparente
                        opposable</p>
                    <p>MUX héritiers des parties. — Preuve;</p>
                    <p>interrogatoire pénal; défaut de portée décisive.</p>
                    <p>I. - La d i s p o s i t i o n d e l'art. 3 2 0 C. Civ.</p>
                    <p>Mixte, applicable a u x vente s c o n s e n t i e s p e n d a n t la dernière
                        m a l a d i e d u v e n d e u r, q u e l l e q u e s o i t s a nationalité,
                        prime l e s dispositions d u statut personnel d e c e dernier, lesquelles n
                        e d o i v e n t être p r i s e s e n c o n s i d é r a t i o n q u e pour
                        déterminer la portée de la dernière maladie, qui, d'après l'article s u s d
                        i t, p e u t entraîner l'annulation de la v e n t e .</p>
                    <p>I I. - L e défaut d e d a t e certaine d e s a c t e s s o u s s e i n g p r
                        i v é ne peut pas être i n v o q u é p a r l'héritier d'une partie à l'acte,
                        tant q u e celui-ci n e p r o u v e p a s que la date a p p a r e n t e
                        n'est p o i n t sincère.</p>
                    <p>III. - L e caraclère v a g u e e t hésitant des réponse s d o n n é e s par u
                        n i n c u l p é a u x question s à lui p o s é e s lors d'une plainte pour f
                        a u x d é p o s é à s o n encontre ne peut être c o n s i d é r é comme
                        valant preuve d e l a n o n sincérité de la d a t e d e l'acte, l'attitude i
                        m p r é c i s e d'un p r é v e n u n e p o u v a n t a v o i r qu'une v a l
                        e u r m é d i o c r e e t constituer tout a u p l u s u n comme n c e m e n
                        t d e preuve, insuffisant e n l'a b s e n c e d'autres m o y e n s .</p>
                    <p>IV. - S ' a g i s s a n t d'un v e n d e u r régi par l e s d i s p o s i t i
                        o n s d u Statut P e r s o n n e l Musulman, e t m a l a d e d e p u i s l o
                        n g t e m p s, la dernière maladie, v i s é e p a r l'art. 3 2 0 C .</p>
                    <p>7 1</p>
                    <p>Civ., c o n s i s t e d a n s l'aggravation q u i a m i s à t o u t m o m e n
                        t e n d a n g e r la v i e d u m a l a d e, l'e m p ê c h a n t d e quitter
                        s a m a i s o n e t d e v a q u e r à s e s affaires et ayant o c c a s i o
                        n n é l e d é c è s .</p>
                    <p>Le seul fait q u e le d é c è s d'un poitrinaire s e serait produit 4 5 j o u
                        r s après la date de la vente par lui c o n s e n t i e à l'un d e s e s
                        héritiers ne saurait constituer une prés o m p t i o n s é r i e u s e q u e
                        lors de la vente l'aggravation d e l'état d u v e n d e u r s'était déjà
                        réalisée.</p>
                    <p>V. - L a circonstance que la vente c o n sentie à un héritier d'un v e n d e
                        u r régi par l e Statut P e r s o n n e l Musulman, n e c o n s t i tuerait,
                        faute d e p a i e m e n t effectif d u prix, qu'une donation d é g u i s é
                        e, n e saurait imp l i q u e r la nullité d e l'acte, s'il n'est pas établi
                        q u e celui-ci a été réalisé a n c o u r s d e la dernière m a l a d i e du
                        v e n d e u r .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson, 3 juin 1922.— Hoirs de la Dame Kafiza Rezeika Atta c . Aly Khalifa</p>
                    <p>Yassin).</p>
                    <p>Note. — 1 et IV. - V. jug. du, 8 Juin 1920</p>
                    <p>e t arrêt confirmatif d u 25 Mars 1922, Gaz.</p>
                    <p>XIII, 7-5.</p>
                    <p>I à V. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que le 9 Décembre 1918 Abdel Meguid</p>
                    <p>Khalifa est décédé à Matarieh, ainsi qu'en fait foi l'acte délivré par le
                        service sanitaire d e</p>
                    <p>Zeitoun, laissant comme héritiers sa veuve</p>
                    <p>Hafiza Hezeka Atta, aujourd'hui décédée, et son frère l'intimé Aly Khalifa
                        Yassin, sa veuve.devant prendre un quart et son frère trois quarts des biens
                        de la succession suivant le statut personnel Egyptien; et dans l'actif
                        successoral était comprise une maison avec jardin dans laquelle avait
                        demeuré feu Abdel Meguid avec sa femme;</p>
                    <p>Attendu que cette maison avait été vendue par le défunt à s a femme suivant
                        acte sous seing privé, portant la date du 25 Octobre 1918, transcrit le 9
                        Décembre même année; et l'intimé contestant la sincérité de cet acte d é p o
                        s a ' u n e '</p>
                    <p>plainte en faux contre la veuve, s a belle sœur, laquelle fut classée à
                        défaut d e preuves suffisantes d e l'inculpation;</p>
                    <p>Attendu que par exploit du 27 Décembre 1919, l'intimé revendiquait les trois
                        quarts de la maison vendue à la Dame Nafiza, en demandant que cet immeuble
                        fût vendu s u r licitation; et les premiers juges ayant admis que la vente
                        dont il s'agit était nulle par application d e l'article 320 du Code Civil,
                        ont fait droit à la demande de l'intimé par jugement du 1er Mars 1921 qui a élé frappé d'appel par la Dame</p>
                    <p>Nafiza. Celle-ci étant décédée en cours d'instance, ses héritiers ont été m i
                        s en cause et ont repris les conclusions d e l'acte d'appel;</p>
                    <p>Attendu qu'il appert des certificats médicaux produits par les appelants que
                        feu Abdel Meguid était atteint de tuberculose pulmonaire et trachéale, cette
                        maladie ayant é t é déjà constatée dans l a première semaine de Janvier d e
                        l'année</p>
                    <p>1917; et les premiers juges en retenant que la date apparente de la vente
                        litigieuse n'était pas opposable à l'intimé, auquel ne serait opposable que
                        la date de la transcription d e l'acte de vente, ont admis q u e cette
                        opération aurait eu lieu pendant la maladie qui précéda immédiatement le
                        décès du vendeur, étant par ces motifs nulle en vertu de l'article 320
                        précité, en l'absence de la confirmation de l'autre héritier du défunt,</p>
                    <p>.l'intimé Aly Khalifa;</p>
                    <p>Attendu que c'est à tort que les appelants soutiennent que pour apprécier la
                        validité ou la nullité de la vente litigieuse on devrait se rapporter aux
                        dispositions du statut personnel égyptien qui est celui du défunt et de ses
                        héritiers, car la disposition de l'article 320 du Code</p>
                    <p>Civil prime les dispositions du statut personnel du vendeur, qu'elle qu'en
                        soit la nationalité {arrêt du 25 Mars 1922, affaire Jacques Guzel c . P i e
                        r r e</p>
                    <p>Guzeli, et les dispositions du statut personnel égyptien en matière de
                        donations et ventes ne doivent être prises en considération, en l'espèce,
                        que pour déterminer la portée du fait qui d'après l'article susdit peut
                        annuler l a vente, soit la dernière maladie du vendeur;</p>
                    <p>Attendu que c'est à bon droit que les appelants, en invoquant l'article 293
                        du Code Civil, soutiennent q u ¿ les tiers seuls peuvent exciper du défaut
                        de date certaine d'un acte sous seing privé, et qu'à l'intimé en qualité
                        d'héritier d e feu Abdel Meguid est opposable la d a t e apparente d e
                        l'acte de la vente litigieuse, tant q u e l'intimé ne prouve qu'elle n'est
                        pas sincère</p>
                    <p>(arrêt 17 Janvier 1895, Bull. VII, 91. — Arrêt 23 Mai 1911, Bull. XXIII, 2 3 3, - Arrêt ¡2 Décembre 1918, Bull. XXXI, 68);</p>
                    <p>Attendu que l'intimé fait valoir en faveur de la non sincérité d e l à date
                        de la vente litigieuse, les réponses vagues et hésitantes que la Dame</p>
                    <p>Nafiza a données aux questions qui lui ont été posées lors de la plainte pour
                        faux formulée à son encontre; mais à c e s réponses on ne saurait attacher
                        qu'une valeur médiocre, si l'on considère qu'étant interrogée comme inculpée
                        elle était naturellement portée, comme c'est l'attitude de plusieurs
                        prévenus, à éviter toute p r é cision dans s e s déclarations de crainte
                        qu'elles lui porteraient préjudiee, en s e bornant à dire qu'elle ne se
                        souvenait pas d e s faits faisant l'objet des questions posées;</p>
                    <p>Que l'interrogatoire de la Dame Nafiza pourrait tout au plus constituer un
                        commencement de preuve, qu'il faudrait compléter p a r d'autres moyens qui
                        n'ont p a s été produits, ni même offerts; •</p>
                    <p>Attendu que dans c e s conditions il incombait à l'intimé d'établir qu'à la
                        date du 25 Octobre 1918 la maladie dont feu son frère était atteint depuis
                        plus d'une année s'était tellement aggravée q u e la vie du malade était à
                        tout moment en danger, q u e sa maladie l'empêchait de quitter sa maison et
                        de vaquer à s e s affaires, et q u e cette aggravation a occasionné le décès
                        d u malade le 9 Décembre 1918 (Voir les articles 559, 562 et 564 du statut personnel égyptien);</p>
                    <p>Attendu que le laps d e 45 jours entre la d a t e apparente de la vente
                        litigieuse et le décès d'Abdel Meguid ne constitue nullement une présomption
                        sérieuse comme quoi l a maladie du vendeur s e trouvait déjà lors de la
                        vente tellement aggravée, q u e le décès en ait été la conséquence
                        nécessaire, puisqu'il e s t notoire que ia crise qui précède la mort des
                        poitrinaires est d' u n e durée variable, pouvant s e borner à quelques
                        jours;</p>
                    <p>Attendu que les prétentions d e l'intimé comme quoi la vente litigieuse, à
                        défaut d e payement effectif du prix, serait une donation déguisée, sous
                        forme d e vente, ne saurait non plus impliquer la nullité de cet acte, du
                        moment qu'il n'est pas établi qu'il s'est vérifié au cours de la '</p>
                    <p>dernière maladie de feu Abdel Meguid.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>137. - D i s t r i b u t i o n . — Contredit;. irrecevabilité de moyens
                        nouveaux en degré d'appel.</p>
                    <p>O n ne peut soutenir, pour la première f o i s e n a p p e l, d'autres m o y
                        e n s d e c o n tredit différents d e c e u x q u i o n t é t é i n v o q u
                        é s e n premier d e g r é .</p>
                    <p>T e l e s t l e c a s lorsque l e contredisant, après avoir b a s é s a c o n
                        t e s t a t i o n s u r la circonstance qu'un créancier aurait é t é c o l l
                        o q u é s u r l e p r i x d e terrains e x p r o p r i é s a lorsque
                        l'affectation porterait s u r d e s terrains s i t u é s d a n s u n autre v
                        i l l a g e, reconnaît d a n s s o n e x p l o i t d'appel que les p a r
                        celles indiquées d a n s l'affectation s o n t s i t u é e s d a n s l e s
                        même s h o d s q u e celles e x p r o p r i é e s, mais prétend que les l i
                        m i t e s étaient différentes.</p>
                    <p>(Cour d'Appel. 3me C h . Prés. M. M. Hansson, 20 Juin 1922. - Ahmed Souiioum
                        c . Louis Causse e t Hanna Bey</p>
                    <p>Bakhoum è s q . ) .</p>
                    <pb n="72" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>138. - D i s t r i b u t i o n . — C o n t r e d i t formé pur un créancier
                        non produisant. — Créancier oniis à la distribution, seul qualifié pour se
                        plaindre— Contribution; sommation prescrite pour les seuls créancieis
                        opposants.</p>
                    <p>I.- L e s créancier s n o n p r o d u i s a n t s s o n t -</p>
                    <p>i l s r e c e v a b l e s, s a n s restriction, à contre d i r e a u r è g l
                        e m e n t p r o v i s o i r e ? — (Non résolu).</p>
                    <p>II. - L'exception tirée d e l'o m i s s i o n d e s o m m a t i o n a u r è g
                        l e m e n t p r o v i s o i r e n'a p partient qu'a u c r é a n c i e r o m
                        i s e t ñ e saurait profiter aux autres créancier s d e l à distrib u t i o
                        n, q u i, d e c e c h e f, n'ont p u s u b i r a u c u n p r é j u d i c e
                        .</p>
                    <p>III. - Dans l e s d i s t r i b u t i o n s p a r contrib u t i o n, i e
                        Greffe n'est t e n u d e s o m m e r que les créancier s o p p o s a n t s
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me C h ., Prés. Al. M. Hansson. 21 N o vembre</p>
                    <p>1922,—Dame Hebea Orfali c . Jean Nicolaïdis et Cts).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Quant au fond:</p>
                    <p>Les intimés, sommés de produire, ne l'avaient pas fait dans le délai imparti
                        p a r la loi. Ils étaient donc forclos. L'appelante actuelle fut seule
                        colloquée, à condition pourtant — d i t le règlement provisoire — d e
                        produire avant la confection du règlement définitif un Elam Cha-</p>
                    <p>rei constatant la dévolution de la succession de feu Nicolas Toumani à son
                        profit. Les intimés y ont contredit pour le motif que c c'est à tort
                        que-</p>
                    <p>« le règlement provisoire attaqué a été dressé</p>
                    <p>€ avant d'avoir signifié aux hoirs Toumani la</p>
                    <p>« sommation à produire ».</p>
                    <p>Les contredisants ne cessent p a s d'affirmer, que leur opposition « n e tend
                        nullement à la</p>
                    <p>« contestation d'une créance quelconque» et que</p>
                    <p>« nous ne voulons pas ici contester sa créance »</p>
                    <p>s e réservant pourtant de le faire en temps et lieu.</p>
                    <p>Leur contredit n'est, disent-ils, « qu'une oppo-</p>
                    <p>« sition en principe à la confection du règlement</p>
                    <p>« p r o v i s o i r e » . Et sur cette b a s e les intimés, créanciers
                        négligents et forclos, ont réussi déjà à arrêter la distribution pendant
                        presque d e u x a n s . Le but qu'ils poursuivent est pourtant
                        manifeste:</p>
                    <p>en obtenant par voie de contredit que les hoirs Toumani soient sommés à
                        produire, ils bénéficieront eux-mêmes d'un nouveau délai d e 30 jours à
                        partir d'une sommation éventuelle.</p>
                    <p>La question de savoir si un créancier forclos a le droit de contredire, est
                        controversée aussi bien en France qu'ici. Ainsi, en c e qui concerne la
                        Jurisprudence de la Cour Mixte, deux arrêts d e s 18 Novembre 1891 et 1er
                        Avril 1896 (B. 4,</p>
                    <p>2 3 e t 8, 185), ont, e n principe, admis ce droit, tandis q u e l'arrêt du 2
                        Juin 1919 (B. 31, 319) a statué dans le s e n s contraire, La présente cause
                        démontre combien il serait dangereux de permettre aux créanciers non
                        produisants de contredire s a n s restriction au règlement provisoire,</p>
                    <p>Aussi l'arrêt précité du 1er avril 1896 statue expressément q u e « les
                        créanciers non produi-</p>
                    <p>« sants ne sauraient êtrp admis à contredire le</p>
                    <p>« règlement provisoire q u e pour en éliminer ou</p>
                    <p>« tout au moins faire rejeter du rang hypothé-</p>
                    <p>« caire telle ou telle autre créance, afin d'arriver</p>
                    <p>« ainsi à exercer leurs droits sur un reliquat non</p>
                    <p>« absorbé par les collocations».</p>
                    <p>P a r la décision déférée, les premiers juges semblent vouloir admettre le
                        droit d e contredire s a n s limitation aucune a u profit des créanciers non
                        produisants, et en fait, après avoir reconnu recevable le contredit dont
                        s'agit, ils ont déclaré le règlement provisoire nul et non avenu, ordonnant
                        ainsi la réouverture de la distribution a u profit des intimés forclos,
                        comme il est d'ailleurs expressément dit dans les motifs du jugement.</p>
                    <p>Il suffit en l'occurrence de signaler les questions dont il vient d'être
                        parlé, la Cour s e réservant d'y statuer le c a s échéant, s a n s qu'il
                        soit nécess a i r e d e les examiner de plus p r è s aujourd'hui, c a r il
                        existe deux autres motifs qui l'un et l'autre</p>
                    <p>, doivent inévitablement entraîner le rejet du contredit des intimés, à s a v
                        o i r :</p>
                    <p>lo) que l'exception tirée d e l'omission de sommation appartient au créancier
                        omis s e u l e t n e saurait profiter aux autres créanciers de la
                        distribution qui de ce chef n'ont pu subir aucun préjudice. Dans le présent
                        cas, les hoirs T o u mani ne s e sont pas plaint d e c e qu'ils n'aient p a
                        s é t é sommés à produire. D è s lors il n'est certainement pas dans les
                        attributions d e s hoirs</p>
                    <p>Nicolaidis d e s'e n prévaloir — à supposer même qu'il y eut eu omission;</p>
                    <p>2o) qu'aux yeux de la loi, aucune omission pouvant entraîner l'annulation du
                        règlement provisoire n'a été commise. S'agissant d'une distribution par
                        contribution, indépendante d e l'ordre contre les mêmes débiteurs clôturé
                        depuis longtemps, le greffe n'était strictement tenu de sommer q u e les
                        créanciers opposants, tout autre créancier étant censé faire partie de la
                        distribution e n vertu d e l'affichage d a n s l'enceinte du tribunal — voir
                        l'art. 593 Code de P r . et l'arrêt d e s Trois Chambres réunies du 25
                        Février 1920</p>
                    <p>B. 32, 378. Or, il est avéré q u e les hoirs T o u mani ne sont pas
                        créanciers opposants.</p>
                    <p>13 9 . - D i s t r i b u t i o n . - - Créance hypothécaire cédée; production
                        suffisante, par le cessionnaire, de l'acte de cession et d'un bordereau
                        d'inscription en renouvellement;</p>
                    <p>collocation; rang.</p>
                    <p>L e défaut d e p r o d u c t i o n, p a r !e c e s s i o n naire d'une c r é
                        a n c e hypothécaire, d u titre originaire d e c r é a n c e a i n s i q u e
                        d u premier b o r d e r e a u d'i n s c r i p t i o n p r i s p a r l e c é
                        d a n t, ne peut c o n s t i t u e r u n motif d e f o r c l u s i o n, o u
                        faire perdre a u c e s s i o n n a i r e l e r a n g a s s u r é p a r la
                        première i n s c r i p t i o n, a lorsque l'acte d e c e s s i o n - s u b r
                        o g a t i o n a i n s i q u e l e d e u x i è m e b o r d e r e a u d e l'i
                        n s c r i p tion p r i s e e n r e nouvelle m e n t , é t a n t p r o d u i
                        t s, s u f f i s e n t pour d é m o n t r e r l a q u a l i t é d e
                        créancier hypothécaire d u p r o d u i s a n t, l e m o n t a n t d e la c r
                        é a n c e c é d é e e t les biens g r e v é s d e l'hypothèque : l e s
                        créancier s étant ainsi e n m e s u r e , par l e s p i è c e s p r o d u i
                        t e s, d e j u g e r s'i l s s o n t e n droit d e d i s c u t è r la c r é
                        a n c e e t l e r a n g .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. M. Hansson. 6 Juin 1922. — Tewfick Heleika
                        è s q ., c . Hoirs Yousse! P a r d o e t autres).</p>
                    <p>14 0 . - D i s t r i b u t i o n . — V e n t e volontaire;</p>
                    <p>intérêts dus par l'adjudicataire; taux. —</p>
                    <p>Privilège du vendeur; intérêts; collocation;</p>
                    <p>inapplicabilité de l'art. 692 C.Civ.; capitalisation permise; prescription
                        quinquennale.</p>
                    <p>I. - L e principes u i v a n t l e q u e l, d a n s l e s i l e n c e d u c a
                        h i e r d e s c h a r g e s s u r le t a u x d'intérêts à p a y e r p a r
                        l'adjudicataire, c e t a u x p e u t être f i x é ex aequo et bono a u même
                        t a u x q u e celui pour la c r é a n c e d e c e t adjudicataire contre le
                        débiteur e x p r o prié, s'à p p l i q u e - t - i l é g a l e m e n t a u c
                        a s d e vente v o l o n t a i r e d o n n a n t lieu à une d i s tribution s
                        i l'acheteur a g a r d é p a r d e v e r s lui l e p r i x d'a c h a t ? —
                        (Non résolu).</p>
                    <p>IL - L'art. 6 9 2 C. Civ., limitant l a c o l -</p>
                    <p>l o c a t i o n à titre p r i v i l é g i é pour l e s intérêts a u x d e u x
                        année s p r é c é d a n t la t r a n s c r i p tion d u c o m m a n d e m e
                        n t i m m o b i l i e r, n e s'a p p l i q u e pas aux intérêts s u r l e s
                        o l d e d u p r i x d û a u v e n d e u r p r i v i l é g i é, l e s q u e l
                        s p e u v e n t é g a l e m e n t être c o l l o q u é s c a p i t a l i s é
                        s .</p>
                    <p>III. - L a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e n'est p a s a p p
                        l i c a b l e à d e s intérêts capitalisés suivant1 ' conventions i n t e r
                        v e n u e s e n t r e créancier ét débiteur .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson. 3 Juin 1922.—Sotiri Nacopoulos et
                        autre, c . Ben Lassin Adès e t</p>
                    <p>C o . e n liq., et autres).</p>
                    <p>Note. — II et III. - L'arrêt expose, - s u r c e s d e u x points :</p>
                    <p>...6. — La Cour partage également l'avis des premiers juges quant à la
                        collocation à titre privilégié de la Mortgage pour les intérêts au delà de
                        deux a n s antérieurement à la transcription du commandement immobilier, le
                        jugement déféré ayant statué que s'agissant d'un privilège du vendeur pour
                        le solde du prix avec les intérêts, l'art. 692 C. C. ne s'applique pas.</p>
                    <p>Qaelle que puisse être la valeur intrinsèque des arguments que l'appelant
                        Hanna Samaan è s qualité a fait valoir pour limiter à deux a n s les-</p>
                    <p>intérêts garantis aussi bien pour les privilèges q u e pour les hypothèques,
                        la Cour estime préférable d e s e tenir à l'arrêt d e principe du 5 Mars 1901 (Bull. XIII, 183) dont il serait oiseux de répéter ici les motifs,
                        établissant une distinction quant aux intérêts garantis, entre les
                        privilèges et les hypothèques telle qu'elle existait en France jusqu'à la
                        modification d e l'art. 2151 C. C. F r . par la loi du 17 Juin 1893 qui les a assimilés. La loi mixte
                        n ' a p a s jusqu'ici suivi l'exemple du« législateur français et c e n'est
                        p a s s a n s raison que la Mortgage tire argument du fait que lorsqu'en
                        1912 le législateur égyptien a>ant connaissance d e l'arrêt précité d e 1901
                        et de la pratique suivie par les tribunaux depuis lors, modifia l'art. 672
                        C. C., il n'estima pas utile d'étendre la restriction de deux a n s f r a p
                        p a n t les intérêts en matière d'hypothèque aux privilèges.</p>
                    <p>7 . — Le même appelant Hanna Samaan attaq u e aussi le jugement déféré pour
                        n'avoir pas prononcé la prescription qui d'après le dit appelant devait être
                        déclarée d'office d a n s l'intérêt public. Il est, d e l'avis de la Cour,
                        inutile de le suivre dans son argumentation fondée s u r la jurisprudence et
                        la doctrine françaises, car il a perdu de vue qu'aux termes de cette même
                        jurisprudence, la prescription d e 5 a n s n'est pas applicable à des
                        intérêts capitalisés suivant conventions intervenues entre créancier et
                        débiteur.</p>
                    <p>Or, en l'espèce la capitalisation des intérêts e s t formellement stipulé
                        dans l'art. 7 d u contrat de vente conclue entre, la Mortgage e t l e
                        débiteur</p>
                    <p>Serag El Dine.</p>
                    <p>Il y a lieu d'ajouter expressément que les arrêts défendant la capitalisation
                        d e s intérêts en matière de distribution comme étant contraire a u but visé
                        par les dispositions d e l'art 692;</p>
                    <p>précité, ne trouve pas son application en l'occurrence, puisque le d i t .
                        article lui-même n e s'y applique p a s .</p>
                    <p>14 1 . - D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s . — Perception sur la base
                        de' l'art. 4 du Tarif</p>
                    <p>Civil Mixte à l'occasion d'un jugement rendu dans un litige entre deux
                        acheteurs des mêmes biens; calcul du 2% sur la valeur des biens litigieux. —
                        Opposition à un exécutoiie de taxe; irrecevabilité des recours exercés par
                        les plaideurs entre eux.</p>
                    <p>—Solidarité des parties vis-à-vis du Greffe*</p>
                    <p>I. - L e m o t ''-attribution", e m p l o y é p a r l'art. 4 d u Tarif C i v
                        i l Mixte, d o i t s'i n t e r préter comme s'a p p l i q u a n t c h a q u
                        e f o i s q u e d a n s u n d é b a t judiciaire l e droit de propriété c o
                        n t e s t é e s u r une somme o u v a l e u r e s t a c c o r d é à l'un q u
                        e l c o n q u e d e s p l a i d e u r s, s a u f l e s a t t é n u a t i o n
                        s a d m i s e s d a n s d e s c a s s p é c i a u x, notamment p a r l'art.
                        5 d u Tarif .</p>
                    <p>Il y a lieu e n c o n s é q u e n c e à p e r c e p t i o n d u droit p r o p
                        o r t i o n n e l d u 2% s u r l a v a l e u r d e terrains dont la p r o p
                        r i é t é a été définitive m e n t r e c o n n u e à l'u n e d e s p a r t i
                        e s à la suite d'un c o n f l i t judiciaire p o r t a n t s u r l a v a l i
                        d i t é r e s p e c t i v e d e d e u x titres d'a c h a t différents d u
                        même immeuble,</p>
                    <p>II. - Il e s t de principe q u e d a n s u n e instance d'o p p o s i t i o n
                        à une x é c u t o i r e d e t a x e l e Tribunal n e p e u t e x a m i n e r
                        l a m e -</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> s u r e d a n s laquelle l e s parties pourraient e x e r c e r u n r e c o
                        u r s l e s u n e s contre l e s, autres.</p>
                    <p>III. - E n vertu d e l'art. 1 8 du Tarif C i vil</p>
                    <p>Mixte, le Greffe a toujours la faculté, d e réclamer des parties o u d °
                        l'une d'elles l e p a i e m e n t d e s droits, et a u c a s où c e s droit
                        s n e seraient pas acquittés, la partie q u i d e m a n d e la c o p i e d u
                        jugement d o i t e n a v a n c e r le c o û t, sauf recours contre q u i d e
                        droit .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Mansourah . I r e C h ., Prés. B a r o n F o r g e u r .</p>
                    <p>31 Octobre 1922. — Greffier e n Chef Ou Tribunal Mixte d e</p>
                    <p>Mansourah, c . Aziz B a h a r i e t autres ) .</p>
                    <p>Note.—L'important jugement du 12 Avril 1921 à l'occasion duquel a été rendue
                        la décision rapportée, a été publié dans la</p>
                    <p>Gaz. XII, 11-25.</p>
                    <p>L e Tribunal d e Mansourah n'a pas pu faire à moins q u e d e suivre la Cour
                        Mixte d a n s s o n interprétation d e l'art. 4 du Tarif</p>
                    <p>Civil Mixte, tout en relevant que les princ i p e s adoptés "révèlent en
                        Egypte un esprit de fiscalité e x a g é r é " .</p>
                    <p>L e s injustices auxquelles donne lieu la perception de« droits
                        proportionnels d a n s les litiges qui s e déroulent devant l e s
                        Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes ont souvent été m i s e s e n lumière. N o u s a v o n s e u à maintes
                        reprises l'occasion d'en relever quelques unes dans c e s colonnes; l e s a
                        b u s qu'entraîne l'application du Tarif Civil Mixte ont été aussi relevés
                        publiquement, et sévèrement, d a n s une conférence qu'avait donnée, le 2 7
                        Mars 1919, à Alexandrie, M. le Conseiller Hans-</p>
                    <p>s o n (V. Gaz. IX, p a g e s 7 0 e t 73). 11 est d o n c absolument urgent
                        qu'une réforme soit apportée au Tarif, puisque l e s Tribunaux semblent
                        désormais considérer qu'il n'est point possible d'interpréter de façon plus
                        libérale un texte cependant quelque peu imprécis.</p>
                    <p>L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Aziz Bahari par la présente instance a fait opposition à
                        une ordonnance de taxe liquidant les droits proportionnels d u s à la suite
                        du jugement rendu par le Tribunal de céans en date du 12 Avril 1921;</p>
                    <p>Attendu que le susdit jugement mettait fin à un litige n é entre Aziz Bahari
                        et Selim Bey Che-</p>
                    <p>did relatif à la propriété des biens provenant de la succession de feu
                        Moustafa Pacha Khalil;</p>
                    <p>Attendu que Aziz Bahari avait acquis, par acte de vente en date du 4
                        Septembre 1919, 2344 fed-</p>
                    <p>dans, au prix de L.E.105 le feddan, vente qui lui avait été consentie par
                        Hussein Bey Moustafa</p>
                    <p>Khalil se présentant comme étant l'exécuteur testamentaire de l'hoirie de son
                        père, tandis que, d e son côté, Sélim Bey Chédid, partrois actes de vente
                        s.s.p. du 17 et 19 Octobre 1919, achetait de certains des héritiers majeurs
                        d e</p>
                    <p>Moustafa Pacha Khalil leur part successorale :</p>
                    <p>soit 1163 feddans faisant partie d e 2344 feddans déjà vendus à Bahari;</p>
                    <p>Attendu que Aziz Bahari, ayant pris les devants, assigna Chedid aux fins
                        d'entendre déclarer nulle et de nul effet lávente à lui consentie et que ce
                        dernier conclut au déboutement et reconventiounellement à l'annulation de la
                        vente effectuée au profit d e Bahari;</p>
                    <p>Attendu que, par jugement du 12 Avril 1921,le</p>
                    <p>Tribunal accueillit la demande de Bahari,déclara nulles et non avenues les
                        ventes consenties à Chédid et ordonna la radiation des transcriptions effectuées à sa
                        requête;</p>
                    <p>Attendu que le Greffe exigea du Sieur Bahari, avant la délivrance de la
                        grosse de ce jugement, le paiement des droits proportionnels d e 2% sur la
                        base d e 1 article 4 du Tarif Civil Mixte, et, sur son refus de payer,
                        obtint l'ordonnance dont opposition taxant les droits dus à L.E.
                        2684,530</p>
                    <p>mill.</p>
                    <p>Attendu que Aziz Bahari soutient que le droit proportionnel n'est pas dû en
                        l'espèce parce que le jugement n'auiait pas eu pour résultat de faire
                        rentrer un bien dans son patrimoine et que le litige n'avait pas le
                        caractère d'une action en revendication mais que la décision a eu seulement
                        pour effet de reconnaître la validité d'un droit existant déjà;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il échet de remarquer que, ainsi qu'il résulte des principes
                        consacrés par la Cour d'Appel dans son arrêt du 6 juin 191«, le droit
                        proportionnel est dû en Egypte, en vertu du Tarif; non seulement en cas d e
                        mutation de propriété, comme c'est le principe admis en</p>
                    <p>France, mais chaque fois qu'il y a attribution d'une valeur mobilière ou
                        immobilière;</p>
                    <p>Que s'il pouvait être allégué q u e ce principe</p>
                    <p>.révèle en Egypte un esprit de fiscalité exagérée, il n'en reste pas moins
                        vrai que la loi doit être appliquée dans toute sa rigueur;</p>
                    <p>Attendu qu'il ne paraît douteux que le jugement du 12 Avril 1921 avait à
                        décider entre les prétentions des plaideurs laquelle des ventes consenties
                        au profit de Bahari ou de SeJim bey</p>
                    <p>Chédid devait être maintenue et laquelle devait être a n n u l é e;</p>
                    <p>Attendu que cette lutte judiciaire entre plaideurs qui se présentaient, ainsi
                        que le relève le</p>
                    <p>Ministère Public dans ses conclusions «avec</p>
                    <p>« des titres émanant de vendeurs également</p>
                    <p>• sérieux en apparence », devait incontestablement aboutir à l'attribution
                        par le Tribunal de la propriété à l'un d'entre eux après avoir posé les
                        arguments apportés par chacun à l'appui de s e s prétentions;,</p>
                    <p>Attendu que la meilleure preuve qu'il existait un litige sérieux sur
                        l'attribution de propriété, c'est que les conclusions du Ministère Public
                        tendaient à • entendre dire et déclarer que la vente consentie par Hussein
                        bey Moustafa Khalil au profit d'Aziz Bahari est nulle et non avenue en tant
                        qu'elle a porté sur la part des héritiers majeurs », ce qui aurait abouti à
                        l'attribution à Selim bey Chedid d'une partie des biens dont</p>
                    <p>Bahari s e prétendait propriétaire;</p>
                    <p>Qu'en décidant au contraire en faveur de ce dernier, le Tribunal a rendu un
                        jugement ayant un caractère analogue à celui qui admet une revendication en
                        se basant sur la préexistance du droit de propriété du demandeur;</p>
                    <p>Attendu que la même assimilation peut être faite entre l'espèce actuelle et
                        le jugement statuant sur l'annulation d'une vente pour cause de fictivité ou
                        simulation que le Sieur Bahari reconnaît comme donnant lieu à la perception
                        du droit proportionnel, puisque.au même titre que l e jugement du 12 Avril
                        1921, il tend à déclarer qu'une vente n'a pas eu lieu réellement et que l e
                        bien en litige doit être considéré comme étant demeuré dans le patrimoine du
                        vendeur;</p>
                    <p>Qu'il résulte des arguments ci-dessus que le mot attribution inclus dans
                        l'article 4 du tarif doit fatalement s'interpréter comme s'appliquant chaque
                        fois q u e dans un débat judiciaire le droit de propriété contestée sur une
                        somme ou valeur est accordé à l'un quelconque des plaideurs, sauf les
                        atténuations admises dans des cas spéciaux, notamment par l'art. 6 du tarif
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'en conséquence il échet de retenir que l'article 4 du tarif trouve
                        son application en l'espèce et que le droit proportionnel d e 2% est d û sur
                        la valeur des terrains;</p>
                    <p>Attendu que, en voie subsidiaire, le Sieur Aziz</p>
                    <p>Bahari soutient qu'en tous cas les dits droits ne sont pas dus par lui, mais
                        directement par</p>
                    <p>Sélim Bey Chédid qu'il a mis en cause pour le motif q u e le jugement du 12
                        Avril 1921 l'a condamné aux frais et plus subsidiairement demand e à être
                        relevé par lui des condamnations qui pourraient être prononcées, et que, de
                        son côté,</p>
                    <p>Sélim Chédid, tout en soutenant la thèse principale d e Bahari quant à
                        l'irrégularité de la perception, a également mis en cause les hoirs d e</p>
                    <p>Moustafa Pacha Khalil pour être à son tour relevé par eux des condamnations
                        éventuelles;</p>
                    <p>Attendu qu'en ce qui concerne ces derniers il n'y a p a s lieu de statuer à
                        leur encontre parce qu'ils n'ont pas été réassignés;</p>
                    <p>Attendu au surplus qu'il est de principe que dans une instance d'une matière
                        spéciale com73</p>
                    <p>me celle de l'opposition à taxe, le Tribunal ne saurait examiner la mesure
                        dans laquelle l e s parties peuvent exercer un recours les unes contre les
                        autres;</p>
                    <p>Que, en vertu de l'article 18 du Tarif Civil</p>
                    <p>Mixte, le Greffe a toujours la faculté de réclamer des parties ou de l'une
                        d'elles le paiement des droits, et qu'au cas ou ces droits ne sont p a s
                        acquittés, la partie qui demande la copie d u jugement doit en avancer le
                        montant sauf recours contre qui c e droit;</p>
                    <p>Qu'il en résulte q u e l'exercice d'un pareil recours suppose nécessairement
                        le paiement préalable des droits;</p>
                    <p>Que la demande subsidiaire du Sieur Aziz</p>
                    <p>Bahari doit donc être déclarée irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>142. - E x p r o p r i a t i o n . - Revendication incidente; circonstances
                        donnant ce caractère à la revendication; délai d'appel.</p>
                    <p>L a circonstance qu'une revendication e n c o u r s d'expropriation, f a u t
                        e d'a c c o m p l i s s e m e n t d e toute s l e s formalités p r e s c r i
                        t e s par l e s art. 6 8 2 e t s u i v a n t s C. Proc., n'arrêterait p o i
                        n t la vente, n'e n l è v e rien à s o n caractère de revendication i n c i
                        d e n t e, caractère déterminé par l'intention d u revendiquant et la nature
                        et la d a t e d e l a r e v e n d i c a t i o n : d è s lors, q u e l l e q
                        u e s o i t la qualification d o n n é e par l e r e v e n d i q u a n t à s
                        a d e m a n d e, le délai d'appel d u jugement rendu n'est, par application
                        d e l'art. 6 8 5 C. Proc.. q u e d e d i x jours, lorsqu'il s'agit d'une d e m a n d e a
                        y a n t m a n i f e s t e m e n t pour o b j e t d'obtenir la distraction d
                        e s b i e n s r e v e n d i q u é s, d'une expropriation e n c o u r s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., P r é s, M. E. E e m a r, 22 J u i n</p>
                    <p>\9'¿2. — Dame Adila d i t e Z e i n a b H a w a d Handi c . L a n d B a n k
                        of Egypte t autres ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'appel interjeté le 11 Mai 1922 par l a</p>
                    <p>Dame Adila dite Zeinab Rawad Handi contre l e jugement du Tribunal Civil
                        d'Alexandrie du 2 0 Décembre 1921 à eile signifié d e 22 Mars 1922</p>
                    <p>la déboutant de sa revendication de 21 feddans de terrains de culture sis au
                        Zimam Nesf Awal</p>
                    <p>Richbiche, Markaz d e Mehalla el Kobra, (Char-</p>
                    <p>bieh);</p>
                    <p>Attendu, sur la recevabilité d e l'appel, qu'il est avéré que si la
                        revendication de la De Adila est incidente, comme le soutient T h e Land
                        Bank of Egypte, à la procédure en expropriation initiée par cette dernière,
                        l'appel ayant é t é interjeté après le délai prévu par l'article 685</p>
                    <p>du Code de procédure est irrecevable, alors tjue si, selon la thèse de la
                        Dame Adila, l a revendication doit être considérée comme principale et non
                        incidente, l'appel serait recevable conformément aux termes d e l'article
                        398 d u même Code;</p>
                    <p>Attendu que ce qui distingue la revendication principale est l'intention du
                        revendiquant d'e n traver une expropriation des biens que le revendiquant
                        estime lui appartenir, poursuivie contre un tiers débiteur d e
                        l'expropriant, et d e faire soustraire, moyennant les facilités accordées
                        par les articles 682 et suivants du Code de</p>
                    <p>Procédure, tout ou partie de ces biens de l a vente, tandis q u e la
                        revendication principale e s t intentée sans autre but que de faire déclarer
                        l e revendiquant propriétaire, en l'absence de toute entreprise par d e s
                        créanciers prétendant à un droit réel sur les biens prétendument propriétés
                        d e leurs débiteurs;</p>
                    <p>Que peu importe, dans cet ordre d'idées, q u e selon l'article 687 la vente n
                        e soit suspendue que moyennant l'accomplissement des formalités y prévues,
                        car le fait que la revendication n'a pas toujours l'effet voulu d'arrêter la
                        vente n'enlève rien à son caractère de revendication incidente, caractère
                        déterminé p a r l'intention d u revendiquant et la nature et l'époque de la
                        revendication</p>
                    <pb n="74" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Attendu qu'en appliquant ces principes à l'espèce, il est de toute évidence
                        qu'il s'agit d'une revendication intentée incidemment à la procédure en
                        expropriation initiée par T h e Land</p>
                    <p>Bank à l'encontre de ses débiteurs les Consorts</p>
                    <p>Makaoui;</p>
                    <p>Que c'est ainsi que le 21 Janvier 1921 la Dame</p>
                    <p>Adila a régulièrement effectué le dépôt d e ses titres de propriété,
                        conformément à l'article 682</p>
                    <p>du Code précité, avec déclaration expresse dans le procès-verbal de dépôt que
                        ce d é p o t a été fait afin de suspendre la vente poursuivie par T h e</p>
                    <p>Land Bank contre ses susdits débiteurs;</p>
                    <p>Que trois jours plus tard elle a assigné T h e</p>
                    <p>Land Bank et les débiteurs en revendication de</p>
                    <p>21 feddans faisant l'obiet du lot B du Cahier des charges, demandan* que ces
                        terrains soient distraits de la vente poursuivie par T h e Land</p>
                    <p>Bank;</p>
                    <p>Que si donc la Darne Adila n'a pas obtempéré aux prescriptions d e l'article
                        683, en s'abstenant de mettre en cause le premier créancier inscrit,
                        l'inaccomplissement de cette formalité, pour le cas qu'elle serait due en
                        l'espèce, ne peut avoir aucune influence sur la nature de la revendication
                        et l'intention évidente de la Dame Adila, du point de vue d e la
                        recevabilité d e son appel contre le jugement r e j e t a n t - après examen
                        du fond cette revendication, pour que la revendication puisse être
                        considérée principale et non incidente;</p>
                    <p>Que c'est encore à tort que la Dame Adila cherche à faire état du fait, si
                        fait il est, que</p>
                    <p>T h e Land Bank a renoncé à continuer son expropriation, cette circonstance
                        étant s a n s aucune pertinence quant à la nature de la revendication;</p>
                    <p>Attendu que, dans ces conditions, l'appel de l a Dame Adila, étant intervenu
                        après le délai de dix jours à partir de la signification du jugement
                        rejetant s a revendication, est irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>143. - G a g e . — Réalisation; procédure de l'art. 84 C. Com.; demande
                        d'annulation de la sommation préalable; irrecevabilité devant le Juge de
                        Service.</p>
                    <p>S i l e J u g e d e S e r v i c e p e u t statuer e n</p>
                    <p>Référé sur les r e c o u r s f o r m é s contre l e s ordonnance s qu'il rend
                        d a n s l e s conditions d e l'art. 8 4 C. C o m . pour la réalis a t i o n
                        d'un g a g e, il ne saurait par contre</p>
                    <p>•être valablement s a i s i, a v a n t qu'aucune o r d o n n a n c e n'ait é
                        t é r e n d u e, d'une d e m a n d e tendant à l'annulation de la s o m m a
                        t i o n préalable prescrite par le s u s d i t article.</p>
                    <p>(Juge de Serv. Mansourah, s t a t en Référés, Prés. M. N.</p>
                    <p>V. Boeg. 18 Novembre 1922. — Hoirs d ê feu Avghérino</p>
                    <p>. Averoff c . Alichel Samaha).</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de cette intéressante ordonnance qui statue sur une
                        demande d'une forme quelque peu'nouvelle :</p>
                    <p>Attendu que la demande tend à l'annulation d'une sommation faite par exploit
                        en date du 4 Novembre 1922 en tant que le dit acte constitue le préliminaire de la
                        procédure préconisée à l'article 84 du Code de Commerce;</p>
                    <p>Qu'il s'impose d'examiner, tout d'abord, si le</p>
                    <p>Juge de Service est valablement saisi de la présente instance;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu à ce propos de relater :</p>
                    <p>D'après l'article précité le créancier peut, à défaut de paiement à
                        l'échéance, obtenir, sur une simple requête du j u g e d e Service près
                        le</p>
                    <p>•Tribunal de son domicile, l'autorisation d e</p>
                    <p>•vendre aux enchères publiques tout ou partie des objets donnés en gage. Le
                        Juge d e Service</p>
                    <p>' e s t donc en l'espèee, comme d'ailleurs, toujours, saisi par une requête.
                        En effet, le législateur</p>
                    <p>Egyptien prévoit, comme seul moyen pour pouvoir saisir le Juge de Service,
                        justement la requête,</p>
                    <p>(V. Ch. VIII du Code de Procédure, l'article 130 et s.s.);</p>
                    <p>La législation Egyptienne est ainsi conforme</p>
                    <p>• à celle de la France tVoir le Décret du 30 Mars 1908). Pour trancher la question qui s e présente, il n'est pas
                        nécessaire d'approfondir si les fonctions du Juge d e Service doivent
                        toujours être considérées comme appartenant à la juridiction gracieuse, sur
                        lequel point il y a d e s divergences dans la théorie et la pratique
                        françaises (voir notamment Garsonnet, traité,</p>
                    <p>2e édition § § 2974 s.s.; Bertin, Ordonnances sur requête, Introduction;
                        Merignhac, Ordonnances sur requête, Livre Premier. Chap. 1 et 2j. Il suffit
                        d e faire ressortir, que le législateur, en permettant aux parties de
                        s'adresser au Juge de</p>
                    <p>Service pour obtenir une ordonnance, a voulu créer une juridiction tout à
                        fait spéciale et sui generis où la décision du Juge est rendue seulement sur
                        la démande du requérant, hors la présence de son adversaire; aucune
                        disposition d e la législation Egyptienne ne prévoit la possibilité de
                        saisir la juridiction du Juge de Service contradictoirement entre parties,
                        sauf que l'article 135 du Code de Procédure a réservé à la partie contre laquelle une ordonnance
                        aura été rendue, le droit de s e pourvoir en référé devant le même Juge
                        contre cette ordonnance. Mais de ce recours contre une ordonnance déjà
                        rendue, moyen, qui d'ailleurs est fort discuté dans la</p>
                    <p>Théorie et la Pratique françaises, on ne saurait déduire que le Juge de
                        Service pourrait être valablement saisi contradictoirement entre parties
                        avant qu'aucune ordonnance ne fût rendue.</p>
                    <p>En admettant une telle juridiction pour le Juge d e Service, on créerait une
                        extension de ses fonctions bien limitées dans la législation, savoir de
                        rendre d e s ordonnances sur requête qui lui est présentée par une des
                        parties seulement, et de statuer en référé, en cas de recours, contre les
                        ordonnances par lui rendues;</p>
                    <p>Attendu, par les considérations qui précèdent, qu'il y a lieu de déclarer la
                        demande irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>144. - J u r i d i c t i o n Mixte . — Compétence</p>
                    <p>; nationalité; protection étrangère;</p>
                    <p>consentement nécessaire du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien. - Litiges entre avocats et clients-, cas où la Juridiction Mixte
                        est competente-, honoraires de rédaction de contrats.</p>
                    <p>I. - U n s u j e t local, d e v e n u sujet o u prot é g é étranger, ne peut
                        p a s s e présenter d e v a n t l e s Tribunaux Mixte s contre un indigène,
                        s'il n e p r o u v e avoir o b t e n u l e c o n s e n t e m e n t d u
                        Gouvernement Egyptien à l'a b a n d o n d e s a nationalité originaire.</p>
                    <p>H.-Malgré l a r è g l e universelle établissant l'i n compétence d e s T r i
                        b u n a u x Mixte s d a n s l e s c a u s e s où l e s parties
                        appartiennent' à la même nationalité, il e s t d e jurisprudence q u e c e s
                        Tribunaux d o i v e n t s e u l s c o n n a î tre d e s l i t i g e s n é s
                        entre l e s avocat s i n s crits a u Barreau Mixte et leurs c l i e n t s au
                        s u j e t d e s frais e t h o n o r a i r e s d u s par l e s s e c o n d s
                        a u x premiers à r a i s o n d e l'e x e r cice-</p>
                    <p>d u m a n d a t qu'ils leur a v a i e n t confié.</p>
                    <p>Mais cette jurisprudence ne régit que les c a s où l e s avocat s o n t d e s
                        différends avec l e u r s clients après l e s avoir d é f e n d u s par d e
                        v a n t l e s Tribunaux de la R é f o r m e, et n o n c e u x où il s'agit d
                        e réclamation d'honoraires pour la rédaction de contrats, n'ayant d o n n é
                        lieu à aucune instance j u diciaire d e v a n t un T r i b u n a ! Mixte
                        .</p>
                    <p>(Trib. Somm Mansourah. Prés. M. T h . Heyligers, 22 Novembre 1922. Me N. . . B. . . c . Attia Aïoustapha).</p>
                    <p>Note. — II. - Ainsi j u g é s également, par l e même Tribunal, présidé par M
                        . N. V. B o e g, le 12 Juillet 1922, e n la cause M e . F. . . M. . .</p>
                    <p>c . Mohamed El Chobaki. — C e jugement exposait;</p>
                    <p>Vu l'acte introductif d'instance en date du 3 Juin 1922 tendant à la condamnation du défendeur au payement au demandeur de
                        la somme d e</p>
                    <p>L.E. 100 pour honoraires;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur a soulevé l'exception d'incompétence des Tribunaux
                        de la Réforme, vu que les deux parties en cause sont indigènes;</p>
                    <p>Attendu qu'il est vrai q u e les Tribunaux de la Réforme sont seuls
                        compétents pour connaître des litiges n é s entre les avocats inscrits au
                        barreau mixte et leurs clients au sujet des frais et honoraires dus par les
                        seconds aux premiers à raison de l'exercice du mandat qu'ils leur ont confié
                        ;</p>
                    <p>Mais attendu que cette jurisprudence, qui a été consacrée entre autres par
                        les arrêts de la Cour d'Appel Mixte en date des 3 Mai et 7 Décembre 1916
                        (Bull.XXVIII 292 et XXIX 90), n e serait pas applicable en l'espèce;</p>
                    <p>Qu'en effet, il s'agit seulement des honoraires à accorder pour un travail,
                        consistant à arriver à un arrangement amiable quant à une vente de certains
                        terrains, sans qu'aucun procès ait été intenté;</p>
                    <p>Que les Tribunaux de la Réforme seraient seulement compétents à la condition
                        qu'il s'a gisse de frais et honorairts à liquider dans les termes de
                        l'article 121 du Code de Procédure</p>
                    <p>(voir arrêt du 16 Mai 1895, Bull. Vli 272);</p>
                    <p>Attendu que, dans la présente affaire, il s'agit d'un débat ordinaire, et que
                        la compétence doit se décider d'après les règles générales;</p>
                    <p>Que, par conséquent, il y a lieu d e s e déclarer incompétent.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>145. - J u r i d i c t i o n Mixte . — Nationalité.</p>
                    <p>— Cas où les Tribunaux Mixtes doivent statuer sur leur compétence nonobstant
                        la persistance d'un conflit diplomatique.</p>
                    <p>— Sujet ottoman; changement de nationalité</p>
                    <p>; autorisation du Gouvernement</p>
                    <p>Ottoman; condition inopposable aux Puissances</p>
                    <p>; Jradé Impérial du 28 Ramadan .</p>
                    <p>1310. — Egypte; cessation de la suzeraineté</p>
                    <p>Ottomane; Proclamation du 19 Décembre 1914; Traité de Sèvres. —
                        Naturalisation hellénique; preuve; validité.</p>
                    <p>1. - E n présence d'un conflit d i p l o m a t i q u e persistant, a u s u j
                        e t d'une question de nationalité, malgré une première d é c i s i o n d e s
                        u r s i s, l e s Tribunaux Mixte s d o i v e n t éviter le véritable déni d
                        e j u s t i c e q u e créerait un s u r s i s indéfini, e n e x a m i nant,
                        a u s e u l p o i n t d e v u e d e leur c o m p é t e n c e, d a n s le
                        litige dont i l s s o n t s a i s i s, l e mérite d u déclinatoire s o u l e
                        v é .</p>
                    <p>II - L'Iradé Impérial O t t o m a n d u 2 8</p>
                    <p>R a m a d a n 1310, s u i v a n t lequel l e s autoris a t i o n s a c c o r
                        d é e s pour changement d e n a tionalité seraient s o u m i s e s à la
                        condition q u e le requérant ne rentrerait p l u s e n t e r -</p>
                    <p>ritoire ottoman, n e saurait recevoir d e s a n c t i o n l é g a l e,
                        n'ayant ni fait l'objet d'une p u b l i c a t i o n q u e l c o n q u e, ni
                        é l é c o m m u n i q u é a u x Puissances : e n c o n s é q u e n c e u n e
                        s e m b l a b l e condition, m e n t i o n n é e a u v e r s o d'un acte
                        d'autorisation, n e saurait d i m i n u e r la v a l e u r d e celui-ci.</p>
                    <p>III. - L e défaut de ratification d u T r a i t é d e S è v r e s n e saurait
                        e m p ê c h e r l e s Tribunaux Egyptien s d e reconnaître l'indépend a n c
                        e d e l'Egypte réalisée à l'égard de la</p>
                    <p>T u r q u i e p a r la P r o c l a m a t j o n d u 1 9 Décembre 1914 e t
                        établie par l e statut q u e l e Souverain a d o n n é à l'Egypt e .</p>
                    <p>IV. - L a reconnaissance d o n n é e p a r l e</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien de la nationalité h e l l é n i q u e d'un A r m é n i
                        e n a n c i e n s u j e t o t t o m a n n e saurait être c o n s i d é r é e
                        comme n'ayant qu'u n caractère p r o v i s o i r e par s u i t e d e la
                        circonstance qu'une telle reconnaissance aurait é l é rétractée par la suite
                        .</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>V. - E n présence d'un certificat d e naturalisation émanant d e l'Agence D i
                        p l o matique d u p a y s qui a accordé cette n a turalisation, il y a lieu
                        de tenir celle-ci pour régulière jusqu'à preuve contraire à établir par la
                        partie qui allègue q u e la naturalisation aurait é t é obtenue par la
                        fraude et en contravention aux lois d u p a y s étranger.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, î r e . C h . Prés. M. F. L a l o ë, 7 Juin 1922.-</p>
                    <p>A r t a k i M e l k o n i a n c . G a r a b e d M e l k o n i a n e t . a u t
                        r e s ) .</p>
                    <p>Note. - V. Gaz., XII, 58-98, l'arrêt d e sursis du 21 Décembre 1921. L'arrêt
                        expose :</p>
                    <p>Vu l'arrêt d u 21 Décembre 1921 p a r lequel cette C h a m b r e, e n
                        constatant l'existence d'un conflit diplomatique e n t r e le G o u v e r n
                        e m e n t</p>
                    <p>Egyptien et le Gouvernement Hellénique e n c e qui concerne la nationalité d
                        e G a r a b e d Melkonian, a déclaré qu'il y avait lieu de sursoir à s t a t
                        u e r j u s qu'à ce qu'il t û t vidé o u, tout a u p l u s , j u s qu'a
                        u</p>
                    <p>1er Mars 1922;</p>
                    <p>Attendu que ce conflit n'a pas reçu s a solution, le G o u v e r n e m e n t
                        Egyptien persistant à déclarer q u e G a r a b e d Melkonian e s t s u j e t
                        local (lettre d u 19 Janvier 1922) t a n d i s q u e le G o u v e r n e m e
                        n t</p>
                    <p>Hellénique continue à le revendiquer comme sujet hellène ( l e t t r e d u
                        22/9 AvriJ 1922);</p>
                    <p>Attendu, q u e cette situation paraissant s a n s issue, il appartient à la C
                        o u r, comme le d é c l a r e s a jurisprudence constante, d'éviter le
                        véritable déni de justice q u e créerait un s u r s i s indéfini, en e x a m
                        i n a n t ati seul point d e v u e d e s a compétence dans le litige actuel,
                        le mérite d u déclinatoi-</p>
                    <p>r e q u i e s t o p p o s é à l'action d'Artaki Melkonian;</p>
                    <p>Attendu, e n fait, q u e G a r a b e d Melkonian, arménien de race, e s t n é
                        à C e s a r é e d e la T u r q u i e d'A s i e e t, p a r suite, e s t
                        ottoman d'o r i g i n e; que, cependant, d è s 1295, il s'é t a i t fait
                        inscrire comme s u j e t grec dans la c o m m u n e d'H e r m o p o l i s
                        (Ile d e S y r a ); qu'e n 1911 il a sollicité d u Gouvernement</p>
                    <p>Ottoman l'autorisation d e s e faire naturaliser</p>
                    <p>Austro-Hongrois, a obtenu l'Iradé Impérial nécessaire, p u i s l'autorisation
                        elle-même (6/19 Février 1912); que toutefois, i! e s t indiqué au d o s d e l'acte
                        d'autorisation qu'elle ne lui e s t accordée qu'à la condition qu'il n e
                        rentrera p a s d a n s les territoires d e l'E m p l i e O t t o m a n, s o
                        u s p e i n e d'être traité comme s u j e t O t t o m a n, mais cette
                        mention e s t signée seulement d u Directeur d u Bureau de la Nationalité au
                        Ministère d e s</p>
                    <p>Affaires Etrangères; _</p>
                    <p>Attendu que G a r a b e d Melkonian a préféré dem a n d e r a u Gouvernement
                        Egyptien de lui reconnaître la nationalité hellénique, qu'il disait avoir d
                        é j à acquise par naturalisation; que ce Gouvernement a d'a b o r d déclaré
                        ( 2 Avril 1914) qu'il ne pouvait le faire, mais,sur l e s instances d e
                        l'Agent diplomatique d e Grèce, il réclama la production d e l'Iradé
                        impérial; qu'e n r e m e t t a n t le n u m é r o d u Journal Officiel dans
                        lequel le document avait é t é publié, cet Agent diplomatique prit soin d e
                        f a i r e r e m a r q u e r a u Ministre Egyptien q u e l'Iradé indiquait la
                        nationalité autrichienne comme celle sollicitée p a r G a r a b e d, mais q
                        u e celui-ci préférait o p t e r pour la nationalité hellénique puisqu'il
                        l'avait déjà acquise p a r u n e naturalisation dont il n'avait p u s e
                        prévaloir a v a n t d'avoir obtenu l'I r a d é;</p>
                    <p>Attendu que . p a r u n e lettre d u 2 4 Novembre 1914, le Ministère d e s
                        Affaires Etrangères Egypt i e n, a déclaré reconnaître G a r a b e d M e l k
                        o n i a n .</p>
                    <p>comme administré Hellène;</p>
                    <p>Mais attendu q u e, le 14 Juin 1921, le même Ministère, rétractant cette
                        reconnaissance, a déclar é qu'il considérait G a r a b e d Melkonian comme s
                        u j e t local, e t a, depuis, maintenu cette d é cision;</p>
                    <p>Attendu que celle prise e n 1914, n e l'a p a s é t é p a r la Commission
                        spéciale d e l'indigénat, c e qui la placerait a u d e s s u s d e toute
                        discussion;</p>
                    <p>q u e la Cour n'a pas davantage à la m e t t r e en parallèle avec celle qui
                        l'a rapporté e, p a s plus qu'avec l'opinion émise p a r l'Agence diplomatiq
                        u e d e G r è c e, puisqu'elles sont en conflit, mais seulement à apprécier,
                        a u point d e v u e purement juridique, la nationalité q u e l e s faits
                        ci-dessus i n d i q u é s l a conduisent à attribuer à G a r a b e d</p>
                    <p>Melkonian, pour en tirer la détermination d e s a compétence dans la c a u s
                        e actuelle;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient de remarquer qu'i l n e s'agit pas davantage d e
                        rechercher si G a r a b e d</p>
                    <p>Melkonian a p u acquérir la sujétion hellénique, e n vertu des conventions d
                        u 2 Février 1890 et 8 Mai 1903, puisqu'elles ne peuvent être invoquées q u e p a r l e s individus
                        d e race grecque e t q u e</p>
                    <p>G a r a b e d Melkonian est arménien d e r a c e;</p>
                    <p>Attendu que la seule question q u e la C o u r a à e x a m i n e r e s t d o
                        n c celle de savoir s'i l'a juridiquement acquis la nationalité g r e c q u
                        e p a r naturalisation;</p>
                    <p>Attendu que Artaki M a l k o n i a n, e n invoquant le M e m o r a n d u m a
                        d r e s s é p a r la P o r t e a u x Puissances, l e 21 Avril 1896, a d e m
                        a n d é à la Cour-</p>
                    <p>d e dire, comme elle l'a déjà fait p a r s o n arrêt d u 26 D é c e m b r e
                        1912, q u e l'autorisation d u</p>
                    <p>Gouvernement ottoman n'était nécessaire a u x s u j e t s o t t o m a n s
                        pour acquérir une nationalité é t r a n g è r e q u e l o r s qu'i l s
                        restaient en territoire ottoman;</p>
                    <p>Que de leur c ô t é les intimés o n t paru mettre en doute l'existence d e c
                        e M e m o r a n d u m, auquel il n'est pas fait allusion d a n s u n a v i s
                        d u Comité d u Ministère d e s Affaires Etrangères d e France d u 27 M a i
                        1869;</p>
                    <p>Qu'il suffit d'indiquer q u e le M e m o r a n d u m e t l'a v i s s e
                        trouvent au même t o m e d e s Archives diplomatiques d e France (année
                        1870. T o m e 1, p a g e s 5 0 e t 54), mais qu'il est inutile d e s'arrêter
                        s u r c e point puisqu'il est .constant, e n fait, q u e l'autorisation en
                        question a été accordée à G a r a b e d Melkonian après obtention d e l'Iradé</p>
                    <p>Impérial;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t également s a n s intérêt q u e cette autorisation
                        indique la nationalité austro-</p>
                    <p>hongroise, a lorsque G a r a b e d Melkonian a o p t é pour la nationalité
                        hellénique, puisque l e Gouvernement égyptien a, e n connaissance de cause,
                        d o n n é s o n assentiment à c e changement;</p>
                    <p>Attendu que les intimés s e s o n t a p p u y é s surtout s u r la mention a
                        p p o s é e au v e r s o d e l'acte d'autorisation e t p o s a n t l a
                        condition q u e</p>
                    <p>G a r a b e d Melkonian ne rentrerait p a s d a n s l e s territoires o t t o
                        m a n s; qu'i l s ont v e r s é a u d é b a t la copie d'un « M a s b a t a
                        » (décision), d a t é d u 2 5</p>
                    <p>Ramazari 1310 (12 Avril 1893), qui aurait é t é sanctionné p a r Iradé
                        Impérial d u 28 d u même mois, d'après lequel, après avoir statué s u r la d
                        e m a n d e f o r m u l é e par S r . O v a d i s d e c h a n g e r d e
                        nationalité, le Conseil d e s Ministres Ottoman aurait d é c i d é q u e,
                        dorénavant, c e s autorisations ne seraient accordées qu'à la condition q u
                        e l e s r e q u é r a n t s n e rentreraient p l u s en territoire ottoman
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas établi q u e cette décision ait fait l'o b j e t
                        d'une publication quelconque ni qu'elle ait é t é communiquée a u x
                        Puissances comme la P o r t e avait j u g é nécessaire de le faire p o u r
                        le M e m o r a n d u m d e 1869; qu'il semble bien qu'elle n'a pas é t é p o
                        r t é e à la connaissance d u Gouvernement Egyptien;</p>
                    <p>Que p a r suite elle ne peut étre considérée q u e comme u n e m e s u r e
                        administrative s a n s sanction légale;</p>
                    <p>Attendu, d'ailleurs, q u e, comme le reconnaît</p>
                    <p>G a r a b e d lui-même, b i e n q u e l'Egypte ' fît, j u s qu'e n 1914,
                        partie des territoires O t t o m a n s, s o n Gouvernement a toujours
                        manifesté une indépendance relative e t s'e s t m o n t r é particulièrement
                        large en matière de nationalité; que c'est ainsi que, malgré l e s
                        dispositions de la Loi d e 1869, il a conclu avec la G r è c e l e s
                        conventions d e 1890 e t d e 1903, qui p e r m e t t e n t à d e s Ottom a n
                        s d'o r i g i n e, s'i l s s o n t d e r a c e g r e c q u e, d e réclamer
                        la nationalité hellénique e t d e d e m e u r e r cependant sur l e
                        territoire ottoman; que la C o u r a également e u l'occasion de constater
                        cette tendance (Arrêt d u 20 Novembre 1913);</p>
                    <p>Attendu, enfin, q u e cette indépendance relative e s t d e v e n u e
                        complète, d'abord en f a i t p a r la déclaration de guerre à la T u r q u i
                        e, le 7 Novembre 1914, p u i s, en droit, p a r la Proclamation du 19
                        Décembre 1914;</p>
                    <p>Que G a r a b e d prétend, il est vrai, d a n s s e s dernières conclusions,
                        q u e le T r a i t é d e S è v r e s n'é t a n t p a s encore ratifié, cette
                        i n d é p e n d a n c e n'est pas encore définitivement acquise; mais</p>
                    <p>7 5</p>
                    <p>q u e l'on ne saurait admettre q u e G a r a b e d, q u i s e r é c l a m e d
                        e l a sujétion égyptienne, p u i s s e c o n tester l a validité du Statut q
                        u e le Souverain a d o n n é à l'Egypte; que d a n s t o u s les c a s les
                        Tribunaux la doivent reconnaître;</p>
                    <p>Attendu que G a r a b e d a v a i t p r é c é d e m m e n t</p>
                    <p>(conclusions d é p o s é e s l e 3 Décembre 1921),émis l'opinion q u e l a
                        lettre d e S. E. Adly Pacha d u 2 4 Novembre 1914 n'avait p a s e u d'a u t r e but e t d'a u t r e effet q u e
                        de permettre à un Arménien de jouir de la qualité d'a d m i n i s t r é
                        Hellène « d a n s</p>
                    <p>« les m o m e n t s exceptionnels c r é é s p a r l'état d e</p>
                    <p>« guerre avec la T u r q u i e, p r o c l a m é e l e 7 N o -</p>
                    <p>« v e m b r e 1914 »;</p>
                    <p>Attendu que rien n e p e r m e t d e dire, ni même d e s u p p o s e r q u e
                        la reconnaissance d u Gouvernement Egyptien n e d û t avoir qu'uneffet p r o
                        v i s o i r e; qu'il y a tout lieu de croire, a u contraire, qu' e l l e
                        avait u n caractère définitif; que si l'o n constate q u e, l e 14 Avril
                        1921, c e Gouvernement refusait de reconnaître G a r a b e d c o m m e s u j
                        e t hellène, que, depuis le mois d e Juin, il a v a i t s o u s l e s yeux
                        l'Iradé impérial e t les explications du Ministre d e G r è c e, et q u e
                        c'est seulement après la déclaration d e l a G u e r r e du 7 Novembre,
                        qu'il a, le 24, consenti à admettre l'efficacité de la naturalisation d e G
                        à r a b e d, o n est obligé d e reconnaître q u e ce rapprochement e s t
                        significatif;</p>
                    <p>Attendu, d a n s tous l e s cas e t même e n a d m e t tant p a r h y p o t h
                        è s e l a validité de la condition mentionnée a u d o s d e l'autorisation,
                        que l'o n devrait dire qu'elle n'a pas é t é enfreinte puisque l'E g y p t e
                        n e faisant p l u s partie d u territoire ottoman ati m o m e n t o ù le
                        Gouvernement Egyptien a d o n n é a c t e à G a r a b e d d e s a n a t u r
                        a l i s a tion</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que, en dernier lieu, il a été p l a i d é au n o m d e G a r a b e d
                        qu'il n'a pas rempli l e s formalités exigées p a r l e s L o i s
                        helléniques pour la naturalisation, q u e celle-ci n'est pas régulière e t q
                        u e c'est à Artaki, qui la prétend valable, d e l'établir;</p>
                    <p>Attendu qu'Artaki r é p o n d avec raison qu'il ne peut être obligé d e r a p
                        p o r t e r une preuve qu'i l est d a n s l'impossibilité de fournir
                        puisqu'il n'a p u s u i v r e les d é m a r c h e s que G a r a b e d a
                        faites e n</p>
                    <p>G r è c e;</p>
                    <p>Attendu, d'ailleurs, qu'il a produit a u d é b a t plusieurs documents d e s
                        q u e l s il résulte que G a r a b e d avait, a v a n t 1912, acquis par
                        naturalisations la nationalité hellénique et q u e, s e u l e, l'a b s e n c
                        e d'autorisation du Gouvernement o t t o man l'avait e m p ê c h é d e s'e n
                        prévaloir;</p>
                    <p>Qu'e n présence d e cette affirmation, q u i é m a n e d e l'Agence
                        diplomatique d e Grèce e t q u e l a</p>
                    <p>C o u r doit tenir pour exacte j u s qu'à preuve contraire, c'est à G a r a b
                        e d d'établir, q u e, comme il l'allègue, c'est p a r la f r a u d e e t e n
                        contrava-</p>
                    <p>tion aux lois Helléniques qu'i l a obtenu cette naturalisation.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>146. - Juridiction mixte. — Ressort de compétence de la Délégation de
                        Port-</p>
                    <p>Saïd.</p>
                    <p>La ville d'Ismailia ne relève p a s d e l a</p>
                    <p>Délégation d e Port-Said.</p>
                    <p>( T r i b S o m t n . P o r t - S a i d, Prés. M. H. H e g g e n, 18 N o v e
                        m b r e 1922.—Constanza d'A n g e l o c . Georges C a z a v e n a c h
                        i ) .</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Sur l'exception d'incompétence ratione loci i du</p>
                    <p>Juge Délégué au Tribunal Mixte de Justice Sommaire de Port-Saïd.</p>
                    <p>Attendu que cette exception est b i e n f o n d é e vu q u e Ismailieh,
                        domicile d u défendeur, n e r e l è v e p a s d e l a Délégation d e P o r t
                        - S a i d;</p>
                    <p>Attendu en effet q u e le territoire constituant la délégation d e Port-Saïd
                        a é t é par décret d u 6</p>
                    <p>Juillet 1879 délimité ainsi : « L a ville d e P o r t -</p>
                    <p>c S a i d ainsi q u e le Canal maritime d e Suez d e -</p>
                    <p>« p u i s Port-Saïd j u s qu'à El Kantara inclusive-</p>
                    <p>« m e n t y c o m p r i s l e s établissements q u i s e t r o u -</p>
                    <p>« v e n t a u x d e u x extrémités de la d i t e partie d u</p>
                    <p>« c a n a l »;</p>
                    <p>Que le d é c r e t du 12 Mars 1892 qui a t r a n s f é r é la d i t e
                        délégation d u Tribunal Mixte d'A l e x a n drie a u T r i b u n a l Mixte d
                        e Mansourah lui r é s e r v e le même territoire q u a n t a u x affaires
                        civiles.</p>
                    <pb n="76" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>147. - Opposition. — Délai; point de départ; jugement de défaut; paiement des
                        condamnations et frais équivalant à un acte d'exécution par le
                        créancier.</p>
                    <p>L e p a i e m e n t d u montant d e s condamnation y c o m p r i s l e s f r
                        a i s é q u i v a u t pour l e m o i n s à un acte d'e x é c u t i o n, e t
                        f a i t c o u r i r d è s l o r s l e d é l a i d e h u i t a i n e prévu p
                        a r l e s art. 3 7 3 e t 3 7 5 C. Proc., e t p a s s é l e q u e l
                        l'opposition contre l e s jugement s d e défaut c e s s e d'être r e c e v a
                        b l e .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. I r e Ctí. Prés. C o m t e d e Andino, 2 6 N o v e m b r e
                        1921, e t arrêt confirm. 3 m e C h . C o u r Prés. M. M.</p>
                    <p>H a n s s o n, 13 Juin 1922. — J. R. B a l l i s c . Abdel S a l a m b e
                        y E l</p>
                    <p>D a l i l è s n . e t q . ) -</p>
                    <p>Note.- L e jugement, dont l'arrêt a a d o p t é l e s motifs, expose :</p>
                    <p>Attendu, e n c e q u i c o n c e r n e l a r e c e v a b i l i t é d e l '
                        opposition, q u e l'a r t . 3 7 3 du Code de Proc.</p>
                    <p>Civ. e t C o m m . d i s p o s e : « L'opposition contre</p>
                    <p>« l e s jugement s d e défaut e s t r e c e v a b l e j u s qu' à « c e q u e l e défaillant a i t e u c o n naissance d e</p>
                    <p>« l'exécution . »</p>
                    <p>E t l'a r t . 375 a j o u t e : « l e défaillant e s t p r é -</p>
                    <p>« s u m é avoir c o n n u l'exécution h u i t j o u r s après</p>
                    <p>« qu'i l a u r a r e ç u e n personne o u à s o n domicile</p>
                    <p>« réel un acte d'exécution o u r e l a t a n t u n a c t e</p>
                    <p>« d'exécution a n t é r i e u r e . »</p>
                    <p>C e d e r n i e r article q u i s e r é f é r é à l'a r t . 159 d u</p>
                    <p>Code de Procédure français n'e n r e p r o d u i t p a s t o u s les termes,
                        mais il e n c o n s e r v e tout l'e p r i t;</p>
                    <p>C'est l a p r é s o m p t i o n l é g a l e d é r i v a n t d'un f a i t d e
                        t e r m i n é q u i e s t l'exécution . L a loi français e i n d i q u e c e
                        r t a i n s m o d e s d'exécution, mais l a loi é g y p t i e n n e a j u g
                        é inutile cette indication : c e q u i n e signifie p o i n t qu'elle a i t
                        v o u l u s'e n é c a r t e r, loin d e l à . O r l'a r t . 159 d u Code de
                        Procédure français d i t : « L e jugement e s t r é p u t é e x é c u t
                        é</p>
                    <p>« lorsque . . . l e s f r a i s o n t é t é p a y é s . »</p>
                    <p>C e q u i veut d i r e q u e lorsque l e défaillant p a y e l e montant d e s
                        condamnation s y c o m p r i s s e s f r a i s, c e l a é q u i v a u t,
                        pour l e m o i n s, à un acte d'exécution, p u i s qu'i l s'e x é c u t e d
                        e lui-même et qu'i l d i s p e n s e a i n s i l e demandeur d e r e c o u r
                        i r à une a u t r e v o i e d'exécution .</p>
                    <p>O r a t t e n d u qu'il est constant, e n l'e s p è c e, q u e l ' o p p o s
                        a n t s'a c q u i t t a le 23 Juin 1921 d u montant d e s condamnation s p o
                        r t é e s au c o m m a n d e m e n t q u i lui a v a i t é t é notifié l a
                        veille.</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant, d'autre part, q u e l e défaillant n e f o r m a
                        opposition a u jugement e n q u e s t i o n q u e l e dix-neuf Juillet,
                        c'est-à-dire b i e n après l'e x p i r a t i o n d u d é l a i d e h u i t j
                        o u r s p r e s c r i t p a r la loi;</p>
                    <p>Que d è s l o r s s o n opposition e s t irrecevable;</p>
                    <p>Qu'il n'y a p a s lieu d e s'a t t a r d e r à rechercher, a v e c l e s
                        parties, s'i l y e u a c q u i e s c e m e n t d e l a p a r t d u
                        défaillant a u jugement d u 7 Mai d e r n i e r .</p>
                    <p>Cette question n'e û t é t é i n t é r e s s a n t e qu'a u c a s où
                        l'opposition e û t é t é f o r m é e d a n s l e d é l a i légal.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>148.- Ordre de livraison. — P e r t e;</p>
                    <p>application de la procédure prévue par l'art. 158 C. Com. en matière de perte
                        de lettre de change.</p>
                    <p>L e d é p o s i t a i r e d é t e n t e u r d'une m a r c h a n d i s e qu' i
                        l d o i t c o n s i g n e r contre u n o r d r e d e l i v r a i s o n n ' e
                        s t p a s t e n u d e p r o -</p>
                    <p>c é c e r à la c o n s i g n a t i o n à celui q u i, p r é t e n d a n t a v
                        o i r é g a r é l'o r d r e, o f f r i r a i t d'é t a b l i r d'a v o i r v
                        e r s é l e p r i x d e s marchandises e t e n être d e v e n u
                        propriétaire, — u n e t e l l e preuve n'e x c l u a n t p a s l a p o s s i
                        b i l i t é d'une t r a n s m i s s i o n p a r e n d o s s e m e n t d e
                        l'o r d r e d e l i v r a i s o n à un t i e r s d e b o n n e f o i .</p>
                    <p>D e même, e t pour l e s même s r a i s o n s, l e b a n q u i e r q u i a é
                        m i s l'o r d r e contre p a i e m e n t d u p r i x d e s m a r c h a n d i
                        s e s n e peut étre t e n u d'é m e t t r e u n d u p l i c a t a .</p>
                    <p>Il i n c o m b e a u d é t e n t e u r d e l'o r d r e, q u i d é c l a r e l
                        ' avoir é g a r é, e t e s t s e u l responsable d e s a p e r t e, d e f a
                        i r e à s e s f r a i s l a procédure prévue p a r l'art. 1 5 8 C . C o m
                        .</p>
                    <p>e n m à t i è r e d e p e r t e d e l e t t r e d e c h a n g e, e t q u i, à
                        défaut d'un t e x t e s p é c i a l d a n s l e</p>
                    <p>Code Mixte, d o i t être a p p l i q u é e : e u matière d e p e r t e d'o r
                        d r e d e l i v r a i s o n .</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Alex. Prés. M. C. V a n A c k e r e, 3 0 O c t o b r e 1922.
                        — N a t h a n R. Najar c . Egyptian B o n d e d W a r e h o u s e s C o m
                        p a n y Ltd. e t autres).</p>
                    <p>Note. — L'art. 1 2 d e la loi français e d u</p>
                    <p>2 8 Mai 1858, sur les n é g o c i a t i o n s c o n c e r n a n t l e s m a r
                        c h a n d i s e s d é p o s é e s d a n s l e s m a g a s i n s g é n é r a
                        u x, d i s p o s e : « C e l u i q u i a</p>
                    <p>« p e r d u u n r é c é p i s s é o u u n w a r r a n t p e u t</p>
                    <p>« demander e t o b t e n i r par ordonnance d u</p>
                    <p>« j u g e, e n justifiant d e s a propriété e t e n</p>
                    <p>« d o n n a n t c a u t i o n, u n d u p l i c a t a s'i l s'a g i t</p>
                    <p>« d u r é c é p i s s é, l e p a i e m e n t d e l a c r é a n c e</p>
                    <p>« garanties'il s'agit d u warrant ».</p>
                    <p>A i n s i qu'e n b i e n d'autres matière s, la loi m i x t e e s t m u e t t
                        e s u r l'o r g a n i s a t i o n d e s m a g a s i n s g é n é r a u x
                        .</p>
                    <p>U n e f o i s d e p l u s, l e s Tribunaux Mixte s s e s o n t t r o u v é a
                        p p e l é s à s u p p l é e r à s o n i n s u f f i s a n c e, c o m m e l e
                        u r e n d o n n e l e droit l'art. 11 C. Civ. . C'est a i n s i q u e l e
                        jugement rapporté é t e n d à la p e r t e d'un r é c é p i s s é
                        représentatif d'une m a r c h a n d i s e l a p r o c é d u r e prévue p a r
                        l'art. 1 5 8 C. C o m m .</p>
                    <p>seulement pour l e c a s d e perte des lettres d e c h a n g e .</p>
                    <p>C e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que bénéficiaire d'un o r d r e d e livrais o n, é m i s p a r la B a
                        n q u e B e l g e pour l'E t r a n g e r sur les Egyptian B o n d e d W a
                        r e h o u s e s Cy Ltd., e t relatif à d i x b a l l e s d e c o t o n n
                        a d e s e n t r e p o s é e s a u p r è s d e cette dernière, l e demandeur
                        e n d o s s a i t l e d i t o r d r e à la r a i s o n sociale M o h a m e
                        d</p>
                    <p>Aboul N a s r b e y e t Mohamed B a d a w i et fils;</p>
                    <p>q u e cette dernière maison ayant é g a r é l'o r d r e e n q u e s t i o n,
                        l e demandeur, s u r la suggestion d e s</p>
                    <p>Egyptian B o n d e d, q u i r e f u s a i e n t d e s e d e s s a i s i r
                        d e la marchandises i n o n contre r e m i s e d'un d u plicata d e l'o r d
                        r e é g a r é o u constitution d'une caution, s'a d r e s s è r e n t à l a
                        B a n q u e B e l g e pQur o b t e n i r d'e l l e, soit l e d u p l i c a t
                        a, s o i t l a c a u t i o n r é c l a m é e; que la B a n q u e B e l g e s
                        e b o r n a à c e r tifier q u e l e d e m a n d e u r N a j a r avait, à la
                        d a t e d u</p>
                    <p>10 Octobre 1921, r é g l é l a contre v a l e u r d e s m a r c h a n d i s e
                        s f a i s a n t l'o b j e t d e l'o r d r e d e livraison e t e n était d e
                        v e n u à cette d a t e propriétaire;</p>
                    <p>Attendu que l e s Egyptian B o n d e d ayant p e r s i s t é d a n s l e u r
                        r e f u s, le demandeur introduisit, l a p r é s e n t e instance p o u r l
                        e u r e n t e n d r f o r d o n n e r d'avoir à c o n s i g n e r l e s d i
                        x (10) b a l l e s d e c o t o n n a d e, —• à défaut, pour e n t e n d r e
                        o r d o n n e r à la B a n q u e B e l g e d'é m e t t r e un d u p l i c a
                        t a d e l'o r d r e é g a r é, e t enfin e n v o i e s u b s i d i a i r e
                        pour que la troisième d é f e n d e r e s s e s o i t c o n d a m n é e à f
                        a i r e, d a n s l e d é l a i d e huitaine, l a p r o c é d u r e p r é v ù
                        e p a r l e s articles 157 e t s u i v a n t s d u C. d e</p>
                    <p>C o m . et à f o u r n i r l a caution r e q u i s e;</p>
                    <p>Attendu, ceci p o s é en fait, q u e t a n t l e s Egyptian B o n d e d W
                        a r e h o u s e q u e la B a n q u e B e l g e pour l'E t r a n g e r s o n
                        t b i e n f o n d é s d a n s l e u r r e f u s;</p>
                    <p>que les i m p l e b o n s e n s s'o p p o s e à c e qu'e n p r i n c i p e l
                        e s B o n d e d, s u r l a s i m p l e déclaration d u bénéficiaire d'un o r
                        d r e d e livraison n é g o c i a b l e, qui v i e n d r a i t affirmer q u
                        e cet o^dre a été p a r lui é g a r é, p u i s s e n t ê t r e c o n d a m n
                        é s à s e d e s s a i s i r d e s marchandises f a i s a n t l'o b j e t d e
                        l'o r d r e; qu'i l n e suffit p a s, c o m m e l e soutient l a troisième d
                        é f e n d e r e s s e, d'é t a b l i r q u e N a j a r a v e r s é à la B a
                        n q u e B e l g e la contre v a l e u r d e s d i t e s marchandises e t e n
                        e s t d e v e n u p r o p r i é t a i r e à la d a t e d u 10 Octobre; que,
                        s a n s s u s p e c t e r la b o n n e foi d e N a j a r, q u e s e s a d v
                        e r s a i r e s n e discutent p a s, il faut c o n s i d é r e r qu'en-
                        principe, celui q u i p r é t e n d avoir é g a r é l'o r d r e p e u t a u
                        c o n t r a i r e l'avoir t r a n s m i s p a r e n d o s s e m e n t à un t
                        i e r s d e b o n n e f o i q u i, d è s l o r s, a s e u l q u a lité pour
                        r é c l a m e r c o n s i g n a t i o n d e s marchandises; que, q u e l l e
                        s q u e s o i e n t l e s circonstances .</p>
                    <p>particulières d e l'e s p è c e actuelle, o n n e saurait c o n t e s t e r à
                        la première d é f e n d e r e s s e l e droit d e, s e r e f u s e r e n a c
                        q u i e s ç a n t a u x p r é t e n t i o n s d e</p>
                    <p>N a j a r à admettre u n principe e t à c r é e r u n p r é c é d a n t q u i
                        pour r a i e n t être g r o s d e conséquences p o u r elle;</p>
                    <p>Attendu que l e s motifs qui justifient l'attitude d e s B o n d e d W a r e
                        h o u s e s légitiment l e r e f u s o p p o s é p a r la B a n q u e B e l
                        g e à la d é l i v r a n c e d u d u p l i c a t a q u i lui e s t r é c l a
                        m é;</p>
                    <p>Attendu qu'i l f a u t d è s l o r s o r d o n n e r à la trois i è m e d é f
                        e n d e r e s s e, s e u l e responsable d e l a p e r t e d e l'o r d r e d
                        e livraison, d e f a i r e à s e s f r a i s l a procédure p r é v u e d a n
                        s u n c a s a n a l o g u e p a r l'article 158 du C. d e C o m m . e t d e
                        f o u r n i r, d a n s l e s f o r m e s p r e s c r i t e s, la caution
                        exigée à b o n •</p>
                    <p>droit p a r l e s B o n d e d W a r e h o u s e s;</p>
                    <p>Que l e s Code s Mixte s n e c o n t i e n n e n t p a s s a n s '</p>
                    <p>d o u t e d e d i s p o s i t i o n a n a l o g u e à celle d e l'a r t .
                        12</p>
                    <p>d e la loi français e d e 1858; — q u e cependant, cette lacune n e s a u r a
                        i t e m p ê c h e r le Tribunal d'o r d o n n e r u n e m e s u r e p r e s
                        c r i t e p a r le b o n s e n s e t l'équité, ainsi q u e les termes d e
                        l'a r t . 11 d u</p>
                    <p>C. Civ. lui en d o n n e n t a u s u r p l u s le p o u v o i r; —</p>
                    <p>qu'i l y a lieu e n même t e m p s d'i m p a r t i r à la troisième d é f e n
                        d e r e s s e u n délai d e q u i n z e j o u r s à d a t e r d e la
                        signification d u p r é s e n t jugement pour f a i r e l a p r o c é d u r
                        e en question, p a s s é lequel e l l e s e t a t e n u e d e la v a l e u r
                        d e s marchandises e t d e d o m m a g e s intérêts, à fixer et libeller p a
                        r instance s é p a r é e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>149. - Paiement. — Monnaie étrangère;</p>
                    <p>règlement en Egypte par chèque de banque sur banque; inadmissibilité;
                        obligation pour le débiteur de tégler en monnaie égyptienne, au cours de
                        vente du chèque sur l'étranger.</p>
                    <p>11 n'e x i s t e p a s e n Egypte d'u s a g e p e r m e t t a n t a u d é b i
                        t e u r d'un montant f i x é e n m o n n a i e é t r a n g è r e d e s e l i
                        b é r e r, f a u t e d'e s p è c e s ayant c o u r s l é g a l e n Egypte, p
                        a r l e m o y e n d'a n c h è q u e d e b a n q u e s u r b a n q u e . L e
                        r è g l e m e n t d o i t être f a i t e n m o n n a i e é g y p t i e n n e
                        au cours de vente d u c h è q u e s u r l'é t r a n g e r .</p>
                    <p>(Trib. S o m m Alex. Prés. At. W H. T h o r n e, 2 8 N o v e m b r e</p>
                    <p>1923 . — N. J. C a s s i m a t i s c . B a n c o di Roma).</p>
                    <p>Note. - C e jugement r e l è v e :</p>
                    <p>Que le Tribunal n'a pas à d é c i d e r s i l e p a i e m e n t e û t é t é v
                        a l a b l e si la demander e s s e a v a i t offert des lires italiennes e n
                        e s p è c e s, c a r c e qu'on a offert était u n c h è q u e .</p>
                    <p>11 a j o u t e q o e l a libération par l e m o y e n d'un c h è q u e
                        n'aurait p u être a d m i s e q u e s i u n u s a g e d a n s c e s e n s a
                        v a i t é t é établi e n</p>
                    <p>Egypte, mais q u e l'e x i s t e n c e d'un tel u s a g e était d é m e n t i
                        e p a r d e s certificats d e d i v e r s e s b a n q u e s d e l a p l a c
                        e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>150. - Péremption. — Instance incidente;</p>
                    <p>contredit; opposition à taxe; extinction du droit de recours.</p>
                    <p>S i e n principe l a p é r e m p t i o n p r o n o n c é e n'é t e i n t p a
                        s p a r e l l e - même l'a c t i o n, mais a n n u l e s e u l e m e n t l a
                        procédure q u i e s t d é c l a r é e p é r i m é e, il e s t néanmoins i n
                        c o n t e s t a b l e q u e l o r s qu'i l s'agit d e l a p é r e m p t i o
                        n d'une instance i n c i d e n t e, t e l l e q u e l'a p p e l,
                        l'opposition à jugement o u à t a x e, e t c ., c e n'est pas seulement
                        l'instance, mais l e droit d e r e c o u r s lui-même q u i s e t r o u v e
                        é t e i n t .</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e il y a lieu d e p r o n o n c e r l a p é r e m p t
                        i o n d'un contre d i t n o n s u i v i d a n s l e s t r o i s a n s d'
                        assignation a u x f i n s d e v i d é .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2me Ch. P r é * . M. E. Qvale. 27 Décembre 1921, e t arrêt confirmatif, 3 m e C h . Prés. AV. Al. H a n s s o n ,</p>
                    <p>3 Juin 1922. - Dame Victoria b e n t Guirguis c . H a g K h a d r</p>
                    <p>G u e t t a ) .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX M I X T î S D'EGYPTE Note. — Le jugement de première
                        instance accuse dans s e s motifs, une hésitation évidente entre l e s d e u
                        x thèses en présence, qui avaient fait l'objet d'arrêts contradictoires;</p>
                    <p>il rie s e rallie à l'interprétation la plus stricte des art. 3 4 3 et 3 4 4
                        C. Proc.</p>
                    <p>Mixte que pour suivre l'arrêt le plus récent.</p>
                    <p>L'arrêt confirmatif a sanctionné le changement de jurisprudence réalisé par
                        celui du 18 d é c e m b r e 1919.</p>
                    <p>Le jugement e x p o s a i t :</p>
                    <p>Attendu que par procès-verbal en daie de 5 Janvier 1914 la Dame Victoria Bent G'nirghis a contredit le règlement
                        provisoire dressé dans la distribution dont s'agit et qu'elle ne s'est
                        jamais souciée d e faire vider ce contredit, arrêtant ainsi la procédure de
                        distribution depuis la date de son contredit;</p>
                    <p>Attendu que la présente instance tend à faire dire que ce contredit est
                        périmé et qu'il y a lieu de passer outre à la continuation de la procédure d
                        e distribution en dressant le règlement définitif sur les bases du règlement
                        provisoire;</p>
                    <p>Attendu que la contredisante oppose à cette demande qu'il est de principe que
                        seule, peut être déclarée périmée par suite d e l'interruption des actes de
                        la procédure, une instance pendante par devant le Tribunal appelé à la
                        solutionner, alors que, en matière de contredit, le Tribunal n'est pas saisi
                        par le procès-verbal de contredit mais par l'assignation donnée aux fins de
                        vidé du contredit; qu'il s'en suit qu'un contredit non porté par devant le
                        Tribunal ne saurait faire l'objet de la péremption résultant d e
                        l'interruption d'une procédure pendant plus de trois années;</p>
                    <p>Attendu que cette thèse est incontestablement conforme aux principes du droit
                        français et a formellement été consacrée par un arrêt d e la</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte en dme du 1er Mars 1911;</p>
                    <p>Attendu cependant qu'un arrêt plus récent du</p>
                    <p>18 Décembre 1919 a non moins formellement consacré le principe contraire; que
                        cet arrêt, il est vrai, a été rendu en matière d'opposition à taxe, mais q u
                        e les motifs juridiques qui l'ont inspiré existent eïi matière de contredit,
                        tout aussi bien qu'en matière d'opposition à taxe, qu'il est basé en effet :
                        Io) sur ce que l'art. 397</p>
                    <p>Pr. Civ. Fr. vise la discontinuation d'une</p>
                    <p>" instance " tandis q u e les art. 343 et 344 P r .</p>
                    <p>Civ. Com. visent l'interruption ou la suspension d'une procédure par le fait,
                        la négligence ou l'abstention d'une partie; 2°: sur ce que le procès-verbal
                        d'opposition à taxe-et il y a même raison de décider pour le procès-verbal d
                        e contredit</p>
                    <p>— constitue incontestablement le premier acte et du reste, l'acte
                        indispensable d e toute procédure d'opposition à t a x e;</p>
                    <p>Attendu que la question apparaît comme ê -</p>
                    <p>"tant des plus douteuses, car, s'il est logique de supposer que toute
                        modification de texte est voulue et doit avoir sa raison d'être, il n'en est
                        pas moins vrai que bien souvent, la</p>
                    <p>Juridiction Mixte a refusé de donner une signification pratique à d e s
                        modifications apportées dans la rédaction des articles du Code Mixte;</p>
                    <p>qu'il est à remarquer, dans le cas d e l'espèce, que si la rédaction des deux
                        textes n'est pas la même il n'y acependant p a s d'opposition entre les deux
                        rédactions, et que les dispositions légales qui précèdent et suivent, les
                        art. 343 et</p>
                    <p>344 P r . Civ. Mixte, visent manifestement une procédure pendante p a r
                        devant un Tribunal, de sorte qu'il est bien possible que les mots</p>
                    <p>«une procédure» de l'art. 343 n e visent, à l'ins.-</p>
                    <p>tar des articles du code français, que la procédure d'instance; qu'il est à
                        remarquer d'autre part que, pratiquement, la solution de l'arrêt du !b
                        Décembre 1919 a une portée considérable qui semble en opposition avec le
                        principe consacré par l'art 346 C. P r . Mixte suivant lequel la péremption
                        a pour seul effet d'annuler la procédure sans éteindre l'action; qu'en
                        effet, si le procès-verbal même de contredit s e trouve annulé, il est de
                        toute impossibilité d'en dresser un autre, puisque les délais pour
                        contredire sont expirés, et c'est ainsi le droit même de porter la
                        contestation par devant le Tribunal qui est anéanti; qu'il est vrai q u e
                        l'art. 346 P r .</p>
                    <p>Mixte diffère lui même de l'art. 401 P r . Civ.</p>
                    <p>Franç. en ce s e n s que ce dernier article porte que la péremption n'éteint
                        pas l'action tandis que le premier porte que la péremption n'éteint p a s
                        l'action «par elle même», qu'on peut ainsi soutenir que la conséquence
                        juridique qui vient d'être signalée a été prévue et voulue par le
                        législateur mixte; .</p>
                    <p>Attendu que, quoiqu'il en soit, et pour éviter des contradictions d e
                        jurisprudence,: le Tribunal estime devoir s'en tenir au principe consacré
                        par le dernier arrêt de la Cour, qu'il a du reste appliqué à l'occassion
                        d'une affaire précédente (Jugement du 8 Juin 1920, Crédit</p>
                    <p>Foncier Egyptien et hoirs de feu Selim Neim)¿</p>
                    <p>L'arrêt confirmatif expose :</p>
                    <p>La Cour partage l'avis des premiers juges et adopte leurs motifs qui
                        suffisent à justifier la décision appelée en faisant toutefois remarquer que
                        s'il est exact qu'aux termes de l'article 346</p>
                    <p>Code Procédure la péremption prononcée n'éteint pas par elle-même l'action et
                        qu'elle an-</p>
                    <p>nulle seulement la procédure qui est déclarée périmée, il e s t néanmoins
                        incontestable que lorsqu'il s'agit de la péremption d'une instance incidente
                        telle que l'appel, l'opposition à jugement ou à taxe, etc., ce n'est pas
                        seulement l'instance, niais le droit de recours lui-même qui s e trouve
                        éteint.</p>
                    <p>Pour ce qui concerne l'instance d'appel, l'article 348 Code de Proc. prescrit formellement que la péremption donne au jugement
                        frappé d'appel la force de la chose jugée et la Cour par s e s arrêts d e 6
                        Février 189U et 31 Janvier 1894 Bull. II. 219 et IV. 121) a interprété cet
                        article dans ce sens q u e le jugement appelé acquiert la force de la chose
                        jugée alors même que ce jugement n'ait pas été signifié.</p>
                    <p>Pareillement en matière de procédure de distribution il a été statué q u e la
                        péremption de l'instance de contredit anéantit le contredit lui-même (XIII.
                        73) et il semble dès lors difficile de comprendre pourquoi la péremption ne
                        puisse aussi bien frapper le contredit directement au cas où le contredisant
                        pendant trois ans n e s'est pas soucié d'y donner suite.</p>
                    <p>Au point de vue pratique il est certain que la solution adoptée par le
                        jugement dont appel présente des avantages sérieux, l'expérience ayant
                        démontré que la procédure de distribution a la tendance de traîner beaucoup
                        trop en longueur.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>151. - P r e u v e . — Obligation civile;</p>
                    <p>connexité avec une obligation commerciale;</p>
                    <p>mode de preuve différent; commencement de preuve par écrit. — Serment
                        supplé-</p>
                    <p>toire; conditions.</p>
                    <p>I. - U n e obligation de nature c i v i l e par son objet d o i t être
                        établie par un écrit;</p>
                    <p>p e u importe qu'elle ait été c o n n e x e à une obligation commerciale, c e
                        t t e c o n n e x i t é n'enlevant p a s à chaque opération son caractère
                        juridique distinct e t n e portant p a s d é r o g a t i o n a u x
                        dispositions d e la loi r é g i s s a n t l e s m o y e n s d e preuve.</p>
                    <p>II. - La preuve d'une obligation c i v i l e par p r é s o m p t i o n s o u
                        p a r t é m o i n s n'est a d m i s s i b l e q u e s'il y a u n c o m m e n
                        c e m e n t d e preuve d a n s u n écrit é m a n a n t d e la partie, d e s
                        o n mandataire o u d'une personne qualifiée pour agir en son nom, e t qui s
                        o i t d e nature à rendre v r a i s e m b l e b l e l'obligation c o n t e s
                        t é e .</p>
                    <p>III. - A défaut d'un comme n c e m e n t d e preuve par écrit, d a n s l e s
                        conditions d e l'art. 2 8 8 C. Civ., l e j u g e n e peut, e n m a tière
                        d'obligation c i v i l e, déférer l e s e r m e n t s u p p l é t i f .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3 m e C h ., Prés. M. M. H a n s s o n, 6 J u i n</p>
                    <p>1922. — DHe H e l a n a Abdel Malak c . A z e r b e y R a p h a e l )
                        .</p>
                    <p>7 7</p>
                    <p>Note. - II. - L'arrêt rapporté cite l e s arrêts d e s 6 Avril 1898, Bull.
                        XX, 167; 3 0 Avril 1914, Bull. XXVI, 3 6 7; 21 Novembre 1918, Bull. XXXI, 2 8 .</p>
                    <p>15 2 . - Propriété. — Obligations de voisinage.</p>
                    <p>Il e s t de principe certain q u e celui qui construit s u r s o n propre
                        terrain ne peut le faire qu'à condition de respecter l e s droit s a c q u i
                        s d e s o n v o i s i n, et q u e toute construction o u toute œ u v r e
                        ainsi e n t r e p r i s e doit éviter de compromettre la s t a bilité d e
                        l'immeuble v o i s i n .</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e le propriétaire q u i, p a r u n e construction n o
                        u v e l l e c o l l é e à l'imm e u b l e v o i s i n e n s'y a p p u y a n
                        t, a p r o v o q u é d e s m o u v e m e n t s d a n s cet immeuble, doit
                        être tenu responsable d e s trav a u x d e réparations ainsi r e n d u s
                        nécessaires .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e Ch., Prés. M. H. E e m a n, 8 Juin 1922.-</p>
                    <p>Ahmed Eîf. S a m n i c . Hoirs Salomon Green).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>153. - R e t r a i t d'i n d i v i s i o n . — Droit du copropriétaire
                        originaire; faculté d'exercice jusqu'au partage; opposabilité au
                        sous-acquéreur.</p>
                    <p>L e retrait d'indivision e s t régi p a r l'art. 5 6 1 C. Civ. et p e u t être e x e r c é p a r l e c o propriétaire
                        originaire, tel qu'un c o - h é r i -</p>
                    <p>tier, jusqu'au partage d e l'immeuble c o m m u n, même à r e n c o n t r e
                        d'un s o u s - a c q u é reur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h ., Prés. M. M. H a n s s o n, 20 J u i n</p>
                    <p>1922.- Sadek Abdel Rahman c . Verlich e t a u t r e ) .</p>
                    <p>Note.-L'arrêt expose, sur cette question:</p>
                    <p>Attendu qu'en degré d'appel, le sous-acquéreur</p>
                    <p>Verlich reprend l'exception d'irrecevabilité formulée en premier degré, en
                        prétendant que l a demande de rachat avait été introduite tardivement, après
                        l'expiration du délai de 15 jours prévu à l'art. 19 alinéa 2 du Décret d u
                        26 M a r s</p>
                    <p>19Ü0, à partir du jour où l'appelant avait e u connaissance de la vente à lui
                        Verlich, ce j o u r étant an plus tard le 12 Janvier 1920 et l'assignation
                        en rachat ayant eu lieu le 26Février 1920;</p>
                    <p>Attendutoutefois q u e n'étant pas contesté q u e l'appelant et son oncle
                        Ibrahim étaient des copropriétaires originaires à titre successoral d e l à
                        maison dont il s'agit, le droit de rachat est régi par l'art 501 du Code
                        Civil q u i est toujours en vigueur, n ayant pas été compris parmi les
                        dispositions d e l'ancienne loi en matière de préem-</p>
                    <p>tion qui ont é t é expressément abrogées par l e</p>
                    <p>Décret du 26 Mars 1900. ainsi qu'il a été déjà déclaré par les arrêts des 14
                        M a r s et 26 Décembre 1907; et suivant le dit article le droit de retrait
                        de l'indivision peut être exercé par le copropriétaire originaire jusqu'au
                        partage de l'immeuble coinmun(arrêt 27 Mai 1919, B. XXXI, 314);</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Vorlich n'est pas non p l u s fondé à prétendre qu'étant
                        sous-acquéreur il ne saurait être évincé p a r l'appelant, qui n'aurait p u
                        agir en retrait de 1 indivision qu'à rencontre d u premier acquéreur Moussa,
                        car cette prétention impliquerait une restriction du droit de retrait avant
                        le partagede l'immeublecommun, laquelle n'est pas admissible d'après l'art.
                        561, ainsi qu'il a été déjà jugé (arrêt 14 Mars 1907).</p>
                    <p>15 4 . - R e t r a i t l i t i g i e u x . — Conditions d'exercice; cas de
                        garantie de la créance cédée. — Donation déguisée-, prix mentionné:;</p>
                    <p>défaut de portée.—Action paulienne;</p>
                    <p>inefficacité contre les sous-acquéreurs de bonne foi; preuve de
                        l'insolvabilité du débiteur au moment ou comme conséquence de l'acte.</p>
                    <p>I. - Le retrait litigieux ne peut être e x e r cé, d'après l e s d i s p o s
                        i t i o n s d e l'art. 4 4 2</p>
                    <pb n="78" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>C. Civ. q u e lorsque le vendeur n'a cédé q u e s e s prétentions à une
                        créance s a n s e n garantir l'existence, mais non lorsqu'il a, p a r u n e
                        stipulation e x p r e s s e d a n s l'acte, formellement garanti l'existence
                        d e celle-ci.</p>
                    <p>II. - Le prix porté d a n s u n acte d e vente retenu comme constituant une d
                        o n a tion déguisée ne peut servir d e b a s e à une comparaison pour
                        établir la modicité d u prix de la revente.</p>
                    <p>III. - L'action paulienne ne peut être exercée contre les sous-acquéreurs d e
                        b o n n e foi.</p>
                    <p>IV. - Le créancier q u i veut attaquer un acte soit de vente soit même d e
                        donation comme fait au préjudice d e s e s intérêts doit prouver q u e
                        l'insolvabilité d e s o n débiteur existait à l'époque où l'acte a été fait,
                        o u qu'elle a été le résultat de cet acte. Le créancier qui, s'étant mépris
                        q u a n t à la valeur des biens de son d é b i teur a u moment où il a
                        traité avec lui, n'est pas revenu sur son estimation d a n s u n délai
                        raisonnable, m a i s a u contraire, p a r s e s rapports s u b s é q u e n t
                        s avec lui,a implicitement a d m i s s a solvabilité, ne peut être a d m i s
                        à revenir p l u s tard s u r cette appréciation pour prétendre le contraire
                        à l'appui d'une action paulienne.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3me Ch. Prés. M. M- Hansson. 3 juin 1922.</p>
                    <p>T h e Commercial &amp; Estates Cy of Egypt et autres c. Dame</p>
                    <p>Rouma b e n t Mikhail Wassef et autres.)</p>
                    <p>Note. — III. - V. Gaz. VIII. 298-409, et n o t e . - L'arrêt rapporté expose
                        s u r c e p o i n t :</p>
                    <p>. . . . C'est en v a i n que la Commercial &amp; E s tates tout en contestant
                        la bonne foi d e Hussein e t d e Ahmad, invoque l'opinion d e Laurent pour
                        établir q u e l'action paulienne agit même contre l e tiers acquéreurs de
                        bonne foi. E n effet la jurisprudence de la Cour s'e s t définitivement
                        fixée dans l e s e n s contraire, n o n seulement parce q u e même e n
                        France l a grande majorité d e s auteurs s e sont prononcés en faveur des
                        sous-acquéreurs de bonne foi; mais aussi et surtout parce q u e l'art. 417
                        C. C. M. a consacré des principes o p p o s é e s aux dispositions d e
                        l'art. 2125 C. Nap.-</p>
                    <p>Voir à c e t égard l e s arrêts d e s 2 2 Janvier 1914,</p>
                    <p>16 Mars 1915 e t 2 0 Juin 1918 reproduits d a n s l e s</p>
                    <p>Bull. 26.17027.219 e t 30.482.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>155. - Saisie-conservatoire. — Effets de commerce; protêt à l'échéance.</p>
                    <p>Le protêt indispensable pour ouvrir le droit à la saisie-conservatoire
                        autorisée p a r l'art. 764 C. Proc. doit avoir été fait dans les conditions
                        légales, c'est-à-dire le lendemain d e l'échéance.</p>
                    <p>(Ord. tie M. C. Van Ackere, Juge d e Service a u Trîb.</p>
                    <p>d'Alex. 23 Décembre 1922. — R e q . c . MosesMontefiore).</p>
                    <p>Note. — V. Gaz. XII, 159: « Des deux</p>
                    <p>« interprétations de l'art. 164 C. Proc., »</p>
                    <p>par L. P. Et v. ds. c e numéro, page 65, l'étude d e M. B. Favenc sur « La
                        Saisie-</p>
                    <p>« conservatoire par le porteur d'uneffet de</p>
                    <p>« commerce protesté ».</p>
                    <p>L'ordonnance rapportée expose :</p>
                    <p>Vu l'art. 764 d u Code de Procédure,</p>
                    <p>Attendu que l a requête tend à la s a i s i e c o n servatoire du voilier " C
                        a p F i n i s t è r e " e t e s t b a s é e sur c e q u e l e propriétaire
                        du voilier, l e</p>
                    <p>Sieur M o s e s Montefiore,est débiteur en vertu de deux billets à ordre
                        dûment protestés faute de paiement;</p>
                    <p>Attendu que l e premier billet d e P. T. 10.000</p>
                    <p>a été souscrit l e 1er Décembre 1920 à trois m o i s d e date à l'ordie du
                        Sieur Emmanuel Leone qui l'a e n d o s s é à l'ordre d u requérant;</p>
                    <p>Attendu que l e s e c o n d billet d e P. T. 11.730</p>
                    <p>sur lequel il reste dû un s o l d e d e P. T. 7730, a été souscrit l e 3 0
                        Septembre ¡921 à échéance d u</p>
                    <p>10 Octobre 1921 à l'ordre d u Sieur Riccardo</p>
                    <p>Leone qui l'a également e n d o s s é à l'ordre du requérant;</p>
                    <p>Attendu que c e s d e u x billets n'ont é t é protest é s suivant exploit d e
                        l'huisier Orsini qu'à l a date d u 16 Décembre 1922;</p>
                    <p>Attendu que l'art. 764 d y C o d é d e Procédure accorde l e droit de
                        pratiquer s a i s i e conservatoire a u porteur «d'un billet à ordre
                        protesté</p>
                    <p>« faute de paiement à l'échéance»; que c e s termes impliquent q u e l e
                        protêt ait é t é fait dans l e s conditions légales, c'est-à-dire l e
                        lendemain d e l'échéance, tandis que, dans le c a s d e l'e s pèce, l e s
                        billets à ordre ont été protestés un a n et deux a n s environ après leur é
                        c h é a n c e;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e l'on a soutenu q u e, dans l e texte d e l'art.
                        764 du Code de Procédure</p>
                    <p>Civile, l e s m o t s " à l'échéance " peuvent être considérés comme l e
                        complément du terme</p>
                    <p>" paiement " aussi bien que comme l e c o m p l é ment du ternie " protesté "
                        , e t q u e l'on a i n v o q u é aussi, e n faveur d e l'interprétation la
                        plus large, l'art. 160 du Code de Commerce qui parle de protêt faute de
                        paiement s a n s ajouter l e s mots " à l'échéance "; mais q u e pareilles
                        disc u s s i o n s n e peuvent s e comprendre en présence d u texte d e
                        l'art. 169 du Code de Commerce d'bii il résulte qu'il n'existe de protêt, au
                        s e n s légal du mot, que si l e refus de paiement e s t constaté l e
                        lendemain d e l'échéance; qu'il e s t bien certain, qu'en s e servant du mot
                        protêt dans l e s art. 764 du Code de Procédure Civile e t 130 d u C o d e d
                        e Commerce, l e législateur n'a entendu parler q u e du protêt fait dans les
                        c o n ditions i m p o s é e s par l'art. 169 du Code de C o m merce, l e
                        seul qu'il reconnaisse e t auquel il a voulu attacher, d e s effets
                        légaux.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>156. - Serment litisdécisoire. —</p>
                    <p>Admissibilité; modification du set ment par le juge. — Mandataire;
                        responsabilité en cas de garantie d'unengagement dépassant ses pouvoirs.</p>
                    <p>I. - Le serment décisoire peut être d é féré s u r toute contestation et en
                        tout état de cause, même outre et contre le conten u d'un acte.</p>
                    <p>IL - S'il est vrai q u e celui qui a traité avec un mandataire en dehors d u
                        m a n d a t d e celui-ci, n'a aucun recours contre lui s'il a e u
                        connaissance d u l'étendue des pouvoirs d u mandataire, il n'e n est pas
                        moins certain q u e si c e mandataire s e porte personnellement garant d'une
                        n g a gement dépassant la limite d e s e s p o u voirs, il est légalement
                        tenu d e l'exécution de cet engagement, q u i constitue à s o n égard une
                        obligation à laquelle il est tenu.</p>
                    <p>III. - Si le serment, q u i est une transaction offerte p a r u n e partie,
                        doit, e n principe, être déféré et accepté d a n s l e s termes où il a été
                        p r o p o s é e n ce s e n s qu'on ne peut à cette convention en s u b s
                        tituer u n e autre, il n'en est p a s m o i n s certain q u e la formule d u
                        serment p e u t être, s a n s violer la loi, modifiée p a r le juge, pour en
                        écarter ce q u i n'est pas nécessaire à la solution d u litige o u c e qui a
                        été reconnu déjà comme vrai p a r l'autre partie, d e manière à n e retenir
                        q u e c e q u i est essentiel à trancher la question litigieuse entre
                        parties.</p>
                    <p>Cette règle a été a d m i s e p a r la doctrine et la jurisprudence et il y a
                        spécialement lieu d e l'appliquer lorsque l a partie q u i défère le serment
                        s ' e n remet à la s a g e s s e du Tribunal pour toute modification qu'il
                        croirait devoir a p p o r t e r d a n s la rédaction de la formule
                        proposée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h ., Prés. M. E. Eeman, 15 Juin 1922. — Charles
                        Leggiadrini c. Paul Lambert et Michel</p>
                    <p>Ralli et autres</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>157. - Servitude d'écoulement. —</p>
                    <p>Distinction entre les eaux d'écoulement naturelles et les eaux
                        artificiellement amenées dans le fonds supérieur.—Infiltrations souterraines
                        ; caractère non apparent de la possession; acquisition de servitude,
                        inadmissible par prescription. — Responsabilité du propriétaire du fonds
                        supérieur;</p>
                    <p>faute du propriétaire du fonds inférieur;</p>
                    <p>imprudence; partage des responsabilités.</p>
                    <p>I. - S'il faut admettre même e n Egypte, malgré le silence d u Code Mixte, la
                        s e r vitude dérivant de la situation des lieux p a r laquelle le
                        propriétaire d u f o n d s inférieur est obligé de recevoir les e a u x</p>
                    <p>(pluviales ou de source) qui coulent n a -</p>
                    <p>tuiellement d u f o n d s supérieur, o n n e saurait étendre cette servitude
                        à u n écoulement n o n naturel, tel q u e celui d'e a u x artificiellement a
                        m e n é e s d a n s le f o n d s s u périeur p a r le moyen de prises, c a n
                        a u x, e t machines élévatoires.</p>
                    <p>II. - Le fait p a r le propriétaire du f o n d s supérieur d'avoir laissé le
                        s u r p l u s d e s e a u x artificiellement amenées d a n s s o n domaine
                        s'écouler p a r voie souterraine à travers les f o n d s inférieurs
                        constitue d e s a part u n e possession peut-être contin u e, mais non point
                        apparente, et comme telle n e pouvant conduire à l'acquisition d'un droit de
                        servitude par prescription ni permettre la protection p o s s e s s o r e
                        .</p>
                    <p>III. - La faute qu'aurait commise le propriétaire d u f o n d s inférieur en
                        établiss a n t s e s constructions s a n s prévoir les infiltrations à
                        provenir d u f o n d s supérieur o u s a n s tenir compte des infiltrations
                        déjà existantes, n e saurait faire disparaître la faute imputable a u
                        propriétaire d u f o n d s supérieur d u chef d e s o n fait illégitime
                        d'avoir laissé s'opérer les infiltra-, t i o n s : les d e u x fautes,
                        concourrant à la production du d o m m a g e, d o i v e n t ' d o n n e r
                        lieu à un partage de responsabilités e n t r e, le coupable principal/et la
                        victime.</p>
                    <p>T o u t e personne devant avoir le soin d e s e prémunir d'un danger même
                        injuste et de prendre les mesures nécessaires pour en réduire au minimum les
                        effets nuisibles, le propriétaire du f o n d s inférieur doit être retenu en
                        faute s'il n'a point, à un moment où il pouvait s e rendre c o m p t e d e s
                        infiltrations provenant d u f o n d s s u périeur, pour v u a u danger p a r
                        d e s m o y e n s techniques, s o u s réserve de son droit d'être r e m b o
                        u r s é p a r le propriétaire d u f o n d s supérieur de la majoration q u e
                        d e telles mesures auraient apporté a u coût normal d e s a
                        construction.</p>
                    <p>Les conséquences de cette faute cond u i s e n t au partage p a r moitié
                        entre les d e u x propriétaires d u préjudice c a u s é à celui d u f o n d
                        s inférieur p a r l'arrêt d'une exploitation industrielle p r o v o q u é p
                        a r l e s infiltrations, t a n d i s q u e le proprétaire d u f o n d s
                        supérieur doit supporter seul l a</p>
                    <pb n="79" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>charge des frais nécessaires pour apporter aux constructions du fonds
                        inférieur des modifications techniques destinées à le protéger des
                        infiltrations.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2me Ch. Prés. M. E. E e m a n, 1er Juin 1922.</p>
                    <p>— Société a n o n y m e d e W a d i K o m - O m b q c . Ahmed Aly M o h
                        a m e d B a d a o u i . )</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>, Attendu que le Sieur Ahmed Aly Mohamed</p>
                    <p>Badaoui, prétendant que des infiltrations d'e a u, soit du réservoir
                        d'Assouan soit des hauteurs d e</p>
                    <p>W a d i Kom Ombo, avaient ruiné un moulin à f a rine qu'il avait établi dans
                        la plaine d e Daraw, actionnait par devant le Tribunal du Caire le</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien et la Société d e W a d i</p>
                    <p>Kom O m b o en paiement-solidaire d e L.E. 2.000</p>
                    <p>à titre de dommages-intérêts;</p>
                    <p>Que le Tribunal, par son jugement du 4 Avril 1921, en entérinant le rapport
                        déposé par l'expert judiciaire Max Ismalum, jugea que l e s infiltrations,
                        dont s e plaignait Badaoui, descendaient non p a s d u réservoir d'Assouan,
                        niais du plateau d e Kom Ombo. En conséquence, il débouta l'action du
                        demandeur contre le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien; dit la Société responsable du préjudice causé à Badaoui par les
                        dégâts au moulin et par la perte des bénéfices pendant l'arrêt d e
                        l'exploitation (depuis 1917 jusqu'à la mise en marche), condamna la dite
                        défenderesse à payer a u demandeur la somme de L.E. 50, avec intérêts
                        légaux, en réparation d e s dégâts et nomma expert M r . Demanget pour
                        l'évaluation des bénéfices manqués :</p>
                    <p>Que la Société a relevé appel de ce jugement, tandis q u e le Sieur Badaoui a
                        fait déclaration d'appel incident :</p>
                    <p>1. — Attendu que l'appelante principale soutient:</p>
                    <p>a) q u e les dommages—d'ailleurs d'importance minime—subis par le moulin
                        Badaoui sont d û s à la faute du même intimé, et, partant, ne sauraient être
                        nais à la charge de la Société;</p>
                    <p>b ) que, en tout cas, l'arrêt de l'exploitation du moulin n'est pas prouvé
                        ;</p>
                    <p>Attendu que le chef d u jugement qui, décidant la controverse, agitée en
                        première instance par les parties sur l'origine des infiltrations, a exclu
                        qu'elles proviennent du barrage d'Assouan. a été accepté t a i t par Badaoui
                        q u e p a r la Société.</p>
                    <p>En effet, ni l'une ni l'autre des parties n'a aujourd'hui mis en cause le
                        Gouvernement, ce qui aurait été nécessaire si leurs appels avaient aussi
                        attaqué ce chef là. D'autre part, la Société, tout en caractérisant comme
                        hypothétique l'opinion d e l'expert, concluant à la provenance des
                        infiltrations du plateau d u Kom Ombo, l'a, en réalité, acceptée
                        ouvertement, parce que, dans l e but d'établir la faute d e Badaoui, elle
                        s'est aujourd'hui limitée à soutenir q u e , étant donné l'allure d e
                        l'exploitation d e Kom Ombo, c e s infiltrations ont d û s e manifester à
                        une date antérieure à celle de la construction du moulin et non pas
                        postérieure, comme le disait l'expert.</p>
                    <p>En tout cas, la C o u r estime que les constructions faites et les arguments
                        développés, sur c e point, p a r le rapport d'expertise sont pleinement
                        convainquantes</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'étant donc constant que les infiltrations descendent d e Kom Ombo,
                        où la Société exploite un très vaste domaine, il est impossible de
                        contester, en principe, la responsabilité de celle-ci pour les dommages qui
                        éventuellement peuvent s'e n suivre au préjudice des tiers. Il est vrai q u
                        e presque toutes les législations sanctionnent—et en Egypte malgré le
                        silencedu Code</p>
                    <p>Mixte, il faut aussi l'admettre—la servitude, dérivant de la situation d e s
                        lieux, p a r laquelle le propriétaire du fonds inférieur est obligé de
                        recevoir les eaux qui coulent naturellement du fonds supérieur. Mais, e n
                        l'espèce, fait défaut, précisément, l'élément essentiel de la servitude,
                        parce q u e les e a u x qui donnent lieu aux infiltrations faisant l'objet
                        du litige, n e sont p a s naiu-</p>
                    <p>relies (pluviales o u d e source) mais sont amenées dans le fonds supérieur
                        artificiellement a u moyen de prises, canaux et machines élévatoires.</p>
                    <p>L'état de fait résultant de ces infiltrations est d o n c anti-juridkjue
                        ;</p>
                    <p>Attendu que, cependant, l'expert, dépassant l e s limites d e s a mission, a
                        cru poser—et la</p>
                    <p>Société a été prête à l'a d o p t e r - l e principe suivant lequel 'cet état
                        de fait peut constituer un ordre de choses établi q u e les propriétaires d
                        e s fonds inférieurs doivent subir, s'i l s prétendent exercer l e s
                        facultés inhérentes à leur droit de propriété en des formes nouvelles Qui y
                        trouvent obstacle. Ce principe suppose une conversion —</p>
                    <p>déjà accomplie —de l'état de fait en état de droit.</p>
                    <p>Mais la Société n'explique p a s d e quelle façon cette conversion s e serait
                        opérée. L'explication ne pourrait être recherchée que dans les théories de
                        la possession. Mais ce sont ces théories qui condamnent à jamais le principe
                        susmentionné</p>
                    <p>; car le fait de laisser les eaux surabondantes de son domaine couler par
                        voie souterraine à travers l e s fonds inférieurs constitue pour la Société
                        u n e possession, peut-être continue, mais non pas apparente, et, comme
                        telle, entachée des vices de la précarité et équivocité, qui ne peut pas
                        induire acquisition d'un droit de servitude et n'est p a s même succeptible
                        d e protection p o s s e s s o r e . Cela étant, son caractère
                        anti-juridique demeure intact;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit q u e la question, soulev é e sur l e point de savoir
                        si les infiltrations sont antérieures pour en déduire, d a n s la première
                        hypothèse, la faute exclusive de Badaoui, d a n s la seconde, la faute
                        exclusive d e la Société, ne pose pas le problème d a n s s e s termes
                        véritables;</p>
                    <p>car si les infiltrations des eaux d e Kom O m b o sur les fonds d e Badaoui
                        constituent, en tout cas, un fait illégitime imputable à la Société, la
                        faute d e cette dernière, en aucun cas, n e pourrait être éliminée p a r la
                        faute qu'on reproche à Badaoui, d'avoir bâti le moulin s a n s prévoir les
                        infiltrations à venir o u s a n s tenir compte des infiltrations existantes.
                        La vérité est que si aussi Badaoui est fautif, les deux fautes concourront à
                        la production d u dommage et donnent lieu à une partage de responsabilités
                        entre le coupable principal et la victime;</p>
                    <p>Attendu que la détermination du rapport chronologique entre l'apparition d e
                        s infiltrations et la construction d u moulin est, au contraire, importante
                        pour rétablir la faute éventuelle d e Badaoui.</p>
                    <p>C a r un principe élémentaire de prudence et de bonne toi exige q u e toute
                        personne ait le soin d e s e prémunir des dangers mêmes injustes et de
                        prendre l e s mesures nécessaires pour en réduire au minimum les effets
                        nuisibles. Aussi, la responsabilité encourue p a r l a Société du fait des
                        infiltrations n e dispensait p a s Badaoui du devoir de se protéger s'il lui
                        était possible d e prévoir la diffusion progressive des eaux provenant d e
                        Kom O m b o et, à plus forte raison, si l'invasion par les eaux s'était d é
                        j à vérifiée dans son terrain;</p>
                    <p>Attendu que, sur ce point, la Cour estime que même en acceptant l'opinion d e
                        l'expert, suivant laquelle les premières infiltrations s e sont produites d
                        a n s les terres p l u s b a s s e s vers l'an 1913</p>
                    <p>pour atteindre v e r s 191*5-1916 les terres les plus hautes, comme celle d e
                        Badaoui, l'on doit conclure q u e celui-ci, lorsqu'en 1914 il projetait la
                        construction de son moulin, était à même d'aviser le danger et d'y pourvoir
                        p a r les moyens techniques, indiqués p a r le même expert. La faute d e
                        Badaoui doit entrer en ligne de compte à l'égard des dommages, consistant d
                        a n s l'arrêt d e l'exploitation; car s i Badaoui avait bâti d è s le début
                        son moulin de façon à éviter l'action des eaux, et si, même e n l'état
                        actuel, il avait adopté le remède très facile des caisses de fonte destinées
                        à abriter les poulies de la "transmission"</p>
                    <p>, aucun arrêt dans l'exploitation n e s e s e rait produit. Mais la faute d e
                        Badaoui ne doit pas être prise en considération à l'égard des dommages
                        consistant dans les sommes nécessaires à apporter a u moulin les
                        modifications techniques</p>
                    <p>. requises (sur-élévation a u dessus du niveau des infiltrations - étanchéité
                        d e s fondations), car c e s mesures sont la conséquence directe et
                        exclusive du fait illicite d e l à Société, c'est-à-dire d e l'invasion du
                        fond Badaoui p a r les e a u x d e Kom O m b o; et Badaoui, si même il avait
                        p r i s ces mesures d è s le début, aurait eu le droit à être remboursé par
                        la Société de la majoration qu'elles auraient apportée a u coût normal de la
                        construction;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas nécessaire d'exiger une preuve directe d e l'arrêt
                        dans l'exploitation d u moulin; puisque la preuve en résulte indirectement d
                        e s constatations d e l'expert. E n effet il est impossible d'a d m e t t r
                        e que le moulin ait p u continuer à fonctionner ayant l e s poulies et l e s
                        courroies d e la " transmission " barbottant d a n s l'eau;</p>
                    <p>II. • Attendu que l'appel incident d e Badaoui tend à c e que la Société soit
                        condamnée non p a s a u paiement d e L.Eg. 50 pour dégâts a u matériel et à
                        la construction, comme a statué le Tribunal, mais à exécuter à s e s f r a i
                        s toutes les réparations nécessaires et, à défaut, au paiement d e L.E.200
                        ;</p>
                    <p>Attendu que la Cour estime que la forme g é nérique de condamnation requise
                        par Badaoui donne lieu à d e s inconvénients, mais qu'il y a lieu de majorer
                        la condamnation à la somme d e</p>
                    <p>L.Eg. 100, étant donné le eoût actuel de la main-</p>
                    <p>d'œ u v r e et des matériaux surtout dans la Haute-</p>
                    <p>Egypte e t l'importance des travaux à exécuter.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>158. - Succession musulmane. —</p>
                    <p>Recouvrement des créances avant la répartition-, droit des héritiers. — Acte
                        authentique;</p>
                    <p>formule exécutoire; droit de poursuites du créancier sur les immeubles non
                        grevés.—Société-, affectation d'unemprunt au capital d'une société;
                        inopposabilité au créancier prêteur; prescription quinquen-, nale de l'art.
                        71 C. Com.-,inapplicabilité.—</p>
                    <p>Prescription-, interruption-, production de créance au Greffe.—Mandat de
                        collocation;</p>
                    <p>caractère-, novation.</p>
                    <p>I. - Si le statut personnel musulman prévoit le règlement par la succession d
                        e s dettes du défunt avant la répartition des parts des héritiers, cette
                        disposition a uniquement pour but de protéger les intérêts, des créanciers
                        du défunt, et ne met par conséquent aucun obstacle aux démarches que les
                        héritiers, représentant la succession, croiraient devoir prendre pour faire
                        rentrer dans les activités successorales l e s créances du défunt, ce qui du
                        reste paraît plutôt à l'avantage des créanciers de la succession dont les
                        droits ne seraient nullement entravés par de pareilles démarches.</p>
                    <p>II. - T o u s les biens meubles et immeubles du débiteur formant le gage d e
                        s créanciers, et exécution étant due au titre, si un immeuble spécialement
                        affecté à un acte de prêt ayant la formule exécutoire a été vendu sur les
                        poursuites d u créancier hypothécaire, aucun principe de droit ne s'oppose à
                        ce que c e dernier poursuive encore son débiteur sur d'autres immeubles non
                        affectés, en vertu de la formule exécutoire.</p>
                    <p>III. - La circonstance que le montant d'un prêt ait été destiné, dans
                        l'intention du débiteur principal et du garant solidaire, à l'achat
                        d'actions d'une société e n commandite ou à la formation d'une p a reille
                        société ou d'une société quelconque, ne saurait être opposée au créancier et
                        permettre d'opposer la prescription quinquennale de l'art. 71. C. Com. à sa
                        de mande, comme s'il s'agissait d'une action à raison des affaires de la
                        société contre les associés non liquidateurs.</p>
                    <p>IV. - La production au Greffe effectuée dans les termes d e l'Art. 5 9 4 C.
                        Proc.,</p>
                    <p>8 0 ÜAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                    <p>s a n s procédure d e s a i s i e o u d é n o n c i a t i o n p a r e x p l o
                        i t d'huissier, e s t - e l l e u n a c t e i n -</p>
                    <p>terruptif de prescription ? — ( N o n résolu).</p>
                    <p>[ V. - L e m a n d a t d e collocation délivré p a r l e G r e f f e n e peut
                        p a s être considéré comme c o n s t i t u a n t u n e n o v a t i o n d e
                        la dette, mais n'est qu'une délégation, o u t o u t s i m p l e m e n t u n
                        m a n d a t d e paiement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. E. Eeman, J e r j u i n 1922.-</p>
                    <p>L o u i s Habib bey C u r y c . Hoirs d e f e u Mohamed Aly E l</p>
                    <p>Badihi).</p>
                    <p>159-Vérification d'écriture.—Pièces de comparaison; actes assimilables à des
                        actes authentiques; lois et usages antérieurs à la Réforme; documents
                        émanant d'un</p>
                    <p>Consulat. — Incident sur une procédure de vérification; demande
                        irrecevable.</p>
                    <p>I. - L e s écrits privés, n o n r e c o n n u s s i n c è r e s par l a
                        partie dont l a s i g n a t u r s e s t à vérifier, n e peuvent être a d m i
                        s comme p i è c e s d e c o m p a r a i s o n, a u x t e r m e s i m p é
                        -</p>
                    <p>rarifs d e l'art. 3 0 2 C. Proc.</p>
                    <p>" II. - P o u r apprécier s i un écrit p a s s é a v a n t la p r o m u l g a
                        t i o n d e la législation m i x t e d o i t être a d m i s comme p i è c e
                        d e c o m p a r a i s o n e n matière de vérification d'écriture, il y a
                        lieu d e s e baser sur les l o i s et u s a g e s d e l'é p o q u e . Il c o
                        n v i e n t e n c o n s é q u e n c e d'admettre comme p i è c e s d e c o m
                        p a r a i s o n l a signature o u le cachet a p p o s é s, avec le contre s
                        e i n g d u C o n s u l, a u b a s d'un interrogatoire o p é r é par
                        l'interm é d i a i r e d u C o n s u l a t dont relevait la partie
                        interrogée, et c e a l o r s même q u e le</p>
                    <p>C o n s u l n'aurait pas attesté avoir v u s i g n e r</p>
                    <p>ó u cacheter l'écrit, mais seulement déclaré q u e l'écrit e n q u e s t i o
                        n était la réponse de la personne v i s é e .</p>
                    <p>" III. - L e Tribunal s a i s i, par l e renvoi d u magistrat c o m m i s,
                        d'un incident d a n s u n e procédure de vérification d'écriture, a u s u j
                        e t d e l'admissibilité d'une p i è c e d e c o m p a r a i s o n offerte, n
                        é p e u t être a p p e l é à cette o c c a s i o n à statuer s u r la d e m
                        a n d e f o r m u l é e par l'une des parties pour affirmer, e n p r é s e n
                        c e d e nouvelle s p i è c e s p r o duites, qu'il n'y aurait p l u s d e r
                        a i s o n s pour la continuation de la m e s u r e d'i n s truction o r d o
                        n n é e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h ., Prés. M. E. E e m a n, 8 juin 1922.—</p>
                    <p>Mohamed Abdel Kader T a J h a c . Ministère d e s Wakf s ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>V Vu le procès-verbal en date du 31 Mai 1912 en vue du choix de pièces d e
                        comparaison pour la vérification du cachet ordonnée par l'arrêt en date du
                        16 Février 1922;</p>
                    <p>Vu les pièces déposées par le Ministère d e s</p>
                    <p>Wakfs par devant le Conseiller Commis pour servir de pièces de comparaison en
                        vertu d'un bordereau du cabinet d e Maître Pezzi Bey en d a ' e du 31 Mai
                        1922;</p>
                    <p>Vu le renvoi ordonné par le Conseiller Commis pour permettre à la Cour d e
                        décider en droit si on peut oui ou non prendre pour pièces de; com-</p>
                    <p>paraison sinon toutes les pièces produites par le</p>
                    <p>Ministère des Wakfs pour défaut d'authenticité, du moins celles contresignées
                        par le gérant du</p>
                    <p>Consulat d e France en date du 18 Safar 1292;</p>
                    <p>Oui les parties en leurs dires et conclusions sur cet incident de procédure à
                        l'audience du premier</p>
                    <p>Juin 1922 à laquelle l'affaire fut renvoyée par le Conseiller-Commis comme
                        cela résulte du procès-verbal ci-haut relevé en date du 31 Mai 1922;</p>
                    <p>§• I-</p>
                    <p>Sur les autres pièces en dehors de celle contresignée par le Consulat de
                        France du Caire en date du 18 Safar 1292;</p>
                    <p>Attendu que toutes ces pièces, au nombre de cinq, sont des écrits privés; non
                        reconnus sin-</p>
                    <p>cèresparl'appelant, parconséquent,etaux termes impératifs de l'article 302 du
                        Code de Procédure,^</p>
                    <p>on ne saurait les admetire pour servir d e p i è c e s '</p>
                    <p>de comparaison;</p>
                    <p>§• H-</p>
                    <p>Sur l'écrit contresigné par le Consulat d e</p>
                    <p>France du Caire, en date du 18 Safar 1292;</p>
                    <p>Attendu que la question légale à résoudre est celle des avoir si on peut
                        assimiler au sens d'un acte authentique, prévu par l'article 302 du Code de
                        Procédure, en matière de pièces de comparaison, l'écrit cacheté par une
                        personne, en réponse à un interrogatoire provoqué par les a n ciens</p>
                    <p>Méglis, par l'intermédiaire du Consulat dont relève l'interrogé, et que le
                        Consul atteste que le dit écrit est la réponse émanant de la personne
                        questionnée;</p>
                    <p>Attendu que la difficulté provient de ce que le Consul n'a pas attesté avoir
                        vu cacheter l'écrit, mais déclare seulement que l'écrit cacheté en question
                        est ia réponse de la personne visée;</p>
                    <p>Attendu que s'agissant d'un écrit passé en l'année 1292 d e l'Hégire —
                        correspondant à l'année</p>
                    <p>Grégorienne 1873 — on ne saurait l'apprécier que sous l'empire des lois et
                        usages de l'époque, et non avec les rigueurs possibles des nouvelles lois
                        promulguées depuis pour l'institution d e s</p>
                    <p>Tribunaux de la Réforme;</p>
                    <p>Attendu que d'après les anciens usages toutes les attestations des Consulats,
                        potir ce qui touche les interrogatoires de leurs ressortissants, pour le
                        service d e la Justice des anciens Tribunaux</p>
                    <p>Locaux, faisaient foi, non seulement du contenu des réponses, mais de
                        l'identité des personnes questionnées, surtout comme en ce cas, où
                        l'interrogatoire est doublé d'une espèce d'assignation à comparaître;</p>
                    <p>Attendu que cette solution est d'autant plus autorisée en l'espèce que la
                        doctrine et la jurisprudence</p>
                    <p>Française l'avaient admise en principe dans des cas analogues, en décidant
                        que s'il s'agissait de la vérification d'un acte passé antérieurement au
                        Code de Procédure Civile,on pourrait admettre comme pièces de comparaison
                        des actes que les lois sous lesquelles elles avaient été passées,
                        déclaraient authentiques, quoique les lois actuelles ne leur attribuent
                        point* le même cai-ntère, tels que les registres de baptême de l'année 1782
                        (Voir Dalloz Code annoté sub art. 200 C. P r . Civ. 231 et 32);</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions, on doit retenir que l'écrit cacheté par la
                        Dame NazIaKha-</p>
                    <p>touii et contresigné par le Consulat d e France du Caire en date du 18 Safar
                        1292, a suffisamment le caractère d'authenticité voulu pour servir de pièces
                        de comparaison dans la vérification d'écriture ordonnée par l'arrêt du 16
                        Février 1922;</p>
                    <p>§• III.</p>
                    <p>Sur les autres conclusions du Ministère d e s</p>
                    <p>Wakfs;</p>
                    <p>Attendu que le Ministère d e s Wakfs a saisi l'occasion, en présence d e s
                        nouvelles pièces produites le jour de la vérification d'écriture, pour
                        affirmer qu'il n'y a plus de raison pour la continuation de la mesure
                        d'instruction ordonnée</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'état, cette demande est irrecevable car ¡a Cour est
                        uniquement saisie actuellement par le renvoi des parties, par le
                        Conseiller</p>
                    <p>Commis, renvoi limité au seul point de décider si on peut oui ou non prendre
                        comme pièce de comparaison telles ou telles pièces.</p>
                    <p>Nous publierons dans noire prochain numéro plusieurs décisions intéressantes
                        en matière locative et en matière d'assurances-vie._</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Etrangère.</head>
                <div type="item">
                    <p>Belgique.</p>
                    <p>4. - E f í e t s d e comme r c e . — Protêt. —</p>
                    <p>Recours contre les endosseurs; notification du protêt, nécessaire in
                        extenso.</p>
                    <p>L e porteur d'une lettre d e c h a n g e a g i s s a n t contre tin e n d o s
                        s e u r a l'obligation de lui notifier le protêt. N e constitue p a s u n e
                        notification, a u s e n s d e l'article 5 6</p>
                    <p>d e la loi d u 2 0 Mai 1872. la s i m p l e m e n tion d u protêt d a n s
                        l'assignation, cette m e n t i o n n'apportant p a s à l'endosseur l a p r e
                        u v e formelle d u défaut de paiement, à l'échéance, d e la part d u
                        tiré.</p>
                    <p>i Trib. C o m m . Rruxelles. Prés. M. Carabin 11 Janvier 1922. — B. T i s o n
                        c . Uytdenhoef. — Journal des Tribunaux</p>
                    <p>XXXVII!, N o -817,121).</p>
                    <p>Note. - La même interprétation a récemment été donnée à l'ait. 172 C. C o m .
                        Mixte par un jug. du Trib. C o m . Alex, du 1 9 Décembre 1921, q u e nous avions reproduit</p>
                    <p>{Gaz. XII, 111-200).</p>
                    <p>Le jugement rapporte expose sur c e point;</p>
                    <p>...Attendu que le demandeur prétend trouver ia base de son action dans les
                        dispositions d s l'article 56 de la loi du 20 Mai 1872, organique de la
                        lettre de change, visant le recours du porteur, combinées avec celles de
                        l'article 30 d e la même loi, concernant la garantie solidaire envers le
                        porteur, de fous ceux qui ont sign^, accepté ou endossé une lettre de change
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes du prédit article 56 d e la loi du 20 Mai 1872,
                        l'assignation contiendra notification du protêt; qu'en l'espèce, tien d e
                        semblable n'existe; qu'il ne suffit pas, eu effet, au porteur d'une lettre
                        de change qui exerce le recours individuellement contre son cédant,
                        d'indiquer incidemment dans l'assignation q u e les traites dont il réclame
                        le paiement ont été protestées à l'échéance, pour prétendre s'être conformé
                        aux prescriptions légales; que le but poursuivi par le législateur,
                        lorsqu'il a édicté que l'assignation contiendrait la notification du protêt,
                        a été de fournir à celui contre lequel le porteur exerce le recours, la
                        preuve formelle d u défaut de paiement à l'échéance de la part du tiré;
                        qu'en ne notifiant pas le protêt, mais en s e bornant, comme il l'a fait, à
                        déclarer uniquement que les traites dont il réclame le paiement ont été
                        protestées, le demandeur ne fournit pas a u défendeur la preuve du défaut de
                        paiement de la part du tiré et, à défaut d'une telle notification, son
                        action n'est pas régulière (SMEESTERS, Droit commercial, p . 238; —
                        BELTJENS, Code de commerce:</p>
                    <p>article 56, loi du 2J Mai 1872, No. 2</p>
                    <p>et 3 : — NAMUR, Code de commerce revisé, t . 1er</p>
                    <p>No. 666).</p>
                    <p>France.</p>
                    <p>5. - B a i l . — Interdiction de sous-louer sans l'autorisation 'du
                        psopriétaire; refus;</p>
                    <p>motifs légitimes; appréciation des Tribunaux.</p>
                    <p>— Bail commercial, élément du fonds de commerce.</p>
                    <p>Lorsque le bail n e c o m p o r t e p a s interdiction a b s o l u e d e c é
                        d e r o u d e s o u s - l o u e r, mais contient seulement d é f e n s e d e
                        s o u s -</p>
                    <p>l o u e r s a n s l'autorisation d u propriétaire,ce dernier ne peut p a s
                        refuser s o n c o n s e n t e m e n t s a n s motifs l é g i t i m e s e t l
                        e s Tribunaux peuvent e x e r c e r u n droit de contrôle s u r l e s motifs
                        d u refus d u bailleur.</p>
                    <p>Il e n e s t ainsi surtout lorsqu'il s'agit d u droit à un bail comme r c i a
                        l, q u i c o n s t i t u e u n d e s éléments i m p o r t a n t s c o m p o
                        s a n t le f o n d s d e comme r c e .</p>
                    <p>t T i i b . Civ. L y o n Prés. M. Quielot, 9 Février \9-22. —</p>
                    <p>B e r n a r d c . Rameaux.-Gaz. Jud- e t Com de Lyon, XXIV, 385).</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
