<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0004-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1914-07-10">July 10, 1914</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 45</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>4M° ANNÉE (39me Année Judiciaire). N" 45. 1 0 J U I L L E T 1914</p>
                <p>' DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION :</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>' % Rue Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>'15, R u e El Madabegb.</p>
                <p>T é l . 17-72.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="documents">
                <p>Extraits et Documents</p>
                <p>Faillite et Concordat Préventif</p>
                <p>(Rapport du Procureur Général)</p>
                <p>La question de la faillite et du concordat préventif devant les Tribunaux Mixtes,
                    dont nous nous sommes récemment occupés ici-même, continue à intéresser les
                    milieux commerciaux, unanimes à demander des réformes, sinon dans la
                    législation, du moins dans l'application de la législation ex.stante. Nous
                    aurons l'occasion de tevenir sur ce délicat problème, où tant d'intérêts
                    contradictoires sont à concilier, mais auparavant il nous a semblé opportun de
                    reproduire les judicieuses considéiations développées sur la matière par M. le
                    Procureur</p>
                <p>Général, en son dernier rapport sur les travaux des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>Je disais, dans mon rapport d e l'an dernier, qu'une faillite est, p a r
                    définition, u n e mauvaise affaire. J e voulais dire,</p>
                <p>•évidemment, u n e mauvaise affaire pour les</p>
                <p>•créanciers. Mais à en juger p a r certaines critiques q u i s e s o n t fait
                    jour dans la presse, il semble q u e ce mode de liquidation, et surtout l'usage
                    d u concordat préventif, soit devenu fort avantageux pour le débiteur!</p>
                <p>Si cela est — et, la part faite à certaines</p>
                <p>-exagérations, j e n e crois pas qu'il soit possible de nier les a b u s dont les
                    déplorables conséquences se manifestent trop souvent — la faute en est, à mon
                    avis, non p a s à la loi, mais, d'une pari, a u retard q u e les intéressés
                    mettent à recourir à elle, et, d'autre part, à la manière dont</p>
                <p>îles créanciers, et aussi les Tribunaux, l'appliquent.</p>
                <p>Je voudrais examiner la question d e p l u s près.</p>
                <p>Et, tout d'abord, est-ce q u e les commerçants eux mêmes n'ont pas quelque
                    responsabilité dans les pertes qu'ils s u bissent</p>
                <p>? Est-ce que, pour beaucoup d'entre e u x, il ne semble p a s q u e le seul
                    problème à résoudre soit d'effectuer le plus</p>
                <p>&lt;ie ventes possibles, et s e préoccupent-ils assez de savoir quelle est la
                    solvabilité réelle, quelle est la moralité des acheteurs auxquels ils délivrent
                    leur marchandise?</p>
                <p>N'oublient-ils pas trop souvent qu'une</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 0 0</p>
                <p>D E S</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o, 2 F r . 5 0 .</p>
                <p>POUR LA P U B L I C I T É :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration .</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E s o u s L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>seule mauvaise affaire suffit 'parfois à absorber le bénéfice de dix bonnes
                    ventes soigneusement conclues ? E t qu'il vaudrait mieux ne pas vendre q u e d e
                    livrer et d e n e rien toucher du prix, ou d'en toucher quelques bribes, après
                    quels délais et avec quelle charge d e f r a i s ?</p>
                <p>Je relisais, récemment, ces considérations, qui m'ont toujours frappé, et qui
                    sont malheureusement, plus vraies encore ici, en Egypte, qu'ailleurs, dans
                    l'extrait d'un très intéressant rapport du Président d u Tribunal d e Commerce d
                    e Bruxelles</p>
                <p>(Belgique). Ce magistrat expérimenté insistait auprès d e s commerçants pour les
                    engager à n e vendre qu'après avoir acquis, autant q u e possible, la certitude
                    d u paiement, p a r d e s recherches sérieuses sur ta valeur, morale et
                    financière, d e leurs acheteurs.</p>
                <p>Mais enfin, quelque prudence q u e l'on ait mise à s e renseigner, il peut
                    arriver q u e la créance ne soit pas payée à l'échéance</p>
                <p>; u n e crise, un accident de fortune peuvent avoir atteint le négociant acheteur
                    le mieux établi et jouissant du meilleur crédit. E t le protêt faute d e
                    paiement est, normalement, la première manifestation publique de cette situation
                    difficile.</p>
                <p>C'est ici q u e devrait se manifester, aussi, la première intervention de la
                    justice.</p>
                <p>Le rapport du Président du Tribunal d e Commerce de Bruxelles, q u e je citais
                    tout à l'heure, signale une manière de procéder fort intéressante, et qui 11e
                    peut manquer d'avoir les meilleurs résultats.</p>
                <p>Le Tribunal fait comparaître devant lui les négociants dont les noms o n t figuré
                    au «Tableau d e s Protêts.» Il les interroge sur leur situation. S'il se trouve
                    en présence d'un débiteur malheureux, il l'engage à recourir, immédiatement, à u
                    n arrangement avec s e s créanciers, quelquefois même à renoncer à un commerce
                    pour lequel ce débiteur n'aurait pas, soit les capacités voulues, soit les
                    ressources nécessaires.</p>
                <p>Que si le Tribunal constate, au contraire, qu'il a devant lui un débiteur qui
                    est, vraiment, et par son fait, en état de cessation de paiements, il prononce
                    la failiite d'office. Qu'est-ce donc qui empêcherait les divers T r i b u n a u
                    x d'Egypte d'agir d e même, et d'exercer cette espèce de police préventive
                    contre les mauvaises faillites?</p>
                <p>O n m'objectera que n o u s n'avons p a s d e Tableau des Protêts, qu'aucune
                    publicité des protêts n'est organisée. C'est exact, et j e crois pouvoir le
                    regretter. C a r ce défaut de publicité est l'une des principales causes, à mon
                    avis, d e la déplorable facilité avec laquelle des négociants, qui s e croient,
                    d'ailleurs, parfaitement corrects, laissent protester leur signature.</p>
                <p>T o u t comme, à mon sens, les conditions et le coût des recherches q u e peuvent
                    faire les intéressés, au Bureau d e s Huissiers, pour découvrir des protêts,
                    sont u n e d e s causes des ventes faites s a n s précautions suffisantes.</p>
                <p>Mais, mêmes avec les errements actuels, les Tribunaux d e Commerce pourraient et
                    devraient avoir connaissance immédiate de tout protêt faute de paiement, et rien
                    ne les empêcherait d'appliquer, utilement, la procédure q u e j e viens
                    d'analyser.</p>
                <p>J e suis convaincu q u e cette procédure aurait d'excellentsrésultals; elle
                    éviterait, surtout, le grand mal q u e j e signalais l'an dernier : les
                    manœuvres individuelles de chaque créancier, essayant de tirer d e s o n
                    débiteur tout ce qu'il peut, et la Justice</p>
                <p>11'intervenant, d a n s l'intérêt d e tous, q u e lorsqu'il n'y a plus rien, ou
                    presque plus rien à sauver de cet actif qui était le gage commun d e s
                    créanciers.</p>
                <p>D'ailleurs, qu and la Justice intervient, il faut q u e son intervention soit
                    prompte et efficace. E n règle générale, il n'est pas difficile de constater, en
                    fait, si un commerçant est, ou non, en état de cessation de paiements. D è s q u
                    e cet état est constaté, il faut la déclaration de faillite, e t d e s renvois
                    d'une audience à une autre, à prétexte de pourparlers entre le débiteur e t le
                    créancier qui l'a poursuivi, n e s e justifient pas. P a s plus qu'il n e se
                    comprend d e n e p a s prononcer la faillite, ni, surtout, d e la rétracter,
                    parce q u e ces pourparlers particuliers auraient abouti, souvent au grand dam d
                    e s autres créanciers.</p>
                <p>Donc, décision prompte s u r les demand e s de faillite. E t décision tenant
                    compte,</p>
                <p>11011 p a s d e s convenances du créancier poursuivant et d u débiteur, mais d e
                    s intérêts de la masse des créanciers, dont les</p>
                <p>Tribunaux de Commerce ont la garde.</p>
                <p>Il me faut relever à ce propos l'étrange diminution du nombre des faillites, s u
                    r -</p>
                <pb n="162" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES U ' ÉGYPTE"/>
                <p>t o u t au Tribunal d u Caire : 4 7 3 e n 1910 -</p>
                <p>1911, 4 8 3 e n 1911 - 1912, 1 4 4 e n 1912</p>
                <p>1913 . Il s e r a i t n a ï f, a u j o u r d'h u i, d'e n a t t r i b u e r l a c
                    a u s e à une a m é l i o r a t i o n d e l a s i t u a t i o n f i n a n c i è
                    r e d u comme r c e l o c a l .</p>
                <p>C'est l'établissement d e l a t a x e d e 1 2 L.E.</p>
                <p>à d é p o s e r pour une assignation en déclaration de faillite, q u i a s u p p
                    r i m é celles d e c e s assignation s q u i n'é t a i e n t qu'u n v é r i t a
                    b l e « c h a n t a g e, j u d i c i a i r e » . C a r, s'il s'agit d'une
                    demandes é r i e u s e , comme n t admettre qu'u n créancier h é s i t e r a i t
                    à f a i r e l e d é p ô t p r o v i s o i r e d e cette s o m m e : à m o i n s
                    qu'i l n'a i t a t t e n d u d'a g i r j u s qu'à c e q u e s o n débiteur n e p
                    o s s é d â t même p l u s d e q u o i c o u v r i r l e s f r a i s p r i v i l
                    é g i é s d'un jugement déclaratif e t d e s e s a c t e s a c c e s s o i r e s
                    i m m é d i a t s, e t a l o r s c e n'est v r a i m e n t p a s l a p e i n e d
                    e d é c l a r e r l a faillite pour l a c l ô t u r e r, immédiatement, f a u t
                    e d'actif !</p>
                <p>P l u s s é v è r e s a u s s i d e v r a i e n t être l'a c t i o n d e s c r é
                    a n c i e r s e t l'intervention d e l a</p>
                <p>Justice e n matière de concordat s p r é v e n t i f s o u après la faillite.</p>
                <p>U n débiteur n'est p a s « m a l h e u r e u x », q u a n d il n'a pas s u b i d
                    e « m a l h e u r » p r o p r e m e n t d i t, q u a n d s a s i t u a t i o n
                    n'est q u e l e résultat l o g i q u e e t nécessaire d e l a m a n i è r e, i m
                    p r u d e n t e, o u i n c o n s c i e n t e, dont il a comme n c é s o n comme
                    r c e, o u dont il l'a g é r é .</p>
                <p>11 n'est p a s « d e b o n n e f o i » q u a n d il a s u, o u d u s a v o i r,
                    qu'i l n e pourrait p a s s a t i s f a i r e à s e s e n g a g e m e n t s, e t
                    q u a n d il a, malgré c e l a, c o n t i n u é s o n c o m m e r c e, d a n s d
                    e s conditions r u i n e u s e s, o u i n é g a l e s à l'égard d e s e s d i v
                    e r s créancier s .</p>
                <p>E t, s'i l n'est p a s m a l h e u r e u x e t d e b o n n e f o i, a u s e n s e
                    x a c t e t r i g o u r e u x d e c e s t e r m e s, pour q u o i l e s c r é a
                    n c i e r s a c c e p t e n t - i l s l e concordat — e t, s u r t o u t l e
                    concordat p r é v e n t i f — q u e c e débiteur l e u r p r o p o s e ? Il e s
                    t v r a i m e n t trop a i s é d e c r i t i q u e r la loi, e t d'o u b l i e r
                    qu'i l n e d é p e n d q u e d e s créancier s e u x - même s, qu'i l n'y a i t
                    p a s d e c e s c o n c o r d a t s q u e l'o n a q u a lifiés d e s c a n d a l
                    e u x; il a f a l l u, e n effet pour q u e c e s concordat s a i e n t p u p a
                    s s e r, q u e l e débiteur a i t o b t e n u, e n f a v e u r d e s e s
                    propositions, s i inadmissible s qu'on l e s j u g e après, o u s i p e u s é r
                    i e u s e m e n t garanties qu'elle s s o i e n t, l a d o u b l e m a j o r i t
                    é, d e créancier s e t d e s o m m e s, v o u l u e p a r l a loi ! E s t - i l
                    r a i s o n n a b l e , est-il j u s t e, d'i m p u t e r à celle-ci l e s s u i
                    t e s d'un v o t e i m p r u d e n t, e t d e c o m p l a i s a n c e s s o u v
                    e n t c o u p a b l e s, d e s intéressés e u x - même s ?</p>
                <p>D ' autre part, ¡ ' h o m o l o g a t i o n p a r i e Tribunal n e p e u t p a s
                    être u n s i m p l e i n t é r i -</p>
                <p>n e m e n t d e s décisions p r i s e s — s o u v e n t d a n s d e s c o n d i t
                    i o n s p l u t ô t s u s p e c t e s —</p>
                <p>p a r l'a s s e m b l é e d e s créancier s . Il y a d e s p r o p o s i t i o n
                    s concordat a i r e s q u i, a priori, a u r a i e n t d û ê t r e r e p o u s s
                    é e s p a r c e u x - c i, comme i n c o n c i l i a b l e s avec l a n o t i o
                    n juridique e x a c t e d'un débiteur m a l h e u r e u x e t d e b o n n e f o
                    i . Que s i l e s créancier s l e s o n t a c c e p t é e s, cependant, c'est a
                    u T r i b u n a l à e n r e f u s e r l'h o m o l o g a t i o n; u n e j u s t e
                    r i g u e u r s'i m p o s e à c e t é g a r d . J e n'i r a i p a s j u s qu'à d
                    i r e qu'i l f a u d r a i t, par exemple, pour l e c o n c o r d a t p r é v e
                    n t i f, q u e l e débiteur p û t p r o p o s e r c e n t pour c e n t à s e s
                    créancier s, comme l e s o u t e n a i t l'u n d e s n o m b r e u x articles d
                    e j o u r n a l q u i o n t p a r u s u r l a matière; c e s e r a i t v r a i m
                    e n t s e m o n t r e r trop e x i g e a n t e t p e u p r a t i q u e .</p>
                <p>Il e s t difficile d e t r a n c h e r l a question p a r d e s chiffres, mais il
                    s e r a p r e s q u e toujours a i s é d e la r é s o u d r e, d a n s c h a q u
                    e e s p è c e, p a r l e s conditions même s d a n s lesquelles la demande de
                    concordat s e p r é s e n t e .</p>
                <p>O n m e d i r a : mais, s i o n s e m o n t r e p l u s s é v è r e pour l ' a d
                    m i s s i o n a u b é n é f i c e d u concordat, il y a u r a p l u s d e f a i
                    l l i t e s !</p>
                <p>C'est p o s s i b l e, mais, c e q u i e s t c e r t a i n, c'est q u e c e s
                    faillites s e r a i e n t m o i n s d é s a s t r e u s e s . E t c e s e r a i
                    t u n g r a n d p o i n t, c a r il f a u t r e c o n n a î t r e q u ' a u j o
                    u r d'h u i l e s liquidation s d e f a i l l i t e s d o n n e n t d e b i e
                    n</p>
                <p>« p a u v r e s résultat s .</p>
                <p>P e u t - être pour r a i e n t - e l l e s s e f a i r e, c e s l i q u i d a t
                    i o n s, d a n s d e m e i l l e u r e s conditions .</p>
                <p>L e s J u g e s - C o m m i s s a i r e s o n t - i l s, d a n s l'o r g a n i s
                    a t i o n a c t u e l l e de nos Tribunaux, l e t e m p s e t le m o y e n d e
                    s'o c c u p e r, a c t i v e m e n t, d e l'a d m i n i s t r a t i o n d e s
                    faillites dont ils o n t l a c h a r g e e t d e d i r i g e r, comme il f a u d
                    r a i t, l'a c t i o n d e s s y n d i c s ? J e c r a i n s b i e n q u e n o n
                    . J e s a i s t e l l e faillite dont l a g e s t i o n r é c l a m e r a i t, à
                    e l l e s e u l e, e t p e n d a n t d e l o n g s m o i s, toute l'a c t i v i
                    t é d'un m a g i s t r a t . Mais , comme n t f a i r e, s i d'autres d e v o i
                    r s, s o u v e n t a b s o r b a n t s e u x a u s s i, l e r é c l a m e n t
                    ?</p>
                <p>E t l e s s y n d i c s ? O n p e u t d i r e, a u j o u r d</p>
                <p>' h u i, au moins d a n s u n e c e r t a i n e m e s u r e, que les i n t é r e
                    s s é s l e s c h o i s i s s e n t e u x -</p>
                <p>même s, e t j e v e u x admettre qu'i l s s o i e n t, t o u s, à la h a u t e u
                    r d e l e u r s fonctions .</p>
                <p>Mais il y a, toujours, u n c ô t é d é l i c a t .</p>
                <p>C e s fonctions c o n s t i t u e n t, pour l e s s y n d i c s, u n e p r o f e
                    s s i o n, u n g a g n e - p a i n . C o m m e n t l e s s y n d i c s n e d é s
                    i r e r a i e n t - i l s p a s q u e cette p r o f e s s i o n l e u r r a p p
                    o r t â t le p l u s p o s s i b l e, e t comme n t peuvent - i l s g a g n e r
                    beaucoup s'i l s n e d i m i n u e n t p a s d'a u t a n t c e q u e d o i v e n
                    t t o u c h e r l e s créancier s ?</p>
                <p>O n a p a r l é d'e n f a i r e d e s f o n c t i o n n a i r e s s a l a r i é s
                    d u Tribunal . C e s e r a i t u n e g r o s s e réforme, e t l ' i d é e e s t
                    d é f e n d a b l e; mais n e l e u r e n l è v e r a i t - o n p a s a i n s i
                    le s t i m u l a n t d e l e u r i n t é r ê t personne l, q u i e s t p r é c i
                    s é m e n t l'u n d e s r e s s o r t s — l é g i t i m e q u a n d il e s t c o
                    n t e n u d a n s d e j u s t e s l i m i t e s — d e l e u r a c t i v i t é ?
                    J e s e r a i s p l u t ô t p a r t i s a n d u m a i n t i e n d u s y s t è m
                    e a c t u e l, mais avec l'e x p r e s s i o n d e c e d o u b l e v œ u : q u e
                    l e Tribunal d e C o m m e r c e s u r v e i l l e, d'a u s s i p r è s q u e p
                    o s s i b l e, l a g e s t i o n d e s s y n d i c s, e t r a p p e l l e à l'o
                    r d r e, a u b e s o i n , é c a r t e, c e u x d'e n t r e e u x q u i m e s u
                    r e r a i e n t l e u r z è l e à l'i m p o r t a n c e d e l'actif d'une
                    faillite e t m e t t r a i e n t a u premier p l a n l a p r é o c c u p a t i o
                    n d e l e u r s p r o p r e s h o n o r a i r e s; e t, d'autre part, q u e la t
                    a x a t i o n d e c e s h o n o r a i r e s s e f a s s e e n t e n a n t c o m
                    p t e qu'i l s s e r o n t p a y é s d e l'a r g e n t d e s c r é a n c i e r
                    s, e t que les h o n o r a i r e s t a x é s n e s'é l è v e n t, jamais, a u d
                    e l à d'un t a n t i è m e, à d é t e r m i n e r, d e s d i v i d e n d e s que
                    les créancier s t o u c h e r o n t .</p>
                <p>U n d e r n i e r m o t s u r ce sujet .</p>
                <p>J ' a i p a r l é, t a n t ô t, d e s é v é r i t é, j ' e n v o u d r a i s d a
                    v a n t a g e d a n s l'a p p r é c i a t i o n d e s f a i t s e n m a t i è r
                    e d e b a n q u e r o u t e f r a u d u l e u s e e t s i m p l e . J e c o m p
                    r e n d s, évidemment, l a p i t i é q u e p e u i n s p i r e r u n comme r ç a
                    n t q u i a t o u t p e r d u, y c o m p r i s s o u v e n t l'h o n n e u r, e
                    t qu'i l s'a g i r a i t d'e n v o y e r e n p r i s o n . Mais j e v o u d r a
                    i s q u e l'o n s o n g e â t u n p e u a u s s i a u x v i c t i m e s q u e c
                    e c o u p a b l e a f a i t e s, a u x r u i n e s dont il p e u t avoir é t é
                    la c a u s e, e t à la n é c e s s i t é d e p r o t é g e r l'o r d r e s o c i
                    a l e t, p l u s s p é c i a l e m e n t, l e c r é d i t p u b l i c, p a r
                    l'effet u t i l e d e la r é p r e s s i o n d e toute a t t e i n t e p o r t é
                    e à l à b o n n e f o i e t à la c o r r e c t i o n a b s o l u e s i i n d i s
                    p e n s a b l e s en matière d e r e l a t i o n s commerciale s .</p>
                <p>ALBERT EEM.AN</p>
                <p>Procureur Général</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>Nous rendons compte ou faisons mention de tous ouvrages intéressants qui nous
                    sont adressés en double exemplaire.</p>
                <p>E. G. D E HERREROS. — Les Tribunaux</p>
                <p>Mixtes d'Egypte. — I N- 1 6, Alexandrie,</p>
                <p>Imprimerie Nouvelle, 1914.</p>
                <p>L e s Tribunaux Mixte s d'Egypte o n t é t é e n b u t t e à t a n t d e
                    critiques maladroites, à tant d'a t t a q u e s injustifiées, q u e l'o n d o i
                    t considérer comme un véritable s o u l a g e m e n t l e fait vraiment r a r e
                    d'e n entendre parler avec l o y a u t é et compétence."</p>
                <p>L'i n compétence, e s t d'une f a ç o n g é n é r a l e, le défaut d e t o u s c
                    e u x qui, s o i t pour servir maladroitement une politique p e u définie, soit
                    pour l e seul plaisir d'incriminer, o n t v o u l u traiter, e n s'o c c u p a n
                    t d e s J u r i d i c t i o n s d e l a R é f o r m e, un s u j e t qu'i l s n e
                    connaissaient p a s . N o u s a v o n s v u, c e s d e r nières année s surtout,
                    p o i n d r e u n g r a n d n o m b r e d e Z o ï l e s q u i o n t t r o u v é
                    d a n s l e s</p>
                <p>Tribunaux Mixte s u n facile s u j e t d'articles, e t u n e excellente cible à l
                    e u r s é p i g r a m n i e s .</p>
                <p>U n petit v o l u m e vient de paraître, q u i n o u s c h a n g e d e s p r o d
                    u c t i o n s ordinaires s u r la matière.</p>
                <p>C'est, e n effet, u n m e m b r e même d e c e s</p>
                <p>« Tribunaux Mixte s d'Egypte » t a n t décriés, qui p r e n d l a p l u m e cette
                    f o i s pour n o u s d i r e c e qu'i l s s o n t et c e qu'i l s furent, e t
                    pour examiner avec n o u s c e qu'i l s devraient être, c e qu'i l s pour r o n
                    t être.</p>
                <p>Monsieur E. G. d e Herreros n'est p o i n t d e c e u x q u i o n t p u
                    considérer leurs fonctions judiciaires comme u n e p r é b e n d e o u u n e
                    sinécure; d è s s a nomination comme j u g e e s p a g n o l a u T r i b u n a u
                    x Mixtes, e t p e n d a n t les f a s t i d i e u s e s année s d e s o n s é j
                    o u r au Tribunal d e Mansourah, il s'e s t « fait</p>
                <p>« u n e d e v o i r d e n o t e r T e s s u g g e s t i o n s d e</p>
                <p>« l a p r a t i q u e quotidienne des affaires j u d i -</p>
                <p>« ciaires »; aussi s'est-il vite f o r m é u n e précieuse e x p é r i e n c e d
                    o n t n o u s d e v o n s lui s avoir g r é d e n o u s faire profiter a u j o u
                    r d'hui.</p>
                <p>O n aurait, certes, m a u v a i s e g r â c e, ¿ rechercher d a n s « L e s
                    Tribunaux Mixte s d'Egypte »</p>
                <p>d e s a p e r ç u s entièrement nouveau x, d e s r e n s e i g n e m e n t s c o
                    m p l è t e m e n t i n é d i t s; l'a u t e u r n'a point voulu et n e p o u v
                    a i t faire u n e œ u v r e d'i m a g i n a t i o n; il n o u s a simplement r a
                    c o n t é l e s o r i g i n e s et l'histoire d e l a Juridiction</p>
                <p>Mixte e n Egypte, et, t é m o i g n a n t ainsi d e s o n attachement p o u r
                    cette organisation j u d i -</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> •diaire, il a su en marquer les défauts et mettre en lumière les réformes qu'il
                    faudrait y apporter pour lui infuser une vitalité nouvelle.</p>
                <p>•</p>
                <p>* *</p>
                <p>Que sait-on généralement des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes en Europe ? Bien peu de chose, à en juger par les erreurs grossières du
                    Député rapporteur du nouveau texte de l'article</p>
                <p>12 du Code Civil Mixte à la Chambre</p>
                <p>Française en 1912. M. d e Herreros, lorsqu'il eût l'occasion de relever ces
                    étranges et impardonnables erreurs, s'aperçut « que</p>
                <p>« l'organisation et le fonctionnement des Tri-</p>
                <p>« bunaux Mixtes étaient très peu connus en</p>
                <p>« Europe ». C'est alors qu'il eût l'idée « d e</p>
                <p>« faire un exposé succinct de l'organisation</p>
                <p>« des Tribunaux Mixtes, et, en profitant</p>
                <p>« des études antérieures, a e composer l'ou-</p>
                <p>« vrage de vulgarisation » qu'il vient de publier.</p>
                <p>Ainsi, les parties mêmes d e l'ouvrage qui présentent moins d'intérêt pour les
                    lecteurs égyptiens, plus au courant d e l'organisation mixte; ne manqueront
                    point d'être vivement appréciées par tous ceux qui s'y intéressent de loin, et
                    pourront ainsi facilement se familiariser avec elle.</p>
                <p>Mais nombre d'Egyptiens, et surtout ceux</p>
                <p>•que taquine furieusement la manie de noircir d u papier, y puiseront, d e leur
                    côté, de précieux renseignements. Ceux mêmes qui croient le mieux connaître les
                    Tiibunaux</p>
                <p>Mixtes, apprendront, en lisant le livre d e</p>
                <p>Monsieur d e Herreros, bien des détails rétrospectifs qui les étonneront. Ces
                    Tribunaux</p>
                <p>Mixtes qui constituent aujourd'hui en</p>
                <p>Egypte le plus puissant instrument de vulgarisation de la langue française,se
                    doute-t-on qu'ils ont été en butte, dès avant leur création, à l'hostilité
                    marquée de ce pays même qui leur doit aujourd'hui en si grande partie le
                    maintien de son influence ? Car, si</p>
                <p>Tribunaux Mixtes ne sont que ce qu'ils sont, et n'ont pas vu étendre leur
                    compétence bien au-delà des limites étroites que les Puissances leur ont enfin
                    assigné, c'est bien à la résistance de la France qu'ils le</p>
                <p>-doivent.</p>
                <p>S'il n'avait tenu qu'à Nabar Pacha, en effet, l'on aurait vu aboutir le projet
                    de</p>
                <p>• l'émuient homme d'Etat, qui, « dans son</p>
                <p>« désir légitime d'unifier les juridictions, ar-</p>
                <p>« rivait jusqu' à soumettre les indigènes</p>
                <p>« dans leurs rapports entre eux, aux nou-</p>
                <p>« veaux Tribunaux Mixtes, dont la majorité</p>
                <p>« était assurée aux Européens.</p>
                <p>« De cette façon, l'Europe pouvait exercer</p>
                <p>« un contrôle bienfaisant dans toute l'admi-</p>
                <p>« nistration de la justice, aussi bien au</p>
                <p>« profit des européens qu'à celui des indi-</p>
                <p>« gènes. Pourtant, à la demande des délégués</p>
                <p>« français, tous les articles du projet, relatifs</p>
                <p>« aux pouvoirs juridictionnaires des nouv e a u x Tribunaux dans les rapports
                    entre</p>
                <p>«^indigènes, fùrent écartés sans discussion»;</p>
                <p>e t, malgré cela, la France fut la dernière à donner son adhésion au projet
                    d'organisation judiciaire: son Assemblée Nationale se prononça contre le projet,
                    qu'elle n'accepta finalement que le 17 Décembre 1875, six mois après que le
                    Khédive Ismaïl eût « inau-</p>
                <p>« guré solennellement les Tribunaux Mixtes,</p>
                <p>« au Palais d e Ras-el-Tine à Alexandrie,</p>
                <p>« en présence des nouveaux magistrats</p>
                <p>« Egyptiens et étrangers, nommés confor-</p>
                <p>« inément aux dispositions du règlement d'or-</p>
                <p>ganisation judiciaire, et parmi lesquels il</p>
                <p>« n'y en avait aucun de nationalité française».</p>
                <p>Les pages du livre d e Monsieur d e</p>
                <p>Herreros qui nous racontent cette lutte étrange entre le patriotisme large et
                    éclairé d e Nubar Pacha, et les étroites conceptions des représentants de la
                    politique française, seront lues avec un intérêt des plus vifs, et par beaucoup
                    non sans amertume, à une époque où les Tribunaux Mixtes continuent à appliquer
                    les codes français, dans la langue française, et après que la France a
                    solennellement déclaré qu'elle se désintéresse définitivement de son influence
                    en</p>
                <p>Egypte.</p>
                <p>•</p>
                <p>* *</p>
                <p>Après avoir ainsi retracé l'évolution des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes et leur organisation actuelle, l'auteur en arrive, — et ce sont
                    les chapitres les plus personnels et les plus intéressants d e l'ouvrage, - aux
                    réformes qui seraient généralement désirées et bien accueillies tant dans
                    l'organisation que dans la législation Mixtes.</p>
                <p>Avant tout, la décentralisation: la nécessité d e « créer au moins le Tribunal
                    d'Assiout</p>
                <p>« dont on parle souvent, et, comme dans</p>
                <p>« les Tribunaux Indigènes, d'établir des</p>
                <p>« Tribunaux sommaires dans toutes les villes</p>
                <p>« importantes ».</p>
                <p>L'auteur signale justement qu'un « rap-</p>
                <p>« prochement des deux juridictions mixte</p>
                <p>« et indigène pourrait favoriser la dé-</p>
                <p>« centralisation de la première; » et on lira volontiers les suggestions
                    pratiques proposées à cet égard par Monsieur de Herreros.</p>
                <p>Quant au choix même des magistrats, l'auteur le considère à juste titre comme un
                    des éléments d'une importance capitale pour assurer aux Tribunaux Mixtes une
                    marche satisfaisante et un avenir heureux. 11 relève que « l'engagement sur
                    place, en Egypie,</p>
                <p>« des candidats connaissant le pays et pou-</p>
                <p>« vant être connus préalablement du Gou-</p>
                <p>« vernement Egyptien, offre de grands</p>
                <p>« avantages et est maintenant facile, grâce</p>
                <p>« aux nombreux avocats de diverses natio-</p>
                <p>« nalités qui honorent le Barreau Mixte ».</p>
                <p>Successivement, le mode de rétribution de la magistrature, la fixation de la
                    limite d'âge, le rétablissement des substituts étrangers dans le Parquet, la
                    réformation du barreau, la nomination des experts et des syndics, sont étudiés
                    par l'auteur. Les lacunes de la législation mixte, notamment en matière de la
                    législation ouvrière, d e propriété littéraire, artistique et industrielle, d e
                    répression de l'usure et enfin de faillite, sont passées en revue avec une
                    sûreté d'examen et une largeur de vues qui signalent les observations d e
                    l'auteur à l'étude attentive des milieux judiciaires.</p>
                <p>Nos lecteurs ont apprécié ici même l'intéressant chapitre que Monsieur d e
                    Herreros a consacré à l'attribution de la juridiction pénale aux Tribunaux
                    Mixtes (*); ils liront avec un intérêt semblable les pages relatives aux
                    réformes dans la procédure, à l'organisation des Chambres et à l'institution
                    d'une</p>
                <p>Cour de Cassation Civile.</p>
                <p>*</p>
                <p>* $</p>
                <p>Quand on aura lu ce livre, on partagera la confiance d e l'auteur dans le
                    développement plutôt que dans la suppression d e l'Institution pour laquelle,
                    comme le dit M.</p>
                <p>Miller, Nubar Pacha « a droit à l'éternelle</p>
                <p>« gratitude d e l'Egypte et au respect du</p>
                <p>• monde civilisé ».</p>
                <p>(*) G a z . IV, N ' 42, p . 95.</p>
                <p>163</p>
                <p>Ces espoirs sont d'ailleurs franchement encouragés par l'éminent conseiller
                    Français à la Cour d'Appel Mixte, Monsieur Francis</p>
                <p>Laloë, qui, en préfaçant « Les Tribunaux</p>
                <p>« Mixtes d'Egypte », n'a pas craint d'écrire catégoriquement qu'«il y aura
                    toujours une</p>
                <p>« Justice Mixte».</p>
                <p>Monsieur Laloë rappelle aussi fort o p portunément que l'heure est venue de faire
                    quelque chose « pour que la justice mixte</p>
                <p>« réussisse de nouveau à satisfaire aux exi-</p>
                <p>« gences et aux nécessités créées par le d é -</p>
                <p>« veloppement politique et économique d e</p>
                <p>« l'Egypte ».</p>
                <p>Avant toute réforme des codes ou de la procédure, l'augmentation du nombre d e s
                    magistrats constitue une mesure urgente et vitale, qui ne saurait être
                    différée.</p>
                <p>Sans attendre l'issue de ses conversations forcément lentes avec les Puissances,
                    le</p>
                <p>Gouvernement Egyptien peut y pourvoir de lui-même. Mais, même si, en voyant se
                    prolonger quelque temps encore leur attente, les justiciables devaient escompter
                    quelque plus grave réforme, ils n'en partageront pas moins la conviction d e
                    Monsieur Laloë, —conviction que la lecture du livre d e Monsieur d e Herreros ne
                    manquera point d'assurer encore, — que de l'accord des Puissances et du
                    Gouvernement Egyptien « sortira, sous</p>
                <p>« un nom ou sous un autre, une juridiction</p>
                <p>« qui ne différera que très peu de la Justice</p>
                <p>« Alixte actuelle, e t qui en sera la digne</p>
                <p>« continuatrice ».</p>
                <p>M.P.</p>
                <p>La Justice Gaie</p>
                <p>F e r l e s d'i c i . . . e t d'ailleurs .</p>
                <p>Les adversaires ont été condamnés conjointement et solidairement à deux ans d e
                    prison.</p>
                <p>L'exploit n'a pas pu toucher le Sieur X..., qui se trouvait par hasard en
                    prison...</p>
                <p>(M* N. . . Z. . . )</p>
                <p>Le prévenu avait concubiné son coup à l'avance.</p>
                <p>(AGENT)</p>
                <p>Les hommes d'affaires sont habitués à voir les affaires par la bouche de leurs
                    clients.</p>
                <p>(AVOCAT)</p>
                <p>Sans doute, un conducteur d'attelage n'a pas d e trompe comme un automobiliste,
                    mais il n'a qu' à faire d u bruit avec sa bouche ou avec autre chose.</p>
                <p>(UN " ACCIDENTÉ partie civile)</p>
                <p>J'avertis le public que, s'il manifeste, je ferai évacuer la salle. J e n 'évacue
                    p a s souvent, mais quand j'évacue, je le fais sérieusement.</p>
                <p>(UN P R É S I D E N T, e n colère)</p>
                <p>D e son bras droit il tenait un paquet, d e son bras gauche il en tenait un
                    autre, et du troisième...</p>
                <p>(M* M. . . d . )</p>
                <p>pour reproduction conforme:</p>
                <p>M E R E N A R D</p>
                <pb n="164" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX. MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>386. - A c t i o n n o m i n a t i v e . — Certificats provisoires endossés
                        en blanc. —</p>
                    <p>Transfert. — Souscripteur. — Libération.</p>
                    <p>— Recours en garantie. — Taux de l'appel.</p>
                    <p>— Connexité. — Indivisibilité. — Imprécision de la demande.-</p>
                    <p>I. - L'usage permettant la vente à la</p>
                    <p>Bourse de certificats provisoires endossés en blanc, n e saurait délier, à
                        défaut d'un transfert régulier dans les registres de la société, le
                        souscripteur originaire des engagements assumés p a r lui, tant q u e les
                        certificats continuent à être inscrits à son n o m ou tant qu'ils n'ont p a
                        s été échangés contre des actions au porteur.</p>
                    <p>Le contraire ne saurait d'ailleurs s e concevoir, car les ventes e t a c h a
                        t s p a s s é s à la Bourse étant exécutés en dehors et s a n s l'entremise
                        de la société q u i a émis les actions, on ne comprendrait p a s q u e
                        celle-ci puisse être a m t n é e à rechercher des porteurs d e s e s titres
                        non libérés, inconnus d'elle, pour les obligations non encore remplies
                        assumées p a r les s o u s cripteurs originaires inscrits s u r s e s
                        registres, ni comment d a n s ce c a s on pourrait lui garantir la
                        réalisation de ces obligations.</p>
                    <p>II. - Le fait même par la société d'avoir antistatutairement laissé négocier
                        ses propres certificats endossés en blanc p a r elle-même, n e s a u r a i
                        t, à raison d e l'absence d e c a u s e à effet, constituer une faute c o m
                        m u n e dégageant de toute responsabilité le souscripteur qui a agi d e
                        même.</p>
                    <p>III. - Le fait p a r la société de recevoir s u r d e s certificats
                        provisoires, d e s versements des mains d'étrangers, n e constitue pas la
                        reconnaissance formelle du nouveau porteur, indispensable pour dégager le
                        souscripteur originaire.</p>
                    <p>IV. - La jonction d e v a n t le même juge de la demande en garantie à la d e
                        m a n d e principale, admise p a r la doctrine et la jurisprudence pour d e
                        s raisons d'économie de frais, et non parce q u e l'action e n g a rantie
                        constituerait une demande accessoire, n e saurait permettre une dérogation a
                        u x règles de compétence, lorsqu'il y a connexité, mais n o n indivisibilité
                        entre la d e m a n d e principale et la d e m a n d e en g a rantie.</p>
                    <p>Quand le montant de cette dernière est inférieur au t a u x d e l'appel, la
                        décision rendue reste en dernier ressort à son égard, bien q u e l'appel
                        soit recevable pour l'affaire principale.</p>
                    <p>V. - Faute p a r le souscripteur d'avoir</p>
                    <p>•pris soin d'exiger un reçu numérique, pour les certificats endossés en blanc
                        à d e s</p>
                    <p>Tiers, et de noter s u r s e s registres les n u m é r o s d e s titres à
                        leur sortie, il n'est plus recevable, faute d'identification p o s sible d e
                        s titres, à exercer un recours en garantie contre c e s tiers.</p>
                    <p>(Cour d'Appel I " C h . Prés. M. C. G e s c h c r 1 " C h . 6 M a i</p>
                    <p>1914. — B a n q u e d e S a l o n i q u e e n l i q . c . C o m p t o i r
                        Financier e t C o m m e r c i a l d'Egypte e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Confirm. Jug. Comm. Alex. 24</p>
                    <p>Février 1913. Gaz. IV, 85-144.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>387. - A c t i o n p a u l i e n n e . — Fraude.</p>
                    <p>— Créancier. — Débiteur non commerçant.</p>
                    <p>— Cession. — Arrangement entre frères.</p>
                    <p>Il est de principe q u e le créancier d'un non commerçant qui exige, même a u
                        détriment d'autres créanciers, le paiement de ce qui lui est dû, et, usant d
                        e diligences, obtient des avantages ou des garanties préjudiciables a u x
                        autres, n e fait qu'e x e r cer son droit; et q u e le débiteur non
                        commerçant, même insolvable, conserve la libre disposition d e s e s biens,
                        et p a r conséquent peut céder les dits biens, tant qu'ils ne sont pas
                        saisis, à l'un d e s e s créanciers, en paiement de ce qu'il lui doit; il
                        importe peu q u e le créancier ainsi avantagé ait eu connaissance d e
                        l'insolvabilité du débiteur et du préjudice qu'il causerait aux autres
                        créanciers, car aucune loi n'interdit à un créancier qui craint de perdre
                        son gage de faire diligence pour éviter la perte qu'il prévoit. Tel est le
                        droit commun; et il a fallu un texte formel au Code de commerce pour y
                        déroger eu matière de faillite; ce n'est q u e lorsque le créancier,
                        d'accord avec le débiteur, recourt à d e s moyens frauduleux pour f r u s
                        trer les autres créanciers q u e les actes ainsi consentis peuvent êtres
                        attaqués et annulés au moyen d e l'action paulienne;</p>
                    <p>il y a là une question de fait dont l'appréciation est léservée à la prudence
                        d u magistrat.</p>
                    <p>U n créancier qui a p p r e n d qu'u n tiers a obtenu une condamnation contre
                        son débiteur a d o n c le droit strict d e d e m a n der cession de la
                        partie saisissable des appointements de son débiteur; le fait qu'il s'agit
                        d'u n arrangement entre f r è r e s n e rend pas suspect l'exercice d e c e
                        droit;</p>
                    <p>il est au contraire naturel qu'entre d e u x créanciers, le débiteur préfère
                        favoriser son parent rapproché.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher 30</p>
                    <p>Mai 1914. — A b r a m i n o B e n Lassin c . G. Stagni et figli).</p>
                    <p>Note. — Dans le même sens arrêt 17 Avril 1914. Gaz. II, p . 159, § Action
                        paulienne.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>388. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Action pétitoire.</p>
                    <p>Il résulte d e l'art. 31 C. Proc., q u i interdit à la partie défenderesse au
                        p o s s e s soire d'intenter une demande en déclaration de propriété, s a n
                        s renoncer à la possession, q u e c'est l'action pétitoire intentée malgré
                        cette défense q u i pourrait être déclarée non recevable, le possessoire et
                        ie pétitoire ne pouvant être cumulés; —</p>
                    <p>mais on ne saurait déduire de cette disposition q u e l'action possessoire n
                        e pour rait plus être poursuivie p a r le seul fait qu'une instance
                        pétitoire aurait été engagée;</p>
                    <p>c'est seulement cette dernière instance qui ne pourrait, e n l'état du litige
                        possessoire, être jugée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. A i . A. Souza Larcher 3 0</p>
                    <p>Avril 1914. — K h a d d o u g a B e n t A h m e d e t autres e s q .</p>
                    <p>c . R a i s . S o c . G e o r g e s A n g e l o e t Cie).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>389. - A d j u d i c a t i o n . - Ordonnances du Juge-délégué. — Appel.—
                        Compétence.</p>
                    <p>— Contestations relevant du Tribunal.</p>
                    <p>I. - Il résulte clairement d e l'art. 6 9 2</p>
                    <p>C. Proc. et d e l'exposé des motifs de la loi N"31 d e 1912, q u e les seules
                        décisions d u Juge-délégué a u x Adjudications n o n susceptibles
                        d'opposition ou d'appel s o n t celles qui interviennent s u r les m o y e n
                        s d e nullité élevés contre la procédure pour suivie depuis la fixation du j
                        o u r d e l ' a d judication.</p>
                    <p>S ' i l y a d'autres m o y e n s soumis à son appréciation, le jti^e doit
                        renvoyer la contestation devant le Tribunal, sauf toutefois à lui à passer
                        outre à la vente si le moyen paraît purement d i l a toire et dépourvu de
                        toute b a s e sérieuse.</p>
                    <p>Lorsque le Juge-délégué a d é p a s s é la compétence restreinte q u e la loi
                        lui a conférée, et a statué en dehors des termes d e l'art. 692 C. Proc., s
                        o n ordonnance est susceptible d'appel, et il y a lieu d e l'annuler comme
                        incompétemment rendue.</p>
                    <p>II. - La Cour, saisie d e l'appel d e l'ordonnance du Juge-délégué a u x
                        Adjudications, a nécessaii ement les même s pouvoirs, q u e le Juge, pour,
                        tout e n déclarant q u e son ordonnance a été incompétemment rendue et
                        l'annulant comme telle, décider qu'il y a lieu de passer outre à la v e n t
                        e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>14 Avril 1914, H a s s a n b e y B a k r i c . Crédit Foncier Egyptien .</p>
                    <p>• Arrêt onalogue. 7 Mai 1914. — C r é d i t F o n c i e r Egyptien c».</p>
                    <p>D m e Regina S a l e m e s n . e t q . e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — Voici le texte de l'arrêt du 14</p>
                    <p>Avril 1914, auquel se réfère celui du 7</p>
                    <p>Mai 1914:</p>
                    <p>Attendu que l e sieur H a s s a n b e y Bacri a relevé a p p e l d'une o r d
                        o n n a n c e r e n d u e le 4</p>
                    <p>février 1914 p a r M. le J u g e d e s c r i é e s p r è s l e</p>
                    <p>Tribunal Mixte d u Caire;</p>
                    <p>Attendu que p a r cette ordonnance il a été statué s u r diverses
                        contestations, l e s u n e s v i s a n t la procédure poursuivie d e p u i s
                        la fixation d u j o u r d e l'adjudication e t l e s autres la p r o c é d u
                        r e antérieure;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte clairement des dispositions d u titre 111, section VI d
                        u C. Proc. e t d e l'e x p o s é d e s motifs de la loi n° 31 d e 1912 q u e
                        l e législateur a entendu distinguer d e u x p é r i o d e s d a n s la p r
                        o c é d u r e d'expropriation: celle comprise entre le c o m m a n d e m e n
                        t e t la fixation du j o u r d e l'adjudication et celle postérieure à cette
                        fixation;</p>
                    <p>Qu'il en résulte non m o i n s clairement qu'il a attribué a u tribunal
                        jugeant e n premier ressort la connaissance de toute s l e s contestations g
                        é n é ralement quelconques s e référant à la première période (opposition à
                        c o m m a n d e m e n t, d i r e s a u cahier d e s c h a r g e s, etc.), e
                        n n e réservant a u juge-</p>
                    <p>délégué, celui-ci statuant en dernier ressort, q u e la connaissance d e s m
                        o y e n s d e nullité é l e v é s contre la procédure poursuivie p e n d a n
                        t la seconde période;</p>
                    <p>Attendu qu'e n édictant l e s dispositions dont il vient d'è i r e parlé et e
                        n restreignant d a n s l e s limites sus-indiquées la compétence d u
                        juge-</p>
                    <p>délégué, le législateur avait évidemment e n v u e q u e toute s
                        contestations s e référant à la première p é r i o d e devaient s e t r o u
                        v e r normalement, lors de cette fixation, o u définitivement écartées p a r
                        la déchéance édictée à l'a r t . 635, ou définitivement j u g é e s;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'e s p è c e s e p o s e la question de savoir q u e l s
                        seraient l e s pouvoirs d u j u g e délégué a u c a s où, soit p a r c e q u
                        e l e jour d e l'a d j u dication aurait é t é fixé p a r le tribunal a v a
                        n t qu'il</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> n'e û t é t é statué s u r les dires, soit pour tout autre motif, d e s
                        contestations et nullités visant la p r e m i è r e p é r i o d e d e l a
                        procédure d'expropriation viendraient à ê t r e soulevées d e v a n t
                        lui;</p>
                    <p>Attendu qu'e n v i s a g e a n t d a n s son e x p o s é d e s motifs de la
                        loi N° 31 d e 1912 u n c a s analogue, l e législateur a nettement e x p r i
                        m é l'opinion q u e</p>
                    <p>• s a n s pouvoir connaître de la contestation,le j u g e -</p>
                    <p>d e i é ^ u é devrait la r e n v o y e r d e v a n t le tribunal, sauf à lui
                        à p a s s e r outre à la vente si la contestation lui paraissait purement
                        dilatoire e t d é pour v u e d e toute b a s e s é r i e u s e;</p>
                    <p>Qu'incompétent à connaître d e s d e u x contestations s e référant à la
                        première période de la procédure d'expropriation, le juge-délégué n'a vait à
                        l e s examiner qu'a u seul point d e v u e d e s avoir s'il devait p a s s e
                        r outre à la vente;</p>
                    <p>Que pour c e faire, il n'avait qu'à constater tout simplement q u e l'u n e
                        n'a v a i t p a s é t é soum i s e au tribunal dans le délai fatal d e
                        l'art. 635</p>
                    <p>d u C Proc., e t q u e l'autre, lui ayant été soumise, avaic é t é
                        définitivement rejetée p a r jugement en d a t e d u 4 n o v e m b r e 1913
                        ayant acquis force d e c h o s e j u g é e;</p>
                    <p>Qu'e n lieu d e s e b o r n e r à cette simple constatation pour p a s s e r
                        o u t r e à la veiite, l e juge-</p>
                    <p>d é l é g u é a cru devoir j u g e r à nouveau a u f u n d la s e c o n d e c
                        o n t e s t a t i o n;</p>
                    <p>Attendu qu'i n a p p e l a b l e e n t a n t qu'elle a statué sur les m o y e
                        n s d e nullité é l e v é s contre la p r o cédure poursuivie d e p u i s la
                        fixation d u jour d e l'adjudication, son ordonnance e s t par contre
                        susceptible d'a p p e l e n tant qu'elle aurait statué au fond sur d e s
                        contestations s e référant à la période antérieure de la procédure d'e x p r
                        o p r i a tion</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que c'est en vain q u e pour soutenir le contraire on s e prévaudrait
                        d e s dispositions d e l'art. 692 du C. Froc.;</p>
                    <p>Qu'exceptionnelles et limitées au c a s spécial prévu p a r cet article, c e
                        s dispositions ne sauraient être é t e n d u e s p a r analogie à d'a u t r
                        e s cas;</p>
                    <p>Que là où l e tribunal compétent n'a u r a i t p u statuer qu'e n premier
                        ressort, o n n e voit pas comme n t le juge-délégué, qui lui, e s t
                        incompétent, pourrait statuer en dernier r e s s o r t;</p>
                    <p>Que d e c e qui précède, il s'ensuit q u e tant l'appel principal du s i e u
                        r Hassan bey Bacri q u e l'appel incident du Crédit Foncier n e s o n t r e
                        c e -</p>
                    <p>v a b l e s qu'e n partie;</p>
                    <p>Attendu que statuant sur c e s a p p e l s en t a n t</p>
                    <p>-qu'ils sont recevables, la C o u r doit s e b o r n e r à déclarer q u e le
                        juge-délégué était incompétent</p>
                    <p>- à connaître au fond des contestations s e référant à la période de la p r o
                        c é d u r e d'expropriation antérieure à la fixation du j o u r d e
                        l'adjudication;</p>
                    <p>q u e c e s contestations il n'a v a i t à ¡es e x a m i n e r qu'a u seul p
                        o i n t d e savoir s'i l devait ou n o n p a s s e r outre à la vente e t q
                        u e c'est à bon droit q u e pour les motifs sus-énoncés il y a p a s s é o u
                        t r e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>390. - A d j u d i c a t i o n . — Ordonnance du Juge-délégué. — Appel. —
                        Motivation.</p>
                    <p>— Jugement d'adjudication.</p>
                    <p>L'ordonnance p a r i a q u e l l e l e J u g e - d é l é g u é a u x A d j u
                        d i c a t i o n s or'donne d e passer outre à la vente c o n s t i t u e u n
                        e décision parfaitement d i s t i n c t e d u jugement d'adjudication,
                        puisque c'est à la suite seulement de cette décision e t p a r c e qu'elle a
                        été p r é a l a b l e m e n t r e n d u e que les e n c h è r e s o n t p u
                        être o u v e r t e s e t l e jugement d'a d j u d i c a t i o n p r o n o n
                        c é . P a r e i l l e décision, r e n d u e après que les parties o n t d é
                        v e l o p p é l e u r s m o y e n s r e s p e c t i f s e t c o n c l u l'u
                        n e à la s u s p e n s i o n d e l a vente, l'a u t r e à c e qu'i l y s o i
                        t p a s s é o u t r e, d e v r a i t c o n t e n i r, comme toute décision d
                        e j u s t i c e, l e s m o t i f s q u i o n t déterminé l e j u g e; mais e
                        n t o u s c a s l e défaut d e m o t i v a t i o n ne peut e m p ê c h e r l
                        e s p a r t i e s d'e n i n t e r j e t e r a p p e l .</p>
                    <p>L'a p p e l d o i t d o n c v i s e r e x p r e s s é m e n t cette o r d o n
                        n a n c e, c a r l'a p p e l d u jugement d'a d j u d i c a t i o n n e peut
                        étre considéré comme c o m p r e n a n t l'ordonnance même .</p>
                    <p>(C«>ur d'Appel 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher, 2 5</p>
                    <p>Avril 1914. • M o h a m e d Eff. Metwalli c . Caisse H y p o t h é c a i r e
                        d'Egypte .</p>
                    <p>Note — Dans l e même s e n s, arrêt 2 7</p>
                    <p>Février 1913. Gaz. III 109-206. — V o i r é g .</p>
                    <p>arrêt 17 Avril 1913, Gaz. 135-276.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>391. - Appel . — Recevabilité. — Non présence en appel des parties ayant
                        figiiré en lté instance.</p>
                    <p>Il n e s u f f i t p a s que la partie à la q u e l l e l'a p p e l n'a p a s
                        é t é s i g n i f i é, a i t f i g u r é d a n s l e s p t e m i e r s
                        débats, pour q u e s a présence e n a p p e l s o i t n é c e s s a i r e s
                        o u s p e i n e d'irr e c e v a b i l i t é; il f a u t e n c o r e o u
                        qu'on p r e n n e d e s conclusions contre e l l e o u qu'il s o i t é t a b
                        l i q u e s a s i t u a t i o n s e r a m o d i f i é e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1 " C h . Prés. M. C. G c s c h e r . 20 M a r s</p>
                    <p>1914. — Hussein S a y e d El T o u n s i c . H u s s e i n Amin R a d o u a n
                        e t autres ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>392. - Bail. — Trouble causé par un tiers. — Expropriation pour cause
                        d'utilité publique. — Alignement. — Indemnité. —</p>
                    <p>Propriétaire.</p>
                    <p>L o r s qu'u n immeuble l o u é à l'u s a g e d e m a g a s i n, a v e c c l
                        a u s e e x p r e s s e a u t o r i s a n t l e p r e n e u r à f a i r e s
                        u r l a f a ç a d e d e s t r a v a u x e t m o d i f i c a t i o n s c o n
                        s i d é r a b l e s, v i e n t à être f r a p p é d'a l i g n e m e n t, c e
                        fait q u i e m p ê c h e l'e x e r c i c e d'un des droit s e s s e n t i e
                        l s d e la l o c a t i o n, c o n s t i t u e « l e t r o u b l e c a u s
                        é</p>
                    <p>« p a r u n t i e r s e n l e v a n t u n d e s a v a n t a g e s</p>
                    <p>« p r i n c i p a u x pour lesquels l a l o c a t i o n</p>
                    <p>« avait été évidemment f a i t e . » ( A r t . 4 5 9</p>
                    <p>C. Civ. ) Mais l'application d e c e s principes n e p e u t être f a i t e a
                        v a n t q u e l e p r e n e u r n e r a p p o r t e l a preuve d'avoir fait
                        d e s d é m a r c h e s i n f r u c t u e u s e s a u p r è s d e s autorité
                        s pour e x é c u t e r s o n c o n t r a t .</p>
                    <p>T o u t propriétaire u r b a i n s a i t e n c o n s t r u i s a n t o u e n
                        a c h e t a n t u n immeuble qu'il est e x p o s é a u x m e s u r e s
                        d'expropriation o u d'a l i g n e m e n t e t n e p e u t d o n c e x e r c
                        e r a u c u n r e c o u r s contre l'autorité ni demander aucune indemnité e
                        n d e h o r s d e c e l l e p r é v u e p a r la l o i .</p>
                    <p>(.Trib Civ. Alex. l r e C h . Prés. M. G. P a u l u c c i, 30 M a i</p>
                    <p>1914. — O r o s d i B a c k c . S t é d e s I m m e u b l e s d'Egypte e t
                        celle-ci contre la Municipalité d'Alexandrie . )</p>
                    <p>Note, — V o i c i l e jugement :</p>
                    <p>Attendu que selon bail d e s 10 e t 19 d é c e m b r e</p>
                    <p>1913, la Société d e s Immeubles d'Egypte a consenti a u x Etablissements
                        Orosdi Back un contrat portant location d e l'immeuble n u m é r o 10 r u e
                        d e l'Ancienne Bourse m o y e n n a n t u n loyer annuel d e Lst. 1.700, la
                        p r i s e d e possession s u b o r d o n n é e à l'évacuation des lieux p a
                        r l'Anglo-Egyptian</p>
                    <p>Bank, devant s'effectuer entre l e s d a t e s e x t r ê m e s d e s 3 t m a
                        r s 1914 e t 1 e r avril 1915;</p>
                    <p>Attendu qu'il était stipulé q u e le locataire, oblige de recevoir l e s
                        lieux t e l s que les aurait laissés l'A n g l o - Egypt i a n B a n k,
                        était autorisé dans lesconditions d'u s a g e e t d e droit à établir et
                        notamment à ouvrir ou b o u c h e r d e s fenêtres, a r c s ou p o r t e s,
                        à faire d e s innovations, démolit i o n s o u constructions, à faire t o u
                        s travaux q u i changeraient o u l'aspect des lieux o u d e s façad e s, p o
                        u t v u q u e c e s travaux ne nuisent p a s à la solidité d e
                        i'éuifice;</p>
                    <p>Attendu que pour apprécier l'importance capitale et substantielle de cette
                        clause, il f a u t e n v i s a g e r la qualité et la situation d e s p r e
                        n e u r s q u i étaient dans la nécessité d e l a f a i r e insérer e t</p>
                    <cb n="165"/>
                    <p>qui n'a u r a i e n t certainement p a s t r a i t é s a n s l a faculté
                        qu'elle leur reconnaissait;</p>
                    <p>Qu'e n effet, e t les bailleurs n e l'ignoraient p a s, puisqu'ils traitaient
                        non avec des particuliers, mais avec une raison sociale, il e s t certain q
                        u e les b e s o i n s d'une maison d e nouveau t é s sont l e contraire d e
                        ceux d'une b a n q u e; qu'a u lieu d'a voir besoin d'o u v e r t u r e s
                        étroites e t p r o t é g é e s comme l'Anglo-Egyptian B a n k qui occupait l
                        e s lieux avant e u x, l e s p r e n e u r s devaient avoir des ouvertures l
                        a r g e s et bien éclairées pour y f a i r e les expositions de marchandises
                        indispensables à l'exploitation d e l e u r commerce s p é c i a l;</p>
                    <p>Qu'au moment où ils traitaient, e t e n vertu de la clause sus-visée, ils
                        étaient f o n d é s à croire qu'i l s pourraient f a i r e les t r a v a u x
                        nécessaires s u r la façade et aussi qu'ils ne seraient p a s p r i v é s,
                        éventuellement il est vrai, pour l e c a s d'une expropriation possible,
                        d'une partie d e l'i m m e u ble l o u é; qu'e n tous c a s ils ne seraient
                        p a s e x p o s é s, s a n s pouvoir y pourvoir p a r d e s r é p a r a
                        tions, à la chute ou à la ruine d'une partie des locaux, et cela p e n d a n
                        t une d u r é e d e 15 année s</p>
                    <p>(règlement s u r les constructions d u 19 février</p>
                    <p>1909);</p>
                    <p>Qu'il e s t bien évident q u e d a n s d e telles c o n ditions ils
                        n'auraient p a s accepté le bail;</p>
                    <p>Attendu néanmoins qu'à l a date d u 24 Février</p>
                    <p>1914, les p r e n e u r s recevaient de la Municipalité une lettre l e s
                        avisant que l a construction d e l'Ancienne Bourse e s t f r a p p é e
                        d'alignement p a r décret du 8 janvier 1914, portant la largeur de la r u e
                        à 13 m è t r e s a u lieu d e h u i t;</p>
                    <p>Attendu que bien q u e ce fait fût étranger aux bailleurs, il n'e n
                        constituait p a s m o i n s pour l e s p r e n e u r s un c a s d e f o r c
                        e m a j e u r e q u i les m e t t r a d a n s l'impossibilité, s'il s e
                        réalise, d'u s e r d e l a c h o s e louée conformément à s a
                        destination;</p>
                    <p>Attendu d è s lors q u e s'agissant d'un trouble éventuel en c e qui concerne
                        l'expropriation, mais certain e n c e q u i concerne l'impossibilité a b s o
                        l u e d e pourvoir p a r d e s réparations à la m i s e en état et à
                        l'entretien de l'immeuble, il pour r a y avoir lieu, en c a s d e non
                        autorisation de la part d e la Municipalité, d e f a i r e à la c a u s e
                        application d e l'a i t . 459 Code civil mixte, p r é v o y a n t le c a s
                        où « l e trouble causé p a r un t i e r s</p>
                    <p>« e n l è v e un des avantages principaux pour lesquels</p>
                    <p>«la location avait é t é évidemment faite »;</p>
                    <p>Mais attendu qu'a v a n t d e faire application d e c e s principes, il f a u
                        d r a i t qu'il f u t d é m o n t r é q u e le trouble s e p r o d u i r a
                        en f a i t;</p>
                    <p>Qu'il e s t possible qu'e n s e conformant a u x règlements et en d e m a n d
                        a n t les autorisations nécessaires, Orosdi B a c k e t C° puissent exécuter
                        leur contrat e t é c h a p p e r a u x conséquences actuelles d e l'arrêt é
                        sus-visé;</p>
                    <p>Qu'il s n e rapportent pas, quant à présent, l a preuve qu'i l s aient fait l
                        e s d é m a r c h e s utiles e t que les autorisations leur a i e n t é t é
                        r e f u s é e s;</p>
                    <p>Que la lettre du 2 4 février ne constituait n u l lement un r e f u s, mais
                        fait seulement connaître aux intéressés l'existence d e l'a r r ê t é d'a l
                        i g n e m e n t et les conditions à remplir pour avoir l e s autorisations
                        nécessaires;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu, les principes étant fixés, d e d i r e q u e l'action d
                        e O r o s d i Back e t C° e s t e n l'état p r e m a t u r é e;</p>
                    <p>Qu'il n'e n e s t p a s d e même en c e qui concerne l'action de la Société d
                        e s immeuble s contre l a</p>
                    <p>Municipalité qui e s t déjà en état de recevoir une solution définitive;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu de considérer que la situation juridique d u
                        propriétaire diffère e s s e n tiellement de celle d u l o c a t a i r e
                        ;</p>
                    <p>Que celui-ci n'a u r a i t p a s loué s'i l avait p u p r é v o i r le
                        trouble p o u v a n t résulter d e l'arrêt é d'alignement au c a s où il n '
                        y serait p a s pour v u p a r les autorisation s nécessaires, tandis q u e t
                        o u t propriétaire urbain q u i é l è v e u n e maison dans une r u e sait e
                        n construisant o u en achetant un immeuble qu'il e s t e x p o s é a u x m e
                        s u r e s d'e x propriation o u d'a l i g n e m e n t ;</p>
                    <p>Que s'il e s t e x p r o p r i é il aura droit comme compensation a u n e
                        juste e t préalable indemnité;</p>
                    <p>Qu'il est vrai qu'e n c a s d e simple alignement, cette indemnité s e r a
                        retardée j u s qu'a u j o u r d e l'expropriation; qu'i l lui appartiendra d
                        e f a i r e valoir tels droits qu'il avisera, niais qu'e n attend a n t
                        l'autorité administrative r e s t e l i b r e d e</p>
                    <p>166. p r o c é d e r à une expropriation, i m m é d i a t e e n i n d e m n i
                        s a n t a l o r s l e propriétaire conformément à la loi, o u d'a t t e n d
                        r e q u e le r e c u l e m e n t s'i m p o s e a u riverain lui-même p a r
                        l'état d e v é t u s t é e t l a n é c e s s i t é d e démolition d e s e s
                        c o n s t r u c t i o n s o u l e s c o n v e n a n c e s d e s o n
                        intérêt;</p>
                    <p>Que durant cette p é r i o d e d'a t t e n t e, le r i v e r a i n ne peut n
                        i exiger une expropriation i m m é d i a t e avec s e s c o n s é q u e n c
                        e s d e droit, n i p r é t e n d r e qu'e n s e s o u m e t t a n t à l'a l
                        i g n e m e n t, il a droit d'être i n d e m n i s é comme e n c a s
                        d'expropriation;</p>
                    <p>Que d è s l o r s, e t q u e l l e s q u e s o i e n t u l t é r i e u r e m
                        e n t, s'i l y a lieu, l e s décisions q u i pour r a i e n t intervenir e n
                        t r e l e p r e n e u r e t l e bailleur, e l l e s d e m e u r e r o n t s
                        a n s effet à l'égard d e l a M u n i c i p a lité.</p>
                    <p>39 3 . - C o m p é t e n c e m i x t e . — Action réelle immobilière. —
                        Action personnelle.</p>
                    <p>— Action en résolution d'un contrat de vente immobilière avec paiement d'une
                        clause pénale.</p>
                    <p>L'a c t i o n r é e l l e e s t c e l l e q u i a pour o b j e t l a r e c o
                        n naissance d'un droit réel s u r u n e c h o s e m o b i l i è r e o u i m
                        m o b i l è r e, l a r e v e n d i c a t i o n d e l a p r o p r i é t é
                        d'une c h o s e o u d', u n d é m e m b r e m e n t d e cette p r o p r i é
                        t é, jus in re; e l l e p r o c è d e d'un l i e n d i r e c t e n t r e l a
                        c h o s e e t celui q u i l a r é c l a m e;</p>
                    <p>t a n d i s q u e l'a c t i o n d i t e personnelle n a î t d'une obligation,
                        c'est-à-dire d'un lieu de droit e n t r e créancier e t d é b i t e u r, e t
                        a pour o b j e t d e c o n t r a i n d r e c e d e r n i e r à f a i r e o u
                        à d o n n e r c e qu'i l s ' e s t o b l i g é à f a i r e o u à d o n n e r
                        .</p>
                    <p>L'a c t i o n e n résolution d'un c o n t r a t d e vente i m m o b i l i è r
                        e avec p a i e m e n t d e l a c l a u s e p é n a l e, n'a y a n t p a s
                        pour o b j e t l a reconnaissance d'un droit d e propriété s u r l'immeuble,
                        e s t m a n i f e s t e m e n t u n e a c t i o n personnelle . E l l e é c
                        h a p p e p a r conséquent à l a compétence m i x t e lorsque toute s l e s
                        parties s o n t d e l a même n a t i o n a l i t é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>7 Mai 1914. — H a ï m C h a m l a et Cts c . A b d o u C h a m l a ) .</p>
                    <p>39 4 . - C o n s t r u c t e u r . — Privilège. —</p>
                    <p>Frais de conservation ou d'amélioration. —</p>
                    <p>Inscription. — Droit de rétention. — Pos-</p>
                    <p>sesssion.</p>
                    <p>I. - E n a d m e t t a n t même q u e l'art. 7 2 9</p>
                    <p>C. Civ. a i t c o n s a c r é u n p r i v i l è g e sur les b i e n s m e u b
                        l e s e t immeuble s e t q u e c e p r i v i l è g e p r o f i t e n o n
                        seulement à q u i a f a i t d e s frais de c o n s e r v a t i o n d e l a c
                        h o s e m a i s, a u s s i à q u i l'a c o n s t r u i t e e t pour a i n s
                        i d i r e c r é é e, il n e r e s t e p a s m o i n s v r a i q u e l e s p
                        r i v i l è g e s sur les immeuble s, e n d e h o r s d e s i m p ô t s, d e
                        s frais de j u s t i c e e t d e s s a l a i r e s, d o i v e n t être i n s
                        c r i t s e n l a f o r m e p r e s c r i t e p a r l'art. 7 4 1 C. Civ., e
                        t l e p r i v i l è g e pour frais de c o n s e r v a t i o n d e l a c h o
                        s e e s t s o u m i s a u x même s f o r m a l i t é s .</p>
                    <p>II. - L e p r i v i l è g e a d m i s au profit de celui q u i a f a i t d e
                        s frais de c o n s e r v a t i o n o u d'a m é l i o r a t i o n n e d é r i
                        v e q u e d e s o n droit d e r é t e n t i o n, e t ne peut p l u s être i
                        n v o q u é d è s que la p o s s e s s i o n, pour</p>
                    <p>Que l q u e r a i s o n q u e c e s o i t, a été a b a n d o n n é e .</p>
                    <p>(Co'jr d'Appel . 1 " C h . Prés. M. C. G ç s : h e r, 1 5 Avril 1914;</p>
                    <p>— C r é d i t f o n c i e r d'O r i e n t c . F r e t i r i g o e t autres )
                        .</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> .</p>
                    <p>Note. — V o i c i l e s principale s c o n s i d é r a t i o n s d é v e l o
                        p p é e s p a r c e t arrêt infirmatif d'un J u g . Alex. 18 N o v e m b r e
                        1913, Gaz. IV,</p>
                    <p>2 3 - 5 3 :</p>
                    <p>Gli appelati invocano a s o s t e g n o del loro asssunto :</p>
                    <p>A. il privilegio l o r o s p e t t a n t e p e r a p p l i c a z i o n e d e
                        l l ' a r t, 820 C o d . Civ.</p>
                    <p>B. il principio d'e q u i t à c h e n o n p e r m e t t e di arrichirsi con d
                        a n n o altrui. P u r a m m e t t e n d o c o m e s o s t e n g o n o gli a
                        p p e l l a t i : A, c h e l'a r t . 729 C o d .</p>
                    <p>Civ. c o n s a c r ö u n privilegio n o n s o l o s u i b é n i mobili m a e
                        z i a n d i o sugli immobili; B, c h e p r o -</p>
                    <p>fittö n o n s o l o a chi h a f a t t o s p e s e d i c o n s e r v a -</p>
                    <p>z i o n e délia c o s a, m a a n c h e a chi h a costruita o c o m e d i s s
                        ë r o i primi giudici c r e a t a la c o s a, r e s t a p u r s e m p r e c
                        h e i privilegi sugli immobili all'in-</p>
                    <p>f u o r i d e l l e i m p o s t e, delle s p e s e di giustizia e d e i s a l
                        a r i, d e v o n o e s s e r e iscritti n e l l e f o r m e d i legge</p>
                    <p>(art. 741. C o d . Civ.)</p>
                    <p>Nella fattispecce F r e d r i g o h a t r a s c r i t t o i d u e suoi titoli
                        d i crédito il 15 b e b . e il 10 L u g l i o l 9 0 8</p>
                    <p>e Y o h a n n e s I' o r d i n a n z a di affettazione ipote-</p>
                    <p>c a r i a il 15 Aprile 1909, q u i n d i p o s t e r i a m e n t e a l l a p
                        r i m a iscrizione d e l l'i p o t e c a c o n v e n z i o n a l e in f a v
                        o r e di Constantinidis (a cui è s t a t o p a r z i a l -</p>
                    <p>m e n t e s u r r o g a t o il Crédito Foncier d'O r i e n t, )</p>
                    <p>a c c e s s a il 19 F e b . 1907 M a a t u k s i f e c e c o n s e n t i r é
                        u n ' i p o t e c a c o l l'a t t o 2 8 D i c e m b r e 1909 m a n o n c o n
                        s t a c h e l'a b b i a iscritta c o m e p u r e n o n c o n s t a di n e s
                        s u n a iscrizione p e r p a r t e di V e r n o n i . N e -</p>
                    <p>gl'interessi d i F r e d r i g o e di Y o h a n n e s s i i n v o c a l'a r t
                        . 678. N° 4 C o d . Civ. c h e d i s p o n e c h e i c r e -</p>
                    <p>ditori privilegiati h a n n o diritto di f a r s i p a g a r e p e r p r e í
                        e r e n z a a tutti gli altri creditori s u l v a l o r e d e i mobili e
                        degli immobili d e l l o r o d e b i t o r e e p e r i a n t o c o n s a c r
                        a il principio c h e il privilegio è i n e r e n t e alia n a t u r a d e l
                        crédito e q u i n d i indipen-</p>
                    <p>d e n t e dalla d a t a della s u a o r i g i n e o d e l l a s u a legale c
                        o n s t a t a z i o n e . M a s e q u e s t o é v e r o p e r i privilegi
                        non s o t t o p o s t i a l l'o b b l i g o dell'iscrizione, c e s s a di e
                        s s e r e v e r o p e r quelli c h e il legislatore h a s u b o r d i n a t
                        e all'obligo dell'iscrizione o d e l l a trascrizione. C o s i il privilegio
                        del v e n d i t o r e p e r il p r e z z o d'i m m o b i l e v e n d u t o,
                        c h e l'a r t 727, N °</p>
                    <p>6 C o d . Civ. d i s p o n e d o v e r s i e s e r c i t a r e a l r a n g o
                        c h e gli è a s s e g n a t o d a l l a d a l a della t r a s c r i z i o n
                        e d e l l'a t t o di v e n d i t a . L o s t e s s o d e v e d i r s i d e l
                        p r i vilegio di chi h a f a t t o s p e s e p e r l a c o n s e r v a z i o
                        n e d e l l a c o s a, e s s e n d o c h e il succitato art.741 m e t t e a
                        l i o s t e s s o livello e s o t t o p o n e alio s t e s s o t r a t t a
                        -</p>
                    <p>m e n t o i privilegi e l e ipoteche; del r e s t o s e n o n s i d o v e s s
                        e a v e r r i g u a r d o d e l l a d a t a dell'iscriz i o n e n o n s i c
                        o m p r e n d e r e b b e p e r c h é s i a p r e s e n t í a l'iscrizione d
                        e l privilegio c h e rimarebbe s e n z a s c o p o e s e n z a pratica
                        utilità.</p>
                    <p>...La g i u r i s p r u d e n z a d i q u e s t a C o r t e c h e s a n c i
                        -</p>
                    <p>s c e il privilegio in f a v o r e d e l t e r z o p o s s e s s o r e p e r
                        le s p e s e d i c o n s e r v a z i o n e e p e r m i g l i o r a -</p>
                    <p>menti nei limiti del m a g g i o r v a l o r e affettato a l i o s t a b i l
                        e h a il s u o giuridico f o n d a m e n t o n e l diritto del t e r z o p o
                        s s e s s o r e d i continuare a p o s s e d e r e lo s t a b i l e fino a s
                        o d d i s f a z i o n e d e l s u o c r é d i t o</p>
                    <p>(Art. 714 e 731 C o d . Civ.), diritlo c h e nelle fatti-</p>
                    <p>s p e c i e gli a p p e l l a t i n o n p o s s o n o i n v o c a r e n o n a
                        v e n d o c o n s e r v a t o il p o s s e s s o della c o s a q u a -</p>
                    <p>l u n q u e s i a n o l e ragioni p e r cui lo h a n n o a b b a n -</p>
                    <p>d o n a t o . . .</p>
                    <p>39 5 . - D a t e c e r t a i n e . — Qualité ou personnalité des parties. —
                        Séquestre judiciaire.</p>
                    <p>— Bail.</p>
                    <p>L a qualité o u l a personnalité des parties n e saurait s u p p l é e r à
                        l'a c c o m p l i s s e m e n t d'une f o r m a l i t é e x i g é e p a r la
                        loi;</p>
                    <p>c'est a i n s i qu'u n b a i l n e peut étre considéré c o m m e ayant d a t
                        e c e r l a i n e p a r l e s e u l f a i t qu'i l a u r a i t é t é c o n s
                        e n t i p a r u n séquestre j u d i c i a i r e .</p>
                    <p>F a u t e d'avoir r e ç u d a t e c e r t a i n e d a n s l e s c o n d i t i
                        o n s l i m i t a t i v e m e n t indiquées p a r l'art. 2 9 4 C. C i v ., u
                        n p a r e i l b a i l e s t r é s o l u p a r l a vente d e l a c h o s e l
                        o u é e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. M. C. G e s c h e r . 6 Alai 1914.—</p>
                    <p>T a n t a u u i A b o u i E z z e t C t . c . T r i a n d a î i l o S t r a f
                        t i s et autres ) .</p>
                    <p>39 6 . - D é f e n s e ( L i b e r t é d e l a ) . —</p>
                    <p>Offenses contenues dans les écrits produits ou les discours prononcés devant
                        les Tribunaux.</p>
                    <p>— Diffamation. — Dommages-</p>
                    <p>intérêts. — Rédaction et publication des jugements.</p>
                    <p>I. - L e s o f f e n s e s c o n t e n u e s d a n s l e s é c r i t s p r o
                        d u i t s o u l e s d i s c o u r s p r o n o n c é s d e v a n t l e s T r
                        i b u n a u x p a r l e s parties o u l e u r s avocat s, a u s u j e t d u
                        l i t i g e, n e peuvent d o n n e r lieu n i à poursuite s p é n a l e s
                        pour d i f f a m a t i o n o u i n j u r e s, n i à a c t i o n c i v i l e
                        e n dommages-intérêts; s'i l y a e x c è s dans la d é f e n s e, l a s a n
                        c t i o n e x i s t e d a n s l e droit q u e p o s s è d e l e m a g i s t
                        r a t d'o r d o n n e r l e b â t o n n e m e n t d e s p h r a s e s a b u
                        s i v e s .</p>
                    <p>II. - L e s conditions de la responsabilité c i v i l e, pour la faute a q u
                        i l i e n n e i n d i r e c t e, s o n t : 1° l e f a i t i n i t i a l i l
                        l i c i t e; 2 ° l a f a c i l e p r é v i s i o n d e s e s c o n s é q u e
                        n c e s; 3" le fait f i n a l d o m m a g e a b l e, n o n déterminé p a r
                        la faute nouvelle d'un t i e r s, mais d é p e n d a n t u n i q u e m e n t
                        d u f a i t i l l i c i t e i n i t i a l .</p>
                    <p>C e s conditions n'e x i s t e n t p a s c h e z l à partie q u i a u s é d e
                        s o n droit d e d é f e n s e e n p r é s e n t a n t d a n s s e s
                        conclusions d e v a n t l e Tribunal u n e i m p u t a t i o n contre u n t
                        i e r s, e t q u i n e peut étre t e n u responsable ^</p>
                    <p>n i d e l a r é d a c t i o n d u jugement r e p r o d u i s a n t c e t t e
                        i m p u t a t i o n, n i d e l à p u b l i c a t i o n d u jugement d a n s
                        l e s j o u r n a u x, circonstances a u x q u e l l e s e l l e e s t é t r
                        a n g è r e .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. l r e Ch- P r é s M. G. Paiilucci. 2 Mai 1914. — J o s e p
                        h B o u s k e l a c . M o h a m e d A m i n E l Zeki).</p>
                    <p>Note. — C o m p . j u g . même Trib. 2 9 Avril 1911, üaz. I. p . 129. V o i c
                        i l e t e x t e d e l'i n t é r e s s a n t jugement rapporté :</p>
                    <p>Ritenuto c h e El Z a k i s t i m a n d o s i offeso n e l s u o d e c o r o
                        d i u o m o e di comme r c i a n t e d a i n f o r m a -</p>
                    <p>zioni n o n veritiere d a t e p e r lui dalla A g e n z i a</p>
                    <p>S c h i m m e l p h e n g s, n e c h i e s e g i u d i z i a r i a m e n t e
                        r i p a r a z i o n e e n e l l e conclusioni a d d u s s e, f r a gli altri
                        molivi, c h e u n sentiinento di v e n d e t t a a v e s s e g u i d a t o
                        il direttore locale d i A l e s s a n d r i a p e r u n p r e s t i t o
                        rifiutato;</p>
                    <p>R i t e n u t o c h e il Tribunal e d i C o m m e r c i o a m -</p>
                    <p>m i s e la responsabilité d e l l a Agenzia p e r il p r e -</p>
                    <p>g i u d i z i o a r r e c a t o a d El Zeki c o n l e informazioni f o r n i
                        t e e c o n d a n n ö in r i p a r a z i o n e, l'Agenzia s t e s s a a l p
                        a g a m e n t o d i Lire Egiziane 100, r i c o n o -</p>
                    <p>s c e n d o l a colpa, m a n o n l a e s i s t e n z a del d o l o, n e l
                        difetto di p r o v a d e l l o spirito d i v e n d e t t a p e r m a n c a t
                        o p r e s t i t o d i d e n a r o;</p>
                    <p>R i t e n u t o c h e i giornali " L a R é f o r m e " e la</p>
                    <p>" Bourse Egypt i é n n e ", t r o v a n d o la s e n t e n z a m o l í o i n
                        t e r e s s a n t e p e r il m o n d o commerciale in c o n s i d e r a z i
                        o n e jdei principi di d i r i t i o c h e e s s a svolge e d e l l e c o n
                        s e g u e n z e c h e n e t r a e, l a p u b -</p>
                    <p>blicarono nei n u m e r i d e l 6 e 7 F e b b r a i o 1914</p>
                    <p>(mille n o v e cento quattordici);</p>
                    <p>Ritenuto c h e q u a n t u n q u e il n o m e d e l l'a t t o r e n o n f o s
                        s e s t a t o indicato nelle conclusioni d e l l a d i f e s a i n n a n z i
                        a l T r i b u n a l e d i C o m m e r c i o e n e l l a s e n t e n z a, p u
                        r e s e n t e n d o s i s u f i c i e n t e m e n t e d e s i g n a t o con
                        l a qualifica d i d i r e t t o r e locale deH'Agenzia di A l e s s a n d r
                        i a, J o s e p h B o u s k e l a d o m a n d a r i p a r a z i o n e d e l d
                        a n n o m o r a l e, d e r i v a n -</p>
                    <p>teg'.i d a l l a pubblicità d e l l a n o n p r o v a t a a c c u s a, c o n
                        t r o M o h . Amin E l Z e k i;</p>
                    <p>Ritenuto c h e l'a t t o introduttivo d'i s t a n z a d e l</p>
                    <p>B o u s k e l a si m a n t e n g a nel v a g o, q u a n t o a l p r i n cipio
                        d i responsabilité d i El Z e k i, valtflando p i u t t o s t o la
                        materialità d e l f a t t o e l'a v v e n u t a pubblicazione c o m e e l e
                        m e n t o d a n n o s o;</p>
                    <p>M a, s e egli i n t e n d e a t t r i b u i r e a d El Z e k i u n a r e s p
                        o n s a b i l i t é diretta, p e r d o l o o colpa, a c a u s a dello s p i
                        r i t o d i v e n d e t t a p e r m a n c a t o p r e s t i t o, di cui f u
                        f a t t o c e n n o n e l l e conclusioni scritte innanzi a l Tribunal e d i
                        C o m m e r c i o, I ' a z i o n e m a n c a nella s u a b a s e;</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>La dottrina e la giurisprudenza han.no sempre insegnato e riconosciuto ed il
                        legislatore italiano h a stabilito nelPart. 398 del Codice peiiale
                        (1889)</p>
                    <p>che non si proceda per le offese contenute negli scritti presentati o nei
                        discorsi pronunciad dalle parti o dai loro patrocinaiori in causa innanzi
                        all'autorità giudiziaria concernenti la controversia</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Non si procede perché manca 1 'animus diffa-</p>
                    <p>mandi o l'anima injurandi e tutto si considera mosso dallo spirito di difesa,
                        la quale deve essere libera innanzi ai giudici, senza eccedere i limiti
                        délia causa;</p>
                    <p>La libertàsarebbe impossibile sotto la minac-</p>
                    <p>cia di un pröcesso per diffamazione o per ingiurie, ovvero di una azione
                        civile per danni ed interessi;</p>
                    <p>Gli scritti ed i discorsi sono destinati e rivolti ai giudici, non fatti per
                        essere divulgati in altri ambienti, ma per la tutela del proprio
                        interesse;</p>
                    <p>E lorquando vi fosse eccesso nella difesa, la sanzione esiste ed è affidata
                        al magistrato, al presidenziale arbitrio di ordinäre la cancella-</p>
                    <p>zione delle frasi abusive;</p>
                    <p>La difesa di El Zeki scrisse nelle note addi-</p>
                    <p>zionali presentate a dibattito chiuso «le con-</p>
                    <p>« cluant est victime d'une vengeance personnelle</p>
                    <p>«de l'employé local qui dirige l'Agence à Alexan-</p>
                    <p>« drie, etc. etc. »;</p>
                    <p>,, Questa affermazione non era estranea alla causa, poicliè l'Agenzia di
                        Alessandria erasi occupata di El Zeki, e veniva sottomessa all'ap-</p>
                    <p>prezzamento dei magistrati in Camera del le</p>
                    <p>•deliberazioni, senza neppure fare il nome del-</p>
                    <p>l'impiegato locale;</p>
                    <p>L'affermazione sul tempo tempo stesso costi-</p>
                    <p>tuiva un mezzo impossibile e non idoneo a pro-</p>
                    <p>durre un maie qualsiasi, poichè dovendosi giu-</p>
                    <p>dicare " j u s t a alligata et probata i magistrati dovevano necessariamente
                        scartarla per difetto di prova;</p>
                    <p>Infatti il Tribunale passö oltre; non tenne conto del preteso elemento doloso
                        della vendetta e cotidannö l'Agenzia Schimmelphengs per altri motivi di
                        colpa;</p>
                    <p>Dunque El Zeki non è responsable diretto del danno, m a la sua responsabilité
                        civile po-</p>
                    <p>trebbe ricercarsi in causa indiretta;</p>
                    <p>' 11 Bouskela, come si è osservato, non si préoccupa di questa ricerca e gli
                        sembra sufficiente lo aver prodotto i due numeri di giornali i quali
                        pubblicarotio la sentenza;</p>
                    <p>Nessuna prova esiste che la publicazione fosse opera di El Zeki ne l'attore
                        glie l'attribuisce;</p>
                    <p>Di conseguenza El Zeki dovrebbe rispondere del falto altrui, cioè dei
                        giornalisti;</p>
                    <p>Il tribunale non è chiamato a d esaminare s e la pubblicazione della sentenza
                        costituisce o meiio una diffamazione od ingiuria che nel caso affermativo
                        délia responsabilité indiretta di El</p>
                    <p>Zeki, i giornalisti non essendo in causa;</p>
                    <p>. Pero dato e concesso che il materiale diffama-</p>
                    <p>torio esista, il fatto della pubblicazione è asso-</p>
                    <p>lutamente estraneo alla volontà di El Zeki e manca tra l'operato di lui e
                        quello dei giornalisti qualunque connessioneo principio di causalité;</p>
                    <p>Si è visto giàche El Zeki non abbia commesso niente di illecito in s e stesso
                        difendendosi innanzi al Tribunale di Commercio;</p>
                    <p>La sua colpa potrebbe cominciare con l'even-</p>
                    <p>tuale propagazione della sua difesa fuori la cer-</p>
                    <p>chia giudiziaria, ma di una imprudenza simile non trovasi nessun indizio;</p>
                    <p>Nè poteva egli fácilmente prevedere che il</p>
                    <p>Triburale avesse dato atto nella sua sentenza deU'argomento addotto con la
                        nota addizionale e molto meno prevedere che a due giornali fosse piaciuto
                        pubblicare la sentenza stessa, nell'inte-</p>
                    <p>resse del mondo commerciale;</p>
                    <p>Non basta che un fatto sia avvenuto dopo u n '</p>
                    <p>altro per dire « post hoc, ergo propter hoc », oc-</p>
                    <p>corre fra esso il nesso giuridico di cause ed effetto;</p>
                    <p>Fra la nota defensionale di El Zeki e la notoriété data dai giornali,
                        s'interpongono d u e fatti altrui, la redazione della sentenza e la sua
                        pubblicazione, estranei al convenuto;</p>
                    <p>La causa giuridica mediata si puô ricercare quando d a e s s a muova la
                        catena delle condizioni necessarie e d indispensabili a produrre l'evento
                        dannoso;</p>
                    <p>Se la catena è spezzata, se la causa dell'evento risiede nel fatto ultimo
                        della pubblicazione attri-</p>
                    <p>buibile ai giornalisti, se sopratutto il fatto della nota defensionale
                        originarionon è illecito, devesi conchiudere che neppure la responsabilité
                        mediata si rinvenga nel El Zeki;</p>
                    <p>Breve per affermare la responsabilité civile, per colpa acquiliana indiretta,
                        occorre:</p>
                    <p>1) 11 fatto primordiale illecito;</p>
                    <p>2) La facile previsione delle sue conse-</p>
                    <p>guenze;</p>
                    <p>3) Il fatto finale dannoso, non determinato da nuova colpa del terzo ma
                        dipendente únicamente dal fatto illecito primordiale.</p>
                    <p>Nella specie:</p>
                    <p>1) El Zeki presentando le conclusioni scritte al Tribunale, agi jure e non
                        injuria:</p>
                    <p>2) Non potette fácilmente prevedere il modo della redazione della
                        sentenza;</p>
                    <p>3) La pubblicazione ebbe luogo per l'inter-</p>
                    <p>vento di una causa nuova et indipendente, cioè la volontà dei
                        giornalisti.</p>
                    <p>39 7 . - D e m a n d e . — Recevabilité. —</p>
                    <p>Cumul de plusieurs revendications en cours d'expropriation.</p>
                    <p>, A u c u n e d i s p o s i t i o n l é g a l e n e d é f e n d q u e p l u s
                        i e u r s demandeur s c u m u l e n t leurs a c t i o n s e n revendication
                        contre le même créancier poursuivant, le même débiteur saisi, et
                        relativement à d e s b i e n s s a i s i s d a n s le même procès
                        d'expropriation; c e c u m u l, très utile pour toute s l e s parties au
                        point d e v u e d e s frais, n'entraîne aucune irrecevabilité.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2r a e C h . P r é s M. O. d'A l p o i m . 19</p>
                    <p>Mai 1914.- — Dame F a t m a A b d e l R a h m a n A b o u Kahla e t</p>
                    <p>C t s e t N a s r i Huri e t a u t r e ) .</p>
                    <p>39 8 . - D i s t r i b u t i o n p a r o r d r e e t p a r c o n t r i b u t
                        i o n . — Fruits. — Radiation des inscriptions. — Effet au regard de
                        l'adjudicataire seul.</p>
                    <p>Lorsque l e s inscriptions qui grevaient l e s immeuble s o n t é t é la s u
                        i t e d' u n e distribution r a y é e s par l e s créanciers o u par ordre d
                        u j u g e e n vertu d e s dispositions d e s art. 7 4 3 e t 7 4 4 Code
                        Proc., cette circonstance ne doit p a s f a i t e o b s t a c l e à c e que
                        les fruits d e l'immeuble dont la distribution a été d e m a n d é e
                        postérieurem e n t à c e l l e d u prix, e t après la clôture d e l'ordre, s
                        o i e n t distribués par v o i e d'ordre é g a l e m e n t et n o n au marc
                        le franc.</p>
                    <p>L e fait q u e c e s fruits o n t é t é, à la s u i t e d e c i r c o n s t a
                        n c e s fortuites, distribués après l a clôture d e l'ordre ne saurait c h a
                        n g e r l a nature des droits des créanciers et faire dégénérer un droit
                        réel e n u n droit c h i r o -</p>
                    <p>graphaire.</p>
                    <p>D e l'avis de la plupart d e s j u r i s c o n s u l t e s, la radiation d o
                        n t parlent l e s art.</p>
                    <p>7 4 3 e t 7 4 4 précités n'a d'effet qu'au regard d e l'adjudicataire s e u
                        l, elle n e c o n c e r n e ni le débiteur saisi ni l e s créanciers
                        chirographaires, ni même l e s créanciers inscrits qui n'ont pas
                        produit.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire 1 " C h . Prés. M. H e r z b r u c h 2 7 Avril 1914.</p>
                    <p>— Michel e t G. A y o u b B e y c . Loutfi B e y A y r o u t ï .</p>
                    <p>Note. — V. en s e n s contr. j u g . Alex.</p>
                    <p>10 Juin 1913, Gaz. 111, 210-151.</p>
                    <p>Voici le texte du jugement rapporté, qui explique l e s motifs pour lesquels
                        il n e croit pas devoir maintenir la jurisprudence antérieure sur la matière
                        :</p>
                    <p>Attendu que par sa décision en date du 8 Mai 1912 le Tribunal avait, il est
                        vrai, dit que les</p>
                    <p>1 6 7</p>
                    <p>fruits des immeubles saisis doivent aux termes de l'art. 623 C. Proc. être
                        distribués par voie d'ordre au même titre que le prix des immeubles qui les
                        ont produits. Mais il n'est pas moins de principe que lorsque les
                        inscriptions qui grevaient les immeubles, ont été à la suite d'une
                        distribution rayées par les créanciers ou par ordre du juge, en vertu des
                        dispositions des art.</p>
                    <p>743-744 ibid, le rang hypothécaire disparaît et les créanciers ne concourent
                        qu'au marc le franc sur le montant des fruits dont la distribution est
                        demandée après la clôture de l'ordre;</p>
                    <p>Attendu que cette décision basée sur l'interprétation des art. 743 et 744 C.
                        Proc. doit être étudiée au point de vue juridique et économique aux fins de
                        savoir si la jurisprudence susmentionnée doit être maintenue;</p>
                    <p>Attendu que tout d'abord il semble résulter des avis des jurisconsultes
                        autorisés que la r a diation dont parlent les art. 743 et 744 C. Proc, ne
                        concerne que l'adjudicataire seul qui-a acheté l'immeuble aux enchères
                        publiques, purgé d e tous droits réels, mais ne saurait avoir effet v i s
                        -</p>
                    <p>à-vis du débiteur saisi, des créanciers chirographaires et même des
                        créanciers inscrits et non produisants ^Voir Planiol T. 2 N° 3052 et
                        Gar-</p>
                    <p>sonnet T. V p. 1891);</p>
                    <p>Attendu que d'autres jurisconsultes appuient cette façon de voir, d'une
                        manière encore plus catégorique, en faisant remarquer que la radiation
                        ordonnée par M. le juge n'a d'effets qu'au regard d e l'acquéreur (V. Dalloz
                        R. V 34</p>
                    <p>P. 520);</p>
                    <p>Attendu que le Code Mixte ne consacre pas une solution analogue dans l'art.
                        729 C. P. Civ.</p>
                    <p>puisqu'il décide que la radiation des créanciers non utilement colloqués ne
                        fera pas obstacle à ce q u e les créanciers touchent le prix à leur rang, si
                        les créanciers antérieurs sont désintéressés autrement que sur le prix de
                        l'acquéreur;</p>
                    <p>Attendu qu'au point de vue raison pure, si les fruits avaient été distribués
                        en même temps q u e le prix de l'immeuble, ces fruits auraient été sans
                        aucun doute distribués au même titre que.</p>
                    <p>le prix;</p>
                    <p>Attendu que le fait que ces mêmes fruits ont été distribués postérieurementé
                        la suite de circonstances fortuites ne saurait changer la nature des droits
                        d e s créanciers et faire dégénérer un droit réel en un droit
                        chirographaire.</p>
                    <p>39 9 . — D o m a i n e p u b l i c . — Terrains dégrevés de l'impôt foncier.
                        — Tawalefs.—</p>
                    <p>Chemins de fer. — Digues et fossés. —</p>
                    <p>Décret du 21 Moharrem 1281.</p>
                    <p>I. - S i l e s états d i t s T a w a l e f s peuvent établir l'incorporation
                        a u d o m a i n e p u b l i c d e s terrains d é g r e v é s d e l'i m p ô t
                        f o n c i e r conformément a u décret d u 17 Décembre</p>
                    <p>1889 et d u R è g l e m e n t y relatif en date du</p>
                    <p>1 8 Décembre 1889 ( B. L. E g . I. p. 3 3 8 -</p>
                    <p>3 3 9 ), il f a u t comme première condition que les d i t s états aient é t
                        é d r e s s é s conformément a u x prescriptions des décret e t r è g l e m
                        e n t l e s concernant et notamment qu'ils aient é t é d r e s s é s e n
                        présence d e s intéressés, e t s i g n é s par e u x, ainsi q u e l e
                        prescrit l'art. 8 d u dit règlement, et q u ' en outre i l s contiennent, e
                        n c o n f o r m i t é d e s art. 4 d u 1 0 d u même règlement, l'indication
                        d e s limites des terres dont l e d é g r è v e m e n t e s t d e m a n d é
                        pour avoir é t é e x p r o p r i é p o u r utilité p u b l i q u e .</p>
                    <p>II. - L'inaliénabilité établie par le décret d u 2 1 M o h a r r e m 1281 a u
                        profit d u d o m a i n e p u b l i c constitué par l e s l i g n e s d u</p>
                    <p>C h e m i n d e fer d e l'Etat n e s'a p p l i q u e li-</p>
                    <p>m i t a t i v e m e n t qu'a u x parcelles des terrains dont l'Administration
                        d e s C h e m i n s d e f e r d e l'Etat a v a i t a l o r s la p o s s e s
                        s i o n, s o u s f o r m e d e d i g u e s e t d e f o s s é s s u r
                        certains p a r c o u r s d e s e s l i g n e s, e t a u x d i g u e s e
                        t</p>
                    <pb n="168" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>f o s s é s a m é n a g é s, entretenus et utilisés comme tels d a n s
                        l'intérêt d e l'exploitation de la voie ferrée, même s'ils ont été créés a p
                        r è s la promulgation d u décret.</p>
                    <p>Mais le décret précité n'a pas établi une inaliénabilité au profit d'une
                        imaginaire incorporation de terrain à un domaine public dont l'existence est
                        purement théorique et b a s é e s u r d e s calculs géométriq u e s, dont le
                        point de départ ne peut p a s même être établi. Admettre pareil thèse c e
                        serait permettre au Gouvernement d e s'emparer à tout instant voulu et à son
                        g r é et s a n s procéder dans les formes prescrites pour l'expropriation
                        pour cause d'utilité publique, d e s terrains avoisinatits la voie ferrée,
                        afin d'y prendre une étendue suffisante pour établir les fossés et les
                        digues.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire. 2mfl C h . Prés. M. K r a f t . 14 Avril 1904. — Hoirs P a
                        u l F r a n ç . Antonini c . G o u v . Egyptien).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>400. - D r o g m a n . — Reconnaissance par le Gouvernement
                        Egyptien.—Protection étrangère.</p>
                    <p>D è s qu'il est constant qu'une personne a été reconnue p a r le
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien comme drogman d'un Consulat, l e s Tribunaux n'ont p a s à
                        rechercher, pour la considérer comme ayant droit à la protection étrangère,
                        s u r la b a s e d e quels documents cette reconnaissance aurait eu
                        lieu.</p>
                    <p>(Cour d'Appel l r e C h . Prés. M. C. G e s c h e r, 13 Mai 1914.</p>
                    <p>— Wakf E l M o n a s t e r l y c . K a m e l b e y R a p h a ë l . )</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>401. - E c o l e d e Dans e . — Café-bar.</p>
                    <p>— Débit d'alcool. — Contravention.</p>
                    <p>Contrevient doublement au Décret d u</p>
                    <p>9 Janvier 1904 s u r les Etablissements P u blics, le tenancier d'une Ecole d
                        e D a n s e :</p>
                    <p>1). Qui, s a n s déclaration préalable o u v r e u n pareil établissement où
                        le premier ven u p e u t trouver accès et s e faite servir des consommations
                        c o m m e dans un café-</p>
                    <p>b a r; 2). Qui, s a n s licence préalable y débite d e l'alcool. Cette double
                        contravention suffit pour entraîner la fermeture d e l'établissement.</p>
                    <p>(Trib. d e s C o n t r a v . Caire . Prés. M. G i r a u d . 1914. — M i n . P
                        u b l i é e . P o l y v i o s E v m o r g i a d è s ) .</p>
                    <p>18 Mai</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>402. - E n d o s s e m e n t . — Portée de la clause de responsabilité jusqu'
                        à parfait paiement. —Dispense des formalités légales pour l'exercice de
                        l'action en garantie.</p>
                    <p>L'endossement conçu « s o u s m a g a -</p>
                    <p>« rantie et s o u s m a responsabilité j u s qu'à</p>
                    <p>« parfait paiement » renferme la preuve de la dispense d u porteur d u billet
                        d e remplir vis-à-vis d e l'endosseur, en cas de non paiement, les
                        formalités édictées p a r la loi à peine de déchéance pour l'exercice d e
                        l'action en garantie (Arr. 8 F é vrier</p>
                    <p>1899). O n n e peut, en effet, reconnaître qu'une clause certainement voulue
                        n e dirait absolument rien et n'aurait a u cun s e n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ir e C h . Prés. M. G e s c h e r . 27 Mai 1914.</p>
                    <p>C o m t e Selim Chedid c . E l S a y e d E l S a y t d W a k e o ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>403. - E x p r o p r i a t i o n i m m o b i l i è r e .</p>
                    <p>— Notification du dépôt du cahier des charges. — Mise à ptix.</p>
                    <p>L'art. 6 2 9 C. Proc. prescrit simplement la notification d u dépôt d u
                        cahier d e s charges, et il appartient aux intéressés d e s'informer de la
                        fixation d e l a - m i s e à prix.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>8 Avril 1914. — A n t o i n e Antonello c . A n t o i n e M a k s u d ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>404. - Faillite . — Délai d'appel. —</p>
                    <p>Action portant sur le caractère privilégié ou chirographaire d'une créance
                        admise.</p>
                    <p>L'action intentée contre le syndic d'une faillite, en paiement d'une s o m m
                        e admise lors de la vérification des créances, et portant s u r le caractère
                        chirographaire ou privilégié de cette admission, rentre dans la catégorie d
                        e celles qui, nées d e l'événement de la faillite, intéressent son
                        administration, et qui, p a r conséquent, doivent être soumises, quant au
                        délai d'appel des jugements qui interviennent à leur suite, a u x
                        dispositions d e l'art 4 0 9</p>
                    <p>Code C o m m .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, l r e C h . Prés. M. G e s c h e r . 20 Mai 1914.</p>
                    <p>— M o h a m e d Kamel E l W a l i c . G e o r g e s M a b a r d i e s q . e t
                        a u t r e s ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>405. - Faillite . — Mandataire failli.—</p>
                    <p>Revendication d'une créance par le mandant.</p>
                    <p>— Droit Suisse. — Droit Egyptien.</p>
                    <p>Si d a n s certaines législations — comme par exemple en droit suisse, Code
                        féd.</p>
                    <p>d e s Oblig. art. 399 anc. art. 401 nouv. —</p>
                    <p>u n e disposition a été introduite qui permet au mandant de revendiquer d a n
                        s la faillite de son mandataire une créance acquise p a r celui-ci en son
                        propre nom, mais pour le compte de celui-là, il s'agit là d'un principe
                        spécial d e droit positif q u e le Législateur Mixte n'a pas accueilli, s a
                        n s q u e l'on puisse dire q u e l'on serait ici en présence d e l'un d e s
                        c a s prévus à l'art. 3 4 R. O. J., — art. 11 C. Civ. — d e silence,
                        d'insuffisance ou d'obscurité de la loi, d a n s lequel il y aurait lieu de
                        recourir a u x principes d u droit naturel o u a u x règles d e
                        l'équité.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Caire . Prés. M. H a l t o n . 9 Mai 1914. —</p>
                    <p>Faillite d e f e u I s c a n d a r H a n n a c . GUobrial Nessim et autres )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>406. - Faillite . — Syndic. — Exercice des actions. — Autorisation du
                        Juge-Commissaire.</p>
                    <p>Doit être déclarée irrecevable en l'état la d e m a n d e intentée p a r le
                        syndic s a n s justification d e l'autorisation d u juge-</p>
                    <p>commissaire, exigée p a r l'art. 2 7 0 C. Coin.</p>
                    <p>(Trib. C o m m Alex. Prés. Aï. P e r e i r a e C u n h a . 4 Mai 1914. — L é
                        o n M ' g u e r d i t c h i a n e s q . c . Hoirs d e f e u E l H a g</p>
                    <p>H a m a d A b u u L a b a n ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>407. - F r a i s ( L i q u i d a t i o n d e s ). —</p>
                    <p>Droits de Greffe. — Action principale ordinaire.</p>
                    <p>La liquidation des frais d u procès, a c cessoire d u jugement, et
                        appartenant au</p>
                    <p>Tribunal qui l'a rendu, est précisément celle prévue par l'art. 121 C. Proc.,
                        mais non celle des droits d u s a u Greffe, puisq u e la perception d e c e
                        s droits s'effectue s u r la b a s e d e s dispositions d u Tarif et,., pour
                        la majeure partie des cas, indépendamment et avant même tout jugement,
                        notamment pour les actes d'huissier i n s trumentés dans le cours du procès
                        et dont les droits sont perçus immédiatement.</p>
                    <p>La réclamation exercée contre ie Greffe, pour perception de droits s u r u n
                        arrêt,, est d o n c recevablement introduite et jugée d e v a n t le
                        Tribunal Civil dans la forme de toute action ordinaire.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 1 " C h . Prés. M G. P a u l u c c i . 16 M a l</p>
                    <p>1914. — T h e Egypt i a n I m p r o v e m e n t s C o r p o r a t i o n C° c
                        .</p>
                    <p>Grefiier en chef de la Cour d'Appel Mixte).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>408. - G a g e . — Hypothèque. — Ordre des transcriptions et inscriptions. —
                        Adjudication.</p>
                    <p>— Distribution.</p>
                    <p>La préférence entre créanciers gagistes et hypothécaires d u même immeuble s
                        e règle d'après les dates de transcription o u d'inscription. Si
                        l'hypothèque est p o s t é rieure au g a g e d û m e n t transcrit, le c r é
                        a n cier hypothécaire ne peut faire v e n d r e l'immeuble qu'à la CQndition
                        d'a c q u i t t e r intégralement la dette pour laquelle l e gage a été
                        constitué. Mais si la transcription d u gage est postérieure à l'inscription
                        d e l'hypothèque, le gage n'est p a s o p p o sable au créancier
                        hypothécaire, qui p e u t faire vendre l'immeuble comme franc.</p>
                    <p>Si le créancier gagiste peut arrêter la vente en offrant de désintéresser le
                        c r é a n cier hypothécaire, il ne peut plus, u n e fois l'adjudication
                        consommée, que p r o duire d a n s l'ordre pour autant q u e le p r i x à
                        distribuer serait supérieur à la créance hypothécaire.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher . 23".</p>
                    <p>Avril 1914.— Atttlio C e r r i c . Agricultural b a n k . )</p>
                    <p>Note. —Voici les développements d e l'a r rêt</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Attendu que l'appelant allègue q u e c'est à tort que l e s premiers j u g e
                        s ont rejeté sa demande puisque la loi accorde a u créancier gagiste un
                        droit d e rétention qui prime celui de tout acquéreur o u adjudicataire
                        postérieurà la transcription de son gage; que comme créancière hypothécaire
                        l'intimée n'a un droit de préférence que sur l e prix d e l'immeuble et non
                        sur l'immeuble m ê m e, q u e par conséquent, étant donné q u e 1' appelant
                        e s t prêt à payer à l'intimée l e montant d e s o n inscription, contre
                        subrogation de s o n inscription, cette dernière ne peut évincer l'appelant
                        qu'à la condition de lui payer l e montant du gage;</p>
                    <p>.... Attendu qu'il e s t incontestable que la loi'</p>
                    <p>égyptienne donne au créancier gagiste un double droit réel, de rétention et d
                        e privilège, et qu'ainsi le créanciergagiste ne peut être contraint
                        d'abandonner s o n g a g e avant l'entier acquittement d e s a créance; q u
                        e s i le débiteur vend o u "hypothèq u e ensuite l e même immeuble il n'en
                        affecte la propriété que dans la mesure des droits qui lui restent; que s e
                        s ayants-cause n e sauraient avoir plus de droits qu'il n'en a lui-même
                        ;</p>
                    <p>Qu'il n'en e s t p l u s d e même quant aux droits régulièrement acquis et
                        conservés;</p>
                    <p>Que quand il y a conflit entre g a g e e t hypothèque, quand il e x i s t e d
                        e s hypothèques sur l'immeuble donné e n g a g e, la préférence entre l e s
                        divers créanciers s e règle d'après l e s d a t e s d'inscription o u d e
                        transcription; si une hypothèque prend rang à une date antérieure à la
                        transcription du gage, l e créancier hypothécaire peut faire vendre
                        l'immeuble c o m m e franc, l e g a g e ne lui étant pas opposable;</p>
                    <p>Que s i le g a g e n'est pas opposable au créancier hypothécaire qui v e n d
                        , il v a de s o i qu'il n'est pas non p l u s opposable à
                        l'adjudicataire</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>q u i a c h è t e e t q u i n'a qu'une s e u l e o b b l i g a t i o n, celle
                        d e p a y e r l e p r i x d e s o n acquisition, le créancier g a g i s t e
                        ayant d'ailleurs le droit d e p r o d u i r e clans l'o r d r e pour a u t a
                        n t q u e le p r i x à d i s t r i b u e r s o i t s u p é r i e u r à la c
                        r é a n c e h y p o t h é c a i r e; s i l'hypothèque e s t p o s t é r i e
                        u r e, a l o r s l e créancier hypothécaire n e p e u t f a i r e v e n d r
                        e l'immeuble qu'à l a condition d'a c q u i t t e r i n t é g r a l e m e n
                        t la dette pour laquelle le g a g e a é t é constitué; c'est c e d e r n i e
                        r c a s q u i e s t v i s é p a r l a j u r i s p r u d e n c e q u e l'a p
                        p e l a n t i n v o q u e;</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t n'a d o n c qu'à s'e n p r e n d r e à lui-même
                        d'avoir a c c e p t é d e d o n n e r s o n a r g e n t contre l e g a g e
                        d'un t e r r a i n déjà g r e v é d'h y p o t h è q u e s, e t d'e n s u b i
                        r l e s conséquences;</p>
                    <p>Attendu que si 1' a p p e l a n t a v a i t u n intérêt q u e l c o n q u e à
                        d é s i n t é r e s s e r l a B a n q u e pour m a i n t e n i r s o n g a g
                        e, il a u r a i t d û offrir s o m m e suffis a n t e j u s qu'à
                        l'adjudication s u r saisie; une fois l'adjudication c o n s o m m é e, il
                        n'y a p l u s d'o f f r e p o s s i b l e; l a p r o c é d u r e
                        d'expropriation e s t défin i t i v e m e n t c l o s e, à défaut d e s u r
                        e n c h è r e; e t il n e r e s t e a u x intéressés qu'à d é b a t t r e l
                        e r a n g d e l e u r s c r é a n c e s dans la p r o c é d u r e d'o r d r
                        e .</p>
                    <p>40 9 . - G a r o u k h a . — Terres Kharadjis et Ouchouris. — Gage
                        immobilier.</p>
                    <p>D e p u i s l e Décret d u 1 3 Septembre 1896</p>
                    <p>toute d i s t i n c t i o n e n t r e l e s t e r r e s K h a r a d j i s e t
                        O u c h o u r i s ayant d i s p a r u, i l e n r é s u l t e q u e l e c o n
                        t r a t d e G a r o u k h a, u n i q u e m e n t i n s t i t u é pour l e s
                        t e r r e s K h a r a d j i s e s t d e v e n u légalement i m p o s s i b l
                        e, f a u t e d'o b j e t .</p>
                    <p>P a r s u i t e, il y a lieu d'a p p l i q u e r l e s principes d u g a g e
                        i m m o b i l i e r toute s l e s f o i s q u e l'o n e s t e n p r é s e n
                        c e d'un c o n t r a t d e cette c a t é g o r i e .</p>
                    <p>( T r i h . Giv. Caire 2me C h . Prés. M. K r a f t . 28 Avril 1914. —</p>
                    <p>Michel L a z a r e c . M o u s t a p h a A h m e d A b d a l l a . )</p>
                    <p>Note. — V o i r c e jugement :</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d e l'acte a u t h e n t i q u e e n d a t e d u
                        18 Septembre 1899 q u i i u t l a b a s e d u p r ê t consenti a u d e m a n
                        d e u r, q u e les parties o n t e n t e n d u f a i r e u n c o n t r a t d
                        e G a r o u k h a, lequel ne figure point d a n s l e s Code s Mixte s, mais
                        q u i e s t prévu p a r l'a r t . 553 C. Civ. Indig., c o n t r a t p a r l
                        e q u e l l e débiteur f a i t r e m i s e d e s o n f o n d s à s o n
                        créancier q u i a c q u i e r t l e droit d e l'e x p l o i t e r à s o n
                        profit e t d'e n r e t e n i r la j o u i s s a n c e j u s qu'a u r e m b o
                        u r s e m e n t d e l a dette;</p>
                    <p>Attendu que c e c o n t r a t n e s'a p p l i q u e qu'a u x t e r r e s K h
                        a r a d j i s q u i n'é t a i e n t p o i n t à l'origine d e s t e r r a i
                        n s d e pleine propriété; l'E t a t n'e n c o n c é d a i t q u e l'u s u f
                        r u i t o n l'utilité ( m e n f a a ) e t e n g a r d a i t la p r o p r i é
                        t é pour lui-même e t c'est a lorsque l e s d é t e n t e u r s d e c e s t
                        e r r a i n s, n e p o u v a n t n i l e s aliéner, n i les g a g e r, p u i
                        s qu'i l s n'a v a i e n t p a s l a p l e i n e propriété, pour pouvoirs e
                        p r o c u r e r d e s r e s s o u r c e s p a s s a i e n t d e s a c t e s
                        d e G a r o u k h a q u i p r o d u i s a i e n t l e s e f f e t s o r d i
                        n a i r e s d u g a g e, mais avec' c e t t e différence q u e c e s
                        immeuble s n e p o u v a i e n t être v e n d u s e n p a i e m e n t d e l
                        a dette, q u i d e v e n a i t a i n s i u n e dette à é c h é a n c e i n
                        déterminé e, le c o n t r a t d e g a r a n t i e p r o d u i s a n t s e s
                        e f f e t s t a n t q u e la dette n ' é t a i t p o i n t p a y é e; mais a
                        t t e n d u q u e d e p u i s l e D é c r et du 13 Septembre 1896, toute
                        distinction e n t r e l e s t e r r e s K h a r a d j i s e t</p>
                    <p>O u c h o u r i s ayant d i s p a r u, il e n r é s u l t e q u e l e c o n t
                        r a t d e G a r o u k h a e s t d e v e n u légalement i m p o s s i b l e,
                        f a u t e d'o b j e t a u q u e l il p u i s s e s'a p p l i q u e r;</p>
                    <p>Que par suite, il f a u d r a i t a p p l i q u e r l e s principes d u g a g
                        e immobilier toute s l e s f o i s q u e ¡ ' o n e s t e n f a c e d'un c o
                        n t r a t d e cette c a t é g o r i e;</p>
                    <p>Et attendu q u e l e créancier g a g i s t e ne peut t i r e r u n profit g r
                        a t u i t d u g a g e e t que les f r u i t s d o i v e n t v e n i r e n
                        déduction de la dette e n s'i m -</p>
                    <p>p u t a n t d'abord sur les intérêts e t f r a i s, e n s u i t e s u r l e
                        capital.</p>
                    <p>V o i r G a z . IV, 1 2 9 - 3 2 5 . V o i r a u s s i Le</p>
                    <p>Contrat de Garoukha p a r M. W a k e m a n</p>
                    <p>L o n g, Gaz. N ° 4 0 p . 5 3 e t l e s arrêts et jugement s y m e n t i o n
                        n é s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>4 1 0 - G r e f f e . — Supplément de droits.—</p>
                    <p>Exécutoire de dépens. — Action principale.</p>
                    <p>— Acte notarié. — Qualification et clauses inopposables au greffe pour la
                        perception des droits. — Préemption. — Transaction.</p>
                    <p>— Vente. — Transcription.</p>
                    <p>I. - S i, e n p r é v i s i o n d'une r e p r o d u c t i o n d'une c o n t e
                        s t a t i o n déjà n é e à p r o p o s d'un s u p p l é m e n t d e droit s
                        p a r l u i r é c l a m é s p a r l a v o i e p l u s r a p i d e d e l'e x
                        é c u t o i r e d e d é p e n s, l e G r e f f e l a i s s e r a y e r
                        l'instance e n opposition d e c e t e x é c u t o i r e, e t r e p r e n d s
                        a d e m a n d e, e n l a m a j o r a n t, p a r l a v o i e d e l'a c t i o
                        n principale, il n e saurait e n r é s u l t e r aucune i r r e c e v a b i
                        l i t é, puisque l a partie d é f e n d r e s s e s u r u n e t e l l e a c
                        t i o n, e s t toujours à même d e f a i r e v a l o i r s e s c o n t e s t
                        a t i o n s e t qu'une p a r e i l l e v o i e l u i é v i t e l e r ô l e d
                        e partie d i l i g e n t e l'a s t r e i g n a n t à f a i r e opposition à
                        l'e x é c u t o i r e, e t à s e p o r t e r a i n s i d e m a n d e r e s s
                        e s u r c e t t e opposition .</p>
                    <p>II. - Le seul f a i t qu'une personne a été partie à un acte n o t a r i é l
                        a r e n d t e n u e avec l e s autres partie s a u p a i e m e n t d e s
                        droit s a u x q u e l s l e d i t a c t e s e t r o u v e a s s u j e t t i
                        ;</p>
                    <p>l a c l a u s e c o n v e n u e a u d i t a c t e e t m e t t a n t l e s f r
                        a i s à la c h a r g e d e l'u n e d e s parties n e saurait l i e r q u e c
                        e s même parties e t n u l l e m e n t les tiers q u i y s o n t r e s t é s
                        étrangers .</p>
                    <p>III. - Que l s q u e s o i e n t c e s t e r m e s e m p l o y é s p a r l e
                        s parties d a n s u n a c t e n o t a r i é e t l a q u a l i f i c a t i o
                        n p a r e l l e s d o n n é e à c e t a c t e i n t e r v e n u e n t r e e
                        l l e s, n i c e s t e r m e s n i cette q u a l i f i c a t i o n n e s o n
                        t o p p o s a b l e s a u x t i e r s, e t encore m o i n s a u G r e f f e
                        , s u r toute n c e q u i c o n c e r n e l e s droit s à p e r c e v o i r
                        p a r l u i s u r c e même a c t e .</p>
                    <p>L o r s qu'u n jugement f a i s a n t droit à une d e n ^ n d e d e p r é e m
                        p t i o n a été f r a p p é d'a p p e l e t que les p a r t i e s, a u lieu
                        d'y d o n n e r exécution, c o n v i e n n e n t d'une v e n t e d i r e c t
                        e, à un p r i x p l u s é l e v é, p a r l e v e n d e u r o r i g i n a i r
                        e p r é e m p t e u r, a lorsque l'a c h e t e u r o r i g i n a i r e n'a v
                        a i t p a s t r a n s c r i t, il n e s ' a g i t p a s d'un r e t r a i t p
                        a r p r é e m p t i o n, mais b i e n, o u d'une t r a n s a c t i o n s u r
                        u n l i t i g e p e n d a n t e n a p p e l, o u d'une v e n t e p a r u n a
                        c q u é r e u r n'ayant p a s t r a n s crit:</p>
                    <p>d a n s l'u n o u l'a u t r e c a s l e droit p r o p o r t i o n n e l s e r
                        a i t toujours d û a u G r e f f e à r a i s o n d e 2 o / o .</p>
                    <p>I V. - Il e s t de principe que les f r a i s n e s o n t p a s s u s c e p t
                        i b l e s d'i n t é r ê l s .</p>
                    <p>(Trib. Cîv. Alex. l r e C h . Prés. Al. G. P a u l u c c i 25 Avril</p>
                    <p>1914. — Greffier en chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie c .</p>
                    <p>S a l e h b e y N a m e k e t autres ) .</p>
                    <p>Note. — V o i c i l e t e x t e d e c e jugement :</p>
                    <p>S u r l'exception d'i r r e c e v a b i l i t é d e l à d e m a n d e :</p>
                    <p>a t t e n d u q u e s'i l e s t v r a i q u e l e G r e f f e a comme n c é p
                        a r e x i g e r, e n v e r t u d'une x é c u t o i r e d e d é p e n s, l a
                        somme de L.E. 7 5 e t 633,000 comme s u p p l é m e n t d e s droit s d û s
                        s u r l'acte n o t a r i é p a s s é à Alexandrie l e 25 Juillet 1912sub N o
                        2 3 8 8, e t qu'opposition a été faite c o n t r e c e t e x é c u t o i r e
                        d e d é p e n s, il n'e n e s t p a s m o i n s v r a i q u e cette
                        opposition, p o r t é e à diligence d u Greffe p a r d e v a n t l e
                        Tribunal d e c é a n s, a été, s u r l a d e m a n d e d e s parties, r a y
                        é e d u r ô l e à l'audience d u 10</p>
                    <p>Janvier d e r n i e r, e t q u e, p a r exploit d e H a r a r i, h u i s s i
                        e r, e n d a t e d e s 9 e t 10 Mars d e r n i e r, l e</p>
                    <p>Greffe, modifiant s a d e m a n d e p r i m i t i v e, d é c l a r a</p>
                    <p>1 6 9</p>
                    <p>l a m a j o r e r e n r é c l a m a n t L.E. 4 7 0 e t 813/000</p>
                    <p>comme v é r i t a b l e s u p p l é m e n t d e s droit s d û s u r l'acte n
                        o t a r i é s u s v i s é;</p>
                    <p>Attendu que si a u lieu d e p r o c é d e r p a r l a v o i e p l u s r a p i
                        d e d e l'exécutoire d e d é p e n s, et e n p r é v i s i o n d'une
                        reproduction d'une c o n t e s t a t i o n déjà n é e à p r o p o s d u s u
                        p p l é m e n t d e droit s p a r lui r é c l a m é s, l e G r e f f e a a d
                        o p t é la v o i e d e l'a c t i o n o r d i n a i r e, il n e s a u r a i t
                        en r é s u l t e r aucune i r r e c e v a b i l i t é, puisque la partie d é
                        f e n d e r e s s e s u r u n e telle a c t i o n, e s t t o u j o u r s à
                        même d e f a i r e v a l o i r s e s c o n t e s t a t i o n s e t qu'une t
                        e l l e v o i e lui é v i t e le r ô l e d e partie diligente l'a s t r e i
                        g n a n t à f a i r e opposition à l'e x é c u t o i r e e t à s e p o r t e
                        r a i n s i demander e s s e s u r c e t t e opposition;</p>
                    <p>Que du reste, il e s t de principe q u e l'opposition r e m e t l e s parties
                        en l'état où e l l e s s e t r o u v a i e n t a v a n t l'a c t e dont
                        opposition et qu'a u x t e r m e s d e l'a r t . 3 3 5 du C o d e d e Proc.
                        Civ. e t</p>
                    <p>C o m m ., il a p partie n t a u demandeur de modifier e t d'a u g m e n t e
                        r s e s conclusions au fond;</p>
                    <p>Attendu d'autre part qu'i l n e saurait y avoir irrecevabilité pour c a u s e
                        d e prescription des droit s r é c l a m é s puisque l'acte n o t a r i é à
                        l'o c c a s i o n d u q u e l l e s u p p l é m e n t u e droit s e s t r é
                        c l a m é a été p a s s é le 25 Juillet 1912 e t q u e j u s qu'i c i l e d
                        é l a i d e d e u x a n s établi p a r l'article 60 d u tarif civil pour la
                        prescription n'est pas encore e x p i r é;</p>
                    <p>Attendu q u a n t à la d e m a n d e d u défendeur</p>
                    <p>E l i e M o s s e r i t e n d a n t à s a mise h o r s d e c a u s e, q u e
                        cette d e m a n d e e s t m a l f o n d é e p u i s qu'i l r e s s o r t d e
                        l'acte n o t a r i é s u s - v i s é q u e ce défendeur é t a i t u n e d e
                        s parties contractantes u u dit a c t e e t ayant r e q u i s s a p a s s a
                        t i o n;</p>
                    <p>Que ne fut-ce q u e pour c e seul motif,ce défendeur s e r a i t tenu avec l
                        e s autres parties a u p a i e m e n t d e s droit s a u x q u e l s l e dit
                        a c t e s e t r o u v e a s s u j e t t i;</p>
                    <p>Que la c l a u s e c o n v e n u e a u dit a c t e p a r l e s parties y
                        contractantes e t m e t t a n t les f r a i s à ctiarge d e l'u n e d'e l l
                        e s, n e saurait lier q u e c e s même s parties e t n u l l e m e n t les
                        tiers q u i y s o n t r e s t é s étrangers;</p>
                    <p>Attendu au fond q u e q u e l s q u e s o i e n t les termes q u ' i l a plu
                        a u x parties d'e m p l o y e r d a n s l'acte n o t a r i é d u 2 5 Juillet
                        ¡912 s u b N o 2388, e t q u e l l e q u e s o i t l a qualification p a r
                        elles d o n n é e à c e t a c t e i n t e r v e n u e n t r e elles, il est
                        c e r t a i n q u e ni c e s t e r n i e s ni cette qualification n e s a u
                        r a i e n t être o p p o s a b l e s a u x tiers, e t m o i n s encore a u G
                        r e f f e, s u r toute n c e q u i c o n c e r n e l e s d r o i l s à p e r
                        c e v o i r p a r lui s u r ce même a c t e;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n e saurait être question U ' u n e exercice d'un droit d e p
                        r é e m p t i o n en c o n f o r m i t é d u jugement r e n d u e n t r e l
                        e s parties p a r l e Tribunal Mixte Civil d e Mansourah en date du 31
                        Décembre 1907, c a r c e jugement a été a t t a q u é p a r c e s même s
                        parties, e t q u e si réell e m e n t e l l e s e n t e n d a i e n t y d o
                        n n e r exécution, e l l e s a u r a i e n t d û s'e n t e n i r à s e s t e
                        r m e s e t e n f a i r e état e n y s o u s c r i v a n t;</p>
                    <p>Que d'ailleurs s'i l fallait s'e n t e n i r s t r i c t e m e n t à l e u r
                        s déclarations, d'après lesquelles l'acte n o t a r i é dont s'agit a été p
                        a s s é à t i t r e t r a n s a c tionnel, il en en résulterait qu'elle s
                        n'e n d e v r a i e n t p a s m o i n s l e droit p r o p o r t i o n n e l
                        d u 2 % é t a b l i p a r l ' a r t 5 2 d u Tarif Civil;</p>
                    <p>Attendu que d e l'e n s e m b l e d e l'e x p o s é d o n n é p a r les
                        parties e n 1' acte notarié d u 25 Juillet 1912 s u b . N ° 3383, il r e s s
                        o r t qu'i l y a e u vente d i r e c t e c o n s e n t i e p a r E l i e M o
                        s s e r i a u p r o f i t d u d é f e n d e u r N a m e k b e y e s q . m o
                        y e n n a n t l e p r i x t o t a l d e L.E. 28723 e t 658/Ó00;</p>
                    <p>Que cette vente n'est p a s u n retrait p a r p r é e m p t i o n c a r M o s
                        s e r i n'a v a i t p a s t r a n s c r i t s o n a c h a t, e t p a r c o n
                        s é q u e n t l a propriété n e pouvait p a s s e r s u r s a t ê t e a u r
                        e g a r d d e s p r é e m p t e u r s;</p>
                    <p>Que s i c e u x - c i, a u lieu d e p e r s i s t e r d a n s leur s y s t è
                        m e à c o n t e s t e r l'acquisition d e M o s s e r i e t à s u i v r e j
                        u s q u ' à la fin s u r leur d e m a n d e e n p r é e m p t i o n contre C
                        a t t a u i, o n t p r é f é r é q u a n d même a c h e t e r à un p r i x s
                        u p é r i e u r à celui p a y é p a r c e d e r n i e r, l a c o n s é q u e
                        n c e e n d é c o u l a n t juridique m e n t s e r a i t que la c o n v e n
                        t i o n interv e n u e n e pourrait être i n t e r p r é t é e autrement q u
                        e comme transaction s u r un litige p e n d a n t s u r a p p e l o u comme
                        vente p a r u n a c q u é r e u r n'ayant pas transcrit son titre e t l a i
                        s s a n t à s o n a c h e t e u r à s e c o n f o r m e r a u x dispositions
                        d e l'a r t .</p>
                    <p>7 4 6 d u Code Civil;</p>
                    <pb n=",1.70" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu que dans l'une comme dans l'a u t r e d e c e s d e u x hypothèses l
                        e droit proportionnel d û serait toujours à raison d e 2 % aux termes des
                        art. 3 3 et 5 2 du Tarif Civil....</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>411 - H e k r . — Action réelle immobilière.</p>
                    <p>— Compétence sommaire. — Louage.</p>
                    <p>Le contrat de hekr et le contrat de louage constituent d e u x contrats tout
                        à fait différents par leur nature; le contrat de louage a un caractère
                        essentiellement temporaire, et la pleine propriété de la chose louée demeure
                        au b a i l l e u r; ' a u contraire, d a n s le contrat de hekr, il y a d é
                        membrement de la propriété, car une des parties acquiert le droit perpétuel
                        d e jouir d'un immeuble et d'en disposer à s o n gré, et s'oblige pour elle
                        et s e s ayants-droits à payer à l'autre partie une redevance constituant u
                        n e charge réelle inhérente à la chose donnée en hekr, qui p e u t être
                        réclamée à tout tiers auquel la chose est transférée à n'importe quel titre
                        et en raison d u seul fait d e s a détention.</p>
                    <p>D è s lors la demande en paiement d u h e k r n'est pas une action
                        personnelle et mobilière rentrant dans la compétence du</p>
                    <p>Tribunal sommaire, mais une action réelle immobilière dépendant d u ressort d
                        u</p>
                    <p>Tribunal Civil.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2a C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher . 30</p>
                    <p>Avril 1914. — Ministère d e s W a k î s c . C h a r l e s B a c o s e t a u t
                        r e . )</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>412. - I n t e r d i t . — Omission des formalités de publicité de la
                        sentence. —</p>
                    <p>Obligations contractées par l'interdit. —</p>
                    <p>Nullité. .</p>
                    <p>Les obligationscontractées par l'interdit postérieurement à la sentence
                        d'interdiction du Méglis el Hasby sont nulles indépendamment de
                        l'accomplissement des formalités de publicité prescrites p a r l'art.</p>
                    <p>9 du Règlem. du 16 Kabi-Awel 1290, ces formalités purement réglementaires et
                        a b solument extrinsèques à la sentence n'étant pas prescrites à peine d e
                        nullité.</p>
                    <p>(Trib. C o m m . Caire, Prés. M. H a l t o n . 9 Mai 1914. — Nic o l a s P a
                        n t e l i d è s c . T e w f i k H a s s a n e i n Y o u n è s e t . )</p>
                    <p>Note. — Dans le même sens. j u g . Comm.</p>
                    <p>Alex. 2 Juin 1913, Gaz.. IIIt 180-385; v . la note a u bas de cette
                        décision.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>4 1 3 - J u g e m e n t . — Nullité substantielle.</p>
                    <p>— Signature.</p>
                    <p>Le jugement subsiste p a r suite e t d è s le moment de son prononcé, et
                        alors même qu'il n'aurait pas été signé dans le jour qui suit le prononcé,
                        la loi n'édicte d'aut r e conséquence qu'une amende à r e n contre d u
                        greffier audiencier.</p>
                    <p>11 est vrai q u e les signatures d u Président et d u Greffier sont
                        nécessaires pour donner l'authenticité au texte, dont on ne saurait délivrer
                        expédition avant qu'elles n'y soient apposés; mais, d u moment q u e le
                        procès-verbal d'audience fait foi d u prononcé, l'omission de la signature
                        du</p>
                    <p>Président, lorsque celle-ci peut encore être ajoutée, n e constitue p a s u n
                        e nullité substantielle d u jugement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel l " C h . s t a t e n C a s s . P r é s M. C. Gescher*</p>
                    <p>1 3 Mai 1914. — M a b r o u k H a s s a n H a m z a c . Ministère P u
                        blic).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>414. - J u g e m e n t . — Signification. —</p>
                    <p>Copie unique pour plusieurs parties. —</p>
                    <p>Domicile élu.</p>
                    <p>Si en principe une copie séparée du jugement intervenu dans une instance doit
                        être signifiée à chacune des parties, on ne saurait cependant exiger
                        l'observation de cette formalité, lorsque toutes les parties représentées
                        par u n seul et même mandataire et ayant un seul et même domicile élu, au
                        lieu d'exercer les actions qui leur compétaient par a u tant d'instances
                        séparées, avaient jugé à p r o pos de les réunir dans une seule et même
                        instance.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2m e C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher .</p>
                    <p>12 . Mai 1914. — Aly D a g a s h et Cts c . Dm e S a r a h A b r a m o -</p>
                    <p>v i t c h e t a u t r e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>415. - L e t t r e d e C h a n g e . — Perte.</p>
                    <p>— Formalités à accomolir. — Traite é-</p>
                    <p>garée au Greffe. — Responsabilité du</p>
                    <p>Greffe.</p>
                    <p>Aux termes d e l'art: 158 C. Comm., il incombe «à celui qui a perdu une
                        lettre de change» — et il importe peu qu'il en soit le bénéficiaire ou un
                        simple dépositaire, tel le Greffier en Chef, — d'ac-</p>
                    <p>coomplir les formalités prescrites par le dit article, pour sauvegarder les
                        droits d u bénéficiaire à l'égard du débiteur.</p>
                    <p>t Trib. Civ. Caire l r e C h . Prés. M. H e r z b r u c h . 4 M a i</p>
                    <p>1914. — M. G. S e i d a h c . Greffier en chef d u Tribunal</p>
                    <p>Mixte d u Caire ) .</p>
                    <p>Note. — Voici les principaux motifs de ce jugement:</p>
                    <p>Attendu dans l e s rapports entre l e s demandeurs e t l e Greffier e n Chef
                        que c'est à tort q u e c e dernier invoque l e s dispositions d e l'art.</p>
                    <p>158 Code C o m m . pour s e soustraire a u x c o n s é quences de la perte d
                        e s traites imputable à s a faute; qu'en effet cet article v i s e « celui
                        qui a</p>
                    <p>« perdu la lettre de change » et qui n'est p a s e n l'espèce l e
                        bénéficiaire, mais le dépositaire, l e</p>
                    <p>Greffier en chef; que c'était donc c e dernier qui devait faire l e s
                        diligences voulues d e l'article précité et non le bénéficiaire, d'où il
                        suit que c e t article n'est pas applicable au présent procès;</p>
                    <p>• Attendu que dans c e s conditions l e Greffier en chef doit supporter l e s
                        conséquences qui s o n t résultées de cette omission; qu'i l doit donc
                        d'ores e t déjà être tenu d'indemniser l e bénéficiaire du préjudice subi
                        par suite d e la perte des intérêts à partir des échéances respectives, à
                        défaut d e s protêts rendus impossibles par sa faute.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>416. - L o y e r s . — Libération. — Présomption.</p>
                    <p>— Commencement de preuve par écrit.</p>
                    <p>Le principe d après lequel le paiement de la dernière année fait présumer le
                        paiement des loyers antérieurs ne constitue nullement une présomption juris
                        et de jure; mais seulement un commencement de preuve par écrit qui autorise
                        les juges à faire résulter de simples présomptions la preuve de la
                        libération du preneur pour les termes précédents (Cass. 2 7 Février 1882. D
                        . 82. 1. 414, et 8 Mars 1837.</p>
                    <p>D. 37. 1. 2 8 2; Cour mixte, 2 8 Mai 1891.</p>
                    <p>R. O. Ill, 360).</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 1™ C h . Prés. Al. G. P a u l u c c i . 14</p>
                    <p>Alai 1914. — Aly el Kadi et Cts c . Succession Gabriel</p>
                    <p>D e b b a n e ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>418. - M a n d a t . — Présomption de gratuité.</p>
                    <p>— Convention de salaire. — Condition du mandataire. — Frais
                        d'administration.</p>
                    <p>Le mandat étant toujours présumé g r a tuit, il incombe a u mandataire d e
                        prouver qu'un salaire a été expressément convenu, ou bien q u e s a
                        condition suppose nécessairement qu'il doit être rétribué d e s e s peines
                        et soins pour l'exécution d u m a n dat qui lui á été conféré.</p>
                    <p>La stipulation entre d e u x associés, q u e l'associé gérant prélèvera les «
                        frais d'a d ministration</p>
                    <p>» n'implique nullement q u e les parties aient expressément convenu d'un
                        salaire et encore moins d e l'importance de ce salaire; une pareille
                        stipulation ne pourrait être assimilée à une convention expresse de salaire
                        q u e si les autres dispositions d e l'acte ne laissaient aucun doute s u r
                        l'intention des parties à ce sujet.</p>
                    <p>i Trib. Civ. Alex. l r e C h . Prés. M. G. P a u l u c c i . 16 M a l</p>
                    <p>1914. — L i q . C. G. Z e r v u d a c h i &amp; f i l s c . G. S t a ^ n i e
                        figli).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>419. - P a t r o n . — Responsabilité. —</p>
                    <p>Usine. — Jeunes ouvriers. — Accident.</p>
                    <p>Le propriétaire d'une usine est tenu d'assurer à ses ouvriers la protection n
                        é cessaire pendant le travail (Arr. 2 4 D é cembre</p>
                    <p>1896, Bull. IX, 7 8 et 1 Mars 1902,</p>
                    <p>Bull. XIV, 278), et, notamment, lorsqu'il emploie des enfants, d e prendre
                        les p r é cautions nécessaires pour suppléer à leur inexpérience et à leur
                        légéreté.</p>
                    <p>Le patron qui charge ou laisse charger un jeune apprenti de transporter d e
                        l'eau d a n s u n e chambre où d e s forgerons b a t tent le fer, sans
                        suspendre cette opération, ou prendre toute autre précaution, est d o n c
                        responsable d e l'accident survenu à cet apprenti, aveuglé ou éborgné p a r
                        un éclat d e fer.</p>
                    <p>' Cour d'Appel 1M C h . Prés. M. C. G e s c h e r 27 Mai 1914.—</p>
                    <p>T r a m w a y s d'Alexandrie c . A h m e d E l Cherbini).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>420. - P r o t ê t . — Lettre de change non acceptée .</p>
                    <p>— Tireur. — Tiré. — Responsabilité.</p>
                    <p>— Registre des protêts.</p>
                    <p>I. - Le protêt d'une lettre de change non acceptée ne peut créer un préjudice
                        q u ' a u crédit d u tireur de la dite lettre de change dans le cas où il
                        l'aurait escomptée et ne peut porter aucune atteinte a u crédit d u tiré qui
                        n e l'a p a s acceptée, vu q u e le protêt d'une lettre de change non
                        acceptée n'équivaut qu'à un refus de payer d'après une sommation du prétendu
                        créancier, sommation qui n'est appuyée d'aucune preuve ni présomption, en ce
                        qui concerne l'existence de la prétendue provision.</p>
                    <p>IL - E n admettant q u e la lettre de change ait été tirée s a n s aucun
                        fondement, le tiré ne saurait en tous cas demander la déclaration de nullité
                        d u protêt et s a r a diation d u registre des protêts, car le protêt a été
                        dressé régulièrement, conformément aux termes de la loi q u i autorise le
                        porteur d'une lettre de change à dresser un protêt faute de paiement par
                        l'entremise d'un huissier.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Caire . Prés. M. Molostvoff 6 Juin 1914. —•</p>
                    <p>P. A. F i t s c . R. S. S u z a n &lt;£ R. C a j o e t autresV.</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>421: - R e s p o n s a b i l i t é . - Accident-</p>
                    <p>Propriétaire d'une voiture conduite par les préposés d'unentrepreneur de
                        transports.</p>
                    <p>L e propriétaire d'une voiture de livraison conduite par les préposés d'une e
                        n treprise de transports qui fournit également les c h e v a u x, n'e s t p
                        a s responsable d e l'accident causé p a r la faute d u conducteur.</p>
                    <p>( C o t t r d'Appel l r e C h . Prés. M. C. G e s c h e r . 27 M a '</p>
                    <p>1914. — Klialil B i b a o u i c . W o r m s &lt;£Cu e t Y i c h e l R o c h e
                        t i n ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>422. - R e v e n d i c a t i o n m o b i l i è r e . —</p>
                    <p>Femme musulmane. — Statut personnel musulman. — Présomption légale. —
                        Trousseau</p>
                    <p>(djehaz). — Créanciers du maii.</p>
                    <p>Aucune disposition de la législation musulmane n'établit une présomption
                        juris et de jure en faveur de la femme en c e qui concerne les meubles
                        meublants d e la maison commune. S'il e s t ' d'u s a g e q u e la f e m m e
                        a p p o r t e avec son trousseau un certain n o m b r e d e meubles, cet
                        usage n e constitue pas une obligation pour elle, a lorsque le mari est
                        obligé d e meubler convenablement la maison commune; il incombe d o n c à la
                        femme qui s e prévaut d e l'usage d'établir par t o u s les m o y e n s d o
                        n t elle peut disposer, qu'elle s'est d'abord conformée à cet usage, e t
                        qu'eu conformité d e cet usage elle a apporté à la maison conjugale les
                        meubles qu' elle revendique à r e n contre des créanciers d u mari.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. l r e C h . P r . M. G. P a u l u c c i . 16 M a i</p>
                    <p>— K h a d i g a b e n t S a l a m a H a n n o u et Cts . c L a m b e r t</p>
                    <p>1914. e t Ralli).</p>
                    <p>Note. — Ce jugement et le suivant (v.</p>
                    <p>ci-après § 423), constituent un excellent commentaire de 1' arrêt rendu le 23
                        Avril</p>
                    <p>1914 (Gaz. IV. 153-375) par les Chambres</p>
                    <p>Réunies de la Cour, sur la matière:</p>
                    <p>. . . Attendu, quant au fond, qu'aucune d i s p o s i t i o n d e la
                        législation musulman e n'é t a b l i t u n e p r é s o m p t i o n légale,
                        c'est-à-dire u n e p r é s o m p t i o n j u r i s e t d e j u r e e n f a v
                        e u r d e l a f e m m e e n c e q u i c o n c e r n e l e s m e u b l e s m
                        e u b l a n t s d e l a maison c o m m u n e;</p>
                    <p>Que s'il e s t d'u s a g e que la f e m m e a p p o r t e avec s o n t r o u
                        s s e a u u n certain n o m b r e d e m e u b l e s, cet u s a g e n e
                        constitue p a s u n e obligation</p>
                    <p>' pour elle, a lorsque l e mari e s t obligé d e f o u r n i r à s a f e m m
                        e u n m a t e l a s, u n e c o u v e r t u r e, e t l e s m e u b l e s n é
                        c e s s a i r e s, s u i v a n t leur p o s i t i o n d e f o r t u n e
                        (Art. 188 d u Statut personnel );</p>
                    <p>Attendu que cet article a j o u t e q u e l e m a r i ne peut pas ê t r e d é
                        c h a r g é d e cette obligation q u a n d même la f e m m e a u r a i t d e
                        s m e u b l e s à e l l e a p p a r t e n a n t,</p>
                    <p>Attendu qu'e n présence d e s d e u x dispositions l é g i s l a t i v e s
                        dont l a première (Art. 112 e t s u i v a n t s d u S t a t u t personnel )
                        n'i m p o s e aucune o b l i g a t i o n à la f e m m e d e g a r n i r d e
                        m e u b l e s l a maison c o n j u g a l e e t l a s e c o n d e i m p o s e
                        au contraire a u m a r i d e m e u b l e r c o n v e n a b l e m e n t l a
                        maison c o m m u n e, il f a u t r e t e n i r que la p r é s o m -</p>
                    <p>tion légale e s t que les m e u b l e s a p partie n n e n t a u m a r i ,
                        puisque, d e p a r l a loi, il e s t o b l i g é, d e m e u b l e r la m a i
                        s o n q u a n d même la f e m m e a u r a i t d e s m e u b l e s à elle a p
                        p a r t e n a n t;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d e r e l e v e r que la f o r m e d u b i t a t i v e d e
                        cette dernière d i s p o s i t i o n e n c e q u i c o n c e r n e l e s m e
                        u b l e s d e la f e m m e s'e x p l i q u e p a r la t e n e u r d e
                        l'article 112 précité et elle i n d i q u e b i e n qu'i l n'est n u l l e m
                        e n t nécessaire que la f e m m e a i t d e s m e u b l e s à e l l e e n p
                        r o p r e;</p>
                    <p>Attendu qu'à cette p r é s o m p t i o n q u i d é r i v e d e s d i s p o s
                        i t i o n s législatives a d o p t é e s p a r l e r i t e</p>
                    <p>Hanafite, o n o p p o s e g é n é r a l e m e n t u n e p r é s o m p t i o n
                        d e fait d é r i v a n t d e l'u s a g e;</p>
                    <p>O r, a t t e n d u qu'u n u s a g e peut étre c o n s t a n t s a n s ê t r e
                        g é n é r a l e m e n t s u i v i, e t d è s l o r s l a p r é s o m p tion
                        q u i e n d é c o u l e e s t m o i n s f o r t e q u e celle q u i r é s u
                        l t e d e la l o i;</p>
                    <p>Qu'il i n c o m b e d o n c à la f e m m e q u i s e p r é v a u t d e l'u s
                        a g e, d'é t a b l i r p a r t o u s l e s m o y e n s dont e l l e p e u t
                        d i s p o s e r qu'elle s'e s t d'abord c o n f o r m é e à cet u s a g e e
                        t qu'e n c o n f o r m i t é d e c e t u s a g e e l l e a a p p o r t é à
                        la mais o n c o n j u g a l e l e s m e u b l e s qu'elle r e v e n d i q u
                        e à r e n contre d u créancier d u m a r i . . .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>423. - R e v e n d i c a t i o n m o b i l i è r e . —</p>
                    <p>Femme musulmane. — Statut personnel musulman. — Présomption légale. —</p>
                    <p>Trousseau (djehaz). - Créanciers du mari.</p>
                    <p>I. - En matière de revendication, comme en tout autre, le demandeur doit
                        établir le fondement d e s o n action; c'est à la femme revendiquante de
                        rapporter la preuve q u e les meubles saisis a u d o m i cile conjugal lui
                        appartiennent en p r o p r e;</p>
                    <p>l'art. 116 Code Statut Personnel ne peut recevoir application q u e lorsqu'il
                        est établi q u e la femme a a p p o r t é u n djehaz</p>
                    <p>(trousseau), et q u e ce djehaz comprenait des meubles.</p>
                    <p>II. - Les présomptions qu'on pourrait déduire des usages locaux en faveur d e
                        la femme mariée, n e sont pas applicables au c a s où la dite femme
                        continue, après s o n mariage, à habiter le domicile d e s o n père.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Alex. Prés. M. E. G. d e H e r r e r o s M a i</p>
                    <p>1914. — D« F a ï k a é p . d e M o h a m e d eff. E s t a o u i c . C u g i n
                        i</p>
                    <p>V i t e r b o e t I b r a h i m A t t i a . )</p>
                    <p>Note. — Voici c e jugement, qu'il est intéressant de rapprocher du précédent
                        (ci-</p>
                    <p>dessus §422), et d e l'arrêt du 19 avril 1914:</p>
                    <p>Attendu que la demande r e s s e b a s e s a r e v e n dication d e s m e u b
                        l e s s a i s i s, s u r u n c o n t r a t d e mariage, e n d a t e d u 17 a
                        o û t 1905, d a n s lequel il e s t constaté qu'elle a reçu comme d o t la
                        somme de 6 0 Lst., e t s u r u n e relation d e s m e u b l e s p r é -</p>
                    <p>t e n d û m e n t a p p o r t é s a u mariage f r a î c h e m e n t é c r i t
                        e e t n e p o r t a n t aucune d a t e c e r t a i n e, ni a u t r e c a r a
                        c t è r e d'a u t h e n t i c i t é;</p>
                    <p>Qu'e l l e i n v o q u e à l'a p p u i d e s a t h è s e l a s o i -</p>
                    <p>d i s a n t p r é s o m p t i o n e n f a v e u r d e la f e m m e m u s u l
                        m a n e c o n s a c r é e — dit-elle — p a r l'arrêt d u</p>
                    <p>19 avril 1914, r e n d u p a r la Cour e n C h a m b r e s r é u n i e s
                        ;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e cet arrêt, e n t a n t qu'i l a é t a b l i d e s
                        question s de principe, n'a n u l l e m e n t s a n c t i o n n é l a p r é
                        s o m p t i o n « j u r i s e t d e j u r e »</p>
                    <p>i n v o q u é e p a r la demande r e s s e;</p>
                    <p>Qu'e n effet, laissant d e c ô t é c e q u e l e d i t arrêt contient d'e s p
                        è c e (confirmation d u jugement d u</p>
                    <p>Tribunal d u Caire, « s a n s a d o p t e r e n t i è r e m e n t s e s
                        motifs » e t v u qu'une d o t i m p o r t a n t e avait été a p p o r t é e
                        e t q u e l e mariage r e m o n t a i t à quelques m o i s seulement lors d
                        e la s a i s i e, e t c . etc.), il y a lieu de retenir l e s principes f o
                        r m e l l e m e n t p o s é s p a r l e s C h a m b r e s r é u n i e s ( c
                        o n f o r m e s à la jurisprudence d u Tribunal de céans) qu'e n matière d e
                        r e v e n d i c a t i o n, comme dans toute a u t r e, l e demandeur doit
                        établir l e f o n d e m e n t d e s o n a c t i o n; Que c'est d o n c à la
                        f e m m e r e v e n d i q u a n t e d e r a p p o r t e r la preuve que les
                        m e u b l e s s a i s i s a u domicile c o n j u g a l lui a p partie n n e
                        n t e n p r o p r e,</p>
                    <p>Que l'article 116 d u Code d u S t a t u t personnel ne peut r e c e v o i r
                        application q u e l o r s qu'il est é t a b l i que la f e m m e a a p p o r
                        t é u n « d j e h a z »</p>
                    <p>(trousseau) e t q u e c e d j e h a z c o m p r e n n a i t d e s m e u b l e
                        s;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'e s p è c e la demande r e s s e, n o n s e u l e m e n t
                        n'a p u établir l'a p p o r t d e s m e u b l e s r e v e n d i q u é s, en
                        qualité d e d j e h a z, mais e l l e e s t m a l f o n d é e à l e p r o u
                        v e r p a r t é m o i n s, v u l e s circ o n s t a n c e s s u i v a n t e
                        s :</p>
                    <p>Que l e s m e u b l e s n'ont p a s é t é s a i s i s d a n s l e domicile c
                        o n j u g a l e t à l'e n contre d u m a r i, mais</p>
                    <cb n="171"/>
                    <p>d a n s l e domicile d u débiteurs a i s i q u i e s t le p è r e, c o - h a
                        b i t a n t d e la r e v e n d i q u a n t e;</p>
                    <p>Que c'est en v a i n q u e l e g e n d r e d u débiteur a a l l é g u é l o r
                        s d e l à saisie, avoir p r i s e n l o c a t i o n d e s o n b e a u - p è
                        r e le domicile c o m m u n p a r acte"</p>
                    <p>t r a n s c r i t l e 2 2 s e p t e m b r e 1913, parce que ni led i t g e n
                        d r e n'est i n t e r v e n u a u procès a c t u e l ni l'acte n ' a été p r
                        o d u i t, e t qu'e n f i n cette p r é t e n d u e location n e s e m b l e
                        être autre chose qu'u n m o y e n d e r e n d r e le d é b i t e u r i n s o
                        l v a b l e;</p>
                    <p>Attendu ' q u e dans ces conditions il y a lieu d e p o s e r comme p r i n c
                        i p e q u e les p r é s o m p t i o n s qu'on p o u r r a i t d é d u i r e
                        d e s u s a g e s l o c a u x e n f a v e u r d e la f e m m e m a r i é e,
                        n e s o n t p a s applicable s a u c a s où la d i t e f e m m e continue,
                        après s o n mariage, à h a b i t e r l e domicile d e s o n p è r e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>424. - Séquestre . — Honoraires. —</p>
                    <p>Privilège. — Recours du propriétaire contre la partie qui a fait nommer à
                        tort le séquestre.</p>
                    <p>Bien q u e nommé à tort p a r l'une des parties, le séquestre q u i conserve
                        la récolte d a n s l'intérêt d u propriétaire a droit, en vertu du caractère
                        privilégié d e s a créance, d e retenir ses d é b o u r s e t s e s
                        honoraires s u r le produit de la dite récolte, et il ne saurait être tenu à
                        restitution. Le propriétaire ne peut d a n s c e cas q u e recourir contre
                        la partie qui a fait nommer à tort le séquestre, pour obtenir le r e m b o u
                        r s e ment d e s s o m m e s dont il a été privé.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Caire, Prés. M. G i r a u d . 30 Avril 1914. —</p>
                    <p>A b d e l H a l i m G u i n d i et Cts c . B a n k of Egyptet autres ; .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>425. - T é m o i n s . — Dépositions. —</p>
                    <p>Question de moralité. — Récusation. —</p>
                    <p>Tribunal Correctionnel. — Procès-verbal d'audience.</p>
                    <p>I. - L e procès-verbal d'audience q u i ne contient p a s l e résumé d e s
                        dépositions des témoins devant l e Tribunal Correctionnel, est cependant
                        régulier, lorsqu'il constate, ce q u i suffit, l'accomplissement d e s
                        formalités exigées par le Code.</p>
                    <p>II. - Le condamné qui, a v a n t la d é p o sition d'un témoin, n'a pas songé
                        à soutenir q u e ce témoin était privé d u droit de déposer en justice, et q
                        u i par s u i t e a eu confiance dans cette déposition, n'est p a s f o n d
                        é à critiquer, comme une irrégularité entraînant la nullité de la procédure,
                        le refus par le tribunal de poser a u témoin une question concernant s a
                        moralité; il est évident qu'u n pareil refus n'a p u avoir p o u r
                        conséquence d e léser les droits que la défense n'avait pas jugé utile
                        d'exercer a u moment o p p o r t u n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, l r e C h . s t a t . e n C a s s . Prés. M. G s s c h e r
                        .</p>
                    <p>2 7 Mai 1914. — M o h a m e d A b o u l N a s r c . Ministère P u b l i c )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>426. - T e r r a i n s v a g u e s . — Clôture.</p>
                    <p>— Arrêté du 15 Juin 1893. — Villes. —</p>
                    <p>Périmètre. — Banlieues.</p>
                    <p>S'il est e x a c t qu'en règle générale u n règlement de police, m i s e n
                        vigueur pour telle ville déterminée, doit s'appliquer à tout c e q u i est
                        compris dans son périmètre, s a n s distinguer entre la ville proprement
                        dite et sa banlieue, il n'en saurait être ainsi d e l'arrêté d u 15 Juin
                        1893 r e latif à la clôture des terrains v a g u e s, lequel vise
                        expressément « l'intérieur des villes »; ce texte restrictif est
                        parfaitement d'accord avec l'esprit de la loi, qui</p>
                    <pb n="172" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>n'a pu vouloir imposer une servitude légale très onéreuse à toutes les
                        propriétés non urbaines, en obligeant leurs propriétaires à construire des
                        ctôtures dont on s e demanderait en vain le but et dont le prix dépasserait
                        dans la plupart des cas la valeur des terrains mêmes.</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ir o C h . s t a t . e n C i s s . Prés. M. C. G e s c h e
                        r</p>
                    <p>27 Juin 1914. — Ministère P u b l i c c . A p o s t o l i Nicolaidis).</p>
                    <p>Note. — Ainsi stahm par rejet d'un pourvoi du Ministère Public contre un
                        jugement du Tribunal des Contraventions d'Alexandrie en date du 2 Mars
                        1914.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>427. - V e n t e . — Action en garantie pour vices cachés. — Fin de non
                        recevoir. —</p>
                    <p>Pourparlers extrajudiciaires. •— Visite et vérification de la chose.</p>
                    <p>I. - La visite et la vérification de la chose vendue, que l'acheteur a le
                        devoir d'opérer (arrêt 10 Décembre 1898), et qui mettent obstacle,
                        lorsqu'elle ont pu être faites, à l'action en garantie pour vices cachés
                        (arrêt 10 Décembre 1890), sont la visite et la vérification normales dans
                        les parties accessibles de l'immeuble vendu;</p>
                    <p>elles n'impliquent pas la nécessité d'exécu-</p>
                    <p>der des fouilles et sondages préalables dans les sous-sols lorsque rien à la
                        s u r face n'est de nature à indiquer à l'acheteur que sous la surface se
                        trouveraient des cavités telles, que le terrain acheté avec l'intention de
                        bâtir, sera rendu impropre à l'usage auquel l'acheteur le destine</p>
                    <p>(C. C. art. 287).</p>
                    <p>II. - La fin de non recevoir d e l'art. 402</p>
                    <p>C. Civ. n'est pas opposable à l'acheteur qui n'a pas intenté son action en
                        garantie dans la huitaine de ia découverte du vice caché, lorsque ce dernier
                        peut prouver par témoins que des pourparlers se sont engagés avec le vendeur
                        sitôt la découverte du, vice.</p>
                    <p>( T r i h . Civ. Alex. l r e C h . Prés. M. G. P a u l u c c i . 14 M a i</p>
                    <p>1914. — D e Nahabieh b e n t H a s s a n A b d e l N a b i c . B. M.</p>
                    <p>A g h i o a e t îils e t V i c t o r A g h i o n .</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGHOS JUDICIAIRES</head>
                <div type="item">
                    <p>C'est avec une vive douleur que la</p>
                    <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte relate le deuil qui vient de frapper
                        le</p>
                    <p>Barreau Mixte, en la personne de Me</p>
                    <p>Georges Pangalo, père de notre directeur</p>
                    <p>Me Léon Pangalo et de M6 Raoul P a n galo, l'un de nos meilleurs
                        collaborateurs.</p>
                    <p>La longue et cruelle maladie à laquelle</p>
                    <p>Me Georges Pangalo a succombé le 6</p>
                    <p>Juillet, l'avait depuis quelque temps éloigné de la barre, où il se savait
                        remplacé par les fils qu'il avait su former. M eS Léon et Raoul Pangalo
                        viennent de perdre à la fois un père aimé et un guide sûr et éclairé.</p>
                    <p>Le défunt était un des membres les plus distingués du Barreau du Caire,
                        unissant à une profonde connaissance du droit une belle prédilection pour
                        les lettres et les arts, qu'il affectionnait particulièrement.</p>
                    <p>Ces qualités, comme l'a dit Me Brouard devant son cercueil « étaient
                        rehaussées</p>
                    <p>« par une singulière modestie.</p>
                    <p>« La modestie a été la note dominante</p>
                    <p>« de son existence et cette modestie s'est</p>
                    <p>« encore accusée jusqu' à son dernier</p>
                    <p>« moment, puisqu'il a fallu qu'il nous</p>
                    <p>« quittât tout à fait avant de nous laisser</p>
                    <p>« soupçonner, malgré une maladie déjà</p>
                    <p>« longue, l'approche de sa disparition. »</p>
                    <p>Mais il a su donner à ses enfants cette précieuse formation de l'esprit qui a
                        été le rayonnement de sa propre carrière.</p>
                    <p>Il se survivra en eux, et là doit être la consolation de sa veuve si
                        éprouvée.</p>
                    <p>C'est sur cette pensée qu'à Mme Georges</p>
                    <p>Pangalo et à nos amis et confrères Léon et Raoul Pangalo nous transmettons
                        ici le témoignage de nos condoléances affectueuses et attristées. - M. P
                        .</p>
                    <p>*</p>
                    <p>&amp; *</p>
                    <p>Avant de prendre ses vacances, la</p>
                    <p>Cour a estimé nécessaire d'attirer encore une fois l'attention du
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien sur l'urgence des mesures à prendre pour assurer l'expédition des
                        affaires courantes et l'épuisement du formidable arriéré qui encombre les
                        rôles.</p>
                    <p>Dans une lettre à S.E. le Ministre de la</p>
                    <p>Justice, Monsieur le Président Gescher vient d'insister sur l'augmentation du
                        nombre des magistrats, indispensable à une administration convenable de
                        la</p>
                    <p>Justice. Il y a déclaré que la Cour était prête à adhérer au projet dp
                        réduction des magistrats siégeants à cinq par</p>
                    <p>Chambre, au lieu de huit comme actuellement, et même de six, comme il était
                        demandé par un certain nombre de Puissances.</p>
                    <p>Mais cette réduction ne saurait être compatible qu'avec une augmentation du
                        nombre des Chambres, de deux à quatre. En effet, trois Chambres de cinq
                        conseillers pourraient tout au plus faire face à la besogne actuellement
                        accomplie par les deux Chambres de huit, avec leurs audiences
                        extraordinaires du Mardi, audiences qui seraient remplacées parcelles de la
                        troisième Chambre.</p>
                    <p>La création de deux Chambres nouvelles a donc été demandée par l'honorable
                        Président de la Cour, comme une nécessité absolue, au moins jusqu'à la
                        liquidation de l'arriéré. Avec cinq magistrats par</p>
                    <p>Chambre, il faudrait seulement, pour constituer les nouvelles Chambres
                        requises, quatre conseillers de plus.</p>
                    <p>C'est peu de chose, en comparaison avec le résultat à obtenir: et peu de
                        chose aussi si l'on considère le budget florissant des Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>En ce qui concerne les Tribunaux de première instance, la Cour a cru bon d e
                        rappeler la situation anormale du T r i bunal du Caire, et particulièrement
                        le considérable retard du service des Distributions.</p>
                    <p>Il est évident qu'aussi bien ce service q u e celui des Faillites et des
                        Banqueroutes ne pourront être convenablement assurés qu'autant que les Juges
                        commis,</p>
                    <p>Juges-commissaires, et Juges d'Instruction ne seront plus astreints à cumuler
                        ces importantes fonctions avec les audiences;</p>
                    <p>aussi la Cour a-t-elle réclamé, pour le</p>
                    <p>Caire au moins, un nouveau poste de magistrat européen, et un' nouveau poste
                        d e magistrat indigène.</p>
                    <p>Les constatations de M. le Président de la Cour concordent entièrement avec
                        les conclusions de M. le Procureur Général, lequel, dans son dernier rapport
                        au</p>
                    <p>Gouvernement, relevait de son côté q u e la Cour s e trouve en présence d'un
                        solde énorme d'affaires en suspens, et qu'il est</p>
                    <p>« matériellement impossible qu'elle puisse</p>
                    <p>« arriver à le vider par ses moyens ac-</p>
                    <p>« tuels. »</p>
                    <p>Et M. Albert Eeman, fort d'une statistique</p>
                    <p>« tout à l'avantage des magistrats</p>
                    <p>« de la Cour Mixte », ajoutait: «J'ai donc</p>
                    <p>« le devoir, dans l'intérêt de la bonne a d -</p>
                    <p>« ministration de la Justice, d'insister s u r</p>
                    <p>« les considérations que je viens de faire</p>
                    <p>« valoir à ce sujet. »</p>
                    <p>Ces deux voix autorisées seront écoutées:</p>
                    <p>il y va de l'avenir même de la Justice</p>
                    <p>Mixte en Egypte.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>L'on se plaint généralement des retards que subit la restitution des actes
                        remis à la transcription. Ces actes sont conservés par le Bureau des
                        Hypothèques pour être copiés sur Its registres. Mais comme ces registres ne
                        sont j amais à jour, les actes sont immobilisés pendant un mois, sinon
                        plusieurs.</p>
                    <p>Cependant les parties ont un intérêt évident à retirer au plus tôt leurs
                        actes transcrits, et, payant assez cher une formalité à laquelle la loi
                        attache tant d'importance, auraient le droit d'être plus vite servies.
                        Attirons donc de ce côté la vigilance de Messieurs les Greffiers en
                        Chef.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>Il n'est pas sans intérêt de relever q u e, pour la première fois cette
                        année, fes a u diences des vacations en matière civile, commerciale et
                        pénale, ne seront plus surchargées des Criées, lesquelles, ne nécessitant
                        plus, depuis la Loi du 28 N o vembre</p>
                    <p>1912, que la présence d'un juge unique, font l'objet d'audiences
                        séparées.</p>
                    <p>Nos lecteurs se souviendront q u e l'année dernière déjà, nous avions signalé
                        la grande opportunité de cette petite réforme, qui avait été négligée dans
                        le règlement de service des vacations de</p>
                    <p>1913.</p>
                    <p>Nous relevons aussi que le règlement de service des vacations de 1914 prévoit
                        des audiences d'adjudications pour le</p>
                    <p>Caire comme pour Alexandrie et Man-</p>
                    <p>sourah : il n'y avait, en effet, aucune raison, pour faire bénéficier le
                        Tribunal d u Caire, d'un régime d'exception.</p>
                    <p>F u m e z les cigarettes " S A L O N I C A "</p>
                    <p>Meilleures marques: Elmas, Melek, Mes</p>
                    <p>Délices.</p>
                    <pb n="173" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Juin 1914.</p>
                <p>N. d . I. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à d o n n e
                    r d a n s cette rubrique les informations les p l u s c o m p l è t e s e t íes
                    p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p o n d r e d e s e r r e u r s
                    ou des omissions qui viendraient à s'y glisser, particulièrement d a n s la
                    composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                <div type="item">
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire M. M. HANSSONI.</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>V a s s i i i M a s c h a s, n é g . e n cotons, hellène à</p>
                    <p>Kafr El Z a y a t . j u g décl. 1.6.14, cess. p . 31.3.13.</p>
                    <p>Syndic p r o v . G. Constantinidis. 16.6.14 lect.</p>
                    <p>r a p p . syndic p r o v . Comptabilité reconstituée récemment s u r la b a s
                        e d'anciens registres et documents, 3 r e g i s t r e s a l l a n t d u
                        1.4.11 a u 16.4.14.</p>
                    <p>La situation d u failli était p a s s i v e d e p u i s le 31.3.13</p>
                    <p>e t l e s c a u s e s d e la déconfiture sont d û e s a u x p e r t e s
                        subies d a n s le comme r c e d u coton s'é l e v a n t à P. T. 457.304
                        1/10. Situât. Passif P. T. 1045882.6, actif 513757, déficit P. T. 532125,6.
                        Conclusion b a n q u e r o u t e simple, 21.7.14 à 9 h . % a . m .</p>
                    <p>vérif. c r é a n c e s .</p>
                    <p>A l e x a n d r e M a v r i d i s, n é g . ottoman, d o m i cilié a u Caire,
                        tant en s o n n o m personnel qu'e n s a qualité d e m e m b r e d e la R.
                        Soc. Mavridis et fils. N. B. Faillite c o m m u n e à celle de la R. S o c
                        .</p>
                    <p>M a v r i d i s et fils déclarée le 18.5.14. J u g . décl.</p>
                    <p>1.6.14, cess. p . 30.4.14. Syndics p r o v . H a n n a</p>
                    <p>S a m a a n e t B. j . Anastassiadis, réun syndic déf. 7.7.14 à 9 h . y2 a .
                        m . O r d . 6.6.14 d'exploit.</p>
                    <p>S o c i é t é G s o r g e s M e c U w a r &amp; A u g u s t e</p>
                    <p>Z e r l e n d i, d e nationalité mixte, ainsi que les d e u x membres la
                        composant, le 1 e r s u j e t local, d e m e u r a n t à P a r i s et le 2 m
                        e s u j e t hellène, d o m i cilié à Alexandrie, r u e Rosette N° 32. Jug.
                        décl.</p>
                    <p>1.6.14, cess. p . 24.6.13. S y n d . p r o v . Giovanni d e</p>
                    <p>B e a u p u i s . 16.6.14, tecture r a p . syndic p r o v . —</p>
                    <p>S o c . en n o m collec. p a r acte s . s . p . 25.1.12 a u c a p . d e luOO
                        £ fourni p a r l'associé Zerlendi —</p>
                    <p>Cette faillite serait le résultat d'une v a s t e e s c r o q u e r i e o
                        g-misée à P a r i s p a r l'associé M e d a w a r .</p>
                    <p>La copie de la c o m p t . d e la branche d e P a r i s e n v o y é e an
                        syndic, créée de toute s pièces, e s t f a u s s e; en l'absence d'é l é m e
                        n t s e t pièces, impossible d e d o n n e r la situation exacte de la
                        faillite.</p>
                    <p>Concl. b a n q . f r a u d, e n ce qui concerne l'associé</p>
                    <p>M e d a w a r e t b a n q . s i m p, e n c e qui concerne l'associé Zerlendi.
                        21.6.14 à 9 h . % a . m . Vérif.</p>
                    <p>créances.</p>
                    <p>N a s r i Z a b s t, négociant hellène domicilié à</p>
                    <p>Alexandrie, r u e M i d a n N° 11. Jug. décl. 1.6.14.</p>
                    <p>c e s s . p . 19.1.11. S y n d . p r o v . F. Busic. 15.6.14</p>
                    <p>Jug. d'élargissement. 16.6.14 lect. r a p p . s y n d i c p r o v . En 1913
                        le failli a continué le comme r c e d e s o n p è r e (réparation de
                        machines à coudre et articles de chauffage). C o m p t . incompl. e t c r é
                        é e pour les b e s o i n s d e la cause. Bilan Passif L. E.</p>
                    <p>76,130. Actif nul. L e passif a été réglé p a r la famille d u failli d e s o
                        r t e q u e la faillite e s t t e r m i n é e . Concl. b a n q . simple.
                        (Voir faillites t e r minées)</p>
                    <p>D a v i d J. A b r a m, nég. e n quincaill., hellène à Alexandrie, r u e S o
                        u g el K a n t o N° 10. J u g . décl.</p>
                    <p>8.6.14, cess. p . 1.10.13, syndic p r o v . B. J. A n a s tassiadis.</p>
                    <p>O r d . 13.6.14 a u t . l'exploit., 23.6.14</p>
                    <p>lect. rapportsindic p r o v . Compt. régulière :</p>
                    <p>P a s s i f : P. T. 152047,4; Actif: 111633,3; Déficit:</p>
                    <p>P. T. 40414,1. Les c a u s e s d e la faillite s o n t d u e s à l'insuff. d
                        e s vente s rémunératives. L'examen de la situation fait envisager cette
                        faillite s o u s u n a s p e c t f a v o r a b l e a u failli qui a eu soin
                        d e d é p o s e r s o n bilan avant la perle c o m p l è t e d e s o n
                        capital; offrant p a r là la m e s u r e du soin dont it entourait l e s
                        intérêts d e s e s c r . Concl.</p>
                    <p>b a n q . s . 14.7.14 n o m . syndic déf.</p>
                    <p>H a s s a n A l y E l H a m a m i, local à Alexandrie, r u e N e u v e N"
                        14Jug. décl. 8.6.14, c e s s . p . 30.5.14, s y n d i c p r o v . Béranger.
                        23.6.14 lect. r a p p . s y n d i c p r o v . concl. b a n q . s . petit n é
                        g . en t a r b o u c h e s, p a s d e c o m p t . m a r c h, t r o u v é e s
                        : un lot d e v i e u x t a r b o u c h e s s a n s valeur. Bilan: P a s s i
                        f : P. E. 31;</p>
                    <p>A c t i f : m a r c h, s a n s valeur, Concl. b a n q . s i m p l e .</p>
                    <p>Rais. S o c . C. e t C. C h i u s s i, d e nationalité hellène ayant siège à
                        Alexandrie, 18, r u e N u b a r ainsi que les s i e u r s Constantin e t
                        Christo Chiussi p e r s o n n . membres en nomcollectif la c o m p o s a n t
                        .</p>
                    <p>Jug. décl. 15.6.14, cess. p . 20.3.14 syndic p r o v .</p>
                    <p>Auritano, r é u n . syndic déf. 7.7.14 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>N e g h i b A s s o u a d, local, J e a n P a t s i f a s . h e l l è n e, F
                        r a n c e s e o N i e o l i a . italien et A g o s t i n o</p>
                    <p>S i n a d i n o, t o u s commerçants, le l r domicile a u</p>
                    <p>C a m p d e C é s a r, le s e c o n d, s a n s domicile connu les 3 e et 4e à
                        M u s t a f a Pacha (Ramleh). J u g . décl.</p>
                    <p>15.6.14, cess. p . 15.4.14. Syndic p r o v . A. Béranger, r é u n . syndic d
                        é f . 7.7.14 à 10 h . y a . m .</p>
                    <p>A b d e l B a h m a n K a g a b M o u r a d, local à</p>
                    <p>Alexandrie, r u e A t t a r i n e . N. 53. J u g . d é c . 15.6.14.</p>
                    <p>syndic p r o v . A. Béranger, réun syndic d é f . 7.7.14</p>
                    <p>à 10 h . a . m . Réouverture faillite pour inexécu-</p>
                    <p>d e concordat.</p>
                    <p>A m i n C h e h a y e b, local à Alexandrie, r u e Soug</p>
                    <p>E l Kheit. J u g . décl. 22.6.14, c e s s . p . 20.5.14.</p>
                    <p>Syndic p r o v . H a n n a S a m a a n, r é u n . syndic déf.</p>
                    <p>7.7.14 à 11 h", a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. A h m e d S a l e h H a m m o u d a &amp; C i e d e nationalité
                        française, ayant siège à Alexandrie, à Souk El Kheit, comp, d e s s i e u r
                        s A h m e d</p>
                    <p>Saleh H a m m o u d a et Ibrahim Saleh H a m o u d a, comme r ç a n t s
                        français. Jug. d é c l . 22.6.14. c e s . p .</p>
                    <p>20.5.14, syndic p r o v . H a n n a S a m a a n . R é u n . s y n d .</p>
                    <p>déf. 7.7.14 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>S o c . S a l e h H a m m o u d a e t A m i n C h e h a y e d d e nation,
                        mixte ayant siège à Alexandrie, S o u k</p>
                    <p>E l Kheit, c o m p, actuel, d e s s i e u r s Amin C h e h a y e b, A h m e d
                        Saleh H a m m o u d a e t Ibrahim Saleh</p>
                    <p>H a m m o u d a, c e s deux derniers fils d e f e u Saleh</p>
                    <p>H a m m o u d a, t o u s domic, à Alexandrie. Jug. décl.</p>
                    <p>22.6.14, cess. p . 20.5.14. syndic p r o v . H a n n a</p>
                    <p>S a m a a n . Réun. syndic déf. 7.7.14 à 11 h . a . m .</p>
                    <p>O r d . 25.6.14 aut. l'exploitation.</p>
                    <p>D E P O T S D E BILANS</p>
                    <p>M a x R e i n h a r d t, b r a s s e u r a l l e m a n d, p r o p r .</p>
                    <p>d e la B r a s s e r i e « G e r m a n i a » N° 5, r u e d e l'Ancienne</p>
                    <p>Bourse, domic, à Alexandrie dans le même immeuble. Bilan d é p o s é le
                        14.6.14, cess. p .</p>
                    <p>1.6.14. Séance fixée p . n o m . e x p e r t 7.7.14 à</p>
                    <p>10 h . % a. m . O r d . 15.6.14- a u t . la continuation d e l'exploit, s o u
                        s la s u r v . d e M. F. B u s i c g é r a n t</p>
                    <p>Passif a p p a r e n t : P. T. 409.733,1; A c t i f : P. T.</p>
                    <p>101.662,9; Déficit: P. T. 308.070,2.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Rais. S o c . Mixte B. S i l v e r a &amp; C i e (Syndic</p>
                    <p>H a n n a Samaan). Etat d'un i o n dissoute le 2.6.14.</p>
                    <p>Le s o l d e à répartir s'é l è v e à L. E g . 407,853 m, dont il y a u r a
                        lieu de déduire les f r a i s d u d o s .</p>
                    <p>e t m e n u s f r a i s répartition.</p>
                    <p>C h e k A l y Y o u s s e f A b d e l R a h m a n (Syndic</p>
                    <p>H a n n a Sainaan). E t a t d'un i o n dissout le 2.6.14</p>
                    <p>(rien à rép.)</p>
                    <p>S o c i é t é Commerciale « E l K a m m a l » Syndic</p>
                    <p>H a n n a S a m a a n ) . E t a t d'un i o n dissout le 2.6.14</p>
                    <p>(rien à rép.)</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n Z e i n E l D i n (Syndic</p>
                    <p>T a b e t ) . E t a t d'un i o n dissout l e 9.6.14. (Il y a u r a à r é p .
                        L. E g . 110, après déduction d e s f r a i s d u dossier .</p>
                    <p>H a g M o u s t a p h a G a m a l E l D i n (Syndic H.</p>
                    <p>Samaan) 8.6.14. J u g . ad. c r . d'E l S a y e d B e y</p>
                    <p>G a m a l É l Din et l e s hoirs d e f e u Ibr. Gamal E l</p>
                    <p>Din a u passif chir. d e la s u s d i t e faillite pour</p>
                    <p>L. E g . 2272 e t 7 9 5 m .</p>
                    <p>T h é o d o r e S t i l i a n o u o u C a s s a f i r i s (Syndic</p>
                    <p>B. J. Anastassiadis). 15.6.14 jug. h o m . conc.</p>
                    <p>3 0 % en 3 t e r m e s égaux d e 1 0 % chacun à 12,</p>
                    <p>18 e t 24 m o i s d e d a t e à partir d e l'h o m . du conc.</p>
                    <p>avec la g a r sol. d u Sieur O r e s t e P. Z e r z o s n é g .</p>
                    <p>à Alexandrie e t c e moyennant souscription de nouvelles acceptations
                        souscrites p a r le débiteur e t a v a l i s é e s p a r le g a r a n t</p>
                    <p>P a n a y o t t i V r o u z o s (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>15.6.14, j u g . h o m . conc. 3 0 % en 3 v e r s, é g a u x à 1 0 % chacun à
                        8, 16 e t 24 m o i s d e d a t e à p a r t i r d e l'h o m . d u conc. g a r
                        . sol. p a r le s i e u r T h é o d o r e Georgiadis n é g . à
                        Alexandrie.</p>
                    <p>V i c t o r M a r c o v i t z (Syndic Auritano). É t a t d'un i o n dissout
                        le 16.6.14. 11 y a u r a à r é p . % .</p>
                    <p>Rais. S o c . Mixte L e v y e t D a y a n (Syndic</p>
                    <p>Auritano). E t a t d'un i o n dissout le 16.6.14. Il y a u . a à rép. 1 0 %
                        .</p>
                    <p>L u i g i S b r a g i a (Syndic Busic). Etat d'union dissout le 16.6.14. Il y
                        aura à rép. 5 % .</p>
                    <p>H e r m a n n S c h w a r t z (Syndic Busic). 16.6.14,</p>
                    <p>P. V. clôt. o p . d e la liq. Il y a u r a une r é p .</p>
                    <p>d'e n v i r o n 8 \/2 % . .</p>
                    <p>M o u s t a f a M o h a m e d E l H a m a m s i ( S y n d i c</p>
                    <p>H a n n a Samaan). 22.6.14, j u g . horn. conc. 5 %</p>
                    <p>p a y a b l e e n 5 t e r m e s semestriels égaux soit à 6, 12, 18, 24 et 3 0
                        m o i s d e date à partir d e l'h o m . du c a n c . avec la gar. sol. d e s
                        sieurs M o h .</p>
                    <p>M o h a m e d e l Hamamsi e t M a h m o u d M o h a m e d el H a m a m s i,
                        nég. locaux d o m . à K a f r el Z a y a t e t c e, m o y e n n a n t
                        souscription d e nouvelles a c c e p t a t i o n s souscrites p a r le
                        failli e t a v a l i s é e s p a r les g a r . O r d . 10.6.14 a u t . la
                        cont. d e l'exploit.</p>
                    <p>P o t i o s F o t i a d i s (Synd. Anastassiadis).22.6.14, j u g . h o m .
                        conc. 2 0 % en 5 t e r m e s annuels é g a u x s a n s intérêts soit à 1, 2,
                        3, 4 et 5 a n s de d a t e à p a r t i r d e l'h o m . d u conc.</p>
                    <p>J u l e s J a c c a r d (Syndic Auritano). 22.6.14, j u g .</p>
                    <p>h o m . d e conc. 50 % p a y a b l e 10 % a u c o m p t a n t immédiatement a
                        p r è s l'hom. du c o n c . et le s o l d e en 2 a n s e n 8 t e r m e s
                        trimestriels égaux, s o i t à</p>
                    <p>3, 6, 9, 12, 18, 21 e t 2 4 m o i s d e d a t e à p a r t i r d e l'h o m
                        .</p>
                    <p>H a g M o u s t a f a G a m a l E l D i n (Syndic H a n n a</p>
                    <p>Samaan). O r d . 23.6.14. Rep. déf. d e 10,75 % .</p>
                    <p>R. Soc. A b d e l R a h m a n E l S e o u d i e t A l y</p>
                    <p>E l S e o u d i (Syndic Berniuzone). E t a t d'un i o n d i s s, le 23.6.14
                        (rien à répartir).</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>I b r a h i m H a s s a n O d a ( S y n d i c B é r a n g e r ) .</p>
                    <p>1.6.14, j u g . d'é l a r g i s s e m e n t et maintien s u r v .</p>
                    <p>p o l . O r d . 20.6.14 a u t . syndic à d é p o s e r cahier des ch. p .
                        parvenir à l'expropriation d e l'imm e u b l e s i s à D a m a n h o u r s u
                        r la m i s e à p r i x d e</p>
                    <p>L.Eg. 400.</p>
                    <p>G o m a a H a m a d a (Syndic Béranger). 23.6.14, à 9 h, y i a . m . vérif. c
                        r . O r d . 8.6.14. a u t . s y n d i c à f a i r e v e n d r e a u x e n c
                        h . p u b l i q u e s e t p a r l'e n t r e r m i s e d'un
                        commissaire-priseur à d e s i g n e r p a s lui sur les lieux, d e s c h e v
                        a u x e t autres o b j e t -</p>
                    <p>f o r m a n t partie d e l'actif d e la dite faillite 18.8.14</p>
                    <p>à 9 h . l/i a . m . v é r . e t conc.</p>
                    <p>R a s . S o c . Y o u s s e f e l H e l o u e t fils (Syndics</p>
                    <p>Méguerditchian e t Busic). 1.12.14 à 9 h . a . m .</p>
                    <p>v é r . et conc.</p>
                    <p>M a h m o u d A b o u D a h e r (Syndic B a k r b e y</p>
                    <p>B a d r El Dine). 21.7.14à 10 h . yk a . m . v é r . e t c o n c .</p>
                    <p>S. M o r o s (Syndic Méguerdischian).Ord. 4.6.14</p>
                    <p>a u t . vente a u x e n c h . p u b l i q u e s p a r m i n i s t è r e d
                        e</p>
                    <p>M. P a c e d e s m e u b l e s e t marchandises f o r m a n t p a r t i e d e
                        l'actif.</p>
                    <p>R a s . S o c . A p o s t o l o d i s F r è r e s (Syndic M é
                        guerditchian).</p>
                    <p>O r d . 4.6.14 a u t . s y n d i c à v e n d r e à l'amiable a u m i e u x d
                        e s intérêts de la m a s s e, mais à un prix n o n inférieure à celui d e l
                        ' e s t i mation le mobilier du bureau s e trouvant à</p>
                    <p>C h e b r e k b i t et formant partie d e l'actif.</p>
                    <p>J e a n P a n a y o t t o u (Syndics A n a s t a s s i a d i s e t</p>
                    <p>Méguerditchian). O r d . 4.6.14, a u t . les s y n d i c s à f a i r e v e n
                        d r e a u x enchères publiques e t après accomplis, s e r m e n t d e toute
                        s les f o r m a l i é s édict é e s p a r la loi, l e s terrains f o r m a n
                        t p a r t i e d e l'actif de la dite faillite s i s à Khartoum e t c o n
                        sistant e n p i e d s c a r r é s 22477 inscrits au r e g i s t r e d u
                        Gouvernement d u S o u d a n s u b . N o s 391, 863,</p>
                    <p>525, 1002, 1110, 669, 1493, 825 e t 887 bloc II</p>
                    <p>W e s f e t c e, s u r la mise à prix à fixer p a r l e s autorité s c o m p
                        é t e n t e s . O r d . 20.6.14 a u t . Greffier</p>
                    <p>174 eri Chef à payer-à la Banque d'Athènes P.T. 6573</p>
                    <p>montant du dividende lui revenant.</p>
                    <p>M i k h a ï l G h e r g h e s (Syndic Béranger). Ord.</p>
                    <p>6.6.14, rapportant ord. préc. du 13.11.13 qui allouait au failli un secours
                        alimentaire. 20.6.14</p>
                    <p>j(ig. honi. vente immob. consentie par le syndic à la D» Emilia Youssef
                        ibraliim en tant qu'elle vise la quote-part de 4 kir. 16 sahm. p a r indivis
                        d e 118 mètres environ dans la parcelle sis à</p>
                    <p>K a f r Zayat sur laquelle est construite une maisonnette en ruines.</p>
                    <p>I b r a h i m A l y E l C h a r k a o u i (Syndic Méguer-</p>
                    <p>ditchian). Ord. 6 6.14 aut. le syndic à admettre la créance gagiste du sieur
                        Abram Adda sur la faillite sus-dite. 15.6.14 jug. ad. créance Abram</p>
                    <p>Adda pour P. T. 145.250 à titre privilégié.</p>
                    <p>C. G. E e r v u d a c h i e t fils (Luzzatto et Bernin-</p>
                    <p>zone liq.). 8.6.14 Jug. Morn, trans, entre les liq.</p>
                    <p>et le sieur Denis Tsiniatoros. 8.6.14 jug. hom.</p>
                    <p>trans, entre les !iq. et le sieur Sarandi et Denis</p>
                    <p>20.10.14 à 9 h. a . m. rend, des comptes; les réalisations faites jusqu'à ce
                        jour n'ont pas suffi à désintéresser les créanciers gagistes; la réalisation
                        des propriétés immobilières de la liquidation sera longue encore. 22.6.14
                        jug. hom.</p>
                    <p>trans, intervenue entre les liq. es-q. et le sieur</p>
                    <p>Hassan Metualli Nour et Ci e</p>
                    <p>.</p>
                    <p>G e o r g e s Z e r v u d a c h i (Syndics Constandinidis et Meguerditchian).
                        20.19.14 à 9. h. a. m . rend, d e s comptes.</p>
                    <p>J e a n P. B o l l a s (Syndic G. Constandinidis).</p>
                    <p>9.6.15 lect. rapp. syndic prov. Le failli est établi depuis 1903, il s'occupe
                        de commerce de peaux. Compt. incomp. Situation : Passif P. T.</p>
                    <p>383.769,8; Actif 217.996,6 hypothèque; Déficit</p>
                    <p>P. T. 165.773,2. En portant l'actif à s a valeur réelle on arrive à un
                        chiffre représentant environ le 23 % d'un passif chirogr d e P. T.
                        264.944.</p>
                    <p>L e s causes de la déconfiture sont dues à la concurrence d'un autre
                        négociant de même genre établi au Mex. Conclusion: Banqueroute simp.</p>
                    <p>21.7.14 à 9 h. l/2 a.m. vér. créances.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d F a r g h a l i (Syndic Bakr Bey</p>
                    <p>Badr El Din). 9.6.14 lect. rapp. syndic prov.</p>
                    <p>concl. i. s . Le failli ne possède ni dépôt ni magasin et a cessé le commerce
                        depuis 3 ans. D e puis</p>
                    <p>14 ans il reçut comme part d'héritage dans la succession de son père 1400 £;
                        en 1905 il entra en participation de 2 kirats avec Farghali</p>
                    <p>Bey El Sayéd et perdit dans cette association</p>
                    <p>800 £ environ; en 1906 il travaille en céréales et perdit, il s e trouvait
                        débiteur de G. Antoniadis d e P-T. 96.174. Bilan: Passif P. T. 64.000;
                        Actif</p>
                    <p>Mémoire; Concl.: Banqueroute simp. 15.6.14</p>
                    <p>jug. d'élargissement. 21.7.14 à 9 h. X a m</p>
                    <p>-</p>
                    <p>-</p>
                    <p>vérif. créances.</p>
                    <p>M o h a m e d E m a n A h m e d A b o u H a m m a r</p>
                    <p>(Syndic Bakr Bey). 18.8.14 à 9 h. a . m . vérif. et concl.</p>
                    <p>Rais. Soc. D e m o s t h è n e et B. S e r a p i o n</p>
                    <p>(Syndic Constandinidis) 7.7.14 à 9 h . y . a . m .</p>
                    <p>vérif. et concl.</p>
                    <p>B a s i l e J. V a l s a m i d i s (Syndic Constandinidis)</p>
                    <p>E t a t d'union proclamé le 9.6.14.</p>
                    <p>M o h a m e d E l T a b l a o u i (Syndic Bakr Bey)</p>
                    <p>21.7.14 à 9 h. a.m. vérif. et conc.</p>
                    <p>D e m è t r e P a l l i s (Syndic Anastassiadis). Etat d'union proclamé le
                        9.6.14.</p>
                    <p>A b d e l G h a n i M o h a m e d E l S o m b a t i (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaanï. Ord. 10.6.14 aut. l'exploit, avec la gar. du siéur Mohamed
                        Mohamed el</p>
                    <p>Sombati. 16.6.14 vote conc 3 5 % en 6 termes trimes, à 3, 6, 9, 12, 15 et 18
                        mois d e date à partir de l'hom. du conc. avec la gar. sol. d e s o n frère
                        Moh. Moh. el Sombafi nég. local à</p>
                    <p>Tantah et ce moyennant souscription de nouvelles accept, souscrites par le
                        débiteur et aval, p a r le garant.</p>
                    <p>A n t o n i o F e l i c e (Syndic Auritano). 21.7.14</p>
                    <p>à 10 h. >2 vérif. et conc.</p>
                    <p>M o h a m e d E l A k r a (Syndic Berninzone). P.V.</p>
                    <p>du 9.6.14. Plusieurs créanc. décl. n'avoir pas été désintéressés. Dans ces
                        conditions M. le</p>
                    <p>Juge dit que le syndic devra procéder à l'expropriation de biens immeubles
                        dépendant de cette</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>.</p>
                    <p>faillite et renvoi la diss, à une date ultérieure à fixer.</p>
                    <p>R a m a d a n C h a r g a o u i e h (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>21.7.14 à 9 h. a . m. vérif. et conc.'</p>
                    <p>M o h a m e d E l M a d t n i ^Syndic Béranger).</p>
                    <p>7.7.14 à 9 h. Yi a . m . vérif. et conc. 22.6.14 jug.</p>
                    <p>rep. date cess. p . au 31.5,13 précédemment fixée au 29.1.14.</p>
                    <p>P a u l S a s s o (Syndic Auritano). 18.8.14 à</p>
                    <p>9 h. a.m. vérif. et conc.</p>
                    <p>S e l i m Z e i n (Syndic Auritano). 23.6.14 vote de conc. 3 0 % a u compt.
                        15 jours après l'hom.</p>
                    <p>du conc. le tout gar. sol. par le sieur Amin</p>
                    <p>Tahan, nég. local à Tantah.</p>
                    <p>A b d e l A z i z H a s s a n E l K a b a n i ( Syndio</p>
                    <p>Anritano). 8 6.14 jug. a d . ' e r . Jacques et Cohen pour P. T. 1799 y¿ et
                        les sieurs Abraham Chamla et fils pour P. T. 3951 3^2 et ce à titre
                        chirogra-</p>
                    <p>phaire. 21.7.14 à 10 h. a.111. vente cr. actives.</p>
                    <p>M o h a m e d E l S o m b o k h t i et A b d e l Meghi'd</p>
                    <p>M o h a m e d E l S o m b o k h t i (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>14.6.14 jug. rep. date cess, paiement au 10.2.13</p>
                    <p>fixée par jug. décl. de faillite au 10.12.13.</p>
                    <p>E u g è n e H e n r i I s i d o r e (Syndic Béranger).</p>
                    <p>21.7.14 à 9 h . X a m</p>
                    <p>-</p>
                    <p>- vérif. et conc. 15.6.14</p>
                    <p>jug. ad. cr. E. et R. Abdela p. P. T. 27800 à titre hypothécaire.</p>
                    <p>M o h . M o h . E l I r a k i (Syndic Auritano). 7.7.14</p>
                    <p>à 10 h . a.m. vérif. et conc.</p>
                    <p>A b d e l S a t a m B e y C h i t a (Syndic Deutsche</p>
                    <p>Orient Bank). 16.6.14 rapport rend, comptes.</p>
                    <p>H a s s a d Y o u s s e f A h m e d (Syndic H.Samaan).</p>
                    <p>15.6.14 jug. a d . cr. Triandafilo Straftis pour :</p>
                    <p>1. A titre privilégié et sur le produit de la vente des 24 fedd. 7 kir. et 5
                        sahines à Nosf Avvel</p>
                    <p>Bechebiche appartenant à la masse pour les sommes de P. T. 35394 et de P. T.
                        7945 payées aux Domaines de l'Etat et pour impôt avec les intérêts à 5 %
                        l'an à partir de chaque versement.</p>
                    <p>2. A titre chir. pour la somme de P. T. 80576</p>
                    <p>avec les intérêts à 9 % l'an à partir du 30.11.08</p>
                    <p>jusqu'au jour de la déclaration de la faillite.</p>
                    <p>Ras. Soc. S. M a v r i d i s e t F i l s (Syndics Anastassiadis et H.
                        Samaanj. Ord. 20.6.14 aut. les syndics à vendre aux enchères publiques et
                        par l'entremise d e M. Giuiiano Commissaire-pri-</p>
                    <p>seur les meubles et marchandises formant partie de l'actif de la dite
                        faillite; disant que faute d'acheteurs les syndics pourront traiter la vente
                        du mobilier et des march, à l'amiable avec le concours du failli sauf à en
                        soumettre à M. le</p>
                    <p>Juge les offres d'achat qu'ils recevront pour leur donner telle suite qu'il
                        conviendra. Ord.</p>
                    <p>23.6.1914 aut. les syndics à faire vendre aux enchères publiques et par
                        ministère duCommis-</p>
                    <p>saire-priseur P. Giuiiano, les objets formiant partie de l'actif de la dite
                        faillite au Caire. 7.7.14</p>
                    <p>à 9 h. y a.m. syndic déf.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d a l l a h E l S e r g a n i (Syndic F.</p>
                    <p>Busic). Jug. 22.6.14 ad. créances: I o Paul Schmid et Cie pour P. T. 17263,2;
                        2° Jones Brothers et</p>
                    <p>Cie P. T. 40474,3; 3» L. Permezel et Cie P. T. 527,4;</p>
                    <p>4° Douek Frères et Cie P. T. 22183,5; 5" J. Au-</p>
                    <p>zarut et fils P. T. 3654,6; 6° Samuel J.Cohen et Cie</p>
                    <p>P. T. 89031,4; 7» J. Bentata et fils P. T. 34580,8;</p>
                    <p>8° llir et Sehim Sakkal et Cie P. T. 11975,9;</p>
                    <p>9° Austro Orientalische Handels A.G. P. T 19789;</p>
                    <p>10° Ahmed Mohamed Charaf El Dine P. T. 41435,5;</p>
                    <p>11° Manifattura C. M. Capotti P. T. 30&lt;07,5;</p>
                    <p>12° Manifattura Stamperia Lombarda P. T. 56230</p>
                    <p>à titres chirographaires.</p>
                    <p>F a t h a l l a Y o u n e s F a r k o u h (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>Diss, fixée au 21.7.14 à 10 h. a.m.</p>
                    <p>A b d e l H a l i m F a d e l (Syndic Bakr Bey). Diss, fixée a u 21.7.14 à 10
                        h. a . m.</p>
                    <p>H a m a d M o h a m a d E l T a w i l (Syndic Bakr</p>
                    <p>Bey). Diss, fixée au 21.7.14 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>M o h a m e d Â b o u l N a s r (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>Diss, fixée au 21.7.14 à 10 h . a . m .</p>
                    <p>Sotiris D o u v o p o u l o (Syndic Bérangerj. Diss, fixée au 21.7.14 à 10 h
                        . 34 a . m .</p>
                    <p>H a s s a n H a s s a n E l B i f i (Syndic Bakr Bey).</p>
                    <p>1.12.14 à 9 h. a. m. vérif. et conc.</p>
                    <p>Rais. Soc. A h m e d e t M o h a m e d S a d e k A b o u</p>
                    <p>Heif (Syndic Busic). 18.8.14 à 9 h . a.m. vérif.</p>
                    <p>e t conc.</p>
                    <p>M a h m o u d M o h a m e d E l A s k a r i (Syndic Béranger).</p>
                    <p>23.5.14. P.V. aut. le syndic à vendre quote-part immeuble de 9 kir. et 3 /5
                        dans une maison à Damanhour au prix de L.E. 12 sauf homologation.</p>
                    <p>E l H a g A l y E l H a n a f a n i (Syndic Busic).</p>
                    <p>21.7.14 à 10 h. y, avances frais ou diss.</p>
                    <p>Rais. Soc. R e i c h e n s t e i i i (Syndic Béranger).</p>
                    <p>Diss, fixée au 21.7.14 à 10 h . % a . m .</p>
                    <p>Rais. Soc. V i t a Y o u s s e f E l H e l o u (Syndic</p>
                    <p>Bakr Bey). Ord. 29.6.14 rép. partielle de 7 % .</p>
                    <p>M o h a m e d b e y A b o u G h e b r i l >Syndic Mé-</p>
                    <p>guerditchian). Le 8 Juillet 1914 vente d e 29</p>
                    <p>feddans à Berriet El Gheita sur mise à prix d e L.E. 435.</p>
                    <p>I b r a h i m M o h . E t t e e h e . Jug. corr. le cond.</p>
                    <p>à 2 a n s et 3 mois de prison p. banq. s . et fraud.</p>
                    <p>J o s e p h H a k i m . Jug. correc. cond. à 2 a n s d e prison pour banq.
                        simple.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>David A b r a m (expert Anastassiadis) 2.6.14</p>
                    <p>P. V. renv. par devant le Tribunal p. décl. d'office en faillite. (Voir
                        faillites déclarées).</p>
                    <p>D i m i t r i K. M a o r i (Expert Constandinidis)</p>
                    <p>7.7.14 à 10 h. y a . m . conc. prév.</p>
                    <p>S i m o n T e l y a n (Expert Méguerditchian) 7.7.14</p>
                    <p>à 10 h. % a . m. conc. prév.</p>
                    <p>P a n a y o t t i P. B o l l a s 16.6.14 P. V. d e nom. de</p>
                    <p>M. Constandinidis en qualité d'expert et fix. au</p>
                    <p>7.7.14 à 10 Ii. % a . m . p . lect. rapp. Ord. 23.6.14</p>
                    <p>aut. la contin. de l'expl. sous la s u ' v . et contrôle d e M.
                        Constandinidis désigné en qualité de gérant prov.</p>
                    <p>Rais. Soc. B. T i l e h e e flgli (liq. Berninzone,</p>
                    <p>Salama et Tilehe' 22.6.14 jug. hom. d'un accord intervenu entre les liq. et
                        les sieurs M. Calamaro et les consorts Chalabi. Ord. 23.6.14 aut. les
                        liq.</p>
                    <p>à verser à la Société Egyptienne d'Entreprises</p>
                    <p>Urbaines et Rurales la somme de P. T 44.052 ~/10</p>
                    <p>représentant le 12 y2% lui revenant sur le montant de sa créance chir.
                        s'élevant à P. T</p>
                    <p>352.422 c/io-</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire M. A L Y B E Y E L G A L A L ) .</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>A m i r a y a n B r o t h e r s, raison soc. administrée mixte faisant le
                        commerce de manufactures ayant siège au Caire, jug. décl. du 6.6.14. Syndic
                        D.</p>
                    <p>J. Caralli, cess. paiem. le 1.1.14. Nom. syndic déf. le 21.7.14.</p>
                    <p>M i l a d G u i r g u i s, nég. en bois, sujet local, dem. au Caire (Gamrah),
                        jug. décl. du 6.6.14.</p>
                    <p>Syndic M. Demanget, cess. p. le 7.1.14. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 21.7.14.</p>
                    <p>N e g u i b e t K a m e l Aoli, raison soc. administ.</p>
                    <p>locale faisant le commerce de manufactures ayant siège au Caire (rue Boulaq),
                        iug. décl. du</p>
                    <p>6.6.14. Syndic A. Doss, cess. paiem. le 12.3.14.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 21.7.14. Vér. cr. le 15.7.14.</p>
                    <p>E. L e i b o v i c i et Co, raison soc. administrée mixte faisant le commerce
                        de farines ayant siège au Caire (Jardin Rossetti); jug. décl. du</p>
                    <p>6.6.14. Syndic P. Caloyanni, cess. p . le 1.10.10.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 21.7.14. Vér. cr. le 15.7.14^</p>
                    <p>N e s s i m G. e l M a n d a r a o u i, nég. en bonnet-</p>
                    <p>terie, sujet local, dem. a u Caire (Rue Clot Bey), jug. décl. du 13.6.14.
                        Syndic E. Fréville, cess.</p>
                    <p>p . le 3.1.14. Nom. syndic le 8.7.14.</p>
                    <p>C e s a n a T a w i l e t Co, raison soc. composée d e S. Cesana et J. Tawil,
                        administrée mixte faisant le commerce de manufactures ayant siège au Caire
                        (Mousky), jug. décl. du 13.6.14. Syndic</p>
                    <p>A. Piromaily, cess. paiem. le 15.4.14. Nom.</p>
                    <p>syndic le 8.7.14.;-</p>
                    <p>Mob.amed A l y K h a l i l, nég. en céréales, sujet local, dem. à Kous
                        (Kena); jug. décl. d u</p>
                    <p>13.6.14. Syndic P. Schwab, cess. p. le 31.1.14.</p>
                    <p>Nom. syndic le 8.7.14.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> B e h a r e t V i t a Coehti, nég. en manufactures, sujets locaux, dem. à
                        Béni-Souef, faillite réouverte à la requête du M. P. à la suite de
                        l'annulation du conc., jud. homologué le 12.8.13;</p>
                    <p>jug. décl. du 13.6.14, syndic E. Barocas. Nom.</p>
                    <p>syndic le 8.7.14. Vér. cr. le 15.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d S o l i m a n E l Z a k z o u k i, nég. en fnanufact. sujet
                        local, dem. à Menouf « Menou-</p>
                    <p>fieh»; jug. décl. du20.6.14, syndic A. Doss, cess.</p>
                    <p>paiem. le 28.2.14. Nom. syndic le 8.7.14.</p>
                    <p>F a r è s K h o u z a m e t fils, rais. soc. composée des sieurs Farès
                        Khouzam, Chafik Khouzam, et</p>
                    <p>Naïm Khouzam, tous sujets locaux, demeur. au</p>
                    <p>Caire «Mousky»; jug. décl. du 20.6.14, Syndic</p>
                    <p>D. J. Caralli, cess. p. le 30.5.14. Faillite décl.</p>
                    <p>à la requête du M. P. Nom. syndic le 8.7.14.</p>
                    <p>S t a v r o M e k e s, nég. brasseur, sujet hellène, demeurant au Caire «
                        Clot bey 73»; jug. décl.</p>
                    <p>du 20.6.14; syndic P. Caloyanni, cess. paiem.</p>
                    <p>le 28.10.13. Nom. syndic le 8.7.14.</p>
                    <p>M i e h r i k i M o r c o s e l B a n n a, nég. en manuf.</p>
                    <p>sujet local, dem. à Guergua; jug. décl. du 20.6.14</p>
                    <p>syndic M. Demanget, cess. p. le 10.1.14. Nom.</p>
                    <p>syndic le 8.7.14.</p>
                    <p>Guirguis Baskalia, comm. en manuf. sujet local, dem. à Bagourab, markaz Nag
                        Hamadi</p>
                    <p>«Kena»; faill. décl. le 20.6.14, syndic E. Fréville, cess. p. le 27.5.14.
                        Nom. syndic le 8.7.14.</p>
                    <p>Ii. Stavro e t A. Georgiadis, rais. soc. administrée hellène, composée
                        des.Lambros Stavro et Aristide Georgiadis, propriétaires de la
                        distillerie</p>
                    <p>«Olympos» ayant siège au Caire «Darb el Barabrah», jug. décl. du
                        24.6.14,.syndic Piro-</p>
                    <p>mally, cess. p. le 20.3.14. Nom. syndic le 15.7.14.</p>
                    <p>DÉPOTS DE BILANS</p>
                    <p>A n t o i n e M. B3stawro3, Succ., raison soc.</p>
                    <p>administrée locale, faisant le commerce de draperies ayant siège au Caire
                        (Mousky). Bilan dép. le2.6. 14. Act. P.T.707367. Pass. P. T. 1006131, cess.
                        p. le 30.5.14. Surveillant nommé le 22.6.14</p>
                    <p>P. Schwab. Dépôt du rapport le 15.7.14.</p>
                    <p>A h m e j Càalabi, nég, en confiseries, sujet local, dem. an Caire rue Abd el
                        A z i z, bilan déposé le 13.6.14. Actif P. T. 103504. Passif</p>
                    <p>P. T. 60535, cess. paiem. l e 10.6.14. Nom. cr.</p>
                    <p>délégués le 8.7.14.</p>
                    <p>A b d e l S a l a m F a r a g h a l, nég. en manufactures, sujet local, dem.
                        au Caire (Boulac), bilan dép. le 14.6.14. Act. P.T.296500. Pass.
                        P.T.90119.</p>
                    <p>Nom. cr. délégués le 8.7.14.</p>
                    <p>S a l a m a M o h a m e d Zein,négociant en denrées coloniales, sujet local,
                        demeurant à Menouf</p>
                    <p>(Menoufieh), bilan déposé le 16.6.14 Actif P. T.</p>
                    <p>152.767. Passif P. T. 175.628, cess. paiem. le</p>
                    <p>15.6.14. Nom. créanc. délég. le 15.7.14.</p>
                    <p>G e o r g e s B. H o s c h o n a s négociant en confections, sujet hellène,
                        demeuranfau Caire (Mousky), bilan déposé le 16.6.14. Actif P. T.
                        315.628.</p>
                    <p>Passif P.T. 556.434, cess. paiem. le 16.6.14,surveillant délégué Alex.
                        Piromally. Nom. créanc.</p>
                    <p>délég. le 15.7.14.</p>
                    <p>N i c o l a s P o l y m e r i s, commerçant en huiles et graines de coton,
                        sujet hellène, demeurant à</p>
                    <p>Maghagha (Minieh), bilan déposé le 20.6.14.</p>
                    <p>Actif P. T. 88.960. Passif P. T. 10! .398, cess.</p>
                    <p>paiem. le 15.6.14. N o m . créanc. délég. le 15.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d e l R a o h i d i e t M o h a m e d N o u r,</p>
                    <p>Rais. soc. administrée locale faisant le commerce de denrées coloniales ayant
                        siège au Caire</p>
                    <p>(Abbassieh), bilan déposé le 21.6.14. Actif P. T.</p>
                    <p>41.200. Passif 58.136, cess. paiem. le 20.6.14.</p>
                    <p>Nom. créanc. délég. le 15.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d A l y H a m d i, négociant en ferronnerie, sujet local,
                        demeurant au Caire (Nasriehj, bilan déposé le 25.6.14. Actif P. T.
                        128.416.</p>
                    <p>Passif P.T. 185.223, cess. paiem. le 19.6.14. Surveillant délégué M.
                        Demanget. Nom. créanc.</p>
                    <p>délég. le 15.7.14.</p>
                    <p>A. S e d n a o u i &amp; Cie,Rais. soc. administrée locale composée des
                        sieurs Antoine Sednaoui,</p>
                    <p>Tewfick Sednaoui et Aziz Sednaoui, faisant le commerce en manufactures ayant
                        siège au Caire</p>
                    <p>(Hamzaoui), bilan déposé le 25.6.14. Actif P. T.</p>
                    <p>4.241.932, Passif P. T. 3.651.218, cess. paiem.</p>
                    <p>le 15.6.14. Surveillant délégué D. J. Caralli.</p>
                    <p>Nom. créanc. délég. le 15.7.14.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Charles C a m e l T o u e g e t Co. Union diss, le 1.6.14.</p>
                    <p>S a m a a n B o u t r o s . Union diss, le 1.6.14.</p>
                    <p>T a h a H a s s a n G a d, homol. conc. jud. jug.</p>
                    <p>du 6.6.14, 4 0 % en 2 ans.</p>
                    <p>R a z e k I b r a h i m Charabi, homol. conc. jud.</p>
                    <p>jug. du 6.6.14, 7 0 % en a vers, tous les 4 mois, garant Aly Hassan bey
                        Charabi.</p>
                    <p>T e w f l k Ghobrial, homol. conc. jud. jug. du</p>
                    <p>6.6.14, 3 5 % en 6 vers, semestriels.</p>
                    <p>M o h a m e d I b r a h i m e l E s k a n d a r a n i, union diss. le
                        8.6.14.</p>
                    <p>M o h a m e d M o u r a d Be.yram, faill. clôt, pour insuff. d'actif, jug. du
                        I3.è.l4.</p>
                    <p>A l b e r t T o m i c h, hom. conc. jud. p . jug. du</p>
                    <p>13.6.14, 2 5 % en 3 vers, annuels gar. Hussein bey Moukhtar.</p>
                    <p>A t a l l a L o g a, homol. conc. jud. p. jug. du</p>
                    <p>13.6.14, 15% en 4vers, semes, gar. Dame Fosta bent Rizkallah.</p>
                    <p>A b d e l L a t i f Chafchak, union diss, le 15.6.14.</p>
                    <p>Gaafar M o h a m e d, hom. conc. jud. p. jug.</p>
                    <p>du 20.6.14, 3 0 % en 10 vers, trimestriels garant</p>
                    <p>Ahmed Mohamed Gaafar.</p>
                    <p>A l l e g r a N a c k s o n, Rapp. du 8.6.14. Malgré son engagement la Daine
                        Nackson n'a pas versé la somme de P.T. 4000 prétendant que cette somme a
                        servi à l'entretien de s e s enfants, faill. clôt. p. insuff. d'actif, jug.
                        du 20.6.14.</p>
                    <p>Sakellaris F r è r e s, homol. conc. jud. p. jug, du 20.6.14, 10 % payable le
                        20.7.14. garant</p>
                    <p>Vassili Angelopoulos. '</p>
                    <p>F. W i l l a u m e e t Co, homol. conc. jud. p. jug.</p>
                    <p>du 20.6.14, 30 % en 3 versements annuels.</p>
                    <p>M o h a m e d e l S i o u f i, homol. conc. jud. p.</p>
                    <p>jug. du 14.6.14. Abandon d'actif.</p>
                    <p>A h m e d M a h m o u e i e l K a d o, faill. clôturée pour insuff. d'actif,
                        jug. du 20.6.14.</p>
                    <p>L a g n a d o frères, homol. conc. jud. p. jug.</p>
                    <p>du 24.6.14, 10 % au comptant.</p>
                    <p>H a b i b B o u t r o s, homol. conc. jud. p. jug. du</p>
                    <p>24.6.14, 45 % en 16 versements mensuels.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>OU RAYÉS</p>
                    <p>N e g u i b e t K a m e l A d l i, faill. déclarée p.</p>
                    <p>jUg. du 6.6.14. (V. faillites déclarées).</p>
                    <p>A m i r a y a n B r o t h e r s e t Co, faill. déclarée p.</p>
                    <p>jug. du 6.6.14 (V. faillites déclarées).</p>
                    <p>Cesana, T a w i l e t Co, faill. déclarée p. jug.</p>
                    <p>du 13.6.14 (V. faillites déclarées).</p>
                    <p>M o h a m e d S o l i m a n e l Z a k y o u k i, faill. déclarée p. jug.du
                        20.6.14 iV. failites déclarées).</p>
                    <p>A. K a m e l e t Co, homol. conc. prév. p. jug.</p>
                    <p>du 24.6.14. 50 % en 10 versements trimestriels, le premier payable le
                        30.11.14, garant: Hussein bey Sabti Kami.</p>
                    <p>A h m e d e t A l y I b r a h i m K a r a m a n, homol.</p>
                    <p>conc. prév. p. jug. du 24.6.14. 1 0 0 % en 8 ver-</p>
                    <p>sementstrimestriels,le premier payable le24.9.14, garant : Hussein Ibrahim
                        Karaman.</p>
                    <p>R o f a i l Harari, rayé le 24.6.14.</p>
                    <p>H. Bercovitz, hom. conc. p. jug. du 24.6.14,</p>
                    <p>50 % en 8 versements trimestriels le premier payable le 31.12.14, garant:
                        Bernard Bercovitz.</p>
                    <p>L. Stavro e t A. Georgiadis, faillite déclarée p . jug. du 24.6.14 (Voir
                        faillites déclarées).</p>
                    <p>175</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>M o h a m e d M o s t a p h a B o g h d a d i e t M o h a m e d</p>
                    <p>D e b o Mostapha (Syndic Fréville). Rapp. du</p>
                    <p>21.4.14. L'inventaire des march, trouvées dans le magasin donne une chiffre
                        total d e P.T. 997.</p>
                    <p>D'après les faillis, ils ne posséderaient aucun autre actif immobilier.
                        Compt. récemm. faite pour les besoins de la cause. Cont. vérif. cr. et conc.
                        le 15.7.14.</p>
                    <p>H u s s e i n A r a f a E l A d a w i (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Rapp. du 21.4.14. Le failli était originairement associé avec son frère
                        Hassanein, lequel s'est retiré en Novembre 1910. Compt. incomplète.</p>
                    <p>Situation apparent : Actif : P. T. 46468 dont</p>
                    <p>P. T. 5236 e n march.; Passif: P.T. 41500. Il y a lieu de tenir compte aussi
                        d'une maison s i s e à</p>
                    <p>Haret El Charifa, Assiout, habitée par le failli.</p>
                    <p>Elle aurait été constituée en Wakf en Novembre</p>
                    <p>1913, mais cette constitution est annulable vu qu'elle a été faite après la
                        cessation des paiem.</p>
                    <p>qui remonte au 23 SepteniDre 1913. Banq. simple pour absence de registres
                        prescrits par la loi; p.</p>
                    <p>défaut de dépôt de bilan dans les délais prévus.</p>
                    <p>Sakellaris f r è r e s (Syndic Aniss Doss). Rapp.</p>
                    <p>du 1.6.14. L' exploitation provisoire a fourni depuis le 7 Avril 1914 P. T.
                        6526. Débours</p>
                    <p>P.T. 6470; Solde en caisse P. T. 56,5.</p>
                    <p>B a s i l e E c o n o m i d è s (Syndic Schwab). Rapp.</p>
                    <p>du 27.4.14 Comptab. irrég. et incomplète. Situât, apparente: Actif: P. T.
                        Iö289 dont P.T. 3876 en march.; P. T. 2000 en mobilier et agencement et P.T.
                        12413 en créances. Passif: K T. 63747.</p>
                    <p>Le failli a déclaré exercer le commerce depuis</p>
                    <p>3 ans et ne posséder aucun autre actif. Il a commencé son commerce avec P.T.
                        3000environ, capital qui n'était pas proportion avec le chiffre d'affaires
                        qu'il a entreprises par la suite. Prop, conc. 2 0 % payable en 18 mois.
                        Banq. simple.</p>
                    <p>Contin. vérif. créance et conc. le 15.7.14.</p>
                    <p>Saad e l D i n A h m e d Z a y e d (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Rapp. du 4.5.14 du syndic prov. D'après s e s déclarations, le failli aurait
                        pris, depuis environ une dizaine d'années, la suite du commerce de son père
                        avec un capital d e P.T. 4000. Situation actuelle: Actif: P.T. 103858;
                        Passif: P.T. 165175.</p>
                    <p>En cas de réalisation l'actif serait probablement réduit à P. T. 73900. Le
                        dividende probable serait de 4 8 % moins les frais. Cependant au cas où
                        l'hypothèque Stern serait annulée !e divi-</p>
                    <p>dente pourrait être porté à 73%. Coutiu. vérif.</p>
                    <p>créances l e 15.7.14.</p>
                    <p>M a h m o u d Z a k i (Syndic Fréville;. Rapp. du</p>
                    <p>18.5.14. Le failli a commencé son commerce avec un capital de L.Eg. 100.
                        Actif suiv. invei.t. P.T.</p>
                    <p>16.94U. Compt. consiste en 8 carnets. Passif apparent</p>
                    <p>P. T. 45.750 dues à 18 créanciers. Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. le 15.7.14.</p>
                    <p>Gorgui M i k h a ï l Goubrial (Syndic Piroinaly).</p>
                    <p>Rapp. du 18.5.14. Le failli a débuté dans le commerce en soc. avec son frère
                        Kamel Barsoum</p>
                    <p>Mikhaïl, il y a 4 ans, avec un apport d e P.T.</p>
                    <p>5.000. Cette association a été dissoute au bout d e 3 ans. La situaiion
                        apparente s'établit comme suit: Passif P.T. 145.263. Actif P. T. 83.435
                        dont</p>
                    <p>P. T. 19.801 en créanc. à recouvrer. Déficit P.T.</p>
                    <p>61.828, le déficit reste inexplicable et suspect.</p>
                    <p>La compt. est incomp. il n'y a ni livre-journal, ni livre-caisse.</p>
                    <p>Saïd M o h a m e d (Syndic Schwab). Rapp. du</p>
                    <p>25.5.14: L'inventaire des marchandises s e trouvant en magasin à Maghagha
                        indique une valeur d e P.T. 5.065. Outre ces inarch., le failli possède</p>
                    <p>2 maisons à Maghagha, dont l'une peut valoir</p>
                    <p>P. T. 15.000 et l'autre P. T, 35.000, et aussi un terrain d'une valeur de P.
                        T. 20.000.11 paraît que tous ces immeubles ont été affectés en hypothèque,
                        mais par acte sous-seing privé, d'où nullité.</p>
                    <p>D. M. F l i s c o (Syndic Barocas). Rapp. du</p>
                    <p>25.5.14. Le failli déclare avoir été négociant en coton. Ayant tout perdu, il
                        a envoyé sa famille à</p>
                    <p>Chio et après avoir vendu ses meubles il s'est retiré dans un hôtel à Menouf.
                        Compt. très sommaire et non conforme à la loi. Situât, apparente:</p>
                    <p>Actif P. T. 60.000 environ contre un passif chirog.</p>
                    <pb n="176" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>d e P. T. 325.000. Le failli possède en outre 24</p>
                    <p>f e d . 2 k. 16 s . grevés de près de L. E. 3.000</p>
                    <p>d'hypothèques et gages. Le failli aurait d'autre part vendu, après les
                        hypothèques ci-dessus, partie de ces terrains à divers et il lui resterait
                        dû P. T. 108000 à recevoir. Banq. simp. cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. le 29.7.14.</p>
                    <p>G h a l i A b d e l N o u r 'Syndic Caralli). Rapp. du</p>
                    <p>1.6.14. Le débiteur a été déclaré en faillite à la requête du Min. Public. Le
                        greffier chargé d e l'apposition des scellés n'a trouvé aucun actif appart.
                        au failli à Assouan, sauf 3 registres, irrégulièrement tenus, mal propres
                        desquels il r é sulte un passif de P. T. ^27.249 contre un actif d e</p>
                    <p>P. T. 2.;02.</p>
                    <p>A r t i n K o u g h a s 3 Í a n (Syndic A. Doss). Rapp.</p>
                    <p>du 1.6.14 : Le failli a disparu, son fils a été arrêté à'Port-Saïd et
                        incarcéré. P a s d'actif.</p>
                    <p>M o h a m e d E l M e d a n i I s m a ï l (Syndic P a p a -</p>
                    <p>sian.) Cont. vérif. créanc. 15.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d H a s s a n E l S a b b a n e t Cie (Sindic</p>
                    <p>Papasian.) Contin. vérif. créanc. et conc. 15.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d Galali E l M u g h r a b i (Sindic De-</p>
                    <p>fnanget.) Dissol. d'union 15.7.14.</p>
                    <p>A b d e l G h a n i A h m e d M a d k o u r (Syndic Piromaly.)</p>
                    <p>Con. vérif. créanc. et conc. 15.7.14</p>
                    <p>M o r c o s G h o b r i a l e t Cie (Syndic Fréville.)</p>
                    <p>Contin. vérif. créanc. et la résiliation de la vente de la succursale de
                        Deirout 15.7.14.</p>
                    <p>A. B e n m a y o r (Syndic Fréville.) Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. et conc. 15.7.14.</p>
                    <p>M o u s t a f a H a s s a n (Syndic Demanget.) Redd.</p>
                    <p>Comptes. 15.7.14.</p>
                    <p>H a b i b M a l l o u k (Syndic Caloyanni.) Redd.</p>
                    <p>Comptes 25.7.14.</p>
                    <p>E l H a g K h a l i l I b r a h i m E l M e l c k a o u i pour consulter les
                        créanciers au sujet de la taxe d e</p>
                    <p>Me Barocas 15.7.14.</p>
                    <p>M a n s o u r e t A d è s (Syndic Carter-Anis.) Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc et conc. 15.7.14.</p>
                    <p>T h e B r i t i s h "Woollen C y L d (Syndic Anis.)</p>
                    <p>Redd. Comptes 15.7.14.</p>
                    <p>So2iété d e s V e r r e r i e s e t C r i s t aller i e s e t J.</p>
                    <p>J o n a (Syndic Anis) pour la clôture.</p>
                    <p>H c f e z M a h m o u d e t R. M a l l o u k (Syndic</p>
                    <p>A'nis.) Redd. comptes 15.7.14.</p>
                    <p>R o b e r t P e t r u c e i (Syndic Anis.j Redd, compt e s 15.7.14.</p>
                    <p>E m m a n u e l R o u s s o s (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Vérif. créanc. 15.7.14.</p>
                    <p>C b a a y a H a r a r i e t Cie (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Vérif. créanc 15.7.14.</p>
                    <p>A h m e d E l K o r a e k i Y o u s s e f E l H a g a g n i .</p>
                    <p>(Syndic Schwab). Vérif. cr. 15.7.14.</p>
                    <p>"Georges N. B o u l a d (Syndic Fréville). Vér.</p>
                    <p>c r . 15.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d R i z k e t R i z k M o h a m e d (Syndic</p>
                    <p>Barocas). Vérif. cr. 15.7.14.</p>
                    <p>G a s t o n F. W e i s s (Syndic Caralli). Redd, comptes 15.7.14.</p>
                    <p>Y o u s s e f M o h a m e d A b o u B a k r (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. 29.7.14.</p>
                    <p>J e a n M o r e l l i (Syndic Caloyanni). Cont. vér.</p>
                    <p>c r, et conc 29.7.14.</p>
                    <p>G o r g u i M i k h a i l G h o b r i a l (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cont. vér. cr. et 29.7.14.</p>
                    <p>M o h a m e d I b r a h i m E l C h é r i f (Syndic Fréville).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. 29.7.14.</p>
                    <p>D i m i t r i A n t o n i a d i s (Syndic Caralli.. Admission des cr. admises
                        par provision 29.7.14.</p>
                    <p>S a ï d M o h a m e d (Syndic Schwab). Cont. vér.</p>
                    <p>cr. et conc. 29.7.14.</p>
                    <p>H a r a r i e t M a n s o u r (Syndic Caralli). Admission des créances
                        admises par provision 29.7.14.</p>
                    <p>N é g h i b I s k a n d a r E b e i d e t R a g h e b I s k a n -</p>
                    <p>d a r E b e i d (Syndic Schwab}. Cont. vér. cr. et conc. 29.7.14.;</p>
                    <p>Mohamed A f f l f i (Syndic Piromaly). Contin.</p>
                    <p>verif. cr. et conc. 29.7.14.</p>
                    <p>T h o m a s A b d e l C h e h i d (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour acquiscer le jug. au profit d e M. Caloyanni</p>
                    <p>2 9 J. 1 4 .</p>
                    <p>M o h a m e d A l y A h m e d E l K a e h e f e t M e -</p>
                    <p>t o u a l l i M o u s t a f a I s m a ï l (Syndic Schwab).Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et conc. 5.8.14.</p>
                    <p>M o h a m e d R a b i h ' (Syndic Barocas). Redd, comptes 5.8.14.</p>
                    <p>M i k h a ï l B a r s o u m N o s s e i r (Syndic Barocas</p>
                    <p>5.8.14.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS EN COURS</p>
                    <p>S a l n m a A h m e d E l H a l a b i . Rapp. du 15.6.14</p>
                    <p>du délégué des créanciers : La comptabilité qui consiste en 3 registres ne
                        remonte qu'à une année de date. La cause de la cessation des paiements est
                        l'avance inconsidérée de sommes à de petits négociants insolvables, et le
                        manque de crédit. L'actif en cas de réalisation forcée ne donnerait guère
                        plus d e P. T. 20.000.</p>
                    <p>En effet d e l'actif-créances on ne pourrait guère en tirer plus d e P. T.
                        15.000, bien qu'il s'élève en fait à P. T. 58.243. Débiteur négligent mais
                        malheureux et de bonne foi. Vote conc. le</p>
                    <p>15.7.14.</p>
                    <p>R. E. F a h i m e t G h a t t a s M a t t a . Rapp. de l'expert délégué
                        Caloyanni du 8.6.14: La soc.</p>
                    <p>en nom coll. dont il s'agit a été formée en 1907</p>
                    <p>au cap. de P. T. 15.000, sans contrat. Le 31.3.14:</p>
                    <p>dépôt de bilan qui accusait un Passif de P. T.</p>
                    <p>118.443 contre un actif de P. T. 46.430 en march, et niobilieret P. T. 13.626
                        en créances. Comptab.</p>
                    <p>incomplète et irrégulière. Prop. conc. 40% en 3</p>
                    <p>annuités. En cas de liquid, judie., l'actif sera réduit considérablement.
                        Vote conc. le 15.7.14.</p>
                    <p>H a g Chérif M i r z a H a s s a n E l K h o r o s s a n i .</p>
                    <p>Rapp. provisoire du délégué des créanc. Fréville</p>
                    <p>: La comptab. est tenue en langue persane depuis 4 ans, il faut un certain
                        délai pour traduire.</p>
                    <p>De plus il y a 585 billets à ordre pour</p>
                    <p>P. T. 1.040.800.</p>
                    <p>D e r B o g h o s s i a n f r è r e s . Rapp. des créanc.</p>
                    <p>délég. du 20.5.14. Compt. irrégulière. Sit. act. :</p>
                    <p>Passif P. T. 148.315. Actif P. T. 139.000. L'actif n'est représenté que par
                        les marchandises et les débiteurs divers dont le montant ressort à P. T
                        .</p>
                    <p>90.000 env. P r o p . conc. 30 % en 18 mois. Malh.</p>
                    <p>et de bonne foi.</p>
                    <p>H e r a c l i s P e e c i o . Rapp. du 15.6.14 du créanc.</p>
                    <p>délég. : Compt. simple et non paraphée. Suivant le bilan déposé l'actif
                        s'éléverait à P. T. 126176</p>
                    <p>et passif à P. T. 59060. Il y aurait, selon le débiteur, un surplus de P. T.
                        67100. En réalité l'actif s e réduit à P. T. 30000 environ. Le débiteur ne
                        pourra payer plus du 300/0. Il est de l'intérêt des créanciers
                        d'accepter.</p>
                    <p>H a m e d M o h a m e d E l O k r Rapp. du 23.5.14</p>
                    <p>du délég. des créanc. M. W. Frenzel. Compt.</p>
                    <p>incompl. La sit. act. s e résumerait ainsi : Actif</p>
                    <p>P. T. 12.000 dont P. T. 11.000 en marchandises.</p>
                    <p>Passif P. T. 53.379 dues à 38 créanc. Prop. conc.</p>
                    <p>2 5 % payables en 6 termes trimestriels, le premier payable 3 mois après
                        l'homologation. Garant</p>
                    <p>: Mahmoud Ahmed El Kareh de Menouf.</p>
                    <p>A h m e d M o h a m e d M i s s a r a t i . Rapp. du cr.</p>
                    <p>délég. du 1.6.14. Comptab. primitive et incomplète, mais apparemment sincère.
                        Situât, actuelle :</p>
                    <p>Total de l'actif suivant estimation du rapporteur</p>
                    <p>P. T. 193200 contre sur passif de P. T. 138937, d'où excédent effectif d e P.
                        T. 54262. Prop. conc.</p>
                    <p>100 % en six quadrimestrialités égales avec hypothèque et garant. Bonne
                        foi.</p>
                    <p>M a h m o u d e l S o u e f i . Rapp. du 15.6.14 des créanc. délégués : La
                        comptab. donne à peu p r è s exactement la véritable situation du
                        débiteur.</p>
                    <p>Les march, s e trouvant au magasin ont une valeur d e P. T. 15500. Malh. et d
                        e bonne foi.</p>
                    <p>TRIBUNAL DE MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : MOHAMED B E Y MOUSTAFA )</p>
                    <p>DEPOTS D E BILAN</p>
                    <p>D i m i t r i G. P a p p a, commerçant,sujet hellène, demeurant à Mansourah.
                        Dépôt le 15.6.14. Actif app. P. T. 59726.20. Passif app. P. T.
                        186722,47.</p>
                    <p>Le 25.6.15 à 9 h. 30 le Sr Jean Militsas d e Kafr</p>
                    <p>Sar a été nommé délégué des créanciers.</p>
                    <p>Rais. Soc. E p t i m i o s F r è r e s, administrée locale ayant siège à
                        Port-Saïd. Dépôt le 27.6.14.</p>
                    <p>Actif app. Fcs. 179013.99, Passif app. Fcs.</p>
                    <p>129172.56 Réun. 7.8.14 à 10 h. pour nom. délég.</p>
                    <p>créanciers.</p>
                    <p>FAILLITES CLOTUREES.</p>
                    <p>T a h a S a m a h a, nég. en manufacture, indig.</p>
                    <p>domicilié à Mit Taller. [Aly Bey Izzat, syndic)</p>
                    <p>Jugem. homolog, concordat le 11.6.14. 2 0 % en deux termes annuels égaux à
                        partir de l'hotno-</p>
                    <p>log. et ce avec la garantie du Sr Mohamed El</p>
                    <p>AdI Abdalla d e Mit Taher.</p>
                    <p>M o h a m a d H a s s a n O m a r, marchand de bois indig. domicilié à Mit
                        Fares. (Elias Galioungui, syndic) Jugem. homolog, concordat le 21.6.14.</p>
                    <p>20 % payable au comptant 15 jours après l'ho-</p>
                    <p>molog.</p>
                    <p>A b d e l A t i M o h a m e d E l Kolali, nég. en manufacture, indig.
                        domicilié à Nabaroh. (Me J.</p>
                    <p>Caracatsanis, syndic). Jugem.du 27 Juin 1914 clôturant les operations de la
                        faillite pour insuffisance d'actif.</p>
                    <p>A b d e l M o t t a l e b M o h . E l K o l a l i, nég. en manufacture,
                        indig. domicilié à Naborok (M. J.</p>
                    <p>Caracatsanis syndic). Jugem. du 27.6.14 clôturant les opérations de la
                        faillite pour insuf.</p>
                    <p>d'actif.</p>
                    <p>J o s e p h P e n s o de son vivant nég. indig. à</p>
                    <p>Mansourah (SyndicJ.Beverato).Rapp.Üu 2.6.H.</p>
                    <p>Actif P. T. 17740,50. Passif P. T. 50891,75, Déficit</p>
                    <p>P. T. 33151,25 les billets qui forment l'actif de la faillite son
                        irréalisables, le failli ne possède absolument rien, ni marchandises, ni
                        magasin ou aucune autre faculté et dans ces conditions il y a lieu de
                        clôturer la faillite pour manque d'actif.</p>
                    <p>P a r jugem. du 4.6.14 la faillite a été clôturée..</p>
                    <p>K h a l i l B e r b e r, quincaillier indig. à Mansourah.</p>
                    <p>(Alfred Macksud, syndic). Rapp. du 8.6.14.</p>
                    <p>Passif réalisé P. T. 24959, Actif réalisé P. T.</p>
                    <p>9454 a</p>
                    <p>.10, il conclut que le failli est de bonne foi.</p>
                    <p>Par jug. en date du 18,6.14 les opérations de la faillite ont été clôturées
                        pour insuffisance d'actif.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>M o h a m e d H a m e d E l A f a n d i, nég. indig. à</p>
                    <p>Mansourah. (Elie Sidawi, syndic). Rapp. du</p>
                    <p>10.6.14, il conclut que le failli ne possède absolument rien. Il s'est lancé
                        dans le comm. d e coton en 1911, à la suite d'uncontratavec la Ionian</p>
                    <p>Bank il essuya des pertes considérables; caractère non répréhensible;
                        comptabilité rudimen-</p>
                    <p>taire, le syndic vient de recevoir un acte d'opp.</p>
                    <p>et de demande en rétractation de la part d e M.</p>
                    <p>Vita Hassoun, créancier; il semble qu'un arrangement définitif soit intervenu
                        entre parties.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVFNT1F HOMOLOGUÉS</p>
                    <p>H a g S a y e d K a z e m, nég. en mercerie, indig.</p>
                    <p>domicilié à Zagazig — 50 % e n 4 termes semestriels égaux à partir de l'hom.
                        du concordat et ce avec la garantie solidaire du sieur Sayed Aly</p>
                    <p>El Hussein, commerçant à Zagazig.</p>
                    <p>Faute de place, les publications des Sociétés Commerciales, pour le mois de
                        Juin, paraîtront dans notre prochain numéro.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
