<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0012-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1922-04-10">April 10, 1922</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 12</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 138</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>12°" ANNÉE (47me Année Judiciaire.). N» 138. AVRIL 1922</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>ABONNEMENT a n n u e l :</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>E d i t i o n c o m p l è t e, c o m p r e n a n t l e s e r v i c e d u Journal
                    des</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Tribunaux Mixtes . P. T. 2 5 0</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>E d i t i o n s i m p l e . . . . . » 1 5 0</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o . . . . » 1 5</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>5, Rue Elfi bey.</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s i M«» MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à la
                    Cour .</p>
                <p>Directeur : M* MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S ' a d r e s s e r :</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Hussenich.</p>
                <p>Tél. 2 07</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration;</p>
                <p>Mea L. PANGALO e t R SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M« E. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction)</p>
                <p>M» A. FADEL (Secrétaire à Mansourah).</p>
                <p>M e A. A N T O I N E {Secrétaire-Administrateur) .</p>
                <p>M" F. BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>à L'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>Rue Cléopâtre, ALEXANDRIE</p>
                <p>Tél. 11-48</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE JURISPRUDENCE.</head>
                <p>De la situation des créanciers inscrits, collaquês et non payés en cas de
                    nouvelle expropriation par un créancier personnel de l'adjudicataire.</p>
                <p>Suivant arrêt d e la 3ème Chambre de la Cour en date d u - 6 Décembre 1921
                    (*)</p>
                <p>il a été retenu ce qui s u i t :</p>
                <p>« A u x t e r m e s d e l'a r t i c l e 6 7 5 C. P r . l e jugement d'
                    adjudication d û m e n t t r a n s c r i t p u r g e toute s i e s hypothèque s
                    e t l e s créancier s n'ont p l u s d'a c t i o n q u e s u r l e p r i x . D '
                    autre part, l'a r t . 697 d u même</p>
                <p>Code d o n n e à la partie intéressée le droit de pour s u i v r e l a f o l l e
                    e n c h è r e contre l'a d j u d i c a t a i r e a u c a s où il n'a pas s a t i
                    s f a i t a u x conditions d e s o n adjudication . ' L e s c r é a n c i e r s
                    d e I d r i s B e y</p>
                <p>R a g h e b n'ont p a s u s é d e c e droit, d'où il s u i t q u e l '
                    adjudication au profit de A m i n a r e s t e d e b o u t e t que les c r é a n
                    c i e r s d e cette dernière o n t p u valablement pour s u i v r e l a vente d
                    e l'immeuble dont e l l e é t a i t d e v e n u e propriétaire et qui était
                    purgé des hypothèques le grevant entre les mains du propriétaire originaire
                    Idris. Par conséquent, dans ta distribution ouverte au préjudice</p>
                <p>! de l'adjudicataire Amina, il n'y avait Heu de som-</p>
                <p>[ mer que les créanciers dont l'exis'ence fut révélée</p>
                <p>! par l'état hypothécaire pris contre elle et parmi lesquels n'étaient pas
                    compris tes appelants ».</p>
                <p>N o u s estimons q u e cet arrêt a fait une interprétation erronée de la loi et v
                    a à, i Rencontre des principes admis et consacrés</p>
                <p>í en la matière.</p>
                <p>' S'il est exact q u e l'art. 675 du Code de</p>
                <p>Procédure Mixte énonce d'une façon formelle que le jugement d'adjudication dûment
                    transcrit purge toutes ies hypothèq u e s et q u e les créanciers n'ont p l u
                    s</p>
                <p>&lt;i'action q u e s u r le prix, ii faut pourtant s'entendre sur la portée d e
                    cet article et s u r l'interprétation juridique et rationnelle</p>
                <p>•qu'il comporte.</p>
                <p>En effet, après avoir, d a n s sa première partie, parlé de la purge d e s
                    hypothèques p a r suite de la transcription du jugement d'adjudication, cet
                    article ajoute que les créanciers n'auront plus d'action que sur le prix.</p>
                <p>Qu'est-ce à dire, sinon qu'il faut, pour que la purge soit complète et que les
                    créanciers-aient une action sur le prix, que le prix ait été intégralement payé
                    ?</p>
                <p>En d'autres termes, si ce texte fait résulter ia purge de la transcription d
                    u</p>
                <p>I*) V. ds. ce No, infra, p . 83, § 145.</p>
                <p>jugement d'adjudication, il prend soin, d'autre part, d e réserver l'action d e s
                    créanciers s u r le p r | x .</p>
                <p>D'où il suit q u e la réunion de ces deux conditions est exigée par la loi p o u
                    r q u e la purge soit réalisée.</p>
                <p>E n droit français, où l'art. 717 correspondant du Code de Procédure emploie d a
                    n s son dernier alinéa exactement les mêmes termes, la question est résolue en
                    ce sens.</p>
                <p>On s'était en effet demandé, en présence de cette disposition, si la libération d
                    e l'immeuble est définitive aussitôt la transcription opérée ou bien si au
                    contraire, elle n'est réalisée q u e si le prix a été payé.</p>
                <p>O r la jurisprudence a décidé d'une f a çon unanime que la purge n'est opérée
                    qu'autant que le prix a été intégralement payé par l'adjudicataire et distribué
                    entre les créanciers, à défaut de quoi les charges hypothécaires continuent d e
                    grever l'immeuble exproprié. (V. Dalloz C. d e Proc.</p>
                <p>annoté, Art. 717, N° 108, et les autorités citées à l'appui; P a n d .
                    Françaises, Vo</p>
                <p>.</p>
                <p>Privilèges et Hypothèques, N° 11832 et suiv. et les autorités' citées à
                    l'appui).</p>
                <p>Cette thèse est corroborée en droit égyptien par d'autres textes de loi qui n e
                    laissent place à aucun doute.</p>
                <p>Ainsi lorsque l'ordre est clôturé et q u e les bordereaux de collocation sont d é
                    livrés, l'art. 7 4 3 du Code de Procédure</p>
                <p>Mixte prescrit formellement q u e :</p>
                <p>« L e créancier c o l l o q u é e n r e c e v a n t l e montant d e s a c o l l o
                    c a t i o n consentira à la radiation de son hypothèque ».</p>
                <p>Cela prouve encore une fois que, malgré la purge visée par l'art. 6 7 5 précité,
                    cette purge n'en laisse pas moins subsister l'hypothèque en tant que cette
                    hypothèque porte dorénavant s u r l e prix.</p>
                <p>Ainsi encore l'art. 744 du même Code s'exprime comme s u i t :</p>
                <p>« L'a c q u é r e u r f e r a, r a d i e r l e s i n s c r i p t i o n s j u s
                    qu'à l a c o n c u r r e n c e d e s s o m m e s p a y é e s s u r l a j u sti f
                    ic at ion d u b o r d e r e a u d e c o l l o c a t i o n e t d p l a q u i t t
                    a n c e, et sur l'extrait du règlement définitif prononçant la radiation des
                    inscriptions relatives aux créanciers non colloques. »</p>
                <p>Cela prouve aussi q u e l'immeuble a d jugé continue à être grevé a u profit d e
                    s créanciers inscrits et colloqués, etqu'il n'en est réellement purgé q u e par
                    le règlement d u prix d'adjudication.</p>
                <p>La thèse adverse pourrait d'ailleurs n o u s amener à d e s situations grosses d
                    e conséquences.</p>
                <p>" Mettons p a r exemple qu'un sieur A est exproprié et q u e son immeuble est a d
                    j u g é à un sieur B. La vente produit 5000 livres.</p>
                <p>Ouverture de distribution, productions et collocation. T o u t e la somme' est
                    absorbée par les créanciers du-Sieur A.</p>
                <p>L'adjudicataire B n e dépose pas le p r i x par suite de dispense, ou n'en p a y
                    e q u e le dixième à la Caisse d u Tribunal.</p>
                <p>O r, une fois l'adjudication prononcée à son profit, un de s e s créanciers
                    personnels</p>
                <p>(nous supposons le cas le plus anodin)</p>
                <p>porteur d'un jugement de condamnation de L.E. 5000, requiert et obtient contre
                    lui une affectation hypothécaire s u r le bien a d j u g é et en poursuit
                    ensuite l'expropriation à son encontre.</p>
                <p>D'après le système admis p a r l'arrêt dont critique, d a n s la nouvelle
                    distribution qui sera ouverte, il n'y a u r a lieu d e s o m mer q u e ce
                    créancier dont l'existence a u r a seule été révélée d a n s l'état hypothécaire
                    requis contre le 1er adjudicataire.</p>
                <p>O r mettons q u e ce créancier «produise, soit colloqué et encaisse le nouveau p
                    r i x d'adjudication.</p>
                <p>Que s'en suivra-t-il ?</p>
                <p>Est-ce q u e les créanciers du 1er débiteur exproprié, q u i n'ont pas poursuivi
                    la folle-</p>
                <p>enchère, auront perdu ce droit, même p a r suite de cette nouvelle adjudication
                    ?</p>
                <p>D'aucune manière.</p>
                <p>Leurs droits restent intact. N o n seulement aucun texte de loi ne leur impartit
                    d e délai pour exercer cette faculté, ni ne prévoit un acte de procédure
                    quelconque qui les en rende forclos, mais l'art. 697</p>
                <p>du Code de Procédure leur réserve for-, mellement ce droit v</p>
                <p>Donc folle enchère, nouvelle a d j u d i cation.</p>
                <p>Que deviendra alors-le second a d j u d i cataire</p>
                <p>? Il perdra l'immeuble, c'est certain, mais il perdra aussi l'argent, ce q u i
                    ser a plus ennuyeux, car n'ayant aucun recours contre le créancier d u premier
                    adjudicataire qui, même solvable, n'a fait qu'encaisser son dû, il n'aura plus
                    devant lui q u e c e premier adjudicataire qui est certainement insolvable.</p>
                <p>E n dehors d o n c d e l'interprétation des textes de loi, la question, envisagée
                    a u point d e v u e pratique, n e saurait p a s s e r</p>
                <pb n="82" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>o u t r e a u x droits des créanciers d u premier débiteur exproprié.</p>
                <p>D'ailleurs, si, a u lieu d'être exproprié, l'adjudicataire a v a i t v e n d u l
                    ' immeuble dont s'agit, les créanciers d u débiteur e x p r o prié n ' a u r a i
                    e n t été lésés en aucune façon, l e u r s droits restant debout.</p>
                <p>P a r suite a u c a s où le p r i x d'a d j u d i c a tion d'un immeuble
                    exproprié n'a pas é t é intégralement p a y é et qu'une nouvelle e x p r o p r i
                    a t i o n a été poursuivie p a r u n c r é a n cier personnel d e
                    l'adjudicataire, l'ancienne distribution devra être maintenue, sauf à distribuer
                    t o u t s u r p l u s éventuel entre les créanciers personnels d e l'a d j u
                    dicataire, ou bien dans la pire d e s h y p o thèses, il f a u d r a s o m m e r
                    également les anciens créanciers colloqués et inscrits d u chef d e l'auteur d u
                    débiteur comme dans le c a s d'expropriation d'u n immeuble g r e v é d e c h a
                    r g e s d u chef d e s a u t e u r s du débiteur e x p r o p r i é .</p>
                <p>R. HÉI.OU.</p>
                <p>Avocat à la Cour .</p>
                <p>A Props les Réformes Constitutionnelles.</p>
                <p>Un Projet de Constitution Egyptienne</p>
                <p>La nouvelle « Revue Egyptienne », récemment fondée par M. Georges Dumani, qui fut
                    successivement secrétaire en 1920 d e la</p>
                <p>Délégation Egyptienne, présidée par Saad</p>
                <p>Pacha Zaghloul, et, en 1921, d e la Mission officielle, présidée par Adly Pacha,
                    a publié, en son numéro du 12 Mars, le projet d e Constitution qui avait été
                    élaboré par la première Délégation.</p>
                <p>• La * Revue Egyptienne » présentait ce projet comme" un travail incomplet, mais
                    destiné sans doute à servir de base à la Commission spéciale que devait désigner
                    le nouveau</p>
                <p>Ministère.</p>
                <p>Depuis, cette Commission a été effectivement formée, et a commencé ses
                    travaux.</p>
                <p>D'aucuns ont regretté la procédure suivie, estimant que l'élaboration de la
                    Constitution devait être réservée à une Assemblée Constituante.</p>
                <p>Nous n'aborderons pas ce champ de controverse, car il s'agit là d'une question
                    qui n'intéresse que les seuls Egyptiens.</p>
                <p>D e même, il n'appartient pas aux étrangers d'Egypte d'entrer dans la discussion
                    de la forme d e Gouvernement de ce pays, et, à cet égard, l'échange d e vues que
                    les auteurs d u projet semblent vouloir provoquer doit être réservé aux seuls
                    Egyptiens. Cependant, d a n s le projet d e Constitution de la première
                    Délégation Egyptienne, quelques articles intéressent les étrangers et doivent
                    être mis en relief.</p>
                <p>Il n'est p a s à supposer en effet que la nouvelle Commission pourrait faire
                    table rase d e c e premier travail, et comme, en tous cas, il se pourrait
                    qu'elle s'e n inspirât</p>
                <p>•en certaines d e s e s parties, mieux vaut ne pas négliger quelques observations
                    que suggère le premier texte connu d u public et soumis à la discussion.</p>
                <p>C e texte semble évidemment un peu hâtif, à moins q u e les insuffisances d e
                    rédaction tie doivent être attribuées simplement à celles du rédacteur français.
                    Mais cette remarque de forme ne présente guère n'intérêt.</p>
                <p>Il nous est agréable de lire avant tout, l'art. 5 du titre VII, ainsi conçu:</p>
                <p>« L'application de la présente Constitution ne doit point toucher a u x
                    obligations d e l'Egypte e n v e r s l e s Etats étrangers, ni porter aucune
                    atteinte aux droits acquis des étrangers en Egypte en vertu d e Conventions o u
                    d e Traités internationaux</p>
                <p>» .</p>
                <p>C e texte est parfaitement clair et, —hâtons-</p>
                <p>nous de le dire, — doit donner pleine satisfaction à ceux chez qui les .récents
                    changements politiques auraient pu susciter quelq u e inquiétude.</p>
                <p>Une autre garantie encore s e trouve écrite à l'art. 7 du titre IV, lequel
                    précise:</p>
                <p>« Le Chapitre du budget afférent au service de la Dette Publique ne pourra être
                    l'objet de la part d e s Chambres d'aucune modification de nature à porter
                    atteinte aux engagements pris par l'Egypte à cet é g a r d » .</p>
                <p>P a r contre, le. chapitre III, intitulé « Du</p>
                <p>Pouvoir Judiciaire » gagnerait à être quelque peu précisé en ce qui concerne les
                    Tribunaux</p>
                <p>Mixtes, qui, rendant la justice a u nom du Souverain, devraient être, d e par la
                    Constitution même, considérés d'ores et déjà comme des Tribunaux Egyptiens.</p>
                <p>Et puisque l'art. 1er du titre VIII, relatif aux Dispositions Transitoires,
                    prévoit l'élaboration immédiate de nouvelles lois pour répondre aux v œ u x d e
                    la Constitution, il ne serait peut-être pas mauvais que cette Constitution
                    elle-même traçât, d e façon générale, le cadre d e s Institutions Judiciaires d
                    u pays.</p>
                <p>Cela serait d'autant plus désirable q u e l'on trouve dans la même Constitution,
                    au titre VI, un article 1e r assez ambigu:</p>
                <p>€ Les questions de statut personnel relatives à l'interdiction, à la tutelle d e
                    s mineurs et des interdits, à la gestion d e s b i e n s d e s absents, doivent,
                    pour tous l e s habitants du territoire, s a n s distinction de culte,
                    appartenir à une s e u l e e t même autorité judiciaire. La Loi règle cette
                    matière » .</p>
                <p>Voilà qui apparaît comme un principe assez grave, en contradiction au moins
                    apparente avec les assurances données par l'art. 5 du titre VII quant a u x
                    droits acquis des étrangers. On s e souvient que, lors o e la discussion d e s
                    projets Hurst, les principales difficultés provenaient précisément de la
                    complexité d u problème posé par le transfert envisagé aux juridictions Mixtes d
                    e s questions de statut personnel. Les projets originaires avaient même dû être
                    complétés par des textes spéciaux relatifs aux attributions d e s Consuls.</p>
                <p>Pour difficile qu'elle soit, la question devra évidemment être résolue de façon à
                    concilier tous les intérêts en jeu. Mais, quelque désirable que soit
                    l'unification d e s</p>
                <p>Juridictions sur la matière, ne serait-il point prématuré d'en faire une
                    obligation constitutionnelle, au risque de créer des conflits q u e le projet d
                    e Constitution devrait précisément et soigneusement éviter?</p>
                <p>v L'art. 4 d u Chapitre III prévoit:</p>
                <p>« Il y aura, pour toute l'Egypte, une Cour d e</p>
                <p>Cassation a u Caire » .</p>
                <p>Ceci est trop précis ou pas assez.</p>
                <p>O n sait quelle unanimité réaliserait tout projet prévoyant une Cour d e
                    Cassation.</p>
                <p>Mais si, comme de juste, les Tribunaux</p>
                <p>Mixtes ne deviennent qu'une branche d e l'Administration Judiciaire Egyptienne,
                    un texte conçu en termes aussi généraux que l'art. 4 du titre III semblerait
                    impliquer l'institution d'une Cour de Cassation unique pour tous les Tribunaux.
                    Est-ce là c e que les rédacteurs du projet ont voulu dire ?</p>
                <p>L'art. 2 d u titre II prévoit assez logiquement que les Egyptiens seront « seuls
                    admissibles aux fonctions publiques civiles et militaires». Et il a j o u t e
                    :</p>
                <p>« L e s étrangers ne peuvent être a d m i s dans c e s fonctions q u e dans d e s
                    c a s exceptionnels et spécialement déterminés par ¡ e s l o i s » .</p>
                <p>Voilà encore une question délicate qui surgit.</p>
                <p>D e parles traités internationaux, auxquels la Constitution n'entend porter nulle
                    atteinte, maintes administrations comprennent, de droit, des étrangers: ainsi
                    les Tribunaux</p>
                <p>Mixtes, le Conseil Sanitaire, Maritime et</p>
                <p>Quarantenaire, la Municipalité d'Alexandrie.</p>
                <p>Ne serait-il pas opportun de déterminer d'ores et déjà dans la Constitution un
                    certain nombre d'exceptions a u principe absolu posé par l'art. 2 du titre II, a
                    u lieu de réserver ces exceptions pour des lois dont la p r o m u lgation sera
                    certainement de beaucoup postérieure à celle de la Constitution même ?</p>
                <p>Et puis encore, est-il bien prudent d'e x clure d'ores et déjà, de façon absolue,
                    la partipation des étrangers à l'Administration?</p>
                <p>Peut-on oublier q u e les principaux progrès réalisés par l'Egypte au cours d e s
                    dernières années ont été souvent d u s à l'expérience et aux connaissances
                    spéciales de-</p>
                <p>fonctionnaires dont tous n'étaient point</p>
                <p>Egyptiens ? N e sera-t-ii point de l'intérêt d e l'Egypte elle-même de ne point
                    s'interdire brusquement le droit de faire appel à d e</p>
                <p>" semblables collaborations?</p>
                <p>U n e dernière observation: L'art. 1er. d u titre II dit:</p>
                <p>« La loi détermine l e s conditions nécessaires pour'être Egyptien » .</p>
                <p>La fameuse question de la nationalité égyptienne n'est point autrement précisée
                    dans le projet de Constitution. C'est certainement insuffisant, et la nouvelle C
                    o m mission semble avoir déjà remarqué elle-</p>
                <p>même la nécessité d'aborder de front un problème peut-être délicat, mais
                    nécessaire à résoudre. Les questions que soulève l a nationalité égyptienne sont
                    beaucoup trop nombreuses et trop sérieuses pour ne point:</p>
                <p>être résolues, au moins en leur principe, par la Constitution elle-même. Selon q
                    u e les dispositions sur la nationalité seront conçues dans un esprit large ou a
                    u contraire dans un sens très restrictif, les prévisions relatives à l'exclusion
                    des étrangers de toutes fonctions publiques pourront présenter plus ou moins
                    d'inconvénients. Toutes ces questions s e lient. Il seraitdonc hautement
                    désirable de les trouver beaucoup plus approfondies dans la Constitution
                    Egyptienne qu'elles ne l'ont été dans le projet d e 1920.</p>
                <p>• D'une façon générale, celui-ci apparaît comme une base possible de discussion,
                    mais non comme une œuvre proportionnée.</p>
                <p>C'est à la nouvelle Commission qu'incombera d o n c la tâche délicate d'entrer
                    dans le détail des points qui n'ont été jusqu'ici que simplement effleurés, et d
                    e présenter, soit a u Souverain, soit au futur Parlement, un travail sérieux et
                    complet, digne,</p>
                <p>— à la fois par l'esprit dans lequel il aura, été conçu, e t par la forme qu'il
                    revêtira, —</p>
                <p>d e satisfaire le P a y s, et, s a n s distinction,, tous ses habitants. M P</p>
                <pb n="83" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>145. - Adjudication. — Purge des hypothèques. — Conséquences du défaut de
                        folle-enchère. — Expropriation de l'adjudicataire par ses créanciers
                        personnels;</p>
                    <p>distribution du nouveau prix de l'immeuble au profit de ces derniers
                        seulement.</p>
                    <p>i L e s créancier s dont l'adjudication a p u r g é l e s hypothèque s, e t q
                        u i, n'ayant</p>
                    <p>• p l u s d'a c t i o n q u e s u r l e p r i x, n'ont p a s</p>
                    <p>' poursuivi l a f o l l e e n c h è r e contre l'a d j u d i -</p>
                    <p>j c a t a i r e e n défaut, n e s o n t p a s f o n d é s à</p>
                    <p>: critiquer! l e r è g l e m e n t p r o v i s o i r e d r e s s é à la s u i
                        t e d e l'expropriation d e l'a d j u d i -</p>
                    <p>c a t a i i e p a r s e s créancier s personnel s, e t d'une d i s t r i b u
                        t i o n où c e s derniers, s e u l s r é v é l é s p a r l'état h y p o t h
                        é c a i r e r e q u i s c o n tre l e d i t a d j u d i c a t a i r e e x p
                        r o p r i é, f u r e n t d è s l o r s s e u l s s o m m é s e t c o l l o q
                        u é s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson. 6 Décembre 1921. — Daniel Nessim
                        Curiel c. Panayoti Rambotis etautres).</p>
                    <p>Note. — C e t arrêt n'a pas manqué d e s u s c i t e r u n e c e r t a i n e
                        é m o t i o n d a n s l e s d i v e r s m i lieux où l'o n s'i n t é r e s s
                        e à la s a u v e g a r d e d u c r é d i t i m m o b i l i e r e n Egypte .
                        11</p>
                    <p>e s t certain q u e si l a jurisprudence v e n a i t à s e f i x e r d a n s
                        l e s e n s d e cette décision, l a •</p>
                    <p>s é c u r i t é d e s créancier s hypothécaire s e t p r i v i l é g i é s
                        pourrait s e t r o u v e r a s s e z s é r i e u s e m e n t c o m p r o m i
                        s e . L a l o i e s t i n c o n t e s t a b l e m e n t i n s u f f i s a n
                        t e s u r l a matière : cependant l a j u r i s p r u d e n c e l'a v a i t
                        toujours interprétée j u s qu'i c i d a n s le s e n s q u e l e p r i v i l
                        è g e s e t r o u v e, à la suite d e l'a d j u d i c a t i o n, t r a n s p
                        o r t é d e l a c h o s e s u r l e p r i x, e t q u e, t a n t q u e
                        celui-ci n'est p o i n t p a y é, l'immeuble n ' e s t e n . fait p o i n t
                        libéré d e s c h a r g e s q u i l e g r e v a i e n t . Dans l'é t u d e
                        qu'on aura l u e a u d é b u t d e c e n u m é r o, M e R. H é l o u d é m o
                        n t r e q u e cette interprétation, q u i e s t a u s s i c e l l e d e l a
                        p r a t i q u e, e s t parfaitement c o n f o r m e à la doctrine e t à la
                        jurisprudence en droit français; c'est l a s e u l e q u i c o n c o r d e
                        du reste avec l'é q u i t é .</p>
                    <p>P o u r é v i t e r l e s d i f f i c u l t é s q u i peuvent s e produire, e
                        n c a s d e r e vente d e l'immeuble contre l'a d j u d i c a t a i r e e n
                        défaut, d u fait que les nouvelle s s o m m a t i o n s n e s o n t n o t i
                        f i é e s q u e sur l a b a s e d'un état h y p o t h é c a i r e r e q u i
                        s à r e n contre d e l'adjudicataire, il n o u s s e m b l e q u e l e m o y
                        e n l e p l u s s i m p l e s e r a i t d e prescrire, p a r s i m p l e
                        décision a d m i n i s trative, à défaut même d e t e x t e, l a t r a n s
                        cription d u jugement d'a d j u d i c a t i o n à c h a r g e n o n
                        seulement d u débiteur e x p r o p r i é, mais également de
                        l'adjudicataire.</p>
                    <p>11 e s t vrai qu'e n droit un litige s u r g i s s a n t e n t r e l e s c r
                        é a n c i e r s personnel s d e l'a d j u d i cataire e t c e u x d u d é b
                        i t e u r e x p r o p r i é peut étre r é s o l u s u r l a b a s e d e c e
                        s e u l principe q u e l e créancier ne peut pas a v o i r p l u s d e droit
                        s q u e s o n débiteur : l'i m m e u b l e n'entrant d a n s l e patrimoine
                        d e l'adjudicataire qu'à charge p a r c e dernier d'e n r é g l e r l e p r
                        i x, s e s créancier s personnel s n e peuvent p a s p r é t e n d r e s e p
                        a y e r s u r u n tel g a g e s a n s qu'i l ait é t é fait f a c e a u p r
                        é a l a b l e a u x obligation s c o n t r a c t é e s par leur débiteur p o
                        u r l'acquis i t i o n même d e l'immeuble .</p>
                    <p>S i, e n droit strict, la t h è s e d e l'arrêt d u 6</p>
                    <p>Décembre 1921 d e v a i t prévaloir, u n e réforme l é g i s l a t i v e s'i
                        m p o s e r a i t, d e toute u r g e n c e .</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Daniel N e s s i m Curiel a régulièrement r e l e v é a p p e l d u j u g e m
                        e n t r e n d u p a r le t r i b u n a l civil d u</p>

                    <p>Caire, en date du 27 Janvier 1921, l e d é b o u t a n t d u c o n t r e d i
                        t qu'il a v a i t f o r m é a u r è g l e m e n t p r o v i s o i r e d r e
                        s s é d a n s la distribution o u v e r t e a u p r é j u d i c e d e la
                        Dame A m i n a R a g h e b .</p>
                    <p>L e jugement a p p e l é a o m i s d e s t a t u e r s u r l e contredit f o
                        r m é p a r la Dame N a z l a H a n e m R a -</p>
                    <p>g h e b q u i s'e s t joint à l'a p p e l d e C u r i e l pour d e m a n d e
                        r comme lui q u e l e r è g l e m e n t soit f a i t s u r l a b a s e d'u n
                        état hypothécaire à r e q u é r i r a u s si bien c o n t r e I d r i s b e
                        y R a g h e b q u e contre s a s u s d i t e fille A m i n a .</p>
                    <p>A l'a p p u i d e l e u r s p r é t e n t i o n s l e s a p p e l a n t s p r
                        é c i s e n t q u e le p a l a i s a p p a r t e n a n t à l e u r d é b i t
                        e u r , le d i t I d r i s b e y R a g h e b, avait été e x p r o p r i é s
                        u r l e s poursuite s d e certains d e s e s créancier s e t q u e la</p>
                    <p>Dame A m i n a e n e s t r e s t é e a d j u d i c a t a i r e e n v e r t u
                        d u jugement de la C h a m b r e d e s C r i é e s d u Caire e n ù a t e d u
                        14 Novembre 1917. U n e distribution f u t o u v e r t e c o n t r e Idris R
                        a g h e b s u r l e p r i x d u d i t immeuble a i n s i q u e s u r celui
                        d'autres immeuble s lui a p p a r t e n a n t et q u i a v a i e n t é t é é
                        g a l e m e n t v e n d u s .</p>
                    <p>L a Dame A m i n a a v a i t d é p o s é le d i x i è m e d u p r i x d u p a
                        l a i s, mais elle n e s'a c q u i t t a p a s d u s o l d e . Cela é t a n
                        t, l'a p p e l a n t C u r i e l e n t r e p r i t d e s pour s u i t e s d
                        e folle-enchère à s o n p r é j u d i c e, mais à l'audience d u 6 Mars
                        1918, l'a d j u d i c a t a i r e ayant p r o m i s d e régler l e s o l d e
                        d u p r i x,</p>
                    <p>C u r i e l fit r a y e r la vente; d è s l o r s, a u c u n c r é a n c i e
                        r d e Idris R a g h e b n e s'e s t p l u s o c c u p é d e pour s u i v r e
                        la folle-enchère.</p>
                    <p>D ' autre part, P a n a y o t t i R o m b o t i s e t c o n s o r t s, i n t
                        i m é s, créancier s d e A m i n a e n v e r t u d'un j u g e m e n t r e n
                        d u p o s t é r i e u r e m e n t à l'adjudication a s o n profit e t
                        précisément en date du 24 Juin 1918, e t q u i a v a i e n t p r i s u n e
                        affectation hypothécaire s u r le p a l a i s à e l l e a d j u g é, e n o n
                        t poursuivi la vente a u p r é j u d i c e d e leur d é b i t r i c e .
                        A</p>
                    <p>l'audience d u 10 Septembre 1919, l'immeuble f u t définitivement a d j u g é
                        à la Dame N a z l a H a n e m</p>
                    <p>R a g h e b, f e m m e d u propriétaire o r i g i n a i r e e t m è r e d e l
                        a première a d j u d i c a t a i r e .</p>
                    <p>L a d i s t r i b u t i o n q u i a suivi la dernière vente, a été o u v e r
                        t e s u r la b a s e d'un état hypothécaire p r i s s e u l e m e n t contre
                        l a Dame A m i n a . E n c o n s é q u e n c e, l'a p p e l a n t Curiel n'a
                        pas é t é s o m m é d e p r o d u i r e . Il e n e s t d e même q u a n t à
                        la Dame</p>
                    <p>N a z l a q u i, d'ailleurs, n'a o b t e n u la c o n d a m n a t i o n d e s
                        o n mari I d r i s et n'a p r i s affectation h y p o t h é c a i r e contre
                        lui q u e p o s t é r i e u r e m e n t à l'e x p r o p r i a t i o n q u i
                        aboutit à l'adjudication a u profit de la Dame A m i n a .</p>
                    <p>L e s premier s J u g e s o n t f o n d é leur décision r é g l a n t le
                        contredit C u r i e l s u r l e fait q u e c e d e r n i e r n'a v a i t p a
                        s établi s a c r é a n c e, c e q u o i que les c r é a n -</p>
                    <p>c i e r s e u s s e n t f o r m e l l e m e n t c o n t e s t é s o n e x i s
                        t e n c e, e n p r é t e n d a n t qu'i l avait été c o m p l è t e m e n t
                        d é s intéressé . D e v a n t la Cour, C u r i e l, toute n d i s a n t qu'i
                        l r e s t e encore créancier d e I d r i s R a g h e b d'un s o l d e d e
                        L.E. 1159, n e s'e s t p a s d o n n é l a p e i n e d e préciser l e s s o
                        m m e s qu'i l a t o u c h é e s e n a c o m p t e s s u r s a c r é a n c e
                        o r i g i n a i r e pour a r r i v e r a u s u s d i t chiffre.</p>
                    <p>Q u o i qu'i l e n s o i t, la C o u r e s t i m e qu'i l y a lieu de
                        confirmer l e jugement a p p e l é pour l e s c o n s i d é r a t i o n s s
                        u i v a n t e s :</p>
                    <p>A u x t e r m e s d e l'article 6 7 5 C. P r ., l e jugement d'a d j u d i c
                        a t i o n d û m e n t transcrit p u r g e toute s l e s h y p o t h è q u e
                        s, e t l e s créancier s n'ont p l u s d'a c tion q u e s u r le p r i x . D
                        ' autre part, l'a r t . 697 d u même Code d o n n e à la partie intéressée,
                        l e droit de pour s u i v r e la folle e n c h è r e contre l'a d j u
                        dicataire a u c a s où il n'a pas satisfait aux conditions d e s o n
                        adjudication . L e s créancier s d e</p>
                    <p>I d r i s b e y R a g h e b n'ont p a s u s é d e c e droit, d'où il suit q u
                        e l'adjudication a u profit d e A m i n a r e s t e d e b o u t et q u e les
                        créancier s d e cette dernière o n t p u v a l a b l e m e n t pour s u i v
                        r e la vente d e l'immeuble dont e l l e était d e v e n u e propriétaire e
                        t q u i était p u r g é d e s hypothèque s l e g r e v a n t entre les mains
                        d u p r o p r i é t a i r e originaire Idris. P a r conséquent, dans la d i
                        s t r i b u t i o n o u v e r t e a u p r é j u d i c e d e l'a d j u d i c
                        a t a i r e A m i n a, il n'y a v a i t lieu d e s o m m e r que les
                        créancier s dont l'e x i s t e n c e f u t r é v é l é e p a r l'état
                        hypothécaire p r i s contre elle, e t p a r m i lesquels n'é t a i e n t p a
                        s c o m p r i s l e s a p p e l a n t s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>146. - Affectation hypothécaire. —</p>
                    <p>Imprécision; nullité.</p>
                    <p>A l o r s même qu'i l r é s u l t e r a i t d'une expertise q u e l e s b i e
                        n s o b j e t d'une a f f e c t a t i o n hypothécaire s o n t l e s même s
                        q u e c e u x q u i o n t é t é e x p r o p r i é s e t d o n t l e p r i x
                        e s t e n d i s t r i b u t i o n, o n n e saurait v a l i d e r u n e a f f
                        e c t a t i o n hypothécaire s u r u n e p a r t i n d i v i s e t a n d i s
                        que la propriété d u débiteur é t a i t d i v i s e, e t c o n t e n a n t d
                        e s e r r e u r s d e d é l i m i t a t i o n e t d e désignation t e l l e
                        s q u e l'i d e n t i t é d e s b i e n s n'a p u être é t a b l i e
                        qu'après u n e a p p l i c a t i o n sur les lieux p a r u n h o m m e d e
                        l'a r t : u n e t e l l e a f f e c t a t i o n n e r e m p l i t n u l l e
                        m e n t l e s c o n d i t i o n s e x i g é e s p a r l'art. 7 6 9 Code de
                        Procédure .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3e Ch. Prés. M. M. Hansson, 13 Décembre 1921. — Emile Levi è s
                        q . c . Comptoir de Vitreries d'Egypte</p>
                    <p>&amp; Cts).</p>
                    <p>Note. — A i n s i j u g é p a r c o n f i r m a t i o n d'un jugement d e l a
                        3 e C h a m b r e c i v i l e d u Tribunal d e Mansourah .</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que si quelques arrêts de la Cour s e s o n t é c a r t é s d e s r i
                        g u e u r s d é l'a r t . 769 C. P r ., ils o n t é t é dictés p a r c e r t
                        a i n e s c o n s i d é r a t i o n s toute s particulières q u e l'on ne t
                        r o u v e p a s d a n s l'e s p è c e actuellement s o u m i s e à s o n
                        appréciation e t d a n s d e s c a s où il était facile à la suite d'un s i
                        m p l e e x a m e n d e c o n s t a t e r que les biens o b j e t s d e
                        l'affectation s o n t les même s q u e ceux m i s e n vente; a lorsque d a n
                        s l'e s p è c e a c t u e l l e il a fallu l e c o n c o u r s d'une x p e r
                        t e t c e n'est qu'après l e résultat d e l'expert i s e, résultat ayant n é
                        c e s s i t é beaucoup d e r e c h e r c h e s e t l'application d e s t i t
                        r e s sur les lieux, que les b i e n s o n t é t é enfin i d e n tifiés</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Qu'u n e affectation p r i s e dans ces conditions n e r é p o n d nullement
                        au v œ u d e l a loi et ne peut p a r conséquent ê t r e v a l i d é e;</p>
                    <p>L e jugement c o n f i r m é par c e t arrêt e x p o s a i t, s u r l a q u e
                        s t i o n :</p>
                    <p>. . . Attendu qu'i l n e r e s t e à e x a m i n e r q u e le chef d u c o n
                        t r e d i t d e s s i e u r s E m i l e Levi s e rapp o r t a n t à
                        l'identité d e s t e r r a i n s d e s o n a f f e c t a t i o n h y p o t h
                        é c a i r e t r a n s c r i t e le 10 Février 1914, avec les t e r r a i n s
                        dont l e p r i x fait l'o b j e t d e cette d i s t r i b u t i o n, p o u r
                        d é c i d e r s'il y a lieu de collo-</p>
                    <p>q u e r l e contre d i s a n t pour s a c r é a n c e a u r a n g h y p o
                        thécaire e t à la d a t e d e s o n affectation o u n o n;</p>
                    <p>Attendu que l e s i n t e r v e n a n t s c o n t e s t e n t cette identité
                        e t soutiennent q u e les d é l i m i t a t i o n s et désignation s p o r t
                        é e s d a n s l'ordonnance d e l'affectation n e c o n c o r d e n t point
                        avec celles d e s b i e n s e x p r o p r i é s, ainsi q u e cela résulte d
                        u r a p p o r t même d e l'expert e t qu' e n t o u s c a s l'affectation p
                        o r t e s u r u n e p a r t indivise t a n d i s q u e l e débiteur e x p r
                        o p r i é est propriétaire p a r d i v i s;</p>
                    <p>Attendu que, conformément à l'e s p r i t d e l'a r t .</p>
                    <p>7 6 9 C. P r ., la désignation d e s b i e n s affectés doit être p r é c i s
                        e d e f a ç o n à n e p a s l a i s s e r le m o i n d r e d o u t e s u r
                        leur n a t u r e e t l e u r situation;</p>
                    <p>Que cette interprétation a été a d o p t é e p a r l a</p>
                    <p>C o u r d a n s s o n arrêt d u 19 Novembre 1901;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d u r a p p o r t d e l'expert q u e b i e n que
                        les t e r r a i n s affectés s o i e n t c o m p r i s d a n s les t e r r a
                        i n s e x p r o p r i é s, d e s e r r e u r s e x i s t e n t s o i t d a n
                        s les" superficies, s o i t dans la limite, s o i t d a n s l a désignation
                        d e s h o d s, d e telle s o r t e qu'i l a f a l l u tout un calcul d'une x
                        p e r t e t l'application s u r l a n a t u r e p a r u n e p e r s o n n e
                        c o m p é t e n t e e t t e c h n i q u e pour a r r i v e r à s'a s s u r e
                        r d e l'i d e n t i t é après l e s rectifications m e n t i o n n é e s d a
                        n s l e s u s d i t r a p p o r t;</p>
                    <p>Attendu que d a n s l e s conditions qui p r é c è d e n t, l e t r i b u n a
                        l ne peut aucune m e n t allouer a u contre d i s a n t l e bénéfice d e s o
                        n affectation et par suite e s t i m e qu'à b o n droit il n'a été c o l l o
                        q u é qu'a u r a n g c h i r o g r a p h a i r e .</p>
                    <pb n="84" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>147. - Appel. — Désistement. — Défaut de production d'un mandat spécial;
                        conséquences</p>
                    <p>.</p>
                    <p>11 ne peut pas être t e n u c o m p t e d'un d é s i s t e m e n t d'a p p e
                        l f o r m u l é p a r u n e s i m p l e l e t t r e d'avocat, s a n s j u s
                        t i f i c a t i o n d'un m a n d a t s p é c i a l d u c l i e n t; e n
                        pareil cas l'i n t i m é a l e droit d e demander qu'i l s o i t s t a t u é
                        s u r l'a p p e l e t " d e c o n c l u r e à la c o n f i r m a t i o n d u
                        jugement . .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch Prés. M. F. Laloë, 8 Février 1922.</p>
                    <p>— Georges Salem c . Hoirs Neguib Rassy).</p>
                    <p>14 8 . - Appel . — Recevabilité de l'appel notifié à la seule partie qui a
                        signifié le jugement; mise en cause ultérieure des autres intimés. —
                        Expropriation.</p>
                    <p>— Omission de désignation des accessoires de l'immeuble exproprié;
                        conséquences; difficultés à résoudre selon l'espèce. — Dattiers; saisie et
                        vente indépendamment du sol.</p>
                    <p>I. - E s t r e c e v a b l e l'a p p e l i n t e r j e t é d a n s l e s d é
                        l a i s contre l a partie q u i a s i g n i f i é l e jugement, a l o r s
                        même que la m i s e en cause d'autres i n t i m é s n'a u r a i t é t é f a
                        i t e q u e p l u s t a r d, é t a n t d o n n é q u ' e n c a s d'i n d i v
                        i s i b i l i t é de la demande, l'e x p l o i t d'a p p e l f o r m é
                        contre l'u n s e u l d e s i n t i m é s a p r o d u i t s o n e f f e t à
                        l'é g a r d d e t o u s à la s e u l e c o n d i t i o n q u e l e u r m i s
                        e en cause a i t é t é f a i t e pour r é g u l a r i s e r l a procédure; —
                        e t q u e s i, par contre , l a matière n'é t a i t p a s i n d i v i s i b
                        l e, l e d é l a i s d'a p p e l n'ont p u c o u rir au profit de c e u x q
                        u i n'a v a i e n t p o i n t s i g n i f i é l e jugement .</p>
                    <p>I I. - L'o m i s s i o n i n v o l o n t a i r e p a r l'e x p r o p r i a n
                        t d e m e n t i o n n e r d a n s s a procédure l e s a c c e s s o i r e s
                        s a i l l a n t s e t a s s e z i m p o r t a n t s d e l'immeuble n e s a u
                        r a i t avoir toujours e t i n d i s t i n c t e m e n t p o u r e f f e t d
                        e l e s f a i r e c o n s i d é r e r i p s o f a c t o c o m m e n o n e n
                        g l o b é s d a n s l'immeuble e x p r o p r i é, p u i s qu'i l s n e s o n
                        t e n a p p a r e n c e que les a c c e s s o i r e s i n c o r p o r é s a
                        u s o l e t d e v a n t, comme t e l s, s u i v r e l e s o r t d u p r i n
                        c i p a l . T p u t e s l e s d i f f i c u l t é s p r a t i q u e s e n p
                        a r e i l l e matière s e r é s o l v e n t p a r l ' e x a m e n d e s c a
                        s s p é c i a u x q u i s e u l p e r m e t d'a p p r é c i e r s i l e s a
                        c c e s s o i r e s r e n t r e n t o u n o n dans la s u p e r f i c i e e
                        x p r o p r i é e e t s'i l s o n t o u n o n u n e v a l e u r d i s p r o
                        p o r t i o n n é e avec l e p r i x t o t a l d e l a vente f o r c é e
                        .</p>
                    <p>S ' i ! e s t v r a i que les d a t t i e r s peuvent acquérir u n e e x i s
                        t e n c e juridique i n d é p e n d a n t e p a r l e f a i t d'être v e n d
                        u s o u s a i s i s s é p a r é m e n t d u s o l où i l s s o n t p l a n t
                        é s, il e s t, par contre, c e r t a i n qu'é t a n t, p a r l e u r n a t u
                        r e, a c c e s s o i r e s d u s o l, i l s s u i v e n t l e s o r t d e c
                        e d e r n i e r, e t s o n t p a r conséquent c o m p r i s d a n s
                        l'adjudication d e s ! t e r r a i n s s u r lesquels i l s s e t r o u v e
                        n t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel 3 e C h . Prés. M. M. Hansson, 29 Novembre</p>
                    <p>1§21.</p>
                    <p>— Dame Saadia Hanem &amp; Cts. c . Caisse Hypothécaire</p>
                    <p>^d'Egypte et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>§ 1.</p>
                    <p>Sur l'irrecevabilité de l'appel.</p>
                    <p>Attendu que le s intimés, m i s e n cause par l'exploit du 27 Octobre 1921,
                        ont soutenu, en c e qui l e s concerne, q u e l'appel est irrecevable à leur
                        égard, vu que l e jugement a p p e l é a été s i gnifié aux appelants par la
                        Caisse Hypothécaire</p>
                    <p>* d'Egypte le 17 Mars 1921; par conséquent l e s appelants qui n'ont
                        interjeté appel par l'exploit du 2 4 Mars, que contre la Caisse Hypothécaire
                        seule, n e sauraient, par une simple mise en cause, très tardive d'ailleurs,
                        lancée le 27 Octobre 1921, faire semblant de régulariser la procédure en
                        interjetant appel contre eux, après l'expiration des délais;</p>
                    <p>Attendu que cette exception d'irrecevabilité n'est pas fondée;</p>
                    <p>Attendu qu'en effet, d e deux c h o s e s l'une : o u l'objet de la demande,
                        tant à l'égard de la Caisse</p>
                    <p>Hypothécaire qu'à l'égard des sous-acquéreurs, était un et indivisible, et,
                        en ce c a s, l'appel interjeté par l'exploit du 24 Mars 1921, contre la</p>
                    <p>Caisse Hypothécaire seule, produit son effet à l'égard de tous, pourvu qu'on
                        l e s mette en cause pour régulariser la procédure (et c'est c e qui a été
                        fait); o u l'objet de-la demande intéressait diversement l e s parties et
                        avec d e s nuances relatives, et en ce c a s il aurait fallu faire auiant d
                        e significations séparées pour chacun des intéressés, pour pouvoir invoquer
                        utilement l'irrecevabilité d e l'appel;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce, personne n'a signifié le jugement du 24 Février 1921
                        que la Caisse</p>
                    <p>Hypothécaire s eu le; partant, il n'y a que celle-ci qui aurait pu exciper du
                        retard d e l'appel, et l'irrecevabilité actuelle étant s o u l e v é e par
                        les autres, n e saurait être accueillie, surtout qu'ii appert d e l'étude du
                        dossier que l'objet de la demande e s t unique et que par devant le Tribunal
                        d e Ire Instance c'est la Caisse Hypothécaire seule qui a joué le premier
                        rôle, à telles enseignes que c'est cet établissement qui a provoqué la
                        condamnation reconventionnelle de la dame Saadia</p>
                    <p>Hanem et d e s o n époux Mohamed B e y</p>
                    <p>Hachem à évacuer l e s lieux.</p>
                    <p>§ 2 .</p>
                    <p>Sur le fond :</p>
                    <p>Attendu que rationnellement et selon l e s prescriptions de la loi, dans
                        l'intérêt d e toutes les parties, l'immeuble mis en vente aux adjudications
                        devait être indiqué par sa situation, s a contenance, s e s tenants e t
                        aboutissants et même par sa description; c e qui impliquait tacitement
                        l'obligation de mentionner s e s accessoires saillants et d'une certaine
                        importance, tels qu'une</p>
                    <p>Ezba, une maison bâtie en construction solide, une machine élévatoire d'une
                        certaine valeur et d'autres analogues, aux fins de mieux attirer l e s
                        acquéreurs et de les fixer sur l'étendu? d e l'objet mis aux enchères pour
                        prévenir toute éventualité;</p>
                    <p>Attendu, cependant, que l'omission involontaire de la part d e l'expropriant
                        d e mentionner l e s dits accessoires dans la procédi/re, ne saurait avoir
                        toujours et indistinctement l'effet e x ce ssivement grave d e l e s faire
                        considérer, ipso facto, comme non e n g l o b é s dans l'immeuble exproprié,
                        puisqu'ils n e sont en apparence que l e s accessoires incorporés au s o l
                        et comme tels, ils doivent suivre le sort du principal;</p>
                    <p>Attendu que toutes l e s difficultés pratiques en pareille matière s e
                        résolvent par l'examen d e s c a s spéciaux qui seul permet d'apprécier s i
                        l e s dits accessoires rentrent o u non dans la superficie expropriée et
                        s'ils ont ou non une valeur disproportionnée avec le prix total de la vente
                        forcée;</p>
                    <p>Attendu, en l'espèce, que le sieur Polychrono-</p>
                    <p>poulo, e n provoquant la vente forcée des biens d e s o n débiteur, Mohamed
                        Bey Hachem, a e u le soin de les délimiter, autant qu'il est permis à un
                        poursuivant diligent de le faire, e n s e basant sur l e s propres limites
                        assignées par le débiteur exproprié lui-même dans une précédente hypothèque
                        conventionnelle, consentie par le dit d é biteur, au profit de la Caisse
                        Hypothécaire d'Egypte (voir l'acte d'hypothèque du 3 Juin 1904</p>
                    <p>et le jugement d'adjudication à la requête d e</p>
                    <p>Polychronopoulo du 16 Avril 1913);</p>
                    <p>Attendu que dans la dite hypothèque du 3 Juin 1904, la maison d'habitation et
                        l e s jardins fruitiers sont expressément mentionnés comme des accessoires
                        du terrain hypothéqué;</p>
                    <p>Attendu qu'abstraction faite de cette mention claire et évidente et aux
                        termes d e l'art. 357 du</p>
                    <p>C. C., la vente d'un immeuble entraîne, à titre d'accessoire, tout c e qui
                        doit être considéré comme dépendance nécessaire d'après la nature d e s c h
                        o s e s et l'intention des parties;</p>
                    <p>Attendu que d'après la nature'des choses, o n l ne saurait concevoir de
                        séparer l e s dattiers d u l sol même où ils sont plantés, ainsi que tous l
                        e s 1</p>
                    <p>arbres fruitiers.ou non; et d'ailleurs, sur c e point, I</p>
                    <p>il semble que la jurisprudence est désormais!</p>
                    <p>fixée, en décidant que s'il est vrai que l e s dattiers peuvent acquérir une
                        existence juridique indépendante par le fait d'être vendus on sai si s s é
                        parément, il e s t d'autre part certain, qu'étant par leur nature un
                        accessoire du s o l, ils suivent le-</p>
                    <p>sort d e c e dernier et c e jusqu'à c e qu'ils aient, été démembrés et ils
                        sont par conséquent compris dans l'adjudication des terrains sur lesquels
                        |</p>
                    <p>ils s e trouvent (voir arrêt du 28 Février 1917,</p>
                    <p>B., 29 p. 255);</p>
                    <p>Attendu, pour c e qui touche au dawar, a u x deux maisons et aux cinq
                        pigeonniers, que c e s immeubles, d e 1 aveu m ême d e Mohamed B e y</p>
                    <p>Hachem et sur la foi d e s e s propres pièces, acte de vente consenti par
                        Barsoum e t Hachem Bejr à la dame Saadia Hanem, n'ont que l'infime v a leur
                        d e moins d e L.E. 200; or l e s terrains i-xpro-</p>
                    <p>priés ayant é t é adjugés au prix d e L.E 4.3Ü0, o n n e saurait, e n
                        présence d e pareil prix, ho .iter à déclarer qu'ils étaient compris comme d
                        e s accessoires dans l'immeuble exproprié;</p>
                    <p>Attendu que décider le contraire ce serait non</p>
                    <p>' seulement discréditer l e s jugements d'adjudication et effrayer les
                        amateurs d e concourir, mais c e serait imposer un cortège de co-propriétés
                        et d e servitudes gênantes qui permettraient aux expropriés d'abuser de la
                        situation s o u s le c o u vert d e l'équité;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs que la jurisprudence a n t é rieure n'a presque toujours
                        décidé que dans c e sens, puisque le palais qui a fait l'objet d e l'arrêt
                        du 2 4 Avril 1914 n'avait été compris dans la s a i sie qu'erronément et que
                        c'est pour ce motif qu'il n'a pas été englobé; (voir arrêt du 24 Avril
                        1914,</p>
                    <p>B., XXVI, p. 355);</p>
                    <p>Attendu que dans Ces conditions, il échet d a confirmer le jugement dont
                        appel.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>149. - C a u t i o n n e m e n t . — Acte non commercial.</p>
                    <p>L e c a u t i o n n e m e n t e s t d e s a n a t u r é u n c o n t r a t c i
                        v i l e t il c o n s e r v e c e caractère même s i l a dette g a r a n t i
                        e e s t c o m i n e r c i a l e .</p>
                    <p>e t s'i l y a s t i p u l a t i o n d e s o l i d a r i t é .</p>
                    <p>Il e n e s t a i n s i même lorsque l e g a r a n t e s t comme r ç a n t, à
                        m o i n s qu'i l n e s o i t p r o u v é que la g a r a n t i e r a été m o
                        t i v é e p a r s e s intérêts commerciaux .</p>
                    <p>Cette preuve d o i t être e x i g é e t o u t au moins l o r s q u ' i l s'a
                        g i t d e l a g a r a n t i e d e s dette s d u p è r e e t d e s f r è r e
                        s d u g a r a n t .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire, Ire C h . P r é s : M. Booth, 21 Janvier 1922. — Harari F
                        r è r e s c . Zaki Pinto. Conf. par arrêt lr&amp;</p>
                    <p>C h . Cour, Prés. M. N. Cambas, du 5 Avril 1922).</p>
                    <p>\ Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Zaki Pinto (et non la Rais o n Sociale Zaki Pinto et
                        Ciel, est a s s i g n é e n faillite pour n'avoir pas payé le montant de
                        deux billets à ordre représentant des termes concordataires souscrits par la
                        Raison Sociale M o u s s a</p>
                    <p>Pinto et Fils et garantis par acte séparé souscrit par le défendeur à la date
                        du 18 Mars 1921;</p>
                    <p>Attendu que l e défendeur soutient qu'en g a rantissant les termes
                        concordataires de la Raison</p>
                    <p>Sociale Moussa Pinto et Fils, dont l e s membres, sont s o n père et son
                        frère, il n'a pas fait acte de commerce, e t qu'en l'absence de toute preuve
                        qu'il a c e s s é s e s paiements e n c e qui concerne-</p>
                    <p>s o n commerce, il ne peut pas être déclaré en.</p>
                    <p>faillite;</p>
                    <p>Attendu que l e s demandeurs soutiennent que-</p>
                    <p>la garantie participe de la nature de la dette garantie et que dans tous l e
                        s cas toutes opérations entre commerçants sont c e n s é e s être commercial
                        e s jusqu'à preuve du contraire;</p>
                    <p>Attendu que l'opinion a été divisée sur l e p r e mier d e c e s d e u x
                        points d e droit, mais que la meilleure opinion s'est ralliée au rejet J e
                        la t h è s e soutenue par l e s demandeurs, laquelle n'a d'a i l leurs p a s
                        d e b a s e solide en principe;</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Attendu que s ' i l e s t v r a i qu'i l e x i s t e u n arrêt d e la C o u r
                        d'Appel Mixte e n d a t e 16 Mars d u</p>
                    <p>1898, B.L.J., X, 197, q u i contient u n « a t t e n d u »</p>
                    <p>•en c e s e n s q u e l e c a u t i o n n e m e n t p a r t i c i p e d e l a
                        nature d e l'obligation principale, il n'est pas moins v r a i q u e c e t t
                        e décision visait le c a s d'une garantie d o n n é e p a r u n comme r ç a
                        n t à un a u t r e comme r ç a n t pour une dette civile, e t qu'elle
                        contient en outre u n a t t e n d u d'après lequel l e c a u tionnement e s
                        t toujours p r é s u m é d é s intéressé j u s qu'à preuve d u c o n t r a i
                        r e;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'e s p è c e il n'y a r i e n q u i p r o u v e o u q u i
                        fait s u p p o s e r q u e la g a r a n t i e a e u pour c a u s e l e s
                        intérêts d u comme r c e d u défendeur;</p>
                    <p>Attendu que p a r s o n arrêt d u 10 Juin 1914,</p>
                    <p>B.L.J., XXVI, 413,1a Cour d'Appel Mixte a r e t e n u q u e le c a u t i o n
                        n e m e n t e s t d e s a n a t u r e u n c o n t r a t civil et qu' i l c o
                        n s e r v e c e caractère même si la dette g a r a n t i e e s t commerciale
                        e t s'il y a s t i p u lation de solidarité, à m o i n s que la caution n'a
                        i t u n intérêt personnel d a n s l'affaire;</p>
                    <p>Attendu . q u e t o u t au moins q u a n d il s'a g i t, comnir: e n l ' e s
                        p è c e, d e la g a r a n t i e d e s dette s d e s p è r e e t f r è r e d
                        u g a r a n t, ie Tribunal e s t i m e qu'i l i n c o m b e a u x demandeur
                        s d e p r o u v e r qu'elle a été motivée p a r l'i d é e d e trafic o u p a
                        r l e s intérêts commerciaux d u g a r a n t .</p>
                    <p>D e v a n t la Cour avait été s o u l e v é e l a question des avoir s i l e
                        c a u t i o n n e m e n t n e d e v a i t p a s être c o n s i d é r é comme
                        comme r cial lorsqu'il e s t d o n n é s o u s f o r m e d'a v a l .</p>
                    <p>Mais la Cour, ayant retenu q u e tel n'était p a s l e c a s e n l ' e s p è
                        c e, n'a pas t r a n c h é c e p o i n t d e droit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>150. - Compétence ratione loci. —</p>
                    <p>Délégation judiciaire de Port-Said. — Compétence générale du Tribunal de
                        Mansourah.</p>
                    <p>— Bail; loi du 21 Février 1921;</p>
                    <p>détermination du loyer légal-, taxe du 2%.</p>
                    <p>— Modification de la destination des lieux loués; conséquences.</p>
                    <p>I. - L a D é l é g a t i o n J u d i c i a i r e d e P o r t -</p>
                    <p>• S a i d n'est qu'une d é p e n d a n c e d u Tribunal d e Mansourah e t n e
                        peut étre considéré e comme e n l e v a n t à celui - c i s a compétence</p>
                    <p>• -dans l e s affaires q u i s o n t d u r e s s o r t d e s a j c i r c o n
                        s c r i p t i o n . L e défendeur d o m i c i l i é à</p>
                    <p>P o r t - S a i d e t a s s i g n é d e v a n t l e Tribunal</p>
                    <p>S o m m a i r e d e Mansourah n'est d o n c p a s f o n d é à s o u l e v e r
                        l'i n compétence d e c e T r i -</p>
                    <p>b u n a l .,</p>
                    <p>II. - P o u r l a d é t e r m i n a t i o n d e s l o y e r s d e 1914, l a p
                        r é s o m p t i o n é d i c t é e dans la partie f i n a l e d e l'art. 2 7
                        d e la loi N ° 4 d e</p>
                    <p>1921 n e peut étre a p p l i q u é e q u e d a n s l'a b s e n c e d e t o u
                        t a u t r e é c r i t m e n t i o n n é dans la première p a r t i e d u
                        même</p>
                    <p>-article.</p>
                    <p>III. - L a v i o l a t i o n d'un c o n t r a t d e b a i l p a r l a m o d i
                        f i c a t i o n d e l a d ë s t i n a t i o n d e s lieux a u t o r i s e l
                        ' e x p u l s i o n d u l o c a t a i r e a u x t e r m e s d e l'a r t . 4
                        d e la loi N ° 4 d e 1921, mais n e d o n n e p a s droit à i n d e m n i t
                        é .</p>
                    <p>(Tri'->. Somm. Mansourah, Prés. M. J H. Scott, 9 No-</p>
                    <p>vembr.</p>
                    <p>• i 9 u . — Elias &amp; Aodou Nuiaim c. Dame Alarie</p>
                    <p>•Perriii).</p>
                    <p>Note. — I. - Dans c e s e n s j u g . 2 9 Juin 1921, Gaz. XIII, 2 5 - 4 1
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>151. - Contrat par correspondance.</p>
                    <p>— Formation de la convention dans la ville où l'acceptation a touché le
                        pollicitant. —</p>
                    <p>Contre-proposition considérée comme offre.</p>
                    <p>— Compétence.</p>
                    <p>I. - E n matière d e c o n t r a t p a r c o r r e s p o n d a n c e, l e l i
                        e u d e l a f o r m a t i o n d u c o n t r a t, -</p>
                    <p>à r e t e n i r comme a t t r i b u t i f d e compétence a u x t e r m e s d
                        e l'art. 3 5 § 7 C. Proc., -</p>
                    <p>e s t celui où l'a c c e p t a t i o n e s t r e v e n u e t o u c h e r l e
                        p o l l i c i t a n t e t e s t p a r v e n u e à s a c o n n a i s s a n c
                        e ( t h é o r i e d e l'i n f o r m a t i o n ), e t n o n celui où l'a c c
                        e p t a t i o n a s i m p l e m e n t e u lieu ( t h é o r i e d e l a d é c
                        l a r a t i o n ) .</p>
                    <p>II. - II."est d e doctrine e t d e jurisprudence q u e l'o f f r e, pour c o
                        n s e r v e r s o n caractère, d o i t f a i r e l ' o b j e t d'une a c c e
                        p t a t i o n i n t é g r a l e; toute c o n t r e - p r o p o s i t i o n é
                        m a n a n t d e celui à q u i l'o f f r e p r i m i t i v e e s t f a i t e,
                        e t l a m o d i f i a n t d a n s s o n e s s e n c e, a pour e f f e t d e
                        r e n v e r s e r l a s i t u a t i o n d e s parties e t d e d o n n e r à
                        l'a u t e u r d e c e l t e contre - p r o p o s i t i o n l e r ô l e d e p
                        o l l i c i t a n t .</p>
                    <p>(Trib. S o m m . d'Alexandrie, Prés. M. P. B e n e d u c c i, 21</p>
                    <p>Février 1922. — T h e o d o s s i a d e s F r è r e s c . G. T a v o u l a r
                        i d i s ) .</p>
                    <p>Note. — L e jugement rapporté, e n d o n -</p>
                    <p>n a p t, e n matière de contrat par c o r r e s p o n d a n c e, l a p r é f
                        é r e n c e à la t h é o r i e d e l'inform a t i o n s u r la t h é o r i e
                        d e l a déclaration, e n e s t arrivé, d a n s l'e s p è c e q u i lui était
                        s o u m i s e, à faire droit aux conclusions p r i s e s p a r l'u n e d e s
                        parties a u litige, précisément p a r c e qu'il a é c a r t é l e s y s t è
                        m e sur lequel c e s conclusions é t a i e n t é t a y é e s . T a n d i s,
                        e n effet, q u e l e p l a i d e u r q u i d é f e n d a i t la compétence d
                        u Tribunal d'Alexandrie l e faisait, e n s e b a s a n t s u r l a t h é o r
                        i e d e l a d é c l a r a t i o n, parce que c e Tribunal aurait é t é celui
                        d u lieu où l e contrat se serait f o r m é, l'a c c e p t a t i o n ayant é
                        t é d o n n é e e n cette v i l l e, il a été j u g é q u e l'a c c e p t a
                        t i o n d e v a i t être a u contraire considéré e comme ayant é t é d o n n
                        é e d a n s u n e autre v i l l e, mais qu'Alexandrie é t a n t l a v i l l
                        e d'où était en réalité partie l'offre, - s o u s f o r m e d e contre - p r
                        o p o s i t i o n, - était b i e n l a v i l l e où, juridique m e n t, l e
                        c o n t r a t s'é t a i t f o r m é .</p>
                    <p>L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r lettre d u 7 Octobre 1920 l e défendeur G. T a v o u l a r
                        i d i s p r o p o s a i t à T h é o d o s -</p>
                    <p>s i a d i s F r è r e s d'effectuer pour e u x c e r t a i n e s o p é r a t
                        i o n s d e d é d o u a n a g e; qu'à cette lettre l e s demandeur s r é p o
                        n d a i e n t l e l e n d e m a i n f a i s a n t s avoir à T a v o u l a r
                        i d i s qu'i l s consentaient à s e c h a r g e r d e s d i t e s o p é r a
                        t i o n s, m a i s d e m a n d a i e n t comme condition d e l e u r c o n s
                        e n t e m e n t le p a i e m e n t d e la c o m m i s s i o u a n o r m a l
                        e d e cinq pour cent sur les f r a i s; que b i e n q u e la réponse d e T a
                        v o u l a ridis n e s o i t p a s v e r s é e a u dossier, il e s t é t a b
                        l i p a r l a c o r r e s p o n d a n c e u l t é r i e u r e m e n t é c h
                        a n g é e e n t r e parties e t p a r le fait même d e l'instance actuelle,
                        q u e s o n acceptation à cette contre - p r o p o s i t i o n f u t d o n n
                        é e;</p>
                    <p>Attendu que T h é o d o s s i a d i s f r è r e s a s s i g n e n t a u j o u
                        r d'h u i T a v o u l a r i d i s d e v a n t l e Tribunal d e</p>
                    <p>Justice S o m m a i r e d'Alexandrie e n p a i e m e n t d e l e u r n o t e
                        d e frais de d é d o u a n a g e e t d e l e u r c o m m i s s i o n; que T
                        a v o u l a r i d i s s o u l è v e l'i n compétence d u Tribunal
                        d'Alexandrie; que l e s parties o n t d é c l a r é limiter l e s d é b â t
                        s à la d i s c u s s i o n d e l a q u e s t i o n d e compétence;</p>
                    <p>Attendu qu'e n matière de comme r c e l'a r t . 3 5</p>
                    <p>p a r . 7 . d u Code de Procédure d i s p o s e q u e l e d e m a n d e u r a
                        l e c h o i x d'i n t r o d u i r e s o n action d e v a n t l e T r i b u n
                        a l d u domicile d u défendeur, o u d e v a n t celui d u lieu de la f o r m
                        a t i o n d u c o n t r a t o u d e v a n t celui dar.s le r e s s o r t d u
                        q u e l l e p a i e m e n t doit être effectué;</p>
                    <p>Que T a v o u l a r i d i s e s t domicilié a u Caire, q u e, d'a u t r e p a
                        r t, c'est à s o n domicile, c'est à d i r e a u</p>
                    <p>Caire, q u e d e v a i t être effectué l e p a i e m e n t, c o n f o r m é m
                        e n t a u x r è g l e s d e droit c o m m u n ( a r t . 2 3 3</p>
                    <p>Civ.), e t s a n s qu'i l s o i t nécessaire, e n l'a b s e n c e d'une
                        stipulation fixant l e lieu d e c e p a i e m e n t à</p>
                    <p>Alexandrie, d e s u i v r e l e s parties dans la d i s c u s s i o n o i s e
                        u s e à laquelle e l l e s s e livrent sur les c o n s é q u e n c e s
                        juridiques, a u p o i n t d é v u e e n e x a m e n, d u t i r a g e i n f r
                        u c t u e u s e m e n t t e n t é p a r l e s d e m a n d e u r s a u
                        Caire;</p>
                    <p>85</p>
                    <p>Attendu que l a solution, e n c e q u i c o n c e r n e l a détermination d u
                        lieu où la c o n v e n t i o n a é l é f o r m é e e t q u i e s t
                        attributif d e compétence au Tribunal d a n s l e r e s s o r t d u q u e l
                        il s e t r o u v e, e s t beaucoup p l u s délicate e t s o u l è v e l'u n
                        e d e s question s le p l u s c o n t r o v e r s é e s d u droit; q u e l a
                        doctrine e t l a jurisprudence s o n t p a r t a g é e s s u r l e p o i n t
                        d e s avoir s i c e lieu e s t celui où l'a c c e p tation e s t r e v e n u
                        e t o u c h e r l e pollicitant e t e s t p a r v e n u e à s a c o n
                        naissance ( t h é o r i e d e l ' i n f o r mation)</p>
                    <p>o u celui où e l l e a e u s i m p l e m e n t lieu</p>
                    <p>(théorie de la déclaration ); que l e s demandeur s, après avoir r e l e v é
                        avec r a i s o n que la c o n v e n t i o n q u i n e leur i m p o s a i t q
                        u e l e d é d o u a n a g e e t l a réexpédition d e s p r o d u i t s d é d
                        o u a n é s, d e v a i t être e t a été e n t i è r e m e n t e x é c u t é
                        e par eux à Alexandrie, argument e n t d e l a t h é o r i e d e l a
                        déclaration, et du fait q u ' i l s a u r a i e n t a c c e p t é en cette
                        dernière ville l e s propositions c o n t e n u e s dans la lettre d e</p>
                    <p>T a v o u l a r i d i s d u 7 Octobre 1920, pour^èn i n d u i r e q u e l e
                        contrat s e serait f o r m é à Alexandrie, e t q u e le Tribunal d'A l e x a
                        n d r i e s e r a i t s e u l c o m p é t e n t pour c o n n a î t r e d u
                        litige;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u que les demandeur s o n t l e t o r t d e b a s e r l e u
                        r argument a t i o n s u r u n e i n e x a c t i t u d e matérielle; qu'il
                        est e n effet à c o n s i d é r e r q u e la lettre d u 1 Octobre 1920 d e T
                        a v o u l a r i d i s n'a pas é t é a c c e p t é e d a n s s a t e n e u r
                        intégrale p a r l e s demandeur s; que cette lettre é t a i t e n effet m u
                        e t t e s u r l e chiffre de la c o m m i s s i o n r e c o n n u e à T h é
                        o d o s s i a d i s f r è r e s p a r T a v o u l a r i d i s; qu'i l f a u
                        t n é -</p>
                    <p>c é s s a i r e m e n t e n i n d u i r e q u e l'offre d e T a v o u l a r i
                        d i s n e c o m p o r t a i t q u e le p a i e m e n t d e la c o m m i s s
                        i o n d' u s a g e d'un o u d e u x pour c e n t;</p>
                    <p>Attendu qu'à cette offre, l e s C o n s o r t s T h é o d o s s i a d i s o n
                        t r i p o s t é p a r u n e contre p r o p o s i t i o n la modifiant d a n
                        s u n e d e s e s conditions e s s e n t i e l l e s, l e montant d e leur c
                        o m m i s s i o n s u r l e u r n o t e d e f r a i s e t d é b o u r s,
                        qu'i l s d e m a n d a i e n t à é l e v e r a u chiffre a n o r m a l d e 5
                        %; qu'il est d e doctrine e t d e j u r i s p r u d e n c e, q u e l'o f f r
                        e, pour c o n s e r v e r s o n caractère , doit f a i r e l'o b j e t d'une
                        acceptation i n t é g r a l e; que t o u t e contre - p r o p o s i t i o n
                        é m a n a n t d e celui à q u i l ' o f f r e p r i m i t i v e e s t f a i
                        t e et l a m o difiant d a n s s o n e s s e n c e, a pour effet d e r e n v
                        e r s e r l a situation d e s p a r t i e s e t d e d o n n e r à l'a u t e
                        u r d e cette contre p r o p o s i t i o n l e r ô l e d e p o l l i
                        citant</p>
                    <p>; qu'a i n s i, e t e n l'e s p è c e,, il f a u t d é c i d e r e n c e q u
                        i c o n c e r n e l e lieu de la f o r m a t i o n d u c o n t r a t q u e
                        l'offre a e u lieu à Alexandrie e t l'a c ceptation a u Caire;</p>
                    <p>Et attendu, ceci p o s é, q u e l'argument a t i o n d e</p>
                    <p>T h é o d o s s i a d i s e t C i e, b a s é e s u r u n e situation en fait
                        e r r o n é m e n t é t a b l i e, e s t é g a l e m e n t d é f e c t u e u
                        s e e n droit, s i n o n d a n s l e s conclusions a u x q u e l l e s ils a
                        b o u t i s s e n t pour d é f e n d r e la compétence d u</p>
                    <p>Tribunal d'Alexandrie, t o u t au moins d a n s l e s p r é m i s s e s d'où
                        c e s conclusions s o n t tirées; q u ç c e T r i b u n a l e s t e n effet
                        d'a v i s qu'il est s e u l c o m p é t e n t pour t r a n c h e r le litige
                        parce que, e n t r e l e s y s t è m e d e l'i n f o r m a t i o n e t celui
                        de la déclaration, c' e s t le premier q u i doit être p r é f é r é;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, qu'i l n'a p p a r a î t p a s q u e l'o n p u i s s e c
                        o n s i d é r e r l e c o n t r a t p a r c o r r e s p o n d a n c e c o m
                        m e f o r m é d u s e u l fait q u e l'a c c e p t a n t a e u c o n n a i s
                        s a n c e d e l a proposition e t l'a a g r é é e;</p>
                    <p>qu'i l f a u t pour la f o r m a t i o n d e la c o n v e n t i o n p a r c o
                        r r e s p o n d a n c e, comme de toute a u t r e c o n v e n tion, la r e n
                        contre d e d e u x c o n s e n t e m e n t s; que t a n t que les d e u x v
                        o l o n t é s, bien q u e s'é t a n t m a n i f e s t é e s s é p a r é m e
                        n t d a n s l e s même s e n s, n e s e s o n t p a s a i n s i r e n c o n
                        t r é e s, e l l e s s e b o r n e n t à co-exister e t n e c o n c o u r e
                        n t p a s; que l e c o n c o u r s s u p p o s e plus que c e t t e c o - e
                        x i s t e n c e : t II s u p p o s e</p>
                    <p>« q u e c h a c u n e d e parties sait c e q u e v e u t l'a u t r e »</p>
                    <p>(Laurent T. X V p . 531); que c e c o n c o u r s d o i t être s i m u l t a
                        n é, réel, effectif e t n e laisser a u c u n d o u t e s u r l'a c c o r d
                        intervenu e t s u r l'a s s e n t i m e n t r é c i p r o q u e;</p>
                    <p>Attendu que c e s y s t è m e, q u i a pour lui l'autorité d e L a u r e n t,
                        d e V i v a n t e, T h aller et qu'u n arrêt d e la Cour d e C a s s a t i o
                        n d e B r u x e l l e s, r e p o r t é dans la P a s . 1867.2.21, a c o n s
                        a c r é, p r é s e n t e en outre l'i n c o n t e s t a b l e a v a n t a g
                        e d'être l e p l u s c o n f o r m e a u b o n s e n s; qu'on n e s a u r a
                        i t e n effet l o g i q u e m e n t admettre qu'une partie a c c e p t e r a
                        i t d e p r e n d r e l'initiative d'une o p é r a t i o n commerciale si e
                        l l e pouvait s u p p o s e r qu'elle risquerait a i n s i d e s e t r o u v
                        e r , a v a n t d e l a s avoir, t e n u e d e s obligation s q u e c o m p
                        o r t e u n e convention définit i v e m e n t c o n c l u e; ^</p>
                    <pb n="1" rendition="GAZETTE i ' '"/>
                    <p>DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                    <p>86</p>
                    <p>Et attendu, qu'e n l'e s p è c e, l'a d o p t i o n d u s y s t è m e d e l'i
                        n f o r m a t i o n s e justifie d'a u t a n t plus que, d a n s l e u r
                        offre, l e s C o n s o r t T h é o d o s s i a d i s o n t s o i n d e p r é
                        c i s e r qu'i l s d é s i r a i e n t être inform é s, d a n s le p l u s
                        bref d é l a i, d e l'acceptation p a r</p>
                    <p>T a v o u l a r i d i s d e l e u r proposition; qu'i l peut étre i n d u i t
                        d e cette circonstance qu'i l s o n t e u x - même s s u b o r d o n n é la
                        conclusion d e l'a c c o r d e n t r e parties à la c o n n a i s s a n c e
                        qu'i l s a u r a i e n t d e l'a c c e p t a t i o n, e n f a i s a n t
                        ainsi d e cette c o n naissance u n e d e s condition s d e la f o r m a t i
                        o n d u c o n t r a t;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d e ce q u i p r é c è d e q u e le lieu d e l a
                        f o r m a t i o n d u c o n t r a t a été à Alexandrie e t q u e l e s
                        demandeur s n'ont f a i t qu'u s e r d e l a f a c u l t é q u e l e u r d o
                        n n e l a Loi e n a s s i g n a n t T a v o u l a r i d i s d e v a n t le
                        Tribunal de cette ville.</p>
                    <p>15 2 . - C o t o n s . — Vente. — Fixation du prix. — Contrats en Bourse. —
                        Couverture par l'acheteur.</p>
                    <p>P o u r r é s o u d r e u n e c o n t e s t a t i o n p o r t a n t s u r l a
                        f i x a t i o n d u p r i x d e vente d e c o t o n s s u r l a b a s e d e
                        s c o n t r a t s e n Bourse, il n'y a p o i n t lieu d e r e c h e r c h e
                        r s i e t d a n s q u e l l e s conditions l'a c h e t e u r s'e s t c o u v
                        e r t, l a r e vente e n Bourse é t a n t u n e o p é r a t i o n
                        essentiellement d i s t i n c t e e t i n d é p e n d a n t e, n'i n t é r e
                        s s a n t e x c l u s i v e m e n t q u e l'a c h e t e u r, l e q u e l p e
                        u t s e c o u v r i r q u a n d il l u i p l a i t, o u n e p a s s e c o u
                        v r i r d u t o u t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M E. Eeman, 8 Décembre 1921. — Mohamed bey
                        Zaki Abdel Razek c . Costi Z. Yoa-</p>
                    <p>kimoglou &amp; Cie).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, s u r c e, p o i n t :</p>
                    <p>. . . Attendu qu'i l é t a i t s t i p u l é, p a r l e d i t c o n t r a t,
                        q u e l e p r i x d e vente s e r a i t, avec u n e m a j o r a t i o n d e
                        cinq tallaris pour le z a g o r a e t d e t r o i s pour l'a c h m o u n i,
                        celui d e s c o n t r a t s d e Janvier p r a t i q u é à la Bourse d'A l e
                        x a n d r i e, à la clôture d'une h e u r e, a u j o u r qu'i l plairait a u
                        v e n d e u r d e c h o i s i r durant l a p é r i o d e c o m p r i s e e n
                        t r e celui d e l a vente e t celui de la liquidation d u d i t m o i s;</p>
                    <p>Attendu que l e s parties s o n t e n d é s a c c o r d s u r l e p r i x d e
                        q u i n z e c e n t s c a n t a r s, m o i t i é z a g o r a e t m o i t i é
                        a c h m o u n i, dont l a fixation, s u r la d e m a n d e d e l'a p p e l a
                        n t, a v a i t e u lieu, à c o n c u r r e n c e d'un t i e r s, le 1er
                        Novembre Î019, d'un a u t r e t i e r s l e</p>
                    <p>1er Décembre s u i v a n t et du t i e r s r e s t a n t l e 10</p>
                    <p>Janvier 1920;</p>
                    <p>Attendu en effet, q u e t a n d i s q u e l'a p p e l a n t s e b a s e ,
                        pour fixer l e p r i x d e s d i t e s q u a n t i t é s, sur les c o u r s,
                        a u x d a t e s r e s p e c t i v e s, d e s c o n t r a t s</p>
                    <p>Janvier, à la clôture de la Bourse, l'i n t i m é e s e b a s é, par contre,
                        pour c e f a i r e, sur les instructions q u e, à l'occasion d e s d i t e s
                        fixations, le S i e u r A b d e l R a z e k lui a v s i t d o n n é e s, e n
                        p r é t e n d a n t q u e p a r c e s instructions il a u r a i t d é r o g
                        é a u m o d e d e fixation prévu p a r le c o n t r a t;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d o n c d'e x a m i n e r s i, s u r c e p o i n t, i l y a
                        eu effectivement d é r o g a t i o n d e p a r la v o l o n t é d e l'a p p
                        e l a n t à s e s a c c o r d s primitifs avec l'intimée, mais q u e, p o u
                        r c e f a i r e, p o i n t n'est nécessaire d'e x a m i n e r s i l o r s d
                        e chaque fixation, c e l l e - c i s'é t a i t c o u v e r t e e t à q u e l
                        p r i x, a i n s i q u e l e S i e u r A b d e l R a z e k l e d e m a n d
                        e;</p>
                    <p>Attendu que c e d e r n i e r c o n f o n d d e u x o p é r a t i o n s e s s
                        e n t i e l l e m e n t distinctes e t i n d é p e n d a n t e s l'u n e d e
                        l'a u t r e e t qu'i l n'est pas exact,' n i que la p r e m i è r e n e s a
                        u r a i t avoir lieu s a n s l a s e c o n d e, n i que les d e u x d o i v
                        e n t forcément s e f a i r e l e même j o u r e t a u même p r i x;</p>
                    <p>Attendu que, lorsque d a n s u n e vente d e coton f a i t e s a n s fixation
                        d e p r i x, l e v e n d e u r, l e j o u r qu'i l lui plaît d e c h o i s i
                        r, d e m a n d e à s o n a c h e t e u r d'y p r o c é d e r , il n e l e c
                        h a r g e p a s, p a r là, d e v e n d r e pour s o n c o m p t e à la
                        Bourse u n e q u a n t i t é é g a l e à celle dont l e p r i x s e r a
                        fixé, pour qu'i l a i t à lui r e n d r e c o m p t e d e cette o p é r a
                        tion</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que celle-ci n'i n t é r e s s e e x c l u s i v e m e n t q u e l'a c h e t
                        e u r l e q u e l, s u i v a n t l e s p o s s i b i l i t é s e t l e s t e
                        n d a n c e s d u m a r c h é, v o i r e même s e s i d é e s p e r s o n n
                        e l l e s s u r s e s t e n d a n c e s, p e u t s e c o u v r i r l e même
                        j o u r, o u u n j o t r ultérieur, o u n e p a s s e c o u v r i r d u t o
                        u t .</p>
                    <p>15 3 . - E f f e t s d e comme r c e . —</p>
                    <p>Prescription quinquennale. — Non prescription de l'obligation du garant en
                        cas de reconnaissance de la dette par le débiteur principal. — Novation;
                        conditions essentielles.</p>
                    <p>1. - L a reconnaissance d e l a d è t t e d u débiteur p r i n c i p a l par
                        acte s é p a r é e m p ê c h e é g a l e m e n t l a p r e s c r i p t i o n
                        d e c i n q a n s prévue p a r l'art. 2 0 1 Code de C o m m . d e s'a p p l
                        i q u e r à l'obligation a c c e s s o i r e d u g a r a n t s o l i d a i r
                        e . ^</p>
                    <p>IL - L'acte s é p a r é p a r l e q u e l l a dette d u débiteur p r i n c i
                        p a l a été s i m p l e m e n t r é d u i t e n e p r o d u i t p a s u n e
                        n o v a t i o n é t e i g n a n t l a garanties o l i d a i r e, q u i e s t
                        l'a c c e s s o i r e d e l'obligation principal e .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 1ère Ch. s t a t . en appel, Prés. Al. F.</p>
                    <p>Giraud, 28 Novembre 1921. — Osman Metwalli Aouda c . LéonSion &amp; C t s )
                        .</p>
                    <p>Note. - L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r jugement d e c e Tribunal en date du 7 M a r s 1921, O s m
                        a n M e t w a l l i A w a d a été c o n d a m n é p a r défaut à p a y e r,
                        solidairement avec l e débiteur principal A b b a s, P i a s t r e s a u</p>
                    <p>Tarif 17767 e t 5 millièmes, s o l d e d u billet à o r d r e qu'i l a v a i
                        t s i g n é l e 15 Octobre 1910 comme g a r a n t s o l i d a i r e;</p>
                    <p>Qu'il a f a i t opposition à c e jugement e t e n f a i s a n t r e l e v e r
                        que la reconnaissance d e dette</p>
                    <p>. en date du 7 Mai 1911 a p a r e r r e u r s e r v i d e b a s e à s a
                        condamnation, p u i s qu'elle n'a été s i g n é e q u e p a r l e s e u l
                        Abbas F a r a h a t e t n o n p a r lui, il insiste d a n s l'e x c e p t i
                        o n d e p r e s c r i p t i o n d u billet, q u e l e débiteur principal a v
                        a i t déjà fait v a l o i r à l'occasion d u premier jugement, e t soutient
                        qu'à la suite d e la n o v a t i o n o p é r é e p a r l a reconnaissance d
                        e dette d u 7 M a i 1911, il a été d é c h a r g é d e l a g a r a n t i
                        e;</p>
                    <p>Attendu qu'il est v r a i qu'à la suite d'une e r r e u r d e traduction l e
                        Tribunal a v a i t d û retenir q u e la r e c o n n a i s s a n c e d e
                        dette d u 7 Mai 1911 avait été s i g n é e a u s s i p a r l'o p p o s a n
                        t, e t q u e s u r cette c o n s i d é r a t i o n il a v a i t é c a r t é
                        l'exception d e p r e s cription a v a n c é e d é j à a l o r s p a r l e
                        débiteur principal;</p>
                    <p>Attendu toutefois q u e cette e r r e u r, s i r e g r e t t a b l e q u ' e
                        l l e s o i t, n e saurait c h a n g e r l a décision d e l'a f f a i r
                        e;</p>
                    <p>Qu'e n effet, à p a r t l e s c o n t e s t a t i o n s s u r la q u a lité d
                        e comme r ç a n t d e s débiteurs e t s u r l a circ o n s t a n c e q u e l
                        e billet n'a u r a i t p a s é t é souscrit pour des faits d e c o m m e r c
                        e, l'obligation d u g a r a n t s o l i d a i r e e s t u n e obligation a c
                        c e s s o i r e e t le fait qu'elle a été c o n t r a c t é e solidairement
                        avec l e débiteur principal n e c h a n g e p a s s o n e s s e n c e;</p>
                    <p>Que d e l à s u i t q u e la p r e s c r i p t i o n d e cinq a n s n'é t a n
                        t p a s applicable à l'obligation d u débiteur principal, c e d e r n i e r
                        ayant r e c o n n u s a dette par acte s é p a r é (article 201 d u C o d e
                        d e C o m . ), l'o b l i gation a c c e s s o i r e d u g a r a n t s o l i
                        d a i r e n'est p a s p r e s c r i t e n o n p l u s;</p>
                    <p>Attendu que l a reconnaissance d e dette f a i t e p a r l e d é b i t e u r
                        principal n e c o n s t i t u e p a s u n e n o v a t i o n ;</p>
                    <p>Qu'e n effet la n o v a t i o n, q u i p r o d u i t l'extinction de la c r é
                        a n c e originaire, doit r é s u l t e r d'une v o lonté c e r t a i n e e t
                        c l a i r e m e n t m a n i f e s t é e : o r il r é s u l t e d e l'écrit d
                        u 7 Mai 1911 que les parties n'ont e u aucune m e n t l'intention d e c h a
                        n g e r l'o b j e t d e l'obligation o u la causa debertdi, mais qu'au
                        contraire a u lieu d'é t e i n d r e l'obligation, e l l e s l'o n t
                        confirmée e n r é d u i s a n t s e u l e m e n t la dette, e t cette s i m
                        p l e r é d u c t i o n, s i l a n a t u r e d e l'o b j e t r e s t e l a
                        même, n e p r o d u i t p a s n o v a tion</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que p a r . conséquent l'obligation principale n'ayant jamais é t é é t e i n
                        t e, la garanties o l i d a i r e, q u i e n e s t l'a c c e s s o i r e, a
                        c o n t i n u é à e x i s t e r a u s s i, s a n s q u e l e créancier e û t
                        b e s o i n d e f a i r e u n e r é s e r v e q u e l c o n q u e pour l e t
                        e n i r e n v i e, l e s r e n o n c i a t i o n s n e s e p r é s u m a n t
                        p a s .</p>
                    <p>15 4 . - E x p r o p r i a t i o n . — Clause du cahier de charges exonérant
                        l'expropriant de la garantie en cas de déficit de contenance</p>
                    <p>; cas où elle est inopérante. — Erreur viciant le consentement de
                        l'adjudicataire.</p>
                    <p>I. - Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e q u e l'o n p e u t, e n p
                        r i n c i p e, s'a f f r a n c h i r, p a r u n e c l a u s e d u c a h i e
                        r d e s c h a r g e s, d e l a g a r a n t i e e n c a s d e d é f i c i t d
                        e c o n t e n a n c e d u f o n d s e x p r o p r i é .</p>
                    <p>" C e p e n d a n t cette c l a u s e e s t i n o p é r a n t e, s i l e d é
                        f i c i t e s t d'une i m p o r t a n t e t e l l e qu'il v i c i a l e c o
                        n s e n t e m e n t d e l'a d j u d i c a t a i r e .</p>
                    <p>II. — S ' i l i n c o m b e à l'a c h e t e u r é v e n t u e l d e s'a s s u
                        r e r p a r u n e v é r i f i c a t i o n s e l o n la désignation c o n t e
                        n u e d a n s u n a c t e d e vente o u l e c a h i e r d e s c h a r g e s
                        que les b i e n s l u i c o n v i e n n e n t e t qu'i l s s o n t c o n f o
                        r m e s a u x p r é t e n t i o n s d u v e n d e u r o u d u pour s u i v a
                        n t, i l y a lieu cependant d e p r é s u m e r u n e e r r e u r v i c i a
                        n t l e c o n s e n t e m e n t d a n s u n c a s où l a s u p e r f i c i e
                        é n o n c é e a u c a h i e r d e s c h a r g e s e s t c e l l e d e d e u
                        x mais o n s f o r m a n t u n s e u l c o r p s d e b â t i m e n t, e t
                        dont a u c u n s i g n e e x t é r i e u r n e r é v é l a i t l a s é p a r
                        a t i o n, t a n d i s qu'une s e u l e -</p>
                    <p>d e s maison s f o r m a i t e n r é a l i t é l'o b j e t d e l a vente
                        .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3e Ch. Prés. M. Hansson, 29 Novembre 1921. — Ibrahim Moussa
                        Abdel Wahed c . Paul Caloyanni et cts.).,</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l a jurisprudence s'e s t définitivem e n t fixée e n c e s e n s
                        q u e s i l'o n p e u t e n princ i p e s'a f f r a n c h i r p a r u n e c
                        l a u s e d u c a h i e r d e s c h a r g e s d e la g a r a n t i e e n c a
                        s d e déficit d e c o n t e n a n c e, encore faut-il q u e l e déficit n é
                        s o i t p a s d'une i m p o r t a n c e telle à vicier l e c o n s e n t e m
                        e n t;</p>
                    <p>Attendu que tel p a r a î t l e c a s e n l'e s p è c e, p u i s qu' il est
                        constant q u e l'a d j u d i c a t a i r e n'a p u p r e n d r e p o s s e s
                        s i o n d'une maison d é p a s s a n t 7 0</p>
                    <p>m . c . d e superficie, a lorsque l e c a h i e r d e s charg e s p o r t a i
                        t s u r u n e maison avec l e t e r r a i n s u r lequel e l l e e s t é l e
                        v é e d'une superficie d e 170</p>
                    <p>m . c ., d e s o r t e q u e l'a d j u d i c a t a i r e n'a u r a i t j a m
                        a i s c o n s e n t i à p a y e r u n p r i x a u s s i é l e v é pour une
                        mais o n d'une superficie m o i n d r e d e l a m o i t i é d e celles u r l
                        a q u e l l e il c o m p t a i t;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions l'appelante s t f o n d é à r é c l a m e r
                        l'annulation d e l'adjudication, e t la restitution du p r i x;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'y a p a s lieu d'e x a m i n e r s i Aly</p>
                    <p>M o h a m e d b a l e m, m i s en cause p a r l'appelante n p r e m i è r e
                        instance, a o u n o n u n titre i r r é p r o c h a b l e à l a mais o n v o
                        i s i n e, c a r il e s t c o n s t a n t, s e l o n la d é s i g n a t i o
                        n d e la maison litigieuse a u c a h i e r d e s c h a r g e s, que les y n
                        d i c q u i, J u r e s t e, n e c o m p a r a i t p a s e n a p p e l pour s
                        o u t e n i r u n e d é f e n s e q u e l c o n q u e, a e n t e n d u m e t
                        t r e e n vente la maison a p p a r t e n a n t a u failli M a h m o u d O s
                        m a n</p>
                    <p>A g a m i, e t n o n celle q u i a p p a r t e n a i t a u f r è r e d u
                        failli A h m e d O m a r A g a m i, a u t e u r d u m i s en cause, p u i s
                        q u ' i l e s t b i e n i n d i q u é a u cahier d e s c h a r g e s q u e
                        la limite s u d d e l a maison e x p r o p r i é e, e s t A h m e d O s m a
                        n A g a m i;</p>
                    <p>Attendu que l e s p r e m i ë r s j u g e s r e l è v e n t qu'une -</p>
                    <p>s i m p l e application d e c e s limites d é m o n i n : q u e l e d e m a n
                        d e u r a fait u n e e r r e u r e n croyai.t que la vente p o r t a i t s u
                        r l'immeuble tout e n t i e r y c o m p r i s l a propriété d u m i s en
                        cause et qu'a v a n t d e c o n c o u r i r à l'a d j u d i c a t i o n il a
                        u r a i t d û vérifier c e s limites et qu'i l n'a e n c o n s é q u e n c e
                        qu'à s'e n p r e n d r e à lui-même;</p>
                    <p>Attendu, cependant, q u e s i d'après l e s principes é n o n c é s a u x
                        articles 3 1 5 e t 3 1 8 d u Code</p>
                    <p>Civil, il i n c o m b e à l'a c h e t e u r éventuel d e s'a s s u r e r p a
                        r u n e vérification s e j o n la désignation c o n t e n u e d a n s u n
                        acte d e vente a u c a h i e r d e s c h a r g e s que les b i e n s lui c o
                        n v i e n n e n t e t qu'i l s s o n t c o n f o r m e s a u x p r é t e n t
                        i o n s d u v e n d e u r o u d u pour s u i v a n t, il e s t c e r t a i
                        n, e h l'e s p è c e, que les d e u x maison s dont il s'a g i t, n e f o r
                        m e n t qu'u n</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> seul c o r p s d e b â t i m e n t, l a s é p a r a t i o n n'é t a n t r é
                        v é l é e p a r a u c u n s i g n e extérieur, d e s o r t e q u e
                        l'appelant a u r a i t p u s e t r o m p e r e n c r o y a n t que les d e u
                        x maison s f o r m a i e n t l'o b j e t d e l a vente, d'a u t a n t plus
                        que la superficie é n o n c é e a u c a h i e r d e s c h a r g e s était
                        celle d e s d e u x maison s;</p>
                    <p>Que q u o i qu'i l e n soit, cependant, l'e r r e u r d e s p a r t i e s
                        viciant l e c o n s e n t e m e n t e s t à p r é s u m e r e n v u e d'u n
                        é c a r t a u s s i i m p o r t a n t e n t r e la c o n t e n a n c e r é e
                        l l e e t celle d u cahier d e s c h a r g e s .</p>
                    <p>15 5 . - F o n d s d e comme r c e . — Vente.</p>
                    <p>Nom du vendeur. — Liberté du travail. —</p>
                    <p>Interprétation de la limitation du travail. —</p>
                    <p>Dommages-intérêts.</p>
                    <p>I. - T o u t propriétaire d'un f o n d s d e comme r c e e s t d a n s s o n
                        droit, e n v e n d a n t l e f o n d s, d'y c o m p r e n d r e l a j o u i
                        s s a n c e d u n o m d e s o n a n c i e n n e maison . Il e s t d e p r i
                        n c i p e d'ailleurs q u e même d a n s l'a b s e n c e d e toute s t i p u
                        l a t i o n y a f f é r e n t e, u n e t e l l e vente i m p o s e a u v e n
                        d e u r l'obligation d e n e p a s y d é r o g e r p a r u n e c o n c u r r
                        e n c e q u i, e u é g a r d a u x t e r m e s d e l a c o n v e n t i o n,
                        pourrait être q u a l i f i é e d e c o n c u r r e n c e d é l o y a l e
                        .</p>
                    <p>II. • T o u t e c o n v e n t i o n l i m i t a n t l e droit d e t r a v a i
                        l d o i t être a p p r é c i é e d'après l e s conditions y r e l a t i v e
                        s; l a l i m i t e t e r r i t o r i a l e d é l'Egypte q u i pour r a i t
                        être ' considéré e comme beaucoup t r o p é t e n d u e, e t p a r
                        conséquent i l l i c i t e, pour u n p e t i t comme r ç a n t i n d i g è n
                        e, peut étre r a i s o n n a b l e pour u n e x p o r t a t e u r o u i m p
                        o r t a t e u r e n g r o s .</p>
                    <p>III. - L e v e n d e u r d'un f o n d s d e comme r c e e s t p a s s i b l e
                        d e dommages-intérêts s i, après l a vente d u f o n d s, il e n t r e p r e
                        n d d e r e c h e f l e comme r c e a p p a r t e n a n t au fond s v e n d
                        u .</p>
                    <p>(Cour d'Appel. Ire, C h . Prés. M. F. Laloë, 7 Décembre 1921. — Richard Casas
                        c . Mohamed E'ba et Amer Mohamed.)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'e x p l o i t d u 2 9 Avril 1920 p a r l e q u e l le S r .</p>
                    <p>R i c h a r d C a s a s a régulière m e n t r e l e v é a p p e l d u
                        jugement d u Tribunal d e C o m m e r c e d u 8 d u même m o i s q u i a r e
                        j e t é s a d e m a n d e t e n d a n t à f a i r e d é c l a r e r q u ' i
                        l n'est pas lié p a r les termes d'un c o n t r a t d e vente d'un f o n d s
                        d e comme r c e e n t a n t qu'i l s'y e s t interdit d e f a i r e le comme
                        r c e s o u s le n o m d e Richard C a s a s o u d e c o n courir d a n s l
                        e g e n r e d e comme r c e qu'i l e x e r ç a i t d a n s l e f o n d s v e
                        n d u;</p>
                    <p>Vu l'a p p e l incident et la demander e c o n v e n tionnelle f o r m é s p
                        a r l e s i n t i m é s;</p>
                    <p>Attendu que p a r le c o n t r a t d u 15 Septembre 1914 Richard C a s a s v
                        e n d i t a u x i n t i m é s l e f o n d s d e c o m m e r c e qu'i l p o s
                        s é d a i t R u e Colucci Pacha à Alexandrie;</p>
                    <p>Que la vente c o m p r e n a i t le n o m comme r c i a l</p>
                    <p>« A n c i e n n e Mais o n Richard C a s a s »;</p>
                    <p>Que l e s articles 4 e t 6 d u dit contrat s o n t a i n s i c o n ç u s
                        :</p>
                    <p>« A r t . 4 . L a cession d u n o m d e « A n c i e n n e</p>
                    <p>« Mais o n Richard C a s a s » e s t a b s o l u e . E l l e</p>
                    <p>* c o m p r e n d t o u s l e s droit s e t a v a n t a g e s s'y</p>
                    <p>« r a t t a c h a n t avec d é f e n s e f o r m e l l e a u S r . C a s a
                        s</p>
                    <p>« d e s'e n s e r v i r e n Egypte pour q u e l q u e c o m -</p>
                    <p>« m e t c e q u e c e s o i t e t c e d a n s l e b u t d'é v i t e r</p>
                    <p>« d e s e r r e u r s e t c o n f u s i o n s;</p>
                    <p>«Les a c q u é r e u r s a u r o n t d o n c l e droit o u d e s e ser-</p>
                    <p>« v i r e x c l u s i v e m e n t d e c e n o m o u d è lui f a i r e s u i v
                        r e</p>
                    <p>« celui qu'i l s a d o p t e r o n t pour l e u r R a i s o n S o -</p>
                    <p>« c i a l e ou bien d'a j o u t e r le m o t « S u c c e s s e u r s »;</p>
                    <p>« L e S r . C a s a s pour r a néanmoins pour l e s b e -</p>
                    <p>« s o i n s d u comme r c e qu'i l e n t r e p r e n d r a s e s e r v i
                        r</p>
                    <p>« d u n o m d e « C a s a s » seulement et exclusive-</p>
                    <p>« m e n t e t c e d a n s s o n intérêt personnel o u d a n s</p>
                    <p>« celui d'une société qu'i l a u r a constitué e;</p>
                    <p>« A r t . 6 . Il e s t f o r m e l l e m e n t d é f e n d u a u S r . C a s
                        a s</p>
                    <p>« d'e x p l o i t e r le même comme r c e s o u s p e i n e d e</p>
                    <p>•« telle indemnité qu'i l é c h e r r a en temps e t lieu »;</p>
                    <p>Attendu que la Cour e s t i m e ¿Ju'il y a lieu d'é c a r t e r t o u t e
                        discussion se référant a u p r i x d e la vente a i n s i q u ' a u x a g i
                        s s e m e n t s d e s parties et d e s e b o r n e r à e x a m i n e r l e s
                        question s d e droit s o u l e v é e s p a r l'appelante n f a i s a n t l'i
                        n t e r p r étation d u contrat litigieux;</p>
                    <p>Attendu que C a s a s se basant s u r l e principe r e c o n n u t a n t e n
                        France qu'ailleurs q u e toute c o n v e n t i o n q u i e m p ê c h e
                        absolument à n'i m p o r t e q u e l l e p e r s o n n e d e g a g n e r s a
                        vie e s t contre l'o r d r e p u b l i c, — p r i n c i p e q u e la C o u r
                        e s t i m e f a i r e p a r t é g a l e m e n t d u droit Mixte,—cherche d a
                        n s l'e s p è c e à f a i r e a n n u l e r p a r la justice comme illicites
                        l e s articles précités e n t a n t q u ' i l s limitent s e s activités
                        commerciale s, pour le motif q u e l e c o n t r a t litigieux ne fixe p a s
                        u n e d u r é e déterminé e q u a n t a u x lieux e t t e m p s; que tout au
                        moins il d e m a n d e qu'u n t e r m e s o i t fixé pour l'interdiction d e
                        l'e x e r c i c e d'un comme r c e s i m i l a i r e à celui v i s é p a r
                        le c o n t r a t;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e, e n c e q u i c o n c e r n e l e n o m, il e s t c
                        o n s t a n t q u e t o u t propriétaire d'un f o n d s d e comme r c e e s
                        t d a n s s o n droit, e n v e n d a n t l e f o n d s, d'y c o m p r e n d
                        r e la j o u i s s a n c e d u n o m d e s o n a n c i e n n e maison; qu'i
                        l e s t de principe d'ailleurs q u e même d a n s l'a b s e n c e d e toute
                        stipulation y afférente, u n e telle vente i m p o s e a u v e n d e u r
                        l'obligation d e n e p a s y d é r o g e r p a r u n e concurrence q u i, e
                        u é g a r d a u x t e r m e s d e l a convention, pour r a i t être
                        qualifiée d e c o n c u r r e n c e d é l o y a l e;</p>
                    <p>Que, d a n s l'e s p è c e, loin d'e m p ê c h e r l e v e n d e u r d e g a
                        g n e r s a v i e p a r s o n travail, l e c o n t r a t lui r e c o n n a î
                        t l e droit d'e n t r e p r e n d r e n'i m p o r t e q u e l comme r c e e
                        n d e h o r s d e celui dont s'o c c u p a i t l e f o n d s v e n d u, e t
                        d e f a i r e u s a g e d u n o m d e C a s a s à condition s e u l e m e n
                        t d e n'y p a s'a j o u t e r l e p r é n o m R i c h a r d; que l e s i n t
                        i m é s lui r e c o n n a i s s e n t toujours l e droit d e s e s e r v i r
                        d e s o n p r é n o m e n t a n t qu'i l e n a u r a i t b e s o i n comme s
                        i g n a t u r e;</p>
                    <p>Attendu que pour l'interprétation d u c o n t r a t, il a lieu d e d i r e q
                        u e l'a r t . 6 v i s e toujours l e s même s l i m i t e s territoriales q
                        u e l'a r t . 4, s o i t l'Egypte;</p>
                    <p>Attendu que la C o u r e s t i m e q u e toute c o n v e n t i o n limitant l
                        e droit de travail doit être a p p r é c i é e d'après l e s conditions y r
                        e l a t i v e s; que l a limite d'Egypte q u i pourrait être considéré e
                        beaucoup trop é t e n d u e, e t p a r c o n s é q u e n t illicite, pour un
                        petit comme r ç a n t indigène, peut étre une limite r a i s o n n a b l e
                        pour u n e x p o r t a t e u r ou u n i m p o r t a t e u r e n g r o s;</p>
                    <p>Que d a n s l'e s p è c e e l l e e s t i m e que la c o n v e n tion
                        litigieuse e s t r a i s o n n a b l e e t l i c i t e;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'est p a s c o n t e s t é q u e C a s a s s'e s t p e r m i
                        s d'e n t r e p r e n d r e e n quelques o r t e l e c o m m e r c e a p p a
                        r t e n a n t au fond s d e comme r c e v e n d u; que d a n s c e s
                        conditions il e s t é v i d e n t que les i n t i m é s o n t droit à une
                        indemnité q u e l c o n q u e, mais q u e d a n s l ' a b s e n c e d e
                        toute preuve d e l'é t e n d u e d u d o m m a g e, s i v r a i m e n t il y
                        e n a v a i t, la C o u r e s t i m e qu'i l s s o n t l a r g e m e n t r é
                        t r i b u é s p a r la somme q u e l e T r i b u n a l l e u r a a l l o u é
                        e .</p>
                    <p>15 6 . - G a r a n t i e . — Portée d'une formule de garantie insérée au
                        dessous de la signature du garant principal d'une obligation.</p>
                    <p>Lorsque, a u d e s s o u s d e l a f o r m u l e d e garanties o l i d a i r
                        e s i g n é e p a r u n premier g a r a n t, s e t r o u v e u n e s e c o n
                        d e f o r m u l e d e garanties o l i d a i r e s i g n é e p a r u n s e c
                        o n d g a r a n t ( d a n s l'e s p è c e a i n s i c o n ç u e : « avec m a
                        garanties o l i d a i r e » ), le fait que les e c o n d g a r a n t n e s'e
                        s t p o i n t c o n t e n t é d'a p p o s e r s a s i g n a t u r e avec c e
                        l l e d u premier g a r a n t, mais a v o u l u l a f a i r e p r é c é d e
                        r d'une nouvelle f o r m u l e n e r e p r o d u i s a n t p a s les termes
                        d e l a p r e m i è r e, d o i t être i n t e r p r é t é comme s i g n i f
                        i a n t s o n i n t e n t i o n n o n p a s d e g a r a n t i r l e débiteur
                        principal avec l e premier g a r a n t, m a i s s i m p l e m e n t d e g a
                        r a n t i r c e derniers e u l .</p>
                    <p>E n pareil cas l e premier g a r a n t q u i a p a y é l a dette n'est d o n
                        c p a s f o n d é à r e 8 7</p>
                    <p>c h e r c h e r l e s e c o n d g a r a n t comme t e n u d e l u i r e m b o
                        u r s e r l a m o i t i é d u montant v e r s é .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2e Ch.\ Prés. M E. Eeman, 15 Décembre 1921. — Mohamed bey
                        Magdi Ismail et autres c . Mousta-</p>
                    <p>pha b e y Fayed et autre).</p>
                    <p>Note. — Comp, arrêt 7 Avril 1921, Gaz.'</p>
                    <p>XII, 9 - 1 6 .</p>
                    <p>> L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que les Hoirs d e f e u Ismail B e y S o l i m a n E l M a c o u ç i
                        o n t i n t e r j e t é a p p e l d'un jugement d u Tribunal Civil du Caire,
                        en date du 12</p>
                    <p>Février 1917, q u i l e s d é b o u t a i t d e l e u r d e m a n d e t e n d
                        a n t à s'entendre d é c l a r e r libérés d'une c o n d a m n a t i o n d e
                        leur a u t e u r, p a r jugement comme r cial d u 6 N o v e n i b r e 1905.
                        comme g a r a n t s o l i d a i r e d'une obligation s o u s c r i t e p a r
                        les C o n s o r t s D e i f, l e 2 Février 1904, e t . s u b s i d i a i r e
                        m e n t, à voir d i r e q u e l e S r . M o u s t a f a B e y F a y e d
                        serait t e n u comme co-garant solidaire de cette obligation à la m o i t i
                        é d e la somme r é c l a m é e;</p>
                    <p>Attendu que, cette obligation n'ayant p a s é t é p r o d u i t e, l a C o u
                        r a p a r arrêt d u 17 Novembre 1921 o r d o n n é d e la v e r s e r a u d
                        o s s i e r a f i n d'a p p r é cier le s e n s e t la p o r t é e d e s g a
                        r a n t i e s y a p p o s é e s;</p>
                    <p>Attendu qu'i l n'y a p a s lieu tout d'abord d e s'a r r ê t e r a u x
                        allégations d e s a p p e l a n t s c o n s i s t a n t à p r é t e n d r e
                        que la dette dont s'agit aurait é t é p a y é e, allégations d é n u é e s d
                        e toute preuve, e t qu'i l s ne s a u r a i e n t ê t r e a d m i s à é t a
                        b l i r p a r l a p r o d u c t i o n d e s l i v r e s d e comme r c e d e
                        s créancier s; que c e s allégations n'ont du r e s t e p l u s é t é
                        reproduites"à l a dernière audience, l e s a p p e l a n t s s'é t a n t b o
                        r n é s à d é f e n d r e l e u r s conclusions s u b s i d i a i r e s;</p>
                    <p>Attendu, s u r c e p o i n t, q u e le b i l l e t litigieux p o r t e au b a
                        s d e l'e n g a g e m e n t d e s débiteurs u n e f o r m u l e i m p r i m
                        é e d e garanties o l i d a i r e s i g n é e p a r l'a u t e u r d e s a p
                        p e l a n t s s e u l; qu'a u d e s s o u s d e cette garantie e t d e cette
                        s i g n a t u r e, M o u s t a f a</p>
                    <p>B e y F a y e d a écrit e t s i g n é c e s m o t s : « avec m a garantie s o
                        l i d a i r e »;</p>
                    <p>Attendu que toute la question e s t d e s avoir s i, p a r cet e n g a g e m
                        e n t, M o u s t a f a Bey F a y e d a e n t e n d u g a r a n t i r l e s d
                        é b i t e u r s c o n j o i n t e m e n t e t solidairement avec l'a u t e u
                        r - d e s a p p e l a n t s, f e u E l</p>
                    <p>M a c o u ç i, a u q u e l c a s il d e v r a i t r e m b o u r s e r à
                        ceux-ci l a m o i t i é d e l a dette déjà p a y é e par eux, o u bien s'i l
                        n'a s i m p l e m e n t voulu q u e g a r a n t i r le g a r a n t lui-même,
                        l e dit f e u E l Macouçi, a u q u e l c a s il n e d e v r a i t é v i d e
                        m m e n t rien a u x a p p e l a n t s, le garanti n e p o u v a n t rien r
                        é c l a m e r a u g a r a n t;</p>
                    <p>Attendu que s i l'o n peut d i r e, d'une part, q u e</p>
                    <p>F a y e d n'a garanti s é p a r é m e n t q u e p a r c e qu'E l</p>
                    <p>Macouçi é t a i t à Minieh et lui a u Caire, c e q u i d'après l e s a p p e
                        l a n t s permettrait d e c o n c l u r e q u e cette g a r a n t i e, p a r
                        c e qu'a p p o s é e e n tout c a s a u b a s d e l'o b l i g a t i o n,
                        viserait les débiteurs e u x -</p>
                    <p>même s, o n p e u t r é p o n d r e toute f o i s q u e s i t e l l e a v a i
                        t é t é l'i n t e n t i o n d e F a y e d, il a u r a i t s i m p l e m e n
                        t m i s s a s i g n a t u r e s o u s la g a r a n t i e déjà s i g n é e p
                        a r E l M a c o u ç i et à c ô t é d e l a s i g n a t u r e d e celui-ci, s
                        a n s b e s o i n d'i n s c r i r e a u d e s s o u s d e celle-ci u n e n o
                        u v e l l e f o r m u l e q u i n e r e p r o d u i t p a s les t e r m e s
                        d e l a p r e m i è r e et q u i a plutôt l'a p p a r e n c e d'une g a r a
                        n t i e d e l a solvabilité du g a r a n t lui-même; que c e c i s e f a i t
                        a s s e z f r é q u e m m e n t, pour d o n n e r a u créancier une garantie
                        s u p p l é a m e n t a i r e lorsque celui-ci n'a pas u n e confiance
                        suffisante d a n s l e garant e t q u e l e g a r a n t d u g a r a n t, q u
                        i p e u t n e p a s c o n n a î t r e l e s débiteurs e t n e p a s v o u l
                        o i r l e s g a r a n t i r, croit p o u v o i r r é p o n d r e d e la s o
                        l v a b i l i t é d u g a r a n t;</p>
                    <p>Attendu que le fait que les A g h i o n, créancier s d e l'obligation
                        litigieuse, o n t d'abord c r u p o u v o i r ' assigner F a y e d comme g a
                        r a n t s o l i d a i r e d e s débiteurs, n ' e s t n u l l e m e n t
                        décisif, puisque l e s d i t s créancier s n'ont d o n n é aucune suite à
                        cette assignation, s a n s d o u t e p a r e e qu'i l s o n t p e n s é
                        avoir m a l i n t e r p r é t é la g a r a n t i e, e t qu'e n t o u t c a s
                        c e f a i t, é t r a n g e r à F a y e d, ne peut lui être o p p o s é;</p>
                    <p>Attendu que t o u t ce qu'on p e u t s o u t e n i r e n présence d e s c o n
                        s i d é r a t i o n s ci-dessus, c'est que les e n s d e la g a r a n t i e
                        d o n n é e p a r Fayed s e r a i t d o u t e u x; qu'e n t o u t c a s il y
                        a d o n c lieu à application d e l'article 201 d u Code Civil, q u i v e u t
                        q u e l e d o u t e s'i n t e r p r è t e a u p r o f i t d e celui . q u i
                        s'o b l i g e .</p>
                    <pb n="88" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>157. - G a r a n t i e . — Solidarité, façon de l'exprimer. — Bénéfice de
                        discussion, conditions.</p>
                    <p>I. - S i la stipulation de la solidarité n'est s o u m i s e à aucune formule
                        spéciale, elle doit résulter d'une expression non équiv o q u e d e la
                        volonté d e s parties.</p>
                    <p>II.- Le garant simple a le droit d'o p p o s e r le bénéfice de discussion d
                        u débiteur, à la double condition: 1) d'indiquer les biens d u débiteur; 2)
                        d'offrir réellement s o m m e suffisante pour les réaliser en argent. A</p>
                    <p>défaut de cela il doit être c o n d a m n é conjointement avec le
                        débiteur.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés M. Giraud. 2 Janvier 1Ö22.</p>
                    <p>— Ahmed Kassem c . Jacobus K a n u \ •</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>158. - Gestion d'affaires. — Action du locataire contre le propriétaire qui a
                        réclamé pour lui des dommages-intérêts à un tiers responsable de dégâts à
                        l'immeuble.</p>
                    <p>L e propriétaire qui s'est fait payer p a r le tiers responsable d e
                        l'écroulement d e l'immeuble une s o m m e destinée, entre autres choses, à
                        dédommager les locataires, a agi comme gérant d'affaires de ces d e r niers,
                        qui ont d è s lors le droit de lui réclamer leurs propres dommages, mais, d
                        è s le moment où ils l'assignent comme gérant d'affaires, sont censés avoir
                        renoncé à tout recours direct contre le tiers, a u t e u r responsable du
                        dommage.</p>
                    <p>(Trib. Somm. Alex. Prés; M. W. H. H. T h o r n e, 10 Décembre 1921.—Dimitri
                        Manganidis c . El Hag Abdel Allbra-</p>
                    <p>him et autre).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose, sur c e point :</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur p r é t e n d q u e le défendeur lui serait r e s p
                        o n s a b l e comme « negotior u m g e s t o r »;</p>
                    <p>Attendu que le demandeur doit entendre p a r là q u e le défendeur en
                        concluant avec la Cie d e s</p>
                    <p>E a u x la transaction d u 2 ! Avril ¡921, aurait g é r é s o n affaire (à
                        lui le d e m a n d e u i ) en s e faisant p a y e r p a r la C i e u n e s o
                        m m e d e L.E. 1370, destinée, entre autres c h o s e s, à d é d o m m a g e
                        r l e s locataires qui auraient s u b i un préjudice par suite d e
                        l'écroulement de la maison;</p>
                    <p>Attendu que (pour citer la définition d e Planiol)</p>
                    <p>« il y a gestion d'affaires toutes les foi:', qu'une</p>
                    <p>' « personne accomplit un acte juridique d a n s</p>
                    <p>« l'intérêt d'a u t r u i s a n s e n avoir é t é c h a r g é e »;</p>
                    <p>Attendu que l e défendeur; e n s e faisant p a y e r l e s L.E. 1370, a, p o
                        u r u n e partie de celte s o m m e, accompli un acte juridique d a n s
                        l'intérêt d e s locataires, victimes d e l'effondrement, car il a recouvré p
                        o u r e u x une somme destitnée à r é p a r e r le préjudice qu'i l s a v a
                        i e n t s u b i;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s l'espèce, il n'est p a s nécessaire d'a b o r d e r la
                        controverse e n t r e la doct r i n e e t la jurisprudence d e s a v o i r
                        si le gérant doit avoir e u l'iniention d e g é r e r l'affaire d'a u trui,
                        c a r, si le défendeur n'a pas e u cette intention il a voulu s'enrichir a u
                        x d é p e n s d'autrui, e t n e m o auditur turpitudinem s u a m
                        allegans;</p>
                    <p>Attendu que le demandeur, d a n s s e s conclus i o n s, á clairement ratifié
                        cette gestion d'affaires;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e le demandeur, en c e f a i s a n t,</p>
                    <p>•doit être censé avoir renoncé à tout r e c o u r s contre la Compagnie, c a
                        r c e serait i n i q u e qu'il pût ratifier le recouvrement p a r la
                        Compagnie pour s o n c o m p t e d'une indemnité e t e n même t e m p s
                        actionn e r la C i e;</p>
                    <p>Attendu, en d'autres m o t s, q u e d u m o m e n t</p>
                    <p>•qu'il l'a ratifiée, ia transaction a c e s s é d'être r e s inter a l i o s
                        acta à s o n é g a r d, e t il s e trouve lié p a r elle;</p>
                    <p>Attendu, p a r conséquent, qu'il é c h e t d e mettre l a C i e d e s E a u x
                        h o r s d e c a u s e s a n s f r a i s;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit également qu'i l n'est pas nécessaire d'e x a m i n e
                        r la question des avoir si, d'après l e contrat d e b a i l entre le
                        défendeur e t l e demandeur, celui-ci n'a u r a i t p a s l e droit de
                        réclamer la réparation d'un préjudice d û à un vice de construction o u à un
                        défaut d'e n t r e tien d e l'immeuble, c a r c e n ' e s t p l u s le
                        locataire qui réclame du bailleur, c'est le maître q u i r é clame du g é r
                        a n t .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>159. - I n t e r d i c t i o n . — A c t e s accomplis par l'interdit avant
                        son interdiction; annulation si la cause de l'interdiction était déjà
                        notoire. —Tiers de bonne foi—Dépôt</p>
                    <p>,de bilan; retaid dû à un cas de force majeure. — Concordat préventif. —
                        Qualité de «malheureux » chez le débiteur.- Faillite personnelle des membres
                        en nom d'une société.—Faillite des interdits; assimilation à la faillite
                        après décès; effets sur les biens de l'interdit seulement.—Qualité de
                        liquidateur judiciaire d'une société; incompatibilité-</p>
                    <p>avec les fonctions de syndic.</p>
                    <p>I. - E n l'absence d'une disposition s p é ciale de la loi mixte concernant
                        le sort des actes accomplis par un interdit avant son interdiction, la
                        Jurisprudence Mixte a p plique la disposition d e l'art. 5 0 3 C. Civ.</p>
                    <p>Fr., a u x termes duquel ces actes peuvent être annulés si la cause d e
                        l'interdiction existait notoirement à l'époque où ils ont été faits: d è s
                        lors la nullité des biMets souscrits a v a n t l'interdiction et endossés à
                        d e s tiers-porteurs de bonne foi ne peut être prononcée q u e s'il est
                        établi q u e la c a u s e d e l'interdiction était notoire à ce même
                        moment.</p>
                    <p>I I. - Lorsque la liquidation judiciaire d'une société a été prononcée à
                        raison d e l'interdiction de son seul gérant pour cause d'incapacité
                        mentale, un retard de quelques j o u r s a p p o r t é par le liquidateur au
                        dépôt d u bilan de la dite société, retard d û au t e m p s nécessairement
                        assez long qu'il a fallu a u liquidateur pour s e mettre au courant de la
                        véritable situation de la société, peut être attribué à un c a s d e force
                        majeure, ce qui permettrait de considérer q u e le dépôt d e bilan n'a point
                        été tardivement fait a u point de vue d e l'admissibilité du concordat p r é
                        -</p>
                    <p>. ventif.</p>
                    <p>III. - Alors même qu'il serait certain q u e les divers membres d'une Raison
                        Sociale auraient ignoré les agissements du p r i n cipal gérant de celle-ci,
                        dont ils ont été les premières victimes, o n n e saurait considérer comme
                        malheureuse, a u s e n s d e la loi et a u point d e v u e d e l'obtention d
                        u concordat préventif, une société dont la déconfiture a été causée p a r
                        les s p é c u l a tions du gérant. .</p>
                    <p>I V. - L a faillite d'une société en n o m collectif entraîne nécessairement
                        la faillite d e s e s membres en nom, sauf cependant pour e u x la faculté d
                        e solliciter le bénéfice d u concordat préventif, chaque m a s s e pouvant
                        avoir un sort différent: ils ne peuvent toutefois obtenir cette faveur qu'à
                        la condition de la demander tout en déposant leur bilan dans le délai prévu
                        p a r la loi, à défaut de quoi ils doivent être déclarés d'office en état d
                        e faillite en même t e m p s q u e la société dont ils font partie.</p>
                    <p>V. - E n l'absence de toute disposition, législative relative à la faillite d
                        e s i n t e r dits, il y a lieu d'appliquer p a r analogie:</p>
                    <p>a u x commerçants f r a p p é s d'interdiction après la cessation d e, l e u
                        r s paiements, les dispositions de la loi concernant la faillite a p r è s
                        décès. D è s lors si J a faillite est d e m a n d é e d a n s les s i x mois
                        d e l'interdiction, l'interdit peut être* déclaré p e r s o n nellement en
                        état d e faillite.</p>
                    <p>VI. - La faillite d'un interdit ne produit s e s effets, en ce qui le
                        concerne, q u e s u r s e s b i e n s .</p>
                    <p>V I I. - L a qualité de liquidateur judiciaire d'une société est incompatible
                        avec celle de syndic de la même société, le s y n d i c é t a n t a v a n t
                        t o u t l e r e p r é s e n t a n t d é s créanciers, tandis q u e le
                        liquidateur, seul r e présentant légal de la société, a nécessairement,
                        comme tel, d e s intérêts o p p o s é s à ceux des créanciers et des devoirs
                        i n compatibles avec ceux du syndic.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Méx. Prés. M. C. Van Ackere, 20 Février 1922.—R. Viterbo de Cie
                        c . Morris Dentés e j Frères en liq.).</p>
                    <p>Note. - Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le sieur H a n n a Samaan, nommé liquidateur judiciaire de la
                        société en n o m c o l lectif</p>
                    <p>« M o r r i s D e n t é s &amp; F r è r e s » p a r jugement de ce T r i b u
                        n a l en date du 4Avril 1921, a d é p o s é le 3 Mai 1921 l e bilan de la
                        dite société en l i q u i dation e n v u e d e l'obtention d'un concordat
                        préventif;</p>
                    <p>Qu'à la réunion des créanciers de la dite société, t e n u e le 8 Août 1921,
                        le J u g e c o m m i s a u x o p é r a t i o n s d u concordat préventif a r
                        e n v o y é l'affaire p a r devant le Tribunal, vu l'a b s e n c e d e
                        propositions concordataires de la part d e s d é biteurs</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que, p a r exploit d u 2 Juillet 1921, l e s s i e u r s</p>
                    <p>Raffael Viterbo e t Cie o n t a s s i g n é e n déclaration de faillite la
                        raison sociale M o r r i s D e n t é s &amp;</p>
                    <p>F r è r e s; I</p>
                    <p>Que, p a r exploit d u ! 0 Août 1921, l e s S i e u r s</p>
                    <p>Dario, M a r i o et Morris D e n t é s ont, d e leur côté, a s s i g n é l e
                        s s i e u r s Raffael Viterbo et C o pour '</p>
                    <p>entendre déclarer nuls les billets dont il s o n t p o r teurs, souscrits p a
                        r Raffaello D e n t é s pour l e c o m p t e d e la Raison Sociale M o r r i
                        s D e n t é s &amp;</p>
                    <p>F r è r e s e t en vertu d e s q u e l s la faillite de cette dernière e s t
                        d e m a n d é e;</p>
                    <p>Que c e s trois instances ont é t é jointes provis o i r e m e n t e t qu'y
                        sont intervenus le C o m p t o i r</p>
                    <p>National d'E s c o m p t e d e P a r i s et le Banco di R o m a, lesquels s e
                        s o n t raillés à la d e m a n d e e n déclaration de faillite;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu de joindre définitivement les.</p>
                    <p>d i t e s instances comme c o n n e x e s pour y être s t a tué p a r u n
                        seul e t même jugement;</p>
                    <p>Attendu que D a r i o Mario et M o r r i s D e n t é s o n t conclu, en
                        outre, à la nullité des billets sous--</p>
                    <p>crits p a r Raffaello Dentés s o u s la Raison Sociale</p>
                    <p>M o r r i s D e n t é s &lt;£ F r è r e s et dont s o n t p o r t e u r s l e
                        s intervenants;</p>
                    <p>Que la faillite de la dite Raison Sociale étant d e m a n d é e uniquement à
                        raison d u défaut de-</p>
                    <p>p a i e m e n t d e billets dont s e prévalent t ? n t l e s s i e u r s V i
                        t e r b o &amp; C o q u e j e s intervenants, 1. p r e mière question à e x
                        a m i n e r e s t évidemment celle-</p>
                    <p>d e la nullité des billets.</p>
                    <p>I. - Sur la nullité cíes billeis souscrits p a r R a f faello</p>
                    <p>D e n t é s s o u s la Raison Sociale M o r r i s .</p>
                    <p>D e n t é s e t F r è r e s;</p>
                    <p>Attendu que Raffaello D e n t é s a été f r a p p é d'i n terdiction p a r
                        jugement d u Tribunal Consulaire-</p>
                    <p>d e G r è c e à Alexandrie en date du 11 Juillet 1921, e t qu'il e s t
                        constant q u e t o u s l e s billets a r g u é s, d e nullité 3ont
                        antérieurs a u d i t jugement;</p>
                    <p>Qu'il s'agit d o n c d e d é t e r m i n e r le s o r t d e s .</p>
                    <p>a c t e s f a i t s p a r u n interdit a v a n t le jugement d'interdiction,
                        e t d e, rechercher s i, e n, l'espèce, les p o r t e u r s d e s billets
                        dont il s'agit doivent être considérés comme p o r t e u r s de:</p>
                    <p>b o n n e foi;</p>
                    <pb n="89" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Attendu que l e s demandeur s e n nullité s e p r é valent d e s r a p p o r
                        t s médicaux d é p o s é s d a n s l'ins-</p>
                    <p>stance en interdiction, a u x t e r m e s d e s q u e l s l e s troubles
                        mentaux d e l'interdit remonteraient a u moins à un a n;</p>
                    <p>Qu'il s soutiennent, en outre, q u e la preuve de la faiblesse d'e s p r i t
                        d e l'interdit résulte des actes même s accomplis p a r lui a v a n t le
                        jugement d'interdiction, c a r il a souscrit des billets pour une s o m m e
                        d e L.E. 52,000 en v u e d e l'achat de marchandises indéterminées e t s a n
                        s fixation d e leur prix;</p>
                    <p>Qu'il s ajoutent q u e les p o r t e u r s d e s dits billets ne sauraient ê
                        t r e considérés comme étant d e b o n n e f o i, v u q u e la Maison M o r
                        r i s D e n t é s &amp;</p>
                    <p>F r è r e s n'avait jamais j u s qu'a l o r s fait a p p e l a u crédit e t
                        n'à ^ a i t nul besoin de crédit s u r place, é t a n t d o n n é la n a t u
                        r e d e s opérations comme r ciales auxquelles elle s e livrait et qui
                        consistaient uniquement d a n s lá vente e n Egypte de marchandises c o m m
                        a n d é e s en E u r o p e;</p>
                    <p>Qu'il s soutiennent q u e les sieurs V i t e r b o e t</p>
                    <p>Cie, particulièrement, n e pouvaient ignorer la vérité, c a r i e s billets s
                        o u s c r i t s p a r R a f f a e l l o D e n t è s leur étaient r e m i s
                        en garantie p a r un sieur M a r c o</p>
                    <p>Cohen dont ils avaient déjà é t é l é s victimes;</p>
                    <p>Qu'il s virent u n e a u t r e preuve ' d e la m a u v a i s e f o i d e s s
                        i e u r s Viterbo &amp; C o d a n s le fait q u e c e s derniers i&lt;e
                        s'étaient p a s contentés de la s i g n a t u r e d e Raffaello D e n t é s
                        bien qu'i l s connussent la solvabilité de la Mais o n M o r r i s Dentés
                        &amp; F r è r e s, e t avaient exigé n o n seulement d'autres s i gnatures
                        mais a u s s i u n e p r é t e n d u e justification de la réalité d e
                        l'opération à l'occasion d e laquelle l e s billets a v a i e n t é t é
                        souscrits;</p>
                    <p>Qu'il s declaren*, enfin que les s i e u r s V i t e r b o avaient e s s a y
                        é p a r t o u s l e s m o y e n s d e régler l'a f faire à l'amiable s a n s
                        l'intervention d e l a j u s t i c e;</p>
                    <p>Attendu qu'e n l'a b s e n c e d'une disposition s p é ciale d e l à loi
                        mixte concernant le sort d e s a c t e s accomplis p a r u n interdit avant
                        son interdiction, la jurisprudence Mixte a appliqué, d'une façon à p e u p r
                        è s constante, la disposition d e l'article</p>
                    <p>503 d u C. C. F r a n ç a i s, a u x t e r m e s d u q u e l c e s a c t e s
                        p e u v e n t être a n n u l é s si l a c a u s e d e l'interdiction
                        existait notoirement à l'é p o q u e où ils o n t é t é faits;</p>
                    <p>Qu'o n n e saurait d o n c faire état des déclarat i o n s d e s médecins c h
                        a r g é s d'e x a m i n e r l'interdit, c a r, même en a d m e t t a n t q u
                        e la c a u s e d e l'interdiction ail existé au moment o ù ont é t é
                        souscrits l e s billets litigieux, l a nullité d e c e s billets ne pourrait
                        être prononcée q u e s'il était établi q u e cette c a u s e était notoire à
                        c e même m o m e n t;</p>
                    <p>Que l e s demandeur s e n nullité n'é t a b l i s s e n t nullement cette
                        notoriété et n'offrent même p a s d e l'établir p a r u n e e n q u ê t e
                        ;</p>
                    <p>Qu'il est à remarquer, a u s u r p l u s, q u e, b i e n q u e D a r i o D e
                        n t é s soit a r r i v é à Alexandrie le 31</p>
                    <p>Août 1920, c e n'est q u e le 24 Février 1921 q u e les f r è r e s D e n t é
                        s ont i n f o r m é l e public de la m o dification par eux a p p o r t é e
                        à l'acte social e t d'après laquelle d e u x signatures seraient d é s o r m
                        a i s nécessaires pour e n g a g e r la société;</p>
                    <p>Que c e n'est q u e le 13 Mars 1921 q u e l'é p o u s e d e l'interdit a
                        introduit s a d e m a n d e en interdiction;</p>
                    <p>Qu'il s e m b l e d o n c résulter d e c e s circonstances que les m e m b r
                        e s d e la famille de ce dernier, b i e n q u e c o n n a i s s a n t en p a
                        r t i e s e s a g i s s e m e n t s, n e s'étaient p a s a p e r ç u s a v a
                        n t le m o i s d e Février</p>
                    <p>1921 d u changement qu'i l s p r é t e n d e n t être s u r venu d a n s s o
                        n état mental d è s un a n avant l e jugement d'interdiction;</p>
                    <p>Qu'o n doit à p l u s f o r t e raison p r é s u m e r que les t i e r s d e
                        v e n u s p o r t e u r s, a v a n t cette é p o q u e, d e s effets s o u s
                        c r i t s p a r lui, ignoraient c e changement;</p>
                    <p>Attendu, d'autre' p a r t, q u e s'il est vrai q u e</p>
                    <p>Raffaello D e n t é s s'e s t e n g a g é pour une somme d é r a i s o n n a
                        b l e, les tiers qui o n t accepté quelques -</p>
                    <p>u n s seulement des effets souscrits p a r lui n e p o u vaient c o n n a î t
                        r e l e chiffre total d e s e s e n g a g e m e n t s; "</p>
                    <p>Attendu, en outre, que, bien que l e s demandeurs t n nullité ne produisent
                        pas l e s lettres</p>
                    <p>¿'affaires écrites.pax l'interdit pendant l a période dans laquelle s e place
                        la souscriptioa des billets</p>
                    <p>.litigieux, il semble résulter des lettres à lui adressées, dont quelques
                        unes sont produites aux débats tant p a r M a r c o C o h e n q u e p a r U
                        z i e l B e n -</p>
                    <p>veniste' e t C o, q u e le d i t interdit était à même de discuter avec eux
                        avec lucidité l e s n o m b r e u s e s affaiies qu'il traitait;</p>
                    <p>Attendu, enfin, q u e d'après c e s même s lettres,</p>
                    <p>Raffaello D e n t é s parait avoir é t é entraîné comme tant d'a u t i e s à
                        spéculer, et qu'une fois engagé dans cette v o i e il a continué à
                        satisfaire a u x exigences de pliis en plus g r a n d e s d e s e s - n o u
                        v e a u x associés peu scrupuleux, d a n s l'e s p j i r d e voir u n j o u
                        r les c o u r s s e relever;</p>
                    <p>Attendu donc, en r é s u m é, q u e les circonstanc e s invoquées p a r s e s
                        f r è r e s pour f a i r e déclarer n u l s les billets dont s o n t
                        porteurs l e s s i e u r s Vit e r b o e t les intervenants, i e sufiisent à
                        établir ni la démence d e l'interdit au m o m e n t o u c e s tiers ont
                        accepté c e s billets, ni s u r t o u t q u e s o n dérang e m e n t m e n t
                        a l était notoire à cette é p o q u e;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, q u e, bien q u e la Raison</p>
                    <p>Sociale M o r r i s D e n t é s et f r è r e s n'a i t p a s f a i t appel a
                        u p a r a v a n t au crédit s u r place, l e s b a n q u e s qui o n t e s c
                        o m p t é certains des effets souscrits p a r</p>
                    <p>Raffaello D e n t é s, s o u s la dite Raison Sociale, o u qui l e s ont
                        acceptés e n g a r a n t i e, n'avaient aucune raisoh pour refuser la
                        signature d'une maison s u r laquelle elles avaient e u d e b o n s r e n s
                        e i g n e m e n t s;</p>
                    <p>Que, s a n s doute, la b o n n e f o i d e s s i e u r s Viterbo</p>
                    <p>&amp; C o paraît p l u s douteuse à raison des circonst a n c e s é n u m é r
                        é e s p a r tes f r è r e s d e l'interdit et sus-rappelées, mais q u e,
                        toutefois, c e s circonst a n c e s n e suffisent p a s à e l l e s s e u l
                        e s à f a i r e écarter d e p i a n o l e u r qualité d e p o r t e u r s d
                        e b o n n e foi des billets dont ils ont é t é nantis p a r</p>
                    <p>M a r c o Cohen en garantie de sou c o m p t e;</p>
                    <p>11.'- S u r la demande en déclaration de faillite de la Raison Sociale M o r
                        r i s D e n t é s &amp; F r è r e s :</p>
                    <p>Attendu que les demandeur s e t l e s interven a n t s soutiennent tout
                        d'abord q u e la dite Raison</p>
                    <p>Sociale ne saurait o b t e n i r le bénéfice d u concord a t préventif vu la
                        tardivité du d é p ô t d e bilan;</p>
                    <p>Qu'il s relèvent, e n effet, q u e le d i t d é p ô t n'a été effectué q u e
                        le 3 Mai ly21, a lorsque d e s p r o t ê t s avaient été d r e s s é s à
                        l'encontre d e la dite</p>
                    <p>Raison Sociale les 23, 29 et 3 0 Mars et les 2 e t 16</p>
                    <p>Avril 1921;</p>
                    <p>Mais attendu, d'une part, qu'on ne saurait f a i r e</p>
                    <p>•état d e s p r o t ê t s d e 23, 29 e t 3 0 Mars d r e s s é s à la requête
                        d e Scalfarotto d u m o m e n t q u e ce d e r nier a reconnu qu'il ne lui
                        était rien d û d u chef d e s èfiets p r o t e s t é s;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, e n c e qui concerne l e s p r o t ê t s du m o i s
                        d'Avril, qu'i l s'agissait des bill e t s souscrits a u profit d'Uziel
                        Benveniste e t C o e t par eux e n d o s s é s en g a r a n t i e a u
                        Comptoir</p>
                    <p>, National d'E s c o m p t e d e P a r i s, lequel n'est p l u s créancier de
                        la dite Raison Sociale q u e pour une somme m i n i m e;</p>
                    <p>Que d'ailleurs cette Raison Sociale n'e n t e n d p a s s e prévaloir d e s
                        billets en question;</p>
                    <p>Qu'a u s u r p l u s, o n c o m p r e n d q u e l e liquidateur judiciaire, n
                        o m m é p a r jugement du 4 Avril 1921, a d û nécessairement mettre u n t e
                        m p s a s s e z long pour s e m e t t r e a u courant de la véritable s i t
                        u a tion d e la société qu'i l était a p p e l é à l i q u i d e r;</p>
                    <p>Qu'o n p e u t donc admettre, d a n s c e s circonstances, q u e le r e t a r
                        d d e quelques j o u r s a p p o r t é p a r lui a u d é p ô t d e bilan d e
                        la dite société a été d û e n quelquesorte à un c a s d e f o r c e m a j e
                        u r e;</p>
                    <p>Qu'o n pourrait, d è s l o r s, e t d a n s c e s condit i o n s, considérer
                        q u e le d é p ô t d e bilan n'a pas é t é tardivement fait a u point d e v
                        u e d e l'a d m i s sibilité du concordat préventif;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e les demandeur s e t les interv e n a n t s
                        soutiennent, en o u t r e, q u e la Raison</p>
                    <p>Sociale débitrice ne saurait mériter l e bénéfice d'un tel concordat v u q u
                        e s e s membres n'ont p a s é t é d e b o n n e foi;</p>
                    <p>Attendu que, s a n s avoir à rechercher le b i e n o u mal f o n d é d e s
                        allégations a v a n c é e s p a r l e s demandeur s, il suffit de retenir q
                        u e Raffaello</p>
                    <p>D e n t é s, q u i d i s p o s a i t ainsi q u e chacun d e s e s t r o i s a
                        u t r e s f r è r e s d e la signature sociale, é t a i t spécialement c h a
                        r g é d e la gestion d e . la société à Alexandrie, e t q u e la déconfiture
                        d e la dite société a e u pour seule c a u s e les agissements d u d i t - g
                        é r a n t * • •"</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Qu'e n c o n s é q u e n c e, et bien qu'i l p a r a i s s e certain q u e M
                        a r i o, Dario e t M o r r i s D e n t é s a i e n t i g n o r é c e s a g i
                        s s e m e n t s dont ils o n t é t é l e s prem i è r e s victimes, o n n e
                        saurait considérer comme malheureuse, au s e n s de la loi, une société d o
                        n t la déconfiture a été causée p a r les spéculations d e s o n principal g
                        é r a n t;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de déclarer l a dite S o c i é t é en état de faillite
                        ;</p>
                    <p>III. - S u r la faillite personnelle des membres de la Raison Sociale M o r r
                        i s D e n t é s et F r è r e s :</p>
                    <p>' Attendu que ni l e s d e m a n d e u i s n i les interv e n a n t s n'ont
                        conclu à la faillite personnelle des membres c o m p o s a n t la dite
                        Raison Sociale;</p>
                    <p>Mais q u e, s'a g i s s a n t d'une société "en n o m collectif, la faillite
                        d e la société entraine n é c e s sairement l a faillite d e s e s m e m b r
                        e s en n o m, sauf cependant pour e u x là faculté de solliciter le bénéfice
                        du concordat préventif, chaque n i a s s e p o u v a n t avoir un s o r t
                        différent;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t donc de statuer d'office sur le s o r t d e chacun d e s
                        associés personnelle m e n t;</p>
                    <p>Attendu, eu c e q u i concerne Raffaello D e n t é s, qu'e n l'absence de
                        toute disposition législative relative à la faillite des interdits, il
                        paraît n a t u rel d'a p p l i q u e r p a r analogie aux comme r ç a n t s
                        f r a p p é s d'interdiction après la cessation d e l e u r s paiements, les
                        dispositions d e la loi concernant le faillite après d é c è s;</p>
                    <p>Que, d'ailleurs, la jurisprudence français e a e u l'occasion d e f a i r e
                        application d e c e s même s r è g l e s a u x commerçants internés d a n s
                        u n é t a blissement d'a l i é n é s (v. Dalloz, Répertoire P r a tique</p>
                    <p>Vo Faillite N o . 76);</p>
                    <p>Qu'e n c o n s é q u e n c e, Raffaello D é n i é s, dont l a cessation d e s
                        paiements e s t antérieure a u jugement d'interdiction, d e v a n t être
                        considéré comme capable j u s qu'a u jour d u dit jugement, e t n e p o u v
                        a n t être consideré comme m a l h e u r e u x à raison des actes p a r lui
                        a c c o m p l i s, doit, puisq u e six m o i s n e s e sont pas écoulés
                        depuis s o n interdiction, être déclaré personnellement en état de faillite,
                        s a u f, vu s o n incapacité actuelle, à n e faire p r o d u i r e à la
                        faillite, en ce q u i le concerne, que les effets qu'elle c o m p o r t e
                        sur les biens d u failli;</p>
                    <p>Attendu, en c e q u i concerne M a r i o, D a r i o e t</p>
                    <p>M o r r i s D e n t é s, qu'e n a d m e t t a n t qu'i l s a i e n t p u
                        bénéficier personnellement d'un concordat p r é ventif comme é t a n t
                        malheureux e t d e b o n n e foi, ils n'a u r a i e n t p u, en tout cas,
                        obtenir c e l t e f a v e u r qu'à la condition de la demander t o u t e n d
                        é p o s a n t leur bilan d a n s l e délai prévu p a r l a loi (art. 205 C.
                        d e C. M.)</p>
                    <p>Que, f a u t e par eux d'avoir accompli celte f o r malité, le T r i b u n a
                        l ne peut que les d é c l a r e r également en état de faillite;</p>
                    <p>IV. - Attendu, s u r le choix du Syndic, que les demandeur s en faillite p r
                        o p o s e n t l'adjonction d'un co-syndic a u liquidateur judiciaire, a u c
                        a s où c e derniers e r a i t nommé s y n d i c;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u qu'i l ne f a u t p a s p e r d r e d e v u e q u e les
                        syndics s o n t essentiellement e t a v a n t t o u s les r e p r é s e n t
                        a n t s d e s créanciers;</p>
                    <p>Qu'il ne parait donc p a s p o s s i b l e d e d é s i g n e r comme s y n d
                        i c d'une société en liquidation le liquidateur judiciaire de la dite
                        société, lequel e s t son seul représentant legal, e t a nécessaire m e n t,
                        comme tel, d e s intérêts o p p o s é s à ceux des créanciers et des devoirs
                        incompatibles avec c e u x d'un syndic;</p>
                    <p>Qu'e n c o n s é q u e n c e le liquidateur judiciaire d e l a Raison Sociale
                        M o r r i s Dentés &amp; F r è r e s n e s'é t a n t p a s d é m i s d e s e
                        s fonctions, n e saurait, v u s a qualité de représentant de l a dite
                        personne m o r a l e débitrice, exercer e n même t e m p s l e s fonctions d
                        e s y n d i c .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>160. - Juridiction Mixte. — Compétence pour apprécier la nationalité des
                        parties.</p>
                    <p>— Perte de la nationalité ottomane. —</p>
                    <p>Conflit entre les lois de deux pays étrangers quant à la nationalité.</p>
                    <p>I. - S i, par l e passé, les parlies pouvaient invoquer, même en dehors d e
                        l'intervention gouvernementale, l'applica-</p>
                    <p>tion des lois Ottomanes7)our contester la validité d e l'acquisition d'une
                        nationalité étrangère par un sujet Ottoman non</p>
                    <pb n="-90" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>p r é a l a b l e m e n t autorisé p a r s o n Gouvernement il n'e x i s t e
                        p l u s, aujourd'hui q u e l'Egypte n e fait p l u s partie d u
                        territoire</p>
                    <p>O t t o m a n, d e motifs pour retenir l'applicabilité d e l o i s O t t o m
                        a n e s e n matière de nationalité.</p>
                    <p>II. - Lorsque l e s Tribunaux Mixte s s e trouvent s a i s i s d'un conflit
                        entre l e s l o i s d e d e u x p a y s étrangers q u a n t à la n a t i o
                        nalité d'un plaideur, i l s d o i v e n t r e c o n naître à c e dernier c e
                        l l e d e s d e u x nationalités e n f a v e u r d e laquelle s a v o l o n
                        t é a été manifestée.</p>
                    <p>L e défaut d'autorisation d u Gouvernement Ottoman ne saurait d è s lors être
                        retenu par l e s Tribunaux Mixte s comme á y a n t pour effet d'e m p ê c h
                        e r u n e personne n é e e n territoire O t t o m a n d'i n v o q u e r d e
                        v a n t e u x s a nationalité italienne é t a b l i e p a r un certificat
                        Consulaire, et c o n f i r m é e p a r l e fait q u e cette personne a même
                        rép o n d u à l'appel s o u s l e s d r a p e a u x Italiens.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Caire . Prés. M. B o t h, 17 Décembre 1921.</p>
                    <p>— L e s Fils d e K e v o r k S a r k i s s i a n c . A b d e l W a h a b
                        Ismai!).</p>
                    <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que lintimée, condamnée au paiement du montant d'un billet à ordre,
                        soulève l'exception de l'incompétence des Tribunaux Mixtes en raison de la
                        prétendue nationalité locale des deux parties;</p>
                    <p>Attendu que l'intimée a produit un certificat du Consulat d'Italie pour
                        justifier d e la nationalité italienne du Sieur Grégoire Sarkissian, un de
                        ses membres, lequel d'ailleurs elle déclare avoir été appelé sous les
                        drapeaux Italiens pendant la grande guerre;</p>
                    <p>Attendu que l'appelantsoutient quele ditSieur, né en territoire Ottoman (fait
                        qu'il demande à établir au moyen d'un interrogatoire à administrer par le
                        Tribunal et fait d'ailleurs non contesté par la partie adverse), n'a pas pu
                        acquérir la nationalité italienne sans l'autorisation au préalable du
                        Gouvernement Ottoman, suivant les dispositions de la Loi Ottomane du 19
                        Janvier 1869;</p>
                    <p>Attendu que tant la Cour d'Appel Mixte que les Tribunaux ont admis les
                        parties dans le passé à invoquer l'application des lois Ottomanes en cette
                        matière, sans besoin d'aucune intervention gouvernementale, et ce dans le
                        cas où il s'agissait comme en l'espèce (à supposer les faits tels qu'il sont
                        indiqués par l'appelant), d'une prétendue naturalisation étrangère d'un
                        sujet Ottoman à l'origine;</p>
                    <p>Attendu cependant que l'Egypte ne fait plus partie du tertitoire Ottoman et
                        qu'il n'existe plus les mêmes motifs pour retenir l'applicabilité des lois
                        Ottomanes en matière de nationalité;</p>
                    <p>Attendu, quant aux décisions citées par l'intimée à l'effet que la
                        nationalité d'un individu est établie à suffisance devant les Tribunaux
                        Mixtes par le Certificat Consulaire et que cette preuve ne peut être
                        détruite par d e s allégations vagues soulevées ex-adverso, qu'elles ne
                        sauraient être appliquées aux cas où, comme en l'espèce (toujours dans
                        l'hypothèse d e l'exactitude des faits allégués par l'appelant et non
                        contestés) il y aurait un conflit entre les lois de deux pays étrangers
                        quant à la nationalité;</p>
                    <p>Attendu qu'en ce cas il ne semble exister aucune raison pour nier aux
                        Tribunaux Mixtes le pouvoir d'appréciation reconnu aux Tribunaux de tout
                        autre pays;</p>
                    <p>• Attendu que la meilleure solution à donner au cas d'un conflit pareil a été
                        discutée mais q u e l'opinion la plus saine semble être celle de reconnaître
                        à l'individu dont il s'agit celle des deux nationalités en faveur de
                        laquelle sa volonté a été manifestée;</p>
                    <p>Attendu que soit par la nationalisation (posée p a r notre hypothèse) s o i t
                        p a r s a réponse à l'appel aux drapeaux Italiens, fait non contesté par
                        l'adversaire, le Sieur Grégoire Sarkissian a manifesté clairement sa volonté
                        réelle;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions les faits invoqués par l'appelant même
                        établis n'auraient pas pour résultat de rendre le dit Sieur sujet local
                        auxyeux d e s Tribunaux Mixtes et qu'il n'y a^par conséquent pas lieu à
                        ordonner une mesure d'instruction à ce sujet.</p>
                    <p>; 161. - M a r i a g e . — Courtage matrimonial;</p>
                    <p>caractère licite; conditions.</p>
                    <p>La c o n v e n t i o n d e c o u r t a g e matrimonial e s t licite et le c o
                        u r t a g e e s t d û d è s q u e l e courtier a m i s e n rapports l e s d
                        e u x c o n tractants e t a a m e n é l'accord d e l e u r s d e u x v o l o
                        n t é s s u r le contrat à intervenir entre e u x, i n d é p e n d a m m e n
                        t d u fait qu'il y a u rait e u o u n o n constitution de dot.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. F. G i r a u d, 23 J a n -</p>
                    <p>vier 1922. — J o s e p h R o u b a u d c . G e o r g e s S i d e r i s )
                        .</p>
                    <p>Note. — Le jugement rapporté, qui s e b a s e sur un arrêt du 2 4 Février
                        1921 (Gaz.,</p>
                    <p>XII, 75-136), expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit du neuf Août 1921 par Jeguel J o seph</p>
                    <p>Roubaud a assigné Georges Sideris:</p>
                    <p>1) en paiement de L.E. 300; 2) en validité de la saisie-arrêt par lui
                        pratiquée le même jour, entre les mains de la société dite « àu Progrès »
                        ;</p>
                    <p>Vu la demande reconventionnelle d e Sideris en paiement de L.E. 300 de
                        dommages tant pour saisie arrêt vexatoire que pour le préjudice qu'elle lui
                        a causé en le faisant congédier de son emploi à la société sus-nommée;</p>
                    <p>Attendu que le demandeur expose qu'en Juillet</p>
                    <p>1920 il fit au défendeur une proposition de mariage avec une dame veuve
                        Castrissi d'Alexandrie et que suivant écrit du 18 Juillet 1920 le défendeur
                        s'engagea à lui payer à titre de courtage une somme de L.E. 300 s avoir :
                        L.E. 200, une semaine après le mariage et L.E. 100 six mois après le
                        mariage;</p>
                    <p>Attendu que Je demandeur ajoute qu'il a mis en rélations le défendeur avec la
                        dame Castrissi qui ne s e connaissaient pas, que ceux-ci ont contracté
                        mariage le 28 Octobre 1920 et qu'il a droit au courtage convenu;</p>
                    <p>Et que pour assurer ce paiement il a, suivant son droit, pratiqué le 9 Août
                        1921 une saisie-arrêt à la société au Progrès dont le défendeur était
                        l'employé; ></p>
                    <p>Attendu que le défendeur, sans dénier les faits ci-dessus, soutient que la
                        stipulation du courtage matrimonial est illicite et que son engagement du 18
                        Juillet 1920 est nul;</p>
                    <p>Que cet engagement serait-il valable, il serait alors subordonné à la
                        condition, qui n e s'est pas réalisée, du versement de la dot d e L.E.
                        3000</p>
                    <p>que devait, d'après le demandeur, se constituer la De Castrissi;</p>
                    <p>Que le demandeur, à qui rien n'était dû, ayant donc commis une faute, en
                        pratiquant sur ses appointements une saisie-arrêt qui l'a fait immédiatement
                        congédier, lui doit réparation de ce préjudice;</p>
                    <p>Attendu, sur le caractère licite de la stipulation du courtage matrimonial,
                        que la question ne peut plus être posée en droit mixte depuis l'arrêt d e
                        principe d e la Cour d'Appel Mixte du 24 Février 1921, qui déclare cette
                        stipulation licite;</p>
                    <p>Attendu, sur le caractère conditionnel de l'écrit du 18 Juillet 1920, qu'il
                        suffit de lire cet écrit pour constater que l'engagement de payer L.E.</p>
                    <p>300 n'est pas subordonné à la condition de la constitution d'une dot d e L.E.
                        3000, ou de toute autre somme, puisque la cause d e l'obligation n'est même
                        p a s indiquée dans cet écrit, et que l'obligation de payer est pure et
                        simple;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que le défendeur prétend que le droit à un courtage
                        matrimonial ne peut naître que de la constitution de la dot parce qu'il en
                        serait, d'après lui, ainsi suivant la loi hellénique et parce que la
                        constitution de dot pouvant seule donner au mari un avantage pécuniaire,
                        c'est seulement cet intérêt pécuniaire qui serait la base du droit du
                        courtier;</p>
                    <p>Attendu d'abord qu'il n'y a pas à rechercher si la loi hellénique citée par
                        le défendeur subordonne l'existence du droit a u courtage matrimonial à la
                        constitution d'une dot, ou si elle fixe seulement le chiffre de ce courtage,
                        à défaut de convention sur ce point entre parties, puisqu'il ne saurait en
                        l'espèce être fait application de la loi hellénique, le demandeur étant de
                        nationalité française et le défendeur étant sujet ottoman;</p>
                    <p>Attendu ensuite que le courtage matrimonial étant licite, est dû, comme tous
                        les courtages licites, d è s que le courtier à mis en rapport les deux
                        contractants et a amené l'accord de leurs deux volontés sur le contrat à
                        intervenir entre eux;</p>
                    <p>Attendu que l'objet d e l'intervention du demandeur pour le défendeur était
                        le mariage de ce dernier avec la dame Castrissi;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas contes'té, et qu'il est d'ailleurs établi par la
                        correspondance produite, que le demandeur a mis en rapport le défendeur qui
                        habitait le Caire avec la dame Castrissi qui habitait Alexandrie, et qui ne
                        s e connaissaient même pas, qu'il a présenté le défendeur à la famille de la
                        dame Castrissi, qu'il a communiqué au défendeur les renseignements sur la
                        fortune de la dame Castrissi que lui donnait le frère de cette dame, enfin
                        que son intervention a mis d'accord les parties' sur la chose à conclure
                        entr'elies: leur mariage et que celui-ci, dont les pourparlers ont commencé
                        en Juillet 1920, a eu lieu le 28 Octobre 1920;</p>
                    <p>Attendu que vainement le défendeur prétend ne devoir aucun courtage parce que
                        la dot promise de L.E. 3000 n'aurait pas été constituée, puisqu'en admettant
                        même qu'elle n'ait pas été constituée, il a cependant contracté mariage et
                        que par conséquent le courtier matrimonial a exécuté son mandat qui
                        consistait à décider les parties à contracter l'union qu'il était chargé,
                        moyennant salaire, de préparer, d'où il suit que salaire est dû au
                        demandeur;</p>
                    <p>Attendu, quant au chiffre du salaire stipulé, il n'y a en la cause aucun
                        motif de réduire le chiffre débattu entre le demandeur et le défendeur, qui
                        a été librement accepté par eux et qui est en proportion avec le service
                        rendu;</p>
                    <p>Attendu que devant le refus du défendeur de payer la somme de L.E 300 qu'il
                        devait et dont les échéances de paiement étaient venues, c'est avec raison
                        que le demandeur a saisi-arrêté les appointements du défendeur, puisqu'il
                        n'a fait qu'user de son droit, et que si le défendeur en a éprouvé
                        préjudice, il ne doit s'en prendre qu'à lui même puisque c'est par sa faute,
                        consistant à n e p a s payer, qu'il a subi ce préjudice;</p>
                    <p>Attendu en conséquence que pour les motifs qui précèdent la demande
                        reconventionnelle n'est pas fondée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>162. - nationalité . — Certificat Consulaire.</p>
                    <p>— Tripolitain. —Juridiction Mixte.</p>
                    <p>— Compétence.</p>
                    <p>I. — La nationalité italienne d'un T r i politain e s t établie à s u f f i s
                        a n c e d e droit par un certificat de nationalité é m a n a n t d u C o n s
                        u l a t d'I t a l i e, e n l'a b s e n c e d'une c o n -</p>
                    <p>testation par le Gouvernement Egyptien .</p>
                    <p>II. — L e Tribunal Mixte e s t d o n c c o m p é t e n t pour déclarer
                        inopérante à s o n é g a r d u n e s a i s i e pratiquée à s o n encontre en
                        vertu d'un jugement d u Tribunal i n d i g è n e .</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Alexandrie, Prés. M. W. H. H. T h o r n e, 10</p>
                    <p>Décembre 1921. — Aly Alohamed F a r è s c . Dame B a r a k a</p>
                    <p>O m H a s s a n ) .</p>
                    <p>Note. — I. - Gaz. VII, 15S-459 le "jugement du 5 juin 1917 cité dans la
                        décision rapportée. — Voir aussi l'arrêt du 5 Mars 1919, Gaz., IX,
                        97-187.</p>
                    <p>I. et II. — L e jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que le Ministère Public a excipé d e l'irrecevabiiité de la demande
                        en se basant s u r le libellé d e l'acte introductif d'instance où le
                        demandeur avait requis l'annulation d'un jugement du Tribunal Indigène de
                        Kafr El D a w a r;</p>
                    <p>Mais attendu que le 3 du mois courant l'avocat du demandeur a modifié s e s
                        conclusions e t</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>a d e m a n d é qu' i l p l a i s e a u Tribunal d é c l a r e r i n o p é r
                        a n t e à s o n é g a r d l a s a i s i e p r a t i q u é e e n v e r t u d
                        u jugement d u Tribunal i n d i g è n e dont s'agit e t c e v u s a
                        nationalité é t r a n g è r e ;</p>
                    <p>Attendu que la demande, f o r m u l é e d e cette manière, e s t i n c o n t
                        e s t a b l e m e n t r e c e v a b l e;</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur v e r s e a u dossier un certificat é m a n a n t d
                        u C o n s u l a t Général R o y a l i d'Italie à A l e x a n d r i e d'après
                        l e q u e l il s e r a i t</p>
                    <p>•sujet Italien n é e n T r i p o l i t a i n e;</p>
                    <p>I Attendu que l e Ministère P u b l i c p r é t e n d q u e</p>
                    <p>«l'inscription a u C o n s u l a t d'Italie d'un p r é t e n d u</p>
                    <p>Italien ne suffit pas pour justifier l a nationalité d'un s u j e t o t t o m
                        a n q u i d o i t être r e c o n n u ' p a r</p>
                    <p>; l'autorité l o c a l e »;</p>
                    <p>I Attendu que l e Ministère P u b l i c c i t e à l'a p p u i d e s a t h è s
                        e u n jugement d e l a d e u x i è m e C h a m b r e C i v i l e e n d a t e
                        d u 5 juin 1917;</p>
                    <p>Attendu que, d a n s l'affaire en question le Tribunal a e n effet d é c i d
                        é qu'u n d e s défendeur s qui s e d i s a i t s u j e t italien n é d a n s
                        l a T r i p o l i t a i n e n'a v a i t p a s é t a b l i s a n a t i o n a
                        l i t é étrangère;</p>
                    <p>Attendu qu'il est vrai q u e l e Tribunal a e n partie b a s é s a décisions
                        u r le motif c i t é c i - d e s s u s;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e l e Tribunal s'e s t b a s é é g a l e m e n t s u r
                        l e motif q u e l e défendeur n'a v a i t p a s p r o d u i t un certificat
                        d u C o n s u l a t Général d'Italie;</p>
                    <p>Attendu que, par d e n o m b r e u x arrêts, la Cour</p>
                    <p>Mixte a d é c i d é q u e l o t s qu'une partie p r o d u i t u n certificat
                        d e nationalité é m a n a n t d'un c o n s u l a t e t q u e l e G o u v e r
                        n e m e n t Egyptien n e r e v e n d i q u e p a s ¡a partie c o m m e s u j
                        e t t e l o c a l e, l a nationalité é t r a n g è r e d e c e l l e - c i e
                        s t é t a b l i e à s u f f i s a n c e d e droit Mai 1 9 1 6; 13 Février
                        1913; 2 3 Mai 1917;;</p>
                    <p>Attendu, partant, qu'il é c h e t d e retenir l a nationalité i t a l i e n n
                        e d u demandeur, q u i n'a jamais</p>
                    <p>(du m o i n s à la c o n naissance d u Tribunal ), é t é r e v e n d i q u é
                        comme s u j e t l o c a l;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'e n s u i t que la s a i s i e p r a t i q u é e e n v e r t
                        u d u jugement d'un Tribunal Indigène d o i t ê t r e d é c l a r é e i n o
                        p é r a n t e à s o n é g a r d .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>163. - P é t i t o i r e . — Moyens de preuve recueillis au possessore.</p>
                    <p>S'il e s t d e principe en droit q u e la c h o s e j u g é e au p o s s e s
                        s o i r e n e lie pas le Juge saisi a u pétitoire, rien n'empêche
                        juridiquement te Juge d u pétitoire de prendre en considération l e s t é m
                        o i g n a g e s reçus a u p o s s e s s o i r e d a n s l'enquête et la
                        contre-</p>
                    <p>enquête d a n s l'instance entre l e s même s parties, e t sur le même objet
                        et d'en tirer telles conclusions qu'il croira en résulter.</p>
                    <p>S i l e s témoins ne peuvent s e prononcer sur la durée d u bail et le prix
                        du loyer, l'art. 4 4 6 C. Proc. permet de fixer la d u rée d'après l'usage
                        local et l e prix par expert et à fortiori par le Tribunal, s i l'expertise
                        est inutile.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. G i r a n d, 2 3 Janvier</p>
                    <p>1922. — D m e M a r i e D e b b a n é c . E l i e C h a l h o u b ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>164. - P r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e d e s e f f e t s d e
                        c o m m e r c e . — Applicabilité en Egypte de l'art. 300 du Traité de</p>
                    <p>Versailles. — Suspension de tout délai de prescription, péremption ou
                        forclusion de procédure pendant la durée de la guerre dans les rapports
                        entre ennemis. — Proclamation du 9 Mars 1920. — Order in Council du 22
                        Janvier 1920.</p>
                    <p>L'art. 3 0 0 d u Traité d e Versailles, a u x termes duquel « s u r le
                        territoire d e s hautes</p>
                    <p>« parties contractantes d a n s l e s rapports</p>
                    <p>« entre e n n e m i s t o u s délais q u e l c o n q u e s</p>
                    <p>« d e prescription, péremption o u forclu-</p>
                    <p>« s i o n d e procédure seront s u s p e n d u s</p>
                    <p>« pendant la durée de la guerre », p e u t être o p p o s é e n Egypte par le
                        P u b l i c C u s todian, titulaire de la créance d'un ressortissant
                        allemand, pour faire écarter l'e x ception de prescription o p p o s é e à
                        la d e mande.</p>
                    <p>Aucune distinction ne peut être faite entre la prescription ordinaire et la
                        prescription de cinq a n s en matière commerciale, laquelle n'impose pas au
                        débiteur d'alléguer expressément le paiement si le serment prévu par l'art.
                        201 C. Coin, n e lui e s t point déféré, - mais reste; comme l e s autres
                        prescriptions, u n mode d'extinction des obligations.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Alex. Prés. M. P. Beneduci, 2 8 Février 1921. — L. S. H a r
                        g r e a v e s è s q . c . I b r a h i m ADOU h e i k a l</p>
                    <p>&amp; C t s )</p>
                    <p>Note. — Par deux jugements du 11 Mars</p>
                    <p>1Ô22 (voir ci-après § 1 1>5) le Tribunal Sommaire du Caire vient d'admettre
                        la thèse contraire et d'écarter l'application e n Egypte de l'art. 300 du
                        Traité de Versailles.</p>
                    <p>Le jugement rapporté ci-dessus expose :</p>
                    <p>Attendu que l e demandeur, a g i s s a n t en sa qualité de Séquestre
                        Officiel d e s b i e n s e n n e m i s e n Egypte, a s s i g n e l e s s i e
                        u r s Ibrahim A b o u H e i k a l e t F i l s e n p a i e m e n t d e la
                        somme de P. T. 2 9 2 5, 5, s o l d e e n principal d'une traite à l'o r d r
                        e d e l a maison G e b r D a h l e r, é c h u e d e p u i s l e 12 Août
                        1914, ainsi q u e d e s intérêts d e p u i s l'é c h é a n c e ;</p>
                    <p>Qu'Ibrahim A b o u H e i k a l e s t personnelle m e n t i n t e r v e n u à
                        l'instance e t, toute n s e déclarant s e u l s i g n a t a i r e d e
                        l'effet en question, a o p p o s é à la demande l'exception d e p r e s c r
                        i p t i o n q u i n q u e n n a l e; que l e demandeur a pris a c t e d e
                        cette déclaration, a c c e p t é l a m i s e h o r s d e c a u s e d e l
                        a</p>
                    <p>R a i s o n S o c i a l e a s s i g n é e e t c o n c l u à la c o n d a m n
                        a t i o n personnelle d e l'i n t e r v e n a n t;</p>
                    <p>Attendu que c e d e r n i e r n e saurait s e prévaloir d e l a p r e s c r i
                        p t i o n e n l'e s p è c e;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, q u e l'art. 3 0 0 d u T r a i t é d e</p>
                    <p>V e r s a i l l e s a établi q u e t o u s d é l a i s q u e l c o n q u e s
                        d e prescription, d e p é r e m p t i o n o u d e f o r c l u s i o n d e p
                        r o c é d u r e s o n t considéré s comme s u s p e n d u s p e n d a n t l
                        a d u r é e d e l a guerre; qu'il y e s t, d'autre part p r é v u q u e les
                        biens d e s r e s s o r t i s s a n t s a l l e m a n d s e x i s t a n t s
                        u r l e territoire o u s e trouvant s o u s l e c o n t r ô l e d'une P u i
                        s s a n c e a l l i é e o u associée peuvent être c o n s t i t u é s e n g
                        a g e d e s o b l i g a -</p>
                    <p>' t i o n s e n n e m i e s; que c e s dispositions o n t é t é é t e n d u e
                        s a u x b i e n s d e s r e s s o r t i s s a n t s a l l e m a n d s e n
                        Egypte p a r un O r d e r in C o u n c i l d u 2 2 Janvier 1920, e t p a r u
                        n e Proclamation d e s A u t o r i t é s M i l i t a i r e s d a t é e d u 9
                        Mars 1920; que l'art. 1 6 d e cette P r o c l a m a t i o n établit en outre
                        que les dette s o u l e s c r é a n c e s d e s r e s s o r t i s s a n t s
                        a l l e m a n d s p o r t e r o n t i n t é r ê t s à dater d e l'o u v e r
                        t u r e d e s h o s t i l i t é s, o u à d a t e r d e l'é c h a n c e, s i
                        c e l l e - c i e s t s u r v e n u e p e n d a n t l a guerre;</p>
                    <p>Attendu que l e défendeur, pour é c h a p p e r à l'a p p l i c a t i o n d e
                        c e s t e x t e s, p r é t e n d faire une distinction e n t r e l a p r e s
                        c r i p t i o n e x t i n c t i v e o r d i n a i r e e t l a p r e s c i p
                        t i o n é t a b l i e p a r l'art. 2 0 1 d u</p>
                    <p>Code de C o m .; que s o u s l a p r é t e x t e q u e cette d e r n i è r e
                        s e r a i t f o n d é e s u r u n e p r é s o m p t i o n d e p a i e m e n
                        t, i l soutient q u e celui qui l'i n v o q u e s e rait o b l i g é d e
                        rapporter l a preuve d e s a l i b é r a t i o n; que d e c e s p r é m i s
                        s e s d'ailleurs i n e x a c t e s, a i n s i qu'il s e r a é t a b l i c i
                        - après, il p r é t e n d tirer l a c o n s é q u e n c e que la prestation
                        d u s e r m e n t, prévue par l'art. 2 0 1, constituerait l e m o y e n d e
                        preuve q u e la loi, dans ce cas , m e t s p é c i a l e m e n t à la d i s
                        p o s i t i o n d u débiteur , e t dont c e d e r n i e r aurait l e droit
                        d'u s e r pour établir l a libération qu'i l i n v o q u e; qu'il affirme
                        avoir, e n t r e l e 15 e t le 30 Décembre 1914, c'est à d i r e a v a n t
                        la Proclamation d u 2 5 Janvier 1915, p a y é l e montant d e l'effet l i t
                        i g i e u x entre les mains d e l'a g e n t à T a n -</p>
                    <p>t a h d e l a R a i s o n S o c i a l K o t t e n h a u s e t Hamtner-</p>
                    <p>t e i n, r e p r é s e n t a n t e n Egypte d e l a Mais o n G a b r</p>
                    <p>D a h l e r, e t d e m a n d e à p r o u v e r CG p a i e m e n t e n p r ê t
                        a n t l e s e r m e n t que les dispositions d e la loi l'autoriseraient à p
                        r ê t e r à c e t effet;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u q u e cette t h è s e e s t c o m p l è t e m e n t i n f
                        o n d é e e t r e p o s e s u r u n e c o n f u s i o n é v i d e n t e
                        ;</p>
                    <p>q u e t o u t d'abord l e s t e x t e s i n v o q u é s par l e d e m a n d e
                        u r n e f o n t absolument aucune d i s t i n c t i o n</p>
                    <p>9 1</p>
                    <p>e n t r e la p r e s c r i p t i o n ordinaire et l a p r e s c r i p t i o n
                        d e c i n q a n s e n matière commerciale; que cette s e u l e constatation
                        s e r a i t suffisante à faire é c a r t e r l a d é f e n s e d e H e i k a
                        l; que, d'autre part, s'il e s t e x a c t q u e l a prescription o r d i n
                        a i r e e t c e l l e d e c i n q a n s p r o c è d e n t d e p r . n c i p
                        e s différents, e n c e s e n s que la première a p o u r b a s e u n
                        intérêt s o cial s u p é r i e u r et l'a b s o l u e n é c e s s i t é, d a
                        n s c e t intérêt, d e faire c e s s e r à un m o m e n t d o n n é l'i n c
                        e r t i t u d e d u droit, a l o i s que la p r e s c r i p t i o n d e c i
                        n q a n s e s t b a s é e s u r une p r é s o m p t i o n d e p a i e m e n
                        t, il e s t f o n c i è r e m e n t i n e x a c t d e soutenir q u e l e
                        débiteur qui s e p r é v a u t d e cette dernière s o i t o b l i g é, n o n
                        d'établir, mais même d'a l l é g u e r e x -</p>
                    <p>p r e s s e m e n t l e p a i e m e n t; qu'i l lui suffit a u c o n traire
                        d' i n v o q u e r s i m p l e m e n t l a p r e s c r i p t i o n, s a u f
                        a u créancier, s'il veut u s e r d e l a faculté qui lui donne" l a loi et
                        qui n ' a été é t a b l i e q u e d a n s s o n intérêt e x c l u s i f, d e
                        l'o b l i g e r à a p p u y e r v s a d é f e n s e p a r la prestation d u
                        s e r m e n t; que l a p r e s c r i p t i o n d e l'art. 201 n'e n r e s t
                        e p a s m o i n s, comme l e s autres prescriptions, u n m o d e d'e x
                        tinction, p a r e l l e - même, d e s obligation s, e t n e c o n s t i t u
                        e n u l l e m e n t, comme l e soutient le d é f e n d e u r, un m o y e n s
                        p é c i a l d'établir l a libération à l'a i d e d e l a p r e s t a t i o n
                        d'un s e r m e n t q u e l e débiteur aurait l e droit d'i m p o s e r;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu, dans ces conditions d'a c c u e i l l i r la demande / t a n
                        t pour l e principal q u e pour l e s intérêts s u r l a b a s e d e 5 °/o>
                        a i n s i qu'i l a été c o n c l u par le d e m a n d e u r .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>165. - P r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e d e s e f f e t s d e
                        c o m m e r c e . — Inappli-</p>
                    <p>cabilité en Egypte de l'art. "300 du Traité de Versailles. — Pioclamalion du
                        9 Mars</p>
                    <p>1920.— Order in Council dv 22Janvier 1920.</p>
                    <p>L'art. 3 0 0 d u Traité d e Versailles, a u x termes duquel « sur le
                        territoire d e s hautes</p>
                    <p>« parties contractantes dans l e s rapports</p>
                    <p>« entre e n n e m i s tous délais quelconque, de</p>
                    <p>« prescription, péremption o u forclusion</p>
                    <p>« d e procédure seront s u s p e n d u s pendant</p>
                    <p>« la duré d e l à guerre », n'est pas applicable e n Egypte et ne peut
                        paralyser l'exception de prescription quinquennale o p p o s é e par un
                        souscripteur local d'un billet à ordre a u P u b l i c Custodian.</p>
                    <p>La Proclamation d u 9 Mars 1920 et l'Order in Council d u 2 2 Janvier 1920,
                        qui o n t rendu applicables à l'Egypte l e s d i s positions d u Traité d e
                        Versailles, n e s a u raient être considérées comme ayant abrog é
                        implicitement, d a n s les rapports v i s é s, l'art. 201 du Code de
                        Commerce.</p>
                    <p>(Trib. S o m m . Caire, Prés. M. B a t e s o n, 11 Aïars 1922. —</p>
                    <p>L. S. H a r g r e a v e s è s q . c . M o h a m e d O m a r, ce j u g e m e n
                        t e n d e r n i e r r e s s o r t e t L. S. H a r g r e a v e s &lt;5
                        Youssef O s m a n E l</p>
                    <p>D i b, même Tribunal e t même d a t e, e n premier r e s s o r t ) .</p>
                    <p>Note. — Rapp. l'arrêt du 11 Mars 1920, aux termes duquel, « quelle que soit
                        la portée au point de vue d'un débiteur égyptien a u regard d'un créancier
                        allemand du Traité d e Paix du 16 Juin 1919 (art. 296, d ) et d e</p>
                    <p>« l'Order in Council » du 2 2 Janvier 1920, c e s documents ne peuvent porter
                        atteinte, aux droits acquis résultant d'un jugement antérieur ». (2e Chambre
                        Prés. M. Larcher.</p>
                    <p>Westbank Leignitz c . Abou Zeid Hassanein</p>
                    <p>&amp; Cts).</p>
                    <p>V. ci-haut § 1641e jugement du 2 8 Février 1922, par lequel le Tribunal
                        Sommaire d'Alexandrie a admis la thèse contraire à cell^ du jugement
                        rapporté, lequel expose :</p>
                    <p>Attendu que par acte introductif d'instance d u</p>
                    <p>2 1 Décembre 1921, l e S r . H a r g r e a v e s p r i s e n s a q u a l i t
                        é d e séquestre officiel d e s b i e n s d e s e n n e m i s e n Egypt e, a
                        a s s i g n é l e Sr. M o h a m e d O m a r, tailleur, s u j e t l o c a l,
                        e n p a i e m e n t d u montant d'un billet à ordre s o u s c r i t a u
                        profit d e l'a g e n t d e l a</p>
                    <p>Mais o n A l l e m a n d e C. G. B a s s i e r l e S i e u r M i c h e l</p>
                    <pb n="92 >" rendition="GAZETTE D E S TRI3UNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>D e b b a s échu l e 10 Septembre 1914, e t protesté, f a u t e d e paiement
                        le 8 n o v e m b r e 1914 e n s e m b l e avec l e s intérêts à partir de la
                        date d u protêt;</p>
                    <p>Attendu que le d é f e n s e u r déclare avoir p a y é l e montant d u billet
                        a u Sieur D e b b a s suivant reçu qu'il a é g a r é e t soulevé la
                        prescription q u i n q u e n n a l e;</p>
                    <p>Que le Séquestre a soutenu à la b a r r e qu'il n'y a p a s'lieu à
                        prescription e t c e conformément a u T r a i t é d e V e r s a i l l e s;
                        '</p>
                    <p>O u ï l e s conclusions'du Ministère public;</p>
                    <p>Attendu que la prescription d e 5 a n s établie p a r l'art. 201 C. C o m . e
                        s t applicable en principe e n l'e s p è c e et il e s t d e jurisprudence
                        que les j u g e s n e peuvent écarter la pfescription e n s e f o n d a n t
                        s u r d e s i m p l e s p r é s o m p t i o n s d e non paiement;</p>
                    <p>Attendu que le Séquestre soutient q u e le billet ayant é t é e n d o s s é à
                        la Maison Bassler le 31 m a r s</p>
                    <p>1914 la qualité de tiers p o r t e u r d e b o n n e foi d e l a Maison B a s
                        s l e r suffirait pour r e j e t e r toute s l e s exceptions du d é f e n d
                        e u r;</p>
                    <p>Attendu qu'il a été cependant d é c i d é p a r la</p>
                    <p>C o u r q u e la prescription d e l'art 201 C. C o m .</p>
                    <p>e s t b a s é e s u r u n e présomption de paiement en c e ' s e n s q u e le
                        législateur a s u p p o s é q u e l e bénéficiaire d'un billet à o r d r e q
                        u i a laissé p a s s e r cinq a n s s a n s réclamer le paiement n'est p l u
                        s créancier de celui qui le lui a souscrit. Cette prescription e s t o p p o
                        s a b l e au p o r t e u r même lorsqu'il e s t d e b o n n e foi et
                        celui-ci n e peut être a d m i s à soutenir après l'accomplissement des cinq
                        a n s que lesouscripteur qui p r é t e n d s'être libéré e n t r e l e s m a
                        i n s du premier bénéficiaire e n d o s s e u r a mal p a y é (Arrêt d u 2 3
                        J a n v . 1918</p>
                    <p>X X X 175.);</p>
                    <p>Attendu qu'e n d e h o r s d e c e qui p r é c è d e la p r é sente action n
                        ' e s t p a s intentée p a r la Maison B a s s l e r et q u e le séquestre
                        déclare d a n s s e s conclus i o n s qu'il n'a jamais é t é le mandataire e
                        t n ' e s t p a s le mandataire d e s s u j e t s e n n e m i s . Il
                        constitue d'après s e s conclusions une entité juridique d'une nature
                        spéciale, il e s t u n e émanation d e l'autorité militaire destinée à agir
                        d a n s l'intérêt e t sur les s e u l s o r d r e s d e la dite autorité; q
                        u e d a n s c e s conditions la question de la b o n n e f o i d e la Mais o
                        n Bassler devient peu i n t é r e s s a n t e :</p>
                    <p>Attendu que l e séquestre a cité la proclamation d u 25 Janvier 1915
                        interdisant tout p a i e m e n t à un s u j e t ennemi, et soutient q u e le
                        d é f e n d e u r n e saurait, sérieusement p r é t e n d r e s'être libéré
                        d u billet vu d'une part, l'a b s e n c e d'Egypte, d e l a</p>
                    <p>Mais o n B a s s l e r et d'autre part l'interdiction d e l a Proclamation p
                        r é c i t é e;</p>
                    <p>Attendu qu'il f a u t cependant remarquer q u e le séquestre était ici et
                        qu'il pouvait a g i r; qu'il ne justifie p a s d'une m p ê c h e m e n t
                        quelconque e t qu'i l n'y prétend même p a s;</p>
                    <p>Attendu que c e s m o y e n s écartés, r e s t e la question des avoir si l'a
                        r t . 300 d u T r a i t é d e</p>
                    <p>Versailles e s t applicable e n l'e s p è c e;</p>
                    <p>Attendu que le séquestre cite u n e Proclamation d u 9 Mars 1920 d u C o m m
                        a n d a n t en Chef d e s f o r c e s d e s a M a j e s t é Britannique qui
                        o r d o n n e l a liquidation d e s b i e n s a l l e m a n d s en Egypt e .
                        11 l'a o r d o n n é e, d i t l e séquestre, p a r application des
                        dispositions d u T r a i t é d e Versailles avec l'Allem a g n e e t en
                        conformité d'un O r d e r in Council d u 22 Janvier 1920 qui a rendu les
                        dispositions d u dit T r a i t é applicables en c e qui concerne l e s b i e
                        n s d e s ressortissants allemands s o u s le cont r ô l e d e S a M a j e s
                        t é Britannique en Egypte. E n conséquence, pour citer textuellement l e s
                        conclus i o n s d u séquestre, e n v e r t u d e la dite P r o c l a mation
                        e t d e s considérants qu'il y expose, doivent recevoir leur application l e
                        s dispositions d e l'article 300 d u T r a i t é d e Versailles stipulant a
                        u p a r a g r a p h e 1er q u e d a n s l e s rapports e n t r e e n n e m i
                        s , t o u s délais quelconques d e prescription, p é r e m p t i o n o u
                        forclusion de procédure s e r o n t s u s p e n d u s p e n d a n t la d u r
                        é e d e la guerre .</p>
                    <p>Cette disposition, continue le séquestre, «conçue e n t e r m e s g é n é r a
                        u x, s'a p p l i q u e a u s s i bien à l'e n contre qu'a u profit d e s s u
                        j e t s ennemis, l e s parties contractantes n'ayant établi aucune d i s
                        tinction e t n'ayant pas limité le bénéfice d e c e s a v a n t a g e s a u
                        profit d e s ressortissants d e Puissances Alliées.» L e séquestre dit a u s
                        s i, d a n s s e s conclusions d é p o s é e s d a n s u n e affaire p r e s
                        q u e identique (Sommaire R. G. N o . 10658,36), q u e l'Egypte, placée s o
                        u s le protectorat anglais d e p u i s</p>
                    <p>1914, a bénéficié de certaines clauses d e c e traité;</p>
                    <p>Attendu qu'i l f a u t s e rappeler qu'il s'agit e n l'e s p è c e d'une
                        demande e n p a i e m e n t d'un billet échu d e p u i s environ 8 a n s
                        souscrit p a r un s u j e t local;</p>
                    <p>Attendu que le séquestre n'a pas cité tout le texte d e l'a r t . 300 d u T r
                        a i t é qui commence comme s u i t : « S u r le territoire des hautes
                        parties contractantes dans les rapports entre e n n e m i s f o u s délais q
                        u e l c o n q u e s d e prescription, p é remption o u forclusion de
                        procédure seront suspendus, etc. »;</p>
                    <p>Aitendu qu'u n traité, ainsi q u e toute a u t r e convention, doit être
                        interprété d'après le but q u e paraissent s'être p r o p o s é l e s
                        parties et la n a t u r e d u contrat;</p>
                    <p>Que l'art. 300 d u traité, d'après s e s t e r m e s même s, n e peut être
                        appliqué q u e s u r le territoire d e s h a u t e s parties contractantes,
                        e t il e s t difficile d'admettre q u e l'application de cet article p u i s
                        s e s'é t e n d r e en Egypte;</p>
                    <p>Attendu que l'a r t . 1 d e la dite Proclamation dicte q u e l'O r d e r in
                        Council d u .22 Janvier 1920</p>
                    <p>a u r a, en Egypte, e n c e qui concerne l e s personne s qui n e s o n t p a
                        s s o u m i s e s à la juridiction d e S a M a j e s t é Britannique, les
                        même s f o r c e s et effets qu'une proclamation de la loi martiale;</p>
                    <p>Attendu que généralement t o u s ceux qui s e trouvent s u r le territoire d
                        e s h a u t e s parties contractantes s o n t nécessairement s o u m i s à
                        la juridiction d u Souverain d e c e même territoire</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que cette considération tend aussi à confirmer la décision q u e l'art. 300
                        du T r a i t é d e Versailles n'est pas applicable en l'e s p è c e;</p>
                    <p>Attendu qu'e n dernier lieu le séquestre soutient q u e la C ó u r d'A p p e
                        l Mixte a retenu d a n s s o n arrêt d u 11 Mars 1920, q u e les
                        dispositions du T r a i t é d e Versailles s o n t applicables à un débiteur
                        égyptien a u r e g a r d d'un créancier allemand;</p>
                    <p>Que l'arrêt, il est vrai, fait allusion à la q u e s tion s a n s cependant
                        décider quelle est la portée d u T r a i t é e t d e l'O r d e r in Council
                        au point d e v u e d'un débiteur égyptien a u regard d'un créancier a l l e
                        m a n d .</p>
                    <p>Pour être complets, nous reproduisons, à la suite de cette décision, la
                        teneur des conclusions qui" avaient été prises, dans le même sens, par le
                        Ministère Public, représenté par M. le Substitut Mohamed Hassan.</p>
                    <p>Nous avons du reste eu déjà l'occasion de relever en ces colonnes (Gaz., N o
                        . 137, p. 66) les critiques que suscitent, notamment, les passages de ces
                        conclusions relatifs à la question de Ta suzeraineté turque sur l'Egypte
                        :</p>
                    <p>A v a n t d e s t a t u e r s u r l'espèce qui préoccupe le Tribunal a u j o
                        u r d'h u i, il f a u d r a pouvoir établir nettement la situation d e l ' E
                        g y p t e au moment o u s'e s t déchaînée la g r a n d e guerre e u r o p é
                        e n n e .</p>
                    <p>O r, il e s t é t a b l i d'une façon constante qu'à c e moment-là, l'E g y p
                        t e était encore u n v a s s a l d e la T u r q u i e .</p>
                    <p>C e n'est q u e p l u s t a r d, postérieurement a u m o i s d'Août 1914, e t
                        p l u s précisément, le 18</p>
                    <p>Décembre de la même année, q u e l'Angleterre a p r o c l a m é l e
                        protectorat s u r l'Egypte, s i m p l e m e s u r e d e guerre qui devait
                        disparaître avec l'extinction de la raison d e s a naissance.</p>
                    <p>, D e tout c e q u i précède, il résulte t r è s clairem e n t q u e la
                        situation d e guerre entre l'Egypte e t l'Allemagne n'a pas é t é u n fait s
                        p o n t a n é r é s u l t a n t d e la déclaration d e g u e r r e entre
                        celle-ci et l'Angleterre.</p>
                    <p>D ' autre part, s'il est vrai q u e les Puissances o n t reconnu c e
                        protectorat p a r le traité d e Versailles, dont o n i n v o q u e
                        l'application a u j o u r d'h u i à l'Egypte, il n'e n r e s t e p a s moins
                        vrai q u e d e u x conditions s o n t r e q u i s e s pour l a validité d u
                        dit protectorat :</p>
                    <p>1. L e c o n s e n t e m e n t d e la T u r q u i e, P u i s s a n c e
                        directement intéressée e t dont l'Egypte était v a s s a l e j u s q u ' e n
                        1914.</p>
                    <p>2 . L e consentement d e l'Egypte, partie d a n s c e t a c t e d e
                        protectorat.</p>
                    <p>O r, pour c e qui concerne la T u r q u i e, l e traité n'a pas é t é ratifié
                        j u s qu'a u j o u r d'h u i, e t tant qu'i l n e l'a p a s é t é, il ne
                        peut avoir aucune valeur juridique. Bien mieux, c e traité a s u b i un
                        accroc p a r l'accord d'A n g o r a, q u i vient d'ê t r e conclu entre la
                        France et la T u r q u i e, e t l'o n s a i t q u e cette dernière puissance
                        n'e n t e n d p a s e x é cuter l e s clauses d e c e traité.</p>
                    <p>P o u r c e qui concerne l'Egypte, n o u s a v o n s fait allusion p l u s
                        haut, q u e le protectorat était un contrat synallagmatique et, p a r
                        conséquent cecontrat, pour être valable, n e pouvait s e p a s s e r d e
                        l'acceptation d e c e dernier p a y s . O n p e u t n o u s soutenir q u e
                        le « G o u v e r n e m e n t Egyptien »</p>
                    <p>a reconnu tacitement le dit protectorat. S a n s vouloir discuter la valeur d
                        e cette reconnaissance tant a u point d e v u e qu'elle e s t tacite qu'a u
                        point d e v u e d u m a n q u e d'acquiescement de la volonté de la nation,
                        volonté e x p r i m é e p a r u n e a s s e m b l é e nationale quelconque,
                        n o u s d i r o n s tout simplement que les b a s e s d e c e protectorat
                        n'ayant p a s é t é définies ni déterminé e s d e p a r t e t d'a u t r e
                        d'une façon quelconque, le contrat ne peut pas avoir une existence
                        juridique, s o i o b jet n'é t a n t p a s déterminé .</p>
                    <p>La question d e l'applicabilité d e s c l a u s e s d u traité d e Versailles
                        n e p e u t d o n c plus s e p o s e r en droit ayant établi n e t t e m e n
                        t :</p>
                    <p>1. Que l'Egypte n'a pas a p p o s é s a signature a u dit traité;</p>
                    <p>2. Qu'e l l e n'a jamais fait partie d e l'E m p i r e</p>
                    <p>Britannique, ni a-t-elle d o n n é mandat à cette dernière P u i s s a n c e
                        d e s i g n e r pour elle.</p>
                    <p>Voici d o n c pour la question de droit international.</p>
                    <p>Il e s t évident qu'i n d é p e n d a m m e n t d e la situation de droit, il
                        s'e s t c r é é en Egypte u n e situation de fait. L'occupation mililaire et
                        la présence d'un H a u t Commissaire e n Egypte avaient p o u r conséquence
                        la promulgation de certaines lois e t p l u s précisément d e certaines
                        proclamations réglant provisoirement les relations entre l'Egypte e t
                        l'Allemagne. P a r m i c e s n o m b r e u s e s p r o c l a mations, deux s
                        o n t particulièrement intéressantes en l'e s p è c e d'a u t a n t p l u s
                        qu'elle s o n t i n v o q u é e s a u j o u r d'h u i p a r le Public C u s
                        t o d i a n : La première e s t celle d e l'O r d e r in Council d e 1920,
                        qui édicté l'application des clauses d u traité d e Versailles avec
                        certaines modifications p l u s o u m o i n s p r o f o r m a en c e qui
                        concerne l'Egypte. Or, p a r m i l e s c l a u s e s ayant trait aux
                        obligations, l e s a r ticles</p>
                    <p>300 et ¿01, d e c e même traité prescrivent la suspension des délais d e
                        prescription, etc....</p>
                    <p>C e s t e x t e s s o n t tout à fait compréhensibles, ils édictent d e n o u
                        v e a u x délais et avec j u s t e raison d'ailleurs, afin de permettre a u
                        x p a r t i e s d e s e rattraper s u r le t e m p s qu'elle s ont p e r d
                        u, non p a s p a r négligence, mais p a r l e c a s d e f o r c e m a j e u
                        r e «La G u e r r e ».</p>
                    <p>E n effet, il était tout j u s t e d'impartir de nouv e a u x délais à ceux
                        qui o n t "été d a n s l'i m p o s s i bilité matérielle d'a g i r, Mais
                        cela est-il le c a s d u P u b l i c Custodian ? C e r t e s n o n .</p>
                    <p>Il e s t établi a u contraire, q u e le Public C u s t o dian était t o u j o
                        u r s e n m e s u r e d'agir pour le c o m p t e d e s ressortissants
                        allemands e t s u r toute n s a qualité d e « demandeur » . L e Public C u s
                        todian, a u j o u r d'h u i, n e justifie p a s d'une m p ê c h e m e n t
                        quelconque, il n'y prétend même p a s .</p>
                    <p>O r, comme n î veut-il bénéficier d'une disposition qui n e v i s e
                        certainement p a s s o n c a s ? ç a s e r a i t aller contre la logique,
                        contre le bon s e n s q u e d e lui a c c o r d e r le bénéfice de cette
                        disposition.</p>
                    <p>Il e s t d o n c évident, q u e faute d u c a s d e f o r c e m a j e u r e,
                        les rédacteurs d e c e traité n e s e s e r a i e n t p a s a m u s é s à s
                        u s p e n d r e d è s délais quelconques e t l'attention d u Tribunal est
                        attirée, tout spécialement a u j o u r d'h u i s u r c e fait, qu'il s'a g i
                        t e n l'e s p è c e d'effets de commerce.</p>
                    <p>O r, contrairement aux autres obligations c e s effets o n t été, d a n s le
                        Code, l'objet d'un chapitre spécial, v u la circulation r a p i d e d e c e
                        s billets, l a célérité avec laquelle ils doivent être e x é c u t é s , e t
                        c e qu'il y a d e particulièrement important, c'est «la prescription» la c o
                        u r t e prescription qui leur e s t spéciale.</p>
                    <p>Mais à côté de cette considération de droit, il y a u n e considération d e
                        fait q u i plaide en faveur de la n o n - a p p l i c a b i l i t é d e s t
                        e x t e s e n l'e s p è c e . En effet, l e s t e x t e s d e c e traité a y
                        a n t</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>é t é r é d i g é s p a r l e s Alliés v a i n q u e u r s, c e s c l a u s e
                        s n e d o i v e n t p a s être i n t e r p r é t é e s e n f a v e u r d e
                        l'A l l e m a g n e . O r, l e demandeur e n l'e s p è c e e s t e n
                        définitive u n créancier a l l e m a n d e t c e fait à lui s e u l, doit é
                        c a r t e r u n e interprétation p l u s large e n f a v e u r d e c e d e r
                        n i e r . D o n c si l e T r i b u nal c o n s e r v e u n d o u t e q u e l
                        c o n q u e s u r l'i n t e r prétation d e s d i t s articles, c e d o u t
                        e doit profiter a u r e s s o r t i s s a n t allié q u i e s t l e
                        défendeur e n l'e s p è c e .</p>
                    <p>i L a s e c o n d e p r o c l a m a t i o n, i n v o q u é e a u j o u r
                        d</p>
                    <p>' h u i p a r l e P u b l i c C u s t o d i a n, e s t celle d u 2 5</p>
                    <p>Janvier 1915.</p>
                    <p>Cette p r o c l a m a t i o n p r o h i b e le p a i e m e n t d'une d e t t
                        e q u e l c o n q u e entre les mains d e s r e s s o r t i s s a n t s a l
                        l e m a n d s . C'est e n t e n d u, mais n o u s n o u s d e m a n d o n s
                        pour q u e l motif le P u b l i c C u s t o d i a n l'i n v o q u e e n l'e
                        s p è c e . L e p r é t e n d u débiteur v o u s d i t q u ' i l a p a y é e
                        n 1914, d o n c a n t é r i e u r e ment à la d i t e p r o c l a m a t i o
                        n . D o n c il n'y a p a s lieu à l u i o p p o s e r la d i t e p r o c l a
                        m a t i o n . D ' ailleurs le P u b l i c C u s t o d i a n n'é t a b l i t
                        p a s, ne peut pas établir l'i m p o s s i b i l i t é d u p a i e m e n t e
                        n t r e t e m p s, vu l'a b s e n c e d'Egypte d e s r e s s o r t i s s a n
                        t s allem a n d s sitôt après la g u e r r e . La meilleure preuve en e s t
                        q u e p a r m i l e s p i è c e s p r o d u i t e s p a r l e s autorité s d
                        a n s l'affaire « P u b l i c C u s t o d i a n contre M o h a m e d O s m a
                        n » ( dossier Civil R. G. N o .</p>
                    <p>2182, A n n é e Judiciaire 47ème), il s e t r o u v e u n p r o t ê t d r e s
                        s é p a r l'h u i s s i e r, e n d a t e du m o i s d e</p>
                    <p>Novembre 1914, d o n c t r o i s m o i s après l a guerre .</p>
                    <p>E t il r é s u l t e q u e c e p r o t ê t a été fait à la requête d e l a D
                        e u t c h e O r i e n t B a n k e t n o n p a s p a r l'Anglo</p>
                    <p>Egypt i a n, comme il e s t m e n t i o n n é, s a n s d o u t e p a r e r r
                        e u r, d a n s l e s conclusions d u P u b l i c C u s -</p>
                    <p>' t o d i a n . Cette notification p a r u n e maison allem a n d e p l a i d
                        e e n f a v e u r d u débiteur, p u i s qu'elle p r o u v e à l ' é v i d e
                        n c e l a possibilité d u p a i e m e n t e n t r e l e s m a i n s d e
                        celle-ci. D o n c l a p r é s o m p t i o n d u p a i e m e n t é t a n t l
                        à, c'est à l'a u t r e partie d e p r o u v e r l'impossibilité d e c e s p
                        a i e m e n t s . D ' a i l leurs, s i le P u b l i c C u s t o d i a n c o
                        n t e s t e a u d é b i teur, l e droit d e p a y e r l e m o n t a n t d u
                        billet</p>
                    <p>; litigieux parce que, dit-il, l e créancier e s t u n s u j e t e n n e m i,
                        il a u r a i t m i e u x f a i t d e c o n t e s t e r au T r i b u n a l d
                        é v a n t l e q u e l il vient a u j o u r -</p>
                    <p>' d'h u i, l e droit d e f a i r e notifier s o n p r o t ê t, p a r u n h u
                        i s s i e r c o m p é t e n t .</p>
                    <p>T o u t ceci e s t dit pour d é m o n t r e r l a possibilité du p a i e m e
                        n t entre les mains d'un r e s s o r t i s s a n t a l l e m a n d .</p>
                    <p>O r . d a n s l'état a c t u e l d e s conclusions d u</p>
                    <p>P u b l i c C u s t o d i a n et du m o m e n t q u e celui-ci n e s'e s t p
                        a s e x p l i q u é :</p>
                    <p>1. s u r l'impossibilité d u p a i e m e n t v u l'a b s e n c e d'Egypt e d
                        u r e s s o r t i s s a n t a l l e m a n d;</p>
                    <p>2 . l'inactivité d u P u b l i c C u s t o d i a n e t l'e m p ê c h e m e n
                        t pour lui d'a g i r p e n d a n t toute cette p é r i o d e .</p>
                    <p>P l a i s e au Tribunal .</p>
                    <p>D é c l a r e r l a p r e s c r i p t i o n applicable e n l'e s p è c e et l
                        e s e r m e n t a d m i s s i b l e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>165. - Procédure p é n a l e . — Application des règles de la procédure
                        civile dans les matières non réglées au Code d'Instruction</p>
                    <p>Criminelle. — Opposition; inadmissibilité contre les jugements de
                        contravention rendus contre un prévenu qui a comparu une première fois. —
                        Qualification des jugements.</p>
                    <p>"</p>
                    <p>I. - I! e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e que les d i s p o s i t i o
                        n s g é n é r a l e s d u Code de Procédure s'a p p l i q u e n t a u p é n
                        a l, s a u f pour l e s matière s e x p r e s s é m e n t prévue s a u Code
                        d'I n s t r u c t i o n c r i m i n e l l e .</p>
                    <p>E s t d o n c i r r e c e v a b l e l'opposition à un jugement d u Tribunal d
                        e s C o n t r a v e n t i o n s, r e n d u, conformément à l'art. 1 2 9 C.
                        Proc., à l'égard d'un p r é v e n u ayant c o m p a r u à une première
                        audience p u i s ayant f a i t défaut à c e l l e f i x é e pour l e s
                        débats .</p>
                    <p>II. — L e, caractère c o n t r a d i c t o i r e o u p a r défaut d'u n
                        jugement n e p r o v i e n t p a s d e l a q u a l i f i c a t i o n q u i l
                        u i e s t d o n n é e d a n s s o n d i s p o s i t i f, e t n e p e u t r é
                        s u l t e r q u e d e s f a i t s e t a c t e s d e l a p r o c é d u r e
                        .</p>
                    <p>. (Cour d'Appel stat en Cassation, P r é s M. F. Laloë.</p>
                    <p>H Décembre 1921. —Christo Rigopoulo c . Ministère Public).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu le procès-verbal en date du 2 0 Août</p>
                    <p>Août 1921, p a r lequel C h r i s t o Rigopoulo a d é c l a r é s e pour v o
                        i r e n cassation contre un jugement d u Tribunal d e s C o n t r a v e n t
                        i o n s d u Caire, d u 10</p>
                    <p>d u même m o i s, d é c l a i a n t n o n r e c e v a b l e l'o p p o sition
                        p a r lui f o r m é e à un p r é c é d e n t jugement d u</p>
                    <p>15 Juin d e l a même année;</p>
                    <p>Attendu que, après s'être f a i t r e p r é s e n t e r à une première a u d
                        i e n c e, R i g o p o u l o n'a pas c o m p a r u</p>
                    <p>ä celle fixée pour l e s débats;</p>
                    <p>Attendu que l e pour v o i e s t b a s é, e n premier lieu, s u r c e q u e c
                        e s e i a i t à tort q u e l e jugement a d é c l a r é qu'u n jugement d u
                        Tribunal d e s C o n t r a v e n t i o n s , r e n d u d a n s les termes d
                        e l'article 129</p>
                    <p>d u Code de Procédure Civile, n'est p a s s u s c e p t i b l e d'
                        opposition, p a r c e qu'i l n e peut étre s u p p l é é p a r u n t e x t e
                        d e c e Code à l'o b s c u r i t é o u à l'insuffisance d u Code de P r o c
                        é d u r e Criminelle;</p>
                    <p>Attendu que l a jurisprudence de la Cour e s t c e p e n d a n t c o n s t a
                        n t e e n c e s e n s que les dispositions g é n é r a l e s d u Code de
                        Procédure s'a p p l i q u e n t a u p é n a l sauf pour les matière s q u i
                        o n t f a i t d a n s le Code d'Instruction C r i m i n e l l e l'o b j e t
                        d e dispositions s p é c i a l e s ( arrêts d e s 2 3 Février 1921,</p>
                    <p>2 4 Janvier 1917, e t 12 Mars 1912);</p>
                    <p>Que c'est d o n c avec r a i s o n q u e, p a r application d e l'article 129
                        d u Code de Procédure, l e premier j u g e a d é c l a r é q u e
                        l'opposition n'é t a i t p a s r e c e v a b l e contre un jugement r e n d
                        u à l'égard d'un p r é v e n u f a i s a n t défaut après avoir c o m p a r
                        u à une p r é c é d e n t e audience;</p>
                    <p>Attendu, il e s t v r a i, q u e c e p r é c é d e n t jugement était d a n s
                        s o n dispositif qualifié comme é t a n t r e n d u p a r défaut;</p>
                    <p>Mais qu'il est constant q u e c e n'est p a s l a q u a lification d o n n é
                        e a u jugement q u i lui d o n n e l e caractère d e jugement p a r défaut o
                        u d e jugement c o n t r a d i c t o i r e; que c e caractère ne peut r é s
                        u l t e r q u e d e s f a i t s e t a c t e s d e la procédure, e t qu'il
                        est certain q u e, d a n s l'e s p è c e, l e jugement d u 15</p>
                    <p>Juin 1921 avait été r e n d u contre le p r é v e n u après q u ' i l a v a i
                        t c o m p a r u à une p r é c é d e n t e audience</p>
                    <p>(18 Mai );</p>
                    <p>Attendu que l e s e c o n d m o y e n t e n d à f a i r e d i r e q u e l e f
                        a i t poursuivi n e t o m b a i t p a s s o u s l'a p plication d e l a Loi
                        ; 1</p>
                    <p>Que, toute f o i s, la C o u r n'a pas à l'a p p r é c i e r puisque l e f o
                        n d n'a pas é t é a b o r d é d a n s l e jugement d é f é r é, lequel s'e s
                        t b o r n é à d é c l a r e r l'opposition n o n r e c e v a b l e, e t n'a
                        été e x a m i n é q u e d a n s celui d u 15 Juin, contre l e q u e l
                        Rigopoulo n e s'e s t p a s pour v u e n c a s s a t i o n .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>166. - S a i s i e - arrêt . — Assignation du tiers saisi en paiement des
                        causes de la saisie; tiibunal compétent ratione materiae.</p>
                    <p>L e demandeur comme r ç a n t créancier d'un n o n c o m m e r ç a n t e n v
                        e r t u d'une c r é a n c e c i v i l e, q u i a p r a t i q u é u n e s a i
                        s i e - arrêt à la g a r a n t i e d e s a c r é a n c e, ne peut pas
                        assigner c o m p é t e m m e n t d e v a n t l e T r i b u n a l d e C o m m
                        e r c e l e t i e r s s a i s i e n p a i e m e n t d e s c a u s e s d e l
                        a s a i s i e, s u r l a b a s e d e l'art. 4 9 1 C. P r o c ., e n i n v o
                        q u a n t l e caractère comme r c i a l d e l a dette d u t i e r s s a i s
                        i e n v e r s l e débiteur, a l o r s q u e la demande n e c o n s t i t u e
                        p o i n t e n même t e m p s u n e a c t i o n o b l i q u e ayant pour b a
                        s e l'a r t . 2 0 2</p>
                    <p>C. Civ.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Mansourah, Prés. Baron Forgeur. 27 Décembre 1921. — Mohamed
                        Hamed El Afendi c . Hamed Mohamed</p>
                    <p>Abou Zeid).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que l e défendeur s o u l è v e l'exception d'i n compétence d e c e
                        Tribunal e n a l l é g u a n t q u e l e p r é t e n d u d o !, b a s e d e
                        cette a c t i o n, n'est p a s a c c e s s o i r e d'un acte de comme r c e,
                        mais d'une c r é a n c e purement civile;</p>
                    <p>9 3</p>
                    <p>Que le demandeur, qui e s t comme r ç a n t, e s t créancier d u s i e u r
                        Ismail M o h a m e d, un n o n comme r ç a n t, d'un e somme de P . T. 19960
                        en p r i n cipal o u t r e l e s a c c e s s o i r e s c n v e r t u d'une s
                        e n t e n c e a r b i t r a l e d u 10 Mai 1918, c o n s a c r a n t u n e c
                        r é a n c e ayant pour o b j e t d e s loyers d e t e r r a i n s, c r é a n
                        c e purement civile;</p>
                    <p>Que le demandeur e n v e r t u d e cette s e n t e n c e a r b i t r a l e a
                        fait p r a t i q u e r une s a i s i e - arrêt e n t r e l e s n i a i n s d
                        u défendeur, s u r v a l e u r s, notamment s u r l e c o t o n q u e
                        celui-ci a v a i t reçu e n d é p ô t d u débiteur</p>
                    <p>I s m a i l M o h a m e d e n v e r t u d'un acte de gage e n t r e celui-ci
                        e t l e défendeur;</p>
                    <p>Que le p r é t e n d u d o l d u défendeur, q u i f o r m e, la b a s e d e
                        cette a c t i o n n'a pas d e r a p p o r t d i r e c t avec le c o n t r a
                        t d e g a g e e n t r e le défendeur e t</p>
                    <p>Ismaïl M o h a m e d;</p>
                    <p>Que c e d o l résulte de la s a i s i e arrêt, laquelle a s o n o r i g i n e
                        dans la s e n t e n c e a r b i t r a l e c o n c e r n a n t u n e q u e s
                        t i o n purement c i v i l e;</p>
                    <p>Que s a n s cette s a i s i e - arrêt le d o l n'a u r a i t p a s p u avoir
                        lieu;</p>
                    <p>Qu'il y a e n t r e l e d o l, l'o p é r a t i o n a c c e s s o i r e, u n r
                        a p p o r t intime avec l'obligation d e I s m a ï l</p>
                    <p>M o h a m e d d e p a y e r les l o y e r s d e s t e r r a i n s a u d e m a
                        n d e u r, u n e obligation civile, mais qu'i l n'y a p a s u n tel r a p p
                        o r t avec l'acte d e comme r c e e n t r e lui e t l e d é f e n d e u r
                        ;</p>
                    <p>Qu'e n c o n s é q u e n c e la b a s e d e cette action e s t à c o n s i d
                        é r e r comme u n a c c e s s o i r e d'un acte c i vil e t p a s d'u n a c
                        t e comme r c i a l, q u e l'allégation d u demandeur q u e s a d e m a n d
                        e n'est p a s seulement b a s é e s u r l'article 4 9 d u Code de P r o c é
                        d u r e</p>
                    <p>Civile, mais a u s s i s u r le fait q u e le défendeur e s t débiteur d e s
                        o n débiteur, m a n q u e d e f o n d e m e n t é t a n t d o n n é qu'il s
                        e b o r n e à dire d a n s l'acte d'assignation q u e c e fait s e r a
                        établi en temps e t lieu, c e q u i n e constitue pas une demande f o r m e
                        l l e ayant pour b a s e l'a r t 2 0 2 d u Code Civil;</p>
                    <p>q u e f a u t e d'avoir e x p r é s s e m e n t i n d i q u é d a n s l'a c t
                        e d'assignation qu'i l e n t e n d a i t a g i r é g a l e m e n t e n v e r
                        t u d e l'action o b l i q u e, cette dernière n'est p a s r e c e v a b l e
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>167. - S u i s s e s . — Juridiction compétente à raison de la protection et
                        indépendamment de la nationalité. — Incompétence des Juridictions Mixtes
                        dans un litige entie un Suisse protégé Français et un citoyen</p>
                    <p>Français.</p>
                    <p>L a compétence d e s J u r i d i c t i o n s Mixte s, b a s é e s u r l'art.
                        9 d u R è g l e m e n t d'O r g a n i s a t i o n J u d i c i a i r e , s'é
                        t e n d a u x l i t i g e s e n t r e d e u x étrangers d e n a t i o n a l
                        i t é s ou de protections d i f f é r e n t e s . D è s l o r s c e s
                        Tribunaux, q u i s e r a i e n t c o m p é t e n t s pour c o n n a î t r e
                        d'un l i t i g e e n t r e d e u x c i t o y e n s</p>
                    <p>S u i s s e s i m m a t r i c u l é s e n Egypte à d e u x</p>
                    <p>C o n s u l a t s d i f f é r e n t s, n'ont p o i n t compétence d a n s u n
                        l i t i g e e n t r e u n c i t o y e n F r a n ç a i s e t u n c i t o y e
                        n S u i s s e p r o t é g é F r a n ç a i s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel Ire Ch. P r é ! . M. F. Laloë, 1er Février 1322,</p>
                    <p>— Zaketo Chalom Zayan c. Hugo Schumacher).</p>
                    <p>Note. - L'interprétation q u e v i e n t d e d o n n e r la Cour à l'art. 9,
                        R. O. J. a pour e f f e t, comme l e c o n s t a t e l'arrêt r a p p o r t
                        é, d'e x c l u r e l a compétence d e s J u r i d i c t i o n s</p>
                    <p>Mixte s d a n s u n l i t i g e e n t r e d e u x étrangers, d e n a t i o n
                        a l i t é s d i f f é r e n t e s, mais i m m a t r i c u l é s a u même C o
                        n s u l a t, e t, par contre, d e m a i n tenir l a c o m p é t e n c e d e
                        s même s Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s à l'égard d e d e u x étrangers d e même nationalité m a i s d e p r
                        o t e c t i o n s d i f f é r e n t e s .</p>
                    <p>C'est l à évidemment u n e s i t u a t i o n " à première v u e a n o r m a l
                        e comme l e r e l è v e l'arrêt. Mais t o u t n'est-il p a s a n o r m a l d
                        a n s l e s traités e t d a n s l e s r è g l e s q u i r é g i s s e n t
                        l'a d m i n i s t r a t i o n d e l a j u s t i c e e n Egypte ?</p>
                    <p>Il e n s e r a a i n s i tant que les Tribunaux</p>
                    <p>C o n s u l a i r e s étrangers c o n t i n u e r o n t à s u b s i s t e r,
                        à c ô t é de nos Tribunaux Mixte s q u i, m i e u x constitué s pour a d m i
                        n i s t r e r à t o u s l e s</p>
                    <pb n=".94" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>étrangers e n Egypte une justice é g a l e, b a s é e sur une législation
                        unique, auraient d û d e p u i s l o n g t e m p s absorber l e s pouvoirs
                        juridictionn e l s d é s u e t s q u e continuentàdétenirlesTribu-</p>
                    <p>n a u x Consulaires d e s P u i s s a n c e Capitulaires.</p>
                    <p>Il n o u s a paru utile de reproduire, à c ô t é d u texte d e l'arrêt, la
                        teneur des conclusions qu'avait prises, d'ailleurs d a n s l e même s e n s,
                        à l'audience du 2 5 Janvier 1922, Mr.</p>
                    <p>l e Substitut Zulficar B e y .</p>
                    <p>C e s conclusions contiennent en effet un e x p o s é intéressant d u statut
                        d e s S u i s s e s e n</p>
                    <p>Egypte ainsi q u e d e s règles de compétence de certains Tribunaux
                        Consulaires.</p>
                    <p>L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit, en date du 8 Décembre 192), p a r lequel Zaketo Chalom a
                        régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal d'Alexandrie du 28</p>
                    <p>Novembre précédent, qui a déclaré l'incompétence de la juridiction mixte pour
                        connaître de la demande formée par un sujet français contre un défendeur d e
                        nationalité Suisse, parce q u e ce dernier est en même temps protégé
                        français;</p>
                    <p>Atiendu que, à l'appui de son recours, l'appe-</p>
                    <p>' lant soutient que la protection exercée en Egypte p a r une Puissance
                        capitulaire n'a pas pour effet de faire disparaître la nationalité d u
                        protégé;</p>
                    <p>q u e Schumacher, conservantsa nationalité suisse, s e trouve, p a r suite,
                        d'une nationalité différente de la sienne, qui est française; que le litige,
                        qui existe entre eux, s'agite donc entre deux " étrangers de nationalité
                        différente" et rentre dans la compétence de la juridiction mixte (Règle-</p>
                    <p>rr.ént d'Org. Jud. Titre 1. art. 9);</p>
                    <p>Qu'il ajoute que, la Suisse n'étant, p a s une</p>
                    <p>Puissance capitulaire, s e s nationaux ont le droit d e s'inscrire comme
                        ressortissants, aux Consulats d e France, d'Italie o u d e s E t a t s - U n
                        i s d'Amérique, à leur choix;</p>
                    <p>Que si la théorie admise par les premiers juges était exacte^ il pourrait en
                        résulter q u e deux suisses inscrits, l'un au Consulat d e France, l'autre a
                        u Consulat d'Italie, pourraient porter leur différend devant la justice
                        mixte, bien qu'ils soient de la même nationalité, ce qui est contraire à la
                        disposition d e l'article précité;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que, avant l'établissement d e s Tribunaux de la
                        Réforme, la P r o tection exercée par une Puissance Capitulaire a u profit
                        d'un étranger, dont la nation ne jouissait pas du privilège d e s
                        Capitulations, avait pour effet d e l'assimiler aux sujets de la puissance
                        protectrice et de lui assurer non seulement la protection extérieure, mais
                        aussi et surtout l'immunité de juridiction à l'égard d é s tribunaux du p a
                        y s;</p>
                    <p>Qu'il est exact cependant qu'il conservait sa nationalité et son statut
                        personnel;</p>
                    <p>Attendu que le citoyen suisse, protégé français, n e pouvait donc être appelé
                        en justice par quelque demandeur q u e ce fut, q u e devant le</p>
                    <p>Tribunal Consulaire d e France; que, d'a u t r e part, il devait
                        nécessairement, comme demandeur, citer son adversaire français devant le
                        même tribunal;</p>
                    <p>Que les recours dont les décisions d e c e tribunal étaient l'objet devaient,
                        même pour celles rendues en matières pénales, être portés devant les
                        juridictions supérieures d e France;</p>
                    <p>Qu'au point de vue d e la juridiction le protégé français était donc
                        complètement assimilé au citoyen français;</p>
                    <p>Attendu que le Règlement d'Organisation</p>
                    <p>Judiciaire n'a pas pu modifier cette situation;</p>
                    <p>qué, d'ailleurs, en acceptant la Réforme, le</p>
                    <p>Gouvernement français a déclaré expressément q u e les Capitulations, telles
                        qu'elles avaient 'été appliquées jusque-là e n Egypte, demeuraient la loi
                        absolue des rapports entre le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien et les étrangers, à l'exception des dérogations partielles et
                        explicites formellement consenties à titre d'essai (25 Octobre 1875);</p>
                    <p>Que ce Gouvernement n'a donc pu admettre q u e la compétence d e s e s
                        Tribunaux consulaires en Egypte, pour connaître des litiges ent r e les
                        Suisses, protégés français d'une part, e t les citoyens français o u autres
                        protégés français d'autre part, serait modifiée p a r l'effet de la
                        Réforme</p>
                    <p>*,</p>
                    <p>Attendu qu'il est évident que, partant du principe d e l'assimilation d e s
                        protégés aux citoyens d e s Puissances Capitulaires, le législateur d e
                        l'art. 9 a entendu confondre la protection avec la nationalité; que les m o
                        t s « étrangers de nationalité différente » doivent donc être entendus en ce
                        s e n s : étrangers de nationalité ou de protection différente;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e la faculté laissée aux citoyens Suisses de
                        choisir le Consulat dont ils réclament la protection et qui peut avoir pour
                        effet d'assimiler les u n s à d e s citoyens français et les autres à d e s
                        citoyens italiens, a pour conséquence de rendre les tribunaux mixtes
                        compétents pour connaître de litiges n é s entre deux</p>
                    <p>Suisses, c'est-à-dire entre deux parties d e même nationalité effective; mais
                        q u e cette situation, à première vue anormale, ne l'est pas plus que celle,
                        qui s e vérifie journellement, d e la compétence des juridictions mixtes
                        pour connaître de différends n é s entre deux égyptiens dont l'un est
                        protégé d'une puissance capitulaire;</p>
                    <p>Attendu qu'elle s'explique p a r le fait que, au point de vue d e la
                        compétence, la protection et l'assimilation qui en résulte font disparaître
                        la nationalité réelle et la remplacent par une nationalité
                        conventionnelle.</p>
                    <p>Voici maintenant l e texte des conclusions qui avaient é t é prises dans
                        cette affaire par l e Ministère P u b l i c :</p>
                    <p>Zaketo Chalom Zayan, appelant, s'était associé àHugoSchumacher, intimé, pour
                        l'achat et la revente de vieilles douilles.</p>
                    <p>Une contestation naquit entre parties a u sujet d u partage des bénéfices,
                        qui les amena, sur une citation d e Zayan, devant le Tribunal d e</p>
                    <p>Commerce d'Alexandrie.</p>
                    <p>C e Tribunal p a r jugement en date du 28 Novembre 1921, s a n s aborder le
                        fond du litige, s e déclare incompétent pour défaut de juridiction, les
                        parties relevant toutes deux du Consulat d e</p>
                    <p>France, Zaketo Chalom Zayan en qualité d e s u j e t français e t Hugo
                        Schumacher en qualité de suisse protégé français.</p>
                    <p>Zaketo Zayan interjeta appel de cette décision concluant à s a
                        réformation.</p>
                    <p>C'est de cet appel q u e la Cour est saisie.</p>
                    <p>Les citoyens suisses, observe l'appelant, a p partiennent à une nation
                        souveraine indépendante de la France; un plaideur Suisse et un plaideur</p>
                    <p>Français en Egypte sont deux étrangers de nationalités différentes</p>
                    <p>Le seul Tribunal compétent pour trancher le 1U</p>
                    <p>tige qui les divise est le Tribunal Mixte en conformité d e l'art. 9 d e son
                        règlement organique.</p>
                    <p>Nous allons examiner, ici, la portée de cette observation en étudiant le
                        statut d e s Suisses en</p>
                    <p>Egypte.</p>
                    <p>La République Helvétique e s t actuellement presque la seule puissance
                        Européenne qui n'ait p a s d e représentant dans l'Empire Ottoman et en
                        Egypte, si l'on excepte la Principauté d e</p>
                    <p>Monaco et la République d e Saint-Marin.</p>
                    <p>Les Suisses établis en Egypte et dans l'Empire</p>
                    <p>Ottoman s e font inscrire à d e s Consulats qui ne sont pas les leurs et
                        jouissent par le fait de cette inscription de la protection de ces
                        Consulats.</p>
                    <p>Quelle est l'origine de cette coutume, quelle en est la portée et quelles en
                        sont l e s conséquences ?</p>
                    <p>Son origine remonte aux premières Capitulations.</p>
                    <p>La France avait une situation privilégiée dans l'Empire Ottoman; les
                        nationaux d e s puissances</p>
                    <p>Européennes n'avaient accès dans l'Empire qu'à la faveur d e s a
                        bannière.</p>
                    <p>Le Firman d e 1581 d u Sultan Mourad à Henri</p>
                    <p>III fait, à cette époque, allusion à une coutume déjà existante.</p>
                    <p>il porte dans son article 1er, q u e " tous ceux qui ont cheminé s o u s le
                        nom et bannière d e France d'ancienneté jusqu'à ce jourd'hui, et en la
                        condition qu'ils ont cheminé q u e d'ici en avant ils aient à y cheminer de
                        la même manière. "</p>
                    <p>Le Hatti-Shérif du 20 Avril 1607 p o r t e ' à son tour q u e " d e p u i s
                        ce jourd'hui toutes les nations étrangères, lesquelles n'ont point
                        d'ambassa-</p>
                    <p>\</p>
                    <p>deurs à notre heureuse Porte, venant à trafiquer en notre Empire, aient à y
                        venir s o u s la bannière d e l'Empereur d e France, selon l'ancienne
                        coutume e t aient à rendre obéissance aux a m b a s s a deurs et consuls de
                        France ' ' .</p>
                    <p>En vertu d e c e s Firmans, la France protégea les</p>
                    <p>Etrangers non représentés auprès de l'Empire.</p>
                    <p>P e u à peu, les grandes Puissances exercèrent à l'exemple de la France, le
                        privilège de protéger les Etrangers non représentés. L'usage s'établit et s
                        e consacra par une longue pratique et entra dans l e s traités à la faveur
                        de la clause de la nation la plus favorisée.</p>
                    <p>La protection d e s Suisses s'exerce dans la pratique actuelle par les
                        Consulats d e France, d'Italie et d'Allemagne (celle-ci a été remplacée par
                        les Etats-Unis) et s e manifeste p a r l'immatriculation du Suisse dans les
                        registres d e l'un de ces Consulats. Le choix libre en principe s e fait
                        cependant, d'ordinaire, selon une affinité de langue. ¡ f</p>
                    <p>L'appelant, dans s e s conclusions, parle de la protection de la France sur
                        la Tunisie et le</p>
                    <p>Maroc.</p>
                    <p>Cette protection politique n'a qu'un rapport de nom avec la protection
                        spéciale qui nous occupe et qui tire son origine d e l'absence de
                        représentation, a u p r è s de la Porte, d'Etats chrétiens.</p>
                    <p>N o u s continuerons à l'appeler Protection parce que l'usage a intronisé
                        cette appellation, en ne lui attachant cependant q u e le s e n s spécial
                        qu'il a en matière d e Capitulations.</p>
                    <p>Quelle est la conséquence juridique de cette protection ainsi délimitée?</p>
                    <p>Il est évident, tout d'abord, qu'elle ne fait pas perdre au protégé s a
                        nationalité. Elle le rend seulement assimilable, vis-à-vis d e l'autorité
                        locale, aux nationaux d e l'état protecteur.</p>
                    <p>Cette assimilation résulte du texte même d e s</p>
                    <p>Firmans.</p>
                    <p>Celui d e 1740 accorde " a u x Français et aux dépendants de la France " le
                        droit d'exporter certaines marchandises (art. 56); l'article 63</p>
                    <p>exempte des impôts personnels "ries marchands français et autres dépendants d
                        e la France ";</p>
                    <p>l'article 64 exempte des droits de douane sur les monnaies " l e s négociants
                        français et les protégés de la France " .</p>
                    <p>L'assimilation des protégés aux nationaux résulte également des lois
                        consulaires des diffé-</p>
                    <p>rens pays.</p>
                    <p>L'ordre en Conseil anglais d e 1864 vise expressément les protégés
                        britanniques pour leur appliquer les mêmes règles qu'a u x nationaux anglais
                        (art. 261).</p>
                    <p>La loi consulaire Allemande soumet expressément à la juridiction consulaire
                        les Allemande et les Protégés allemands (loi allemande du 10</p>
                    <p>Juillet 1879, a r t . I). \</p>
                    <p>La loi Consulaire Italienne déclare s e s dispositions applicables aussi bien
                        aux nationaux italiens qu'a u x protégés italiens.</p>
                    <p>Ces différentes lois consulaires visent expressément la prérogative de rendre
                        la justice.</p>
                    <p>Les lois consulaires françaises n'ont pas mentionné expressément cette
                        assimilation, mais la jurisprudence des tribunaux français supplée à cette
                        omission.</p>
                    <p>La Cour d'Aix déclare q u e les étrangers protégés et spécialement les
                        suisses protégés français sont soumis aux tribunaux consu-</p>
                    <p>consulaires français, ainsi qu'à toutes les formes de procéder et aux recours
                        admis devant ces tribunaux. (Arrêts de la Cour d'Aix d e s 28 Août 1863, 11
                        Mai 1864, 10 Juin Ï864) (P. d u Reusas,</p>
                    <p>Du Régime d e s Capitulations d a n s l'Empire</p>
                    <p>Ottoman).</p>
                    <p>Les firmans, les lois consulaires et la jurisprudence consulaire s e
                        prononcent donc en faveur d e l'assimilation du protégé au national.</p>
                    <p>L'institution d e s Tribunaux Mixtes a-t-elle apporté une modification à cet
                        état d e choses ainsi établi ?</p>
                    <p>L'article 9 . T i t r e 1 d u Règlement organisant ces Tribunaux édicté
                        qu'ils « connaîtront seuls des contestations en matière civile et
                        commerciale entre indigènes et étrangers et entre étrangers de nationalités
                        différentes. »</p>
                    <p>L'appelant soutient q u e le c a s actuel d e m e u r e d a n s les termes de
                        cet article.</p>
                    <pb n="95" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES • D'EGYPTE"/>
                    <p>Le F r a n ç a i s e t l e Suisse, dit-il, sont deux é t r a n gers d e
                        nationalités diííérentes a u x t e r m e s d e cet article.</p>
                    <p>Si le Suisse e s t immatriculé a u Consulat d e</p>
                    <p>France, c'est u n i q u e m e n t pour le motif q u e son p a y s n'a pas
                        pour v u, à l'e x e m p l e d e s autres, à une représentation diplomatique
                        en Egypte. Cette simple particularité ne peut pas avoir p o u r effet de lui
                        enlever s a q u â l i t é d e citoyen ä ' u n p a y s s o u verain et
                        indépendant et, p a r conséquent, d'é t r a n ger vis-à-vis du F i a n ç a i
                        s au s e n s d e l'article 9</p>
                    <p>du Règlement d'Organisation Judiciaire Mixte.</p>
                    <p>C e point d e v u e e s t certainement soutenable surtout e n présence d e la
                        jurisprudence d e s</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes, qui o n t affirmé l e u r c o m p é tence pour connaître d
                        e s procès e n t r e Indigènes et s u j e t s d e s Puissances non
                        Capitulaires comme le Brésil et la Bulgarie même musulman s c o m m e le M a
                        r o c e t la P e r s e . (Arrêts du 17 Avril 1907—</p>
                    <p>du 2 3 Juin 1890, II, 159 - d u 21 Juin 1891, III, 126</p>
                    <p>- d u 16 Juin 1915, XXVII, 409).</p>
                    <p>Dans c e dernier arrêt, rendu a u s u j e t d'un</p>
                    <p>Bulgare, la C o u r Mixte o b s e r v e q u e s a jurisprud e n c e a t o u j
                        o u r s reconnu la nationnalité é t r a n gère, a u s e n s d e l'article 9
                        du Règlement d'O r g a nisation</p>
                    <p>Judiciaire, « a u x s u j e t s d e toute s les</p>
                    <p>Puissances souveraines, s a n s f a i r e d e distinction entre celles q u i
                        ont a d h é r é à la Réforme et celles qui n'y ont point a d h é r é, n;
                        entre celles qui jouissaient antérieurement d e s Capitulations et celles
                        qui n ' e n jouissent p a s » .</p>
                    <p>E l l e a j o u t e q u e la qualité d'étranger a p p a r tient a u Bulgare p
                        a r cela seul « qu'il relève d'un p a y s j o u i s s a n t d'un e autonomie
                        politique et ayant à s a t ê t e u n souverain indépendant ».</p>
                    <p>CÎS considérations laissent intacte la question telle que nous l'a v o n s p
                        o s é e, rattachée à s o n origine historique.</p>
                    <p>Dans l e c a s d u Suisse e n Egypte, l'o n fait abstraction d e s a qualité
                        d e p r o t é g é pour s'e n tenir uniquement à s a nationalité, il faudrait
                        en agir d e même vis-à-vis d e l'O t t o m a n p r o t é g é d'une p u i s s
                        a n c e étrangère.</p>
                    <p>L'indigène protégé resterait i n d i g è n e e t l e s T r i -</p>
                    <p>b u n a u x Mixte s serait incompétents à connaître d e s e s litiges,avec d
                        e s indigènes non p r o t é g é s .</p>
                    <p>U n e pareille solution n'a jamais é t é a d m i s e p a r l e s T r i b u n
                        a u x Mixte s . Ceux-ci o n t toujours retenu leur compétence, assimilant le
                        protégé à l'é t r a n ger et lui a s s u r a n t le bénéfice de leur
                        juridiction</p>
                    <p>(Arrêt d u 2 4 Février 1892, IV, 21 l j .</p>
                    <p>D e même, u n indigène p r o t é g é français d a n s s e s r a p p o r t s
                        avec u n Français, devrait ressortir, pour le même motif, d e s T r i b u n
                        a u x d e l à Réforme, s'a g i s s a n t d e nationalités différentes. C e p
                        e n d a n t, il n'y a p a s u n seul e x e m p l e où les Tribunaux</p>
                    <p>Mixte s a i e n t r e t e n u leur compétence, d a n s u n c a s p a r e i l
                        .</p>
                    <p>L a conséquence jvtridique de la proctection a u s e n s capitulaire d e c e
                        m o t n e peut étre contradictoire.</p>
                    <p>O u bien l e protégé e s t assimilé, a u point d e v u e d e la compétence, a
                        u x nationaux d e l'état protecteur, o u bien il g a r d e s a
                        nationalité.</p>
                    <p>S ' i l g a r d e s a nationalité, il doit la g a r d e r soit qu'il s'a g i
                        s s e d'un p r o t é g é étranger o u d'un p r o t é g é indigène. S ' i l
                        doit être assimilé a u n a tional, il doit également l'être dans les d e u x
                        c a s .</p>
                    <p>E n effet, la protection étrangère, accordée d a n s l e s E c h e l l e s p
                        a r certains E t a t s à d e s n a t i o n a u x qui n e s o n t p a s l e s
                        leurs, t i r e s o n origine d e l a même s o u r c e, soit qu'i l s'a g i s
                        s e d'un s u j e t d e la puissance locale o u d'un s u j e t d'une
                        puissance é t r a n g è r e .</p>
                    <p>U n e différence de traitement d a n s l e s d e u x c a s, n e trouverait s
                        a justification ni a u point d e v u e historique, ni a u point d e v u e
                        légal.</p>
                    <p>L a jurisprudence mixte assimilant déjà, a u point d e v u e d e s a
                        compétence, l e s indigènes p r o t é g é s étrangers aux nationaux d e l a
                        puissance q u i l e s protège, ne peut qu'admettre la même assimilation a u
                        profit d e p r o t é g é s étranger s d a n s c e s même s rapports .</p>
                    <p>Cette f a ç o n d e décider serait c o n f o r m e a u x t e x t e s où e s t
                        n é l e privilège de protéger, a u x lois consulaires qui l'o n t réglementé
                        et à la jurisprudence des différents E t a t s q u i e n o n t fait l ' a p
                        p l i cation.</p>
                    <p>E l l e serait, a u s u r p l u s, e n h a r m o n i e avec la j u r i s p r
                        u d e n c e d e la Cour même q u i s'e s t déjà p r o n o n c é e e n f a v
                        e u r d e l'assimilation d u p r o t é g é s u j e t local en envisageant l
                        a question s o u s l'u n e d e s e s d e u x f a c e s .</p>
                    <p>N o u s concluons, d o n c, à c e qu'i l plaise à l a</p>
                    <p>Cour : recevoir l'a p p e l comme régulier eu l a f o r m e, e t q u a n t au
                        fond : Dire et déclarer que les Tribunaux Mixtes s o n t incompétents à
                        juger un litige commercial e n t r e un Suisse immatriculé a u consulat d e
                        France et un Français; Confirmer, p a r conséquent, le jugement dont a p p e
                        l, e t r e n voyer l e s parties à s e pourvoir c e v a n t q u i d e
                        droit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>168. - Tiers-détenteur. — Expropriation.</p>
                    <p>— Sommation de payer ou de délaisser;</p>
                    <p>signification obligatoire aux seuls tiers-détenteurs révélés par le
                        certificat hypothécaire, et ayants cause du constituant de l'hypothèque.</p>
                    <p>I. - Il est de jurisprudence que le tiers-</p>
                    <p>détenteur auquel la sommation doit être faite lorsque les poursuites en
                        expropriation sont engagées par un créancier hypothécaire, est celui dont
                        l'existence s e révèle par une détention réelle et effective, et qui a
                        manifesté aux tiers son droit de propriété par l'accomplissement de la
                        formalité de la transcription, l'expropriant n'étant obligé de faire la
                        sommation qu'aux acquéreurs qui lui sont révélés par les certificats
                        hypothécaires délivrés par le greffe, sans avoir à s e livrer à d e s
                        recherches en dehors de ces certificats.</p>
                    <p>II. - Il est de doctrine que le tiers auquel on adresse la sommation, ne peut
                        être qu'un ayant-cause du constituant d e l'hypothèque et que si l'immeuble
                        est entre les mains d'un possesseur muni d'un titre émané a non domino ou
                        considéré comme tel par le créancier, c e dernier peut faire la saisie
                        directement contre son débiteur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M. Hansson, 22 Novembre 1921. — Antoine
                        Anitza et et. c. Aboul Rahman Mohamed</p>
                    <p>Kazaa et et.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que p a r le jugement d é f é r é, le Tribunal Civil d e M a n s o u
                        r a h a f a i t droit à i a d e m a n d e d u Sieur Abdel R a h m a n M o h
                        a m e d R a z a a e n r e vendication d'une parcelle d e 1 feddan 5 k i r a
                        t s e t e n annulation d u n jugement d'adjudication a u profit d u sieur
                        Abdel Hadi Ibrahim A m e r;</p>
                    <p>Attendu que l e sieur Antoine Anitza, créancier pour s u i v a n t
                        l'expropriation qui a a b o u t i à l'a d judication ainsi annulée, fait
                        grief a u x premier s juges, d'abord, d e n'avoir p a s f a i t droit à l'e
                        x ception de nullité de la procédure d'e x p r o p r i a tion initiée p a r
                        la B a n q u e Agricole e t a b o u t i s s a n t à l'adjudication en vertu
                        d e laquelle l'intimé</p>
                    <p>R a z a a a revendiqué la parcelle litigieuse et c e l a pour défaut d e
                        sommation a u tiers-détenteur, e t ensuite d e s'être contentés d'une s i m
                        p l e d é c l a ration des autorités d u village comme preuve d e
                        l'existence d'un partage d e b i e n s successoraux;</p>
                    <p>Attendu, s u r le premier m o y e n, qu'il est d e jurisprudence q u e l e
                        tiers-détenteur auquel la sommation doit être faite lorsque l e s p o u r s
                        u i t e s e n expropriation s o n t initiées p a r u n créancier
                        hypothécaire, e s t celui dont l'existence s e r é v è l e p a r u n e
                        détention réelle e t effective, lequel d u reste a manifesté aux tiers son
                        droit de propriété p a r l'accomplissement de la formalité de la t r a n s
                        cription, l'expropriant n'é t a n t obligé d e f a i r e l a sommation q u '
                        a u x a c q u é r e u r s qui lui sont r é v é l é s p a r l e s certificats
                        hypothécaires délivrés p a r l e greffe, s a n s avoir à s e livrer à d e s
                        r e c h e r c h e s e n d e h o r s d e c e s certificats;</p>
                    <p>Attendu que l a B a n q u e Agricole conteste, s a n s q u e la preuve
                        contraire ait é t é suffisamment rapporté e, avoir t r o u v é s u r l a
                        parcelle litigieuse d'autres d é t e n t e u r s q u e c e u x a u x q u e l
                        s elle a f a i t s o m m a t i o n, e t elle soutient d'a u t r e p a r t, q
                        u e l e prétendu tiers-détenteur, El S a y e d R a m a d a n, d é b i t e u
                        r ensuite exproprié p a r Anitza, n e saurait être r é v é l é p a r l e s
                        certificats hypothécaires, p u i s qu'i l tenait son droit d e p r o p r i é
                        t é, transcrit s u b s é q u e m m e n t à l'hypothèque consentie p a r l
                        a</p>
                    <p>B a n q u e, non d u débiteur exproprié p a r elle, mais d'un tiers;</p>
                    <p>Attendu qu'i l est en effet de doctrine q u e l e tiers auquel o n a d r e s
                        s e la s o m m a t i o n, ne peut être qu'u n ayant-cause du constituant d e
                        l'hypot h è q u e et q u e s i l'immeuble e s t e n t r e les m a i n s d'u
                        n p o s s e s s u r muni d'un titre é m a n é a non domino ou considéré c o
                        m m e t e l par l e créancier, ce dernier p e u t faire la saisie
                        directement c o n t r e s o n d é b u e u r;</p>
                    <p>Attendu qu'i l s'ensuit qu'aucune nullité n'a été e n c o u r u e d a n s la
                        procédure de la Banque i n t i m é e pour n'avoir pas fait sommation à un p
                        r é t e n d u tiers-débiteur dont l'existence ne lui était révélée n i p a r
                        s a présence sur l e s lieux, ni par l e s certificats hypothécaires acquis
                        à l'encontre d u débiteur;</p>
                    <p>Attendu que la question, d'ailleurs, perd beaucoup d e s o n importance du
                        fait q u e 1 a d j u d i c a t a i r e d a n s l e s poursuites d e
                        l'appelant Anitza a r é u s s i à s e mettre en possession d u terrain en
                        litige, ayant ainsi une situation avantageuse, c a r il ne saurait être
                        iuquiété p a r un r e v e n d i q u a n t q u i n e réussirait p a s à
                        établir un titre d e propriété supérieur a u s i e n, ni l'u n ni l'autre d
                        e s d e u x a d j u d i c a t a i r e s ne pouvant avoir p l u s d e droit s
                        q u e les débiteurs respectivement e x p r o p r i é s;</p>
                    <p>Attendu, d è s lors, q u e la question q u e les premier s juges a v a i e n
                        t à résoudre, était celle des avoir si El Sayed R a m a d a n, débiteur de
                        l'a p p e lant</p>
                    <p>Anitza, o u si Abdel G a y e d Moftali, débiteur d e l a B a n q u e intimée,
                        était le véritable propriétaire de la parcelle dont il s'agit .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>169. - Vente commerciale. — "Arrhes"</p>
                    <p>ou " acompte" payés a'avance au vendeur et perdus pour l'acheteur en cas
                        d'inexécution du marché, même à défaut de préjudice pour le vendeur. —
                        Distinction avec le. cas d'une clause pénale.</p>
                    <p>S'il est exact qu'une clause pénale ne peut être allouée à celui qui l'a
                        stipulée q u e tout autant que ce dernier établit l'existence d'un
                        préjudice, ce principe ne s'applique toutefois q u e lorsqu'il s'agit d'une
                        somme stipulée payable à une date ultérieure comme pénalité éventuelle, et
                        non lorsqu'il s'agit d'une somme e x i g é e au comptant par le vendeur dans
                        le but d e s e garantir une indemnité pour le cas où la convention ne serait
                        pas exécutée, somme payée par l'acheteur pour s'assurer le bénéfice d u
                        contrat. En pareil cas p e u importe q u e la somme payée ait été qualifiée
                        " d'arrhes " o u " d'acompte et dès le moment où l'acheteur n'a pas payé le
                        solde du prix pour retirer la marchandise dans les termes convenus, il perd
                        de plein droit le montant déjà payé même si, à raison de la hausse,
                        l'inexécution du marché a profité au vendeur.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1ère Ch. Prés. M. F. Laloí?, 1er Février</p>
                    <p>1922. - Jean Panagopoulo c. Jean Bottas).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit d u 31 Mai I92Í p a r laquel J e a n</p>
                    <p>P a n a g o p o u l o a régulièrement r e l e v é a p p e l d u jugement d u
                        Tribunal d e C o m m e r c e d'Alexandrie d u 14 Juin d e l ' a n n é e p r
                        é c é d e n t e, qui l'a c o n d a m n é à restituer la s o m m e d e L.E. 5
                        0 p a y é e à v a l o i r p a r J e a n B o t t a s pour a s s u r e r
                        l'exécution d'un contrat d e vente d e farine;</p>
                    <p>Vu l'a p p e l incident d e B o t t a s t e n d a n t à la résiliation d u
                        dit contrat aux torts d e P a n a g o p o u l o avec paiement p a r c e d e
                        r n i e r d'une indemnité;</p>
                    <p>Attendu qu'il e s t certain q u e B o t t a s n'ayant p a s p a y é l e solde
                        d u p r i x d e la f a r i n e, s e l o n les termes de la convention, ne
                        peut p r é t e n d r e à aucune indemnité pour bénéfice manqué;</p>
                    <p>Attendu cependant qu'i l y a lieu d'e x a m i n e r s i Bottas a droit à l a
                        restitution de la somme de</p>
                    <p>L.E. 50 p a y é e p a r lui à valoir s u r le p r i x d e l a m a r c h a n d
                        i s e;</p>
                    <pb n="96" rendition="GAZETTE b E S TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Que la teneur du contrat rédigé en langue grecque est la suivante;</p>
                    <p>« Alexandrie, le 9 Mars 1919 »</p>
                    <p>«J'ai vendu au Sieur Jean Bottas, en villej</p>
                    <p>« 746 sacs de farine d'Australie, chaque sac d e</p>
                    <p>« 150 livres, arrivés par le bateau « Kangaroo »,</p>
                    <p>« soit tonnes 50 à 2240 livres la tonne, cif Alex a n d r i e, à £ 38 la
                        tonne soit en tout à £ 1900</p>
                    <p>« à P. T. 97.5 la livre, soit tout : P. T. 185.250;</p>
                    <p>« Reçu en date de ce jour à valoir P. T. 5.000;</p>
                    <p>« S o l d e Net. P. T. 180.250. lequel solde d e P. T.</p>
                    <p>« 180.250. le Sieur Jean Bottas s'engage à me</p>
                    <p>« verser jusqu'au 10 du mois courant, et je lui</p>
                    <p>« remettrai un bon de ¡'Egyptian Bonded Ware-</p>
                    <p>« houses Cy pour prendre livraison des farines. »</p>
                    <p>« Au cas où la somme ci-haut ne me serait p a s</p>
                    <p>« versée au délai fixé j e n e suis pas obligé d e</p>
                    <p>« délivrer les tonnes de farine et la possession</p>
                    <p>« d e s P. T. 3000 sus mentionnées restera à mon</p>
                    <p>« profit, sans que le Sr. Jean Bottas ait à former</p>
                    <p>« aucune revendication à mon encontre{omissis) »;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges tout en déboutant</p>
                    <p>Bottas avec raison d e s a demande pour une indemnité ont ordonné la
                        restitution de la somme d e L.E. 50 pour les considérants :</p>
                    <p>« Qu'en ce qui concerne les arrhes, qu'il est</p>
                    <p>« constant que la marchandise était en hausse,</p>
                    <p>« et que c'est évidemment pour ce motif que le</p>
                    <p>«défendeur a refusé tout nouveau délai pour i l'exécution de la vente; qu'il
                        est donc certain</p>
                    <p>« que la résiliation de la vente, loin de causer</p>
                    <p>_« un préjudice au défendeur, lui a été avanta-</p>
                    <p>« g e u s e; qu'il ne saurait donc avoir droit à la</p>
                    <p>« conservation des arrhes,car il est de principe</p>
                    <p>« que la clause pénale qui n'a pour but que d e</p>
                    <p>« fixer à l'avance le montant des dommages-in-</p>
                    <p>« térêts, ne peut être allouée à celui qui l'a sti-</p>
                    <p>« pulée que tout autant que ce dernier établit</p>
                    <p>« l'existence d'un préjudice»;</p>
                    <p>Attendu qu'en admettant le bien fondé d u principe cité pat les premiers
                        juges, la Cour estime qu'il y a lieu de distinguer entre le cas d'une somme
                        stipulée payable à une date ultérieure comme pénalité éventuelle, et celui
                        d'une somme exigée comptant p a r le vendeur, dans le but de se garantir une
                        indemnité pour le cas où la convention ne serait pas exécutée et payée p a r
                        l'acheteur pour s'assurer le bénéfice du contrat; que cette distinction est
                        bien reconnue p a r l e s Tribunaux qui ont rejeté la demande pour la
                        restitution des arrhes lorsque les deux parties n'étaient pas tenues
                        également à l'exécution du contrat par une obligation réciproque (Bull.</p>
                    <p>XXIII, 22), mais qui ont décidé que dans le cas ou les parties sont
                        mutuellement liées à son exécution, le versement, môme s'il est qualifié
                        d'arrhes, n e doit être considéré que comme un acompte payé sur le prix
                        (Bull. XXIX, 33);</p>
                    <p>Attendu que cette distinction est logique et raisonnable, c a r d a n s le
                        cas où l'acheteur n'est pas tenu de donner suite à son engagement le vendeur
                        court le risque de perdre dans le cas d'une baisse, et ayant entrepris tel
                        risque, il a le droit d'en profiter si, comme dans l'espèce, le cours d u
                        marché lui donne un bénéfice; en d'autre termes l'acheteur paie pour s e
                        procurer le droit d'une option pendant un délai determiné et il n'a qu'à
                        s'en prendre à lui-même s'il ne l'exerce pas;</p>
                    <p>Attendu que c'est en vain que Bottas plaide q u e la somme de Lstg. 500 est
                        stipulée payée</p>
                    <p>« à valoir», puisque la solution du litige ne dépend que de la vraie
                        interprétation du contrat, e t si l'intention des parties est claire peu
                        importe quels mots ils auraient pu employer soit</p>
                    <p>• arrhes», « à valoir», «en acompte» ou autre.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>170. - V o i e p u b l i q u e . — Automobiles.</p>
                    <p>— Responsabilité du conducteur d'un véhicule qui a dépassé à gauche un autre
                        véhicule arrêté dans la direction contraire.</p>
                    <p>S'il est vrai q u e s o u v e n t l e s v é h i c u l e s l e s p l u s r a p
                        i d e s e m p i è t e n t m o m e n t a n é m e n t u n e partie de la g a u
                        c h e d'une rue pour d é p a s s e r l e s v o i t u r e s m o i n s r a p i
                        d e s, il n'en e s t p a s m o i n s vrai q u e d a n s a u c u n c a s il
                        n'est p e r m i s d e croiser u n v é h i c u l e v e n a n t e n direction
                        contraire e n l a i s s a n t celui-ci à s a droite, et cette c o n
                        travention a u x u s a g e s é t a b l i s entraîne l a responsabilité d u c
                        o n d u c t e u r à l'égard d u p i é t o n v i c t i m e d'un accident s u
                        r v e n u d a n s d e pareilles conditions .</p>
                    <p>(Trîb. Civil Alex., 1ère C h . stat. en aopel, Prés. M. G.</p>
                    <p>d e Herreros, 11 Janvier 1922, — L. Birch c . Sid Ahmed</p>
                    <p>Mohamed).</p>
                    <p>Note.—Si l e s principes tels qu'ils sont p o s é s</p>
                    <p>•par lejugement rapporté ne paraissent guère discutables, il est certain q u
                        e leur application dans l e s circonstances d e ¡'espèce qui a d o n n é
                        lieu à un jugement peut donner lieu à d e s difficultés pratiques
                        incontestables.</p>
                    <p>L'automobile c a u s e d e l'accident ayant trouvé la partie droite de la rue
                        encombrée par un véhicule arrêté, avait d é p a s s é à gauche d e u x
                        tramways également arrêtés, à une station tête de ligne -(à Alexandrie, le
                        Rond-</p>
                    <p>Point de la Compagnie d e s Eaux). C'est au moment où l'automobile passait
                        ainsi à gauc h e d e la rue qu'elle avait bousculé un piéton descendant d e
                        l'un d e s tramways arrêtés.</p>
                    <p>Le jugement rapporté n'a pas examiné, même au point de vue d'un partage
                        éventuel d e s responsabilités, l'imprudence p o s sible de la part du
                        piéton qui avait négligé d e s'assurer, avant de descendre du tramw a y, si
                        la route était libre. Il a retenu, à priori, q u e l'automobile aurait d û
                        attendre l e départ d e l'un des tramways.</p>
                    <p>1 Or, appliquant c e point d e v u e au c a s d e l'espèce, o n s e trouve
                        amené à conclure q u e pour que le conducteur d e l'auto s e trouvât à
                        l'abri d e toute responsabilité, il aurait dû s'arrêter pendant un temps
                        indéfini, étant donné qu'il s e trouvait bloqué d'une part par un véhicule
                        au stationnement et d'autre part par deux tramways également au
                        stationnemeut.</p>
                    <p>11 semble difficile qu'on puisse imposer une pareille obligation a u x
                        automobiles, s o u s peine d'aboutir à d e s entraves encore plus
                        considérables à la circulation, et q u e si, e n dehors de celle du piéton,
                        _ responsabilité il y avait, cette responsabilité remontait à la police
                        elle-même, pour avoir permis le stationnement de trois véhicules côte à c ô
                        t e sur l e s trois quarts d'une rue.</p>
                    <p>Pratiquement, l e s conducteurs d'automobiles s e trouvent, à cause de la
                        défectueuse organisation de la circulation, et principalement des stations d
                        e voitures et de tramw a y s, e n présence d'une absolue nécessité de
                        dépasser à gauche une série de véhic u l e s arrêtés. 11 y a là d e
                        véritables situations de force majeure exclusive de responsabilité, à moins
                        d'autres faits caractéristiques d'imprudence, tels que l'e x c è s d e
                        vitesse de la part du conducteur.</p>
                    <p>Et la véritable réforme dont le c a s d e l'e s p è c e souligne l'urgence,
                        c'est celle d e s règlements sur la circulation.</p>
                    <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que le jugement attaqué a condamné l'appelant au payement de la somme
                        de L.E. 100, à titre de dommages intérêts, parce que l'accident dont il est
                        question, n'aurait eu lieu, si le chauffeur du dit appelant avait observé
                        les règlements de police;</p>
                    <p>Attendu qu'il appert d e l'aveu d e l'appelant q u e son chauffeur ayant
                        trouvé la route encombrée par une voiture et deux tramways, venant en
                        direction contraire mais arrêtés devant le</p>
                    <p>Kiosque du Rond Point, il prenait la gauche de la rue, lorsque l'accident eu
                        lieu;</p>
                    <p>Attendu que s'il est Vrai qu'aucun règlement n'pblige les voitures
                        automobiles à prendre la droite, on ne saurait contester que depuis de
                        longues années, la police oblige tous les véhicules de marcher à droite, en
                        employant pour cela les agents de la force publique;</p>
                    <p>Qu'il existe donc un usage, qu'il faut respecter sous peine d'être tenu
                        responsable des suites de son infraction;</p>
                    <p>Attendu que, s'il est vrai que souvent les v é hicules plus rapides empiètent
                        momentanément une partie d e l à gauche d'une rue, pour dépasser les
                        voitures moins rapides, Î1 n'est pas moins vrai que dans aucun cas il n'est
                        permis d e croiser un véhicule venant en direction contraire en laissant
                        celui-ci à s a droite, chose qui a été faite p a r l e chauffeur de
                        l'appelant, lequel aurait dû au moins attendre le départ d'un des deux
                        tramways;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions c'est à bon droit que le premier juge a
                        retenu la responsabilité civile du dit appelant. 1</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Étrangère</head>
                <div type="item">
                    <p>France.</p>
                    <p>*</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>13. - Appel . — Taux du dernier ressort.</p>
                    <p>— Action en dommages-intérêts fondée sur l'action principale et supérieure au
                        taux de l'appel. — Mobiles qui l'ont inspirée.</p>
                    <p>L e Tribunal de comme r c e, s a i s i à la f o i s d'une d e m a n d e
                        principale e t d'une demandereconventionnelle, n e s e p r o n o n c e s u r
                        toute s qu'en premier ressort, s i l'une d'elles e x c è d e la s o m m e d
                        e 1 . 5 0 0 fr. 11 n'est fait exception à cette r è g l e q u e lorsque la d
                        e m a n d e qui, s e u l e, d é p a s s e le t a u x d e 1 . 5 0 0</p>
                    <p>fr. e s t u n e - demander e c o n v e n t i o n n e l l e e n d o m m a g e
                        s - intérêts f o n d é e e x c l u s i v e m e n t s u r l'action principale
                        (art. 6 3 9 C. C o m m . ) .</p>
                    <p>A u point d e v u e d e la détermination d u ressort, l e s j u g e s d o i v
                        e n t e n v i s a g e r u n i q u e m e n t l'objet de la d e m a n d e, et
                        n o n l e m o b i l e q u i l'a p r o v o q u é e .</p>
                    <p>E n présence d'une demander e c o n v e n tionnelle d e 1 . 6 0 0 f r a n c s
                        d e d o m m a g e s -</p>
                    <p>intérêts, i l s n e peuvent pas déclarer l'a p pel n o n recevable, s o u s
                        prétexte q u e la demande n'a été i m a g i n é e q u e pour tenir e n é c h
                        e c la loi qui, d a n s u n intérêt d'ordre public, a f i x é le t a u x d u
                        dernier ressort.</p>
                    <p>(Cour de Cass. Ch. Civ. Prés. M. Sarrut. Cie d e Chemins de fer de l'Etat c .
                        Tamon. — 30 Novembre 1921. — Gaz.</p>
                    <p>Jud. el Comm. de Lyon, XXIV, p . 137).</p>
                    <p>Suisse.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>14. - V e n t e commerciale . — Prix supérieurs aux prix minima fixés par
                        arrêté</p>
                    <p>; conséquences sur la validité du contrat</p>
                    <p>; réduction du prix au taux légal.</p>
                    <p>Lorsque, d a n s u n contrat de fournitures de marchandises, l e p r i x f i
                        x é d é p a s s e l e m a x i m u m légal, il n'y a p o i n t lieu à a n
                        nulation entière d u contrat, mais à a n n u lation de la s e u l e c l a u
                        s e illicite, c e q u i entraîne la réduction à la m e s u r e l é g a l e d
                        e la prestation d u p r i x par l'acheteur q u i n'a pas encore p a y é
                        .</p>
                    <p>Il n'y a point lieu d'autoriser l'acheteur à répéter l'e x c é d e n t déjà v
                        e r s é par lui pour l e s p r é c é d e n t s m a r c h é s, l o r s q u e
                        l'erreur c o m m i s e p a r lui ne peut être qualifiée d'e x c u s a b l e,
                        l e dit acheteur n'ayant p u ignorer s a n s faute d e s a part l e s d i s
                        p o s i t i o n s réglementaires r é g i s s a n t l e s m a r c h a n d i s
                        e s dont il fait comme r c e .</p>
                    <p>(Trib. Féd. Suisse, 2e S e c t . Civ., 20 Décembre 1921. —></p>
                    <p>Pfister c . Rieder e t Matty. — Ree. O f f. d e s Arrêts du Trib%</p>
                    <p>Féd. Suisse, XLVII, P. 462, No 75).</p>
                    <p>12ME ANNÉE (47me Année ludiciaire). DIRECTION,</p>
                    <p>RÉDACTION,</p>
                    <p>ADMINISTRATION</p>
                    <p>Alexandrie,</p>
                    <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                    <p>Tél. 12-44.</p>
                    <p>Bureaux au Caire,</p>
                    <p>S, Rue Elfi bey.</p>
                    <p>Tél. 86.</p>
                    <p>à Mansourah,</p>
                    <p>Rue Hussenieh.</p>
                    <p>Tél. 2-07</p>
                    <p>A Propos des Réformes Législatives</p>
                    <p>! > .</p>
                    <p>De l'opportunité de la transcription des actes de mutations immobilières à
                        l'enoontre de l'acquéreur.</p>
                    <p>L a réforme c o n s i s t a n t à r e m p l a c e r l e s y s t è m e a c t u
                        e l d e p u b l i c i t é d e s droit s r é e l s i m m o b i l i e r s p a
                        r l'e n r e g i s t r e m e n t p a r u n i t é s f o n c i è r e s, — s y s
                        t è m e q u i a f a i t récemment l'o b j e t d'une i n t é r e s s a n t e
                        communication d u Président B e r n a r d i à la S o c i é t é R o y a l e
                        d'E c o n o m i e P o l i t i q u e, d e S t a t i s t i q u e e t d e</p>
                    <p>L é g i s l a t i o n, — c o n s t i t u e r a i t u n e m o d i f i cation d
                        e g r a n d e e n v e r g u r e a s s u r a n t, —</p>
                    <p>il n'e n f a u t p a s d o u t e r, — u n p r o g r è s d e s p l u s s e n s
                        i b l e s v e r s l a r é a l i s a t i o n d'une m e i l leure a s s i e t
                        t e d e l a propriété i m m o b i l i è r e .</p>
                    <p>Il n e s e r a i t q u e t e m p s d e f a i r e c e s s e r</p>
                    <p>« l a d é p l o r a b l e i n c e r t i t u d e q u i r è g n e d a n s</p>
                    <p>« l a s i t u a t i o n juridique de la propriété</p>
                    <p>« i m m o b i l i è r e » . Mais l'i n t r o d u c t i o n d e l i v r e s f
                        o n c i e r s e n Egypte e s t à l'é t u d e d e p u i s 1900 déjà : c'est d
                        i r e s a c o m p l e x i t é et les d i f f i c u l t é s q u e r e n
                        contre s a r é a l i s a t i o n .</p>
                    <p>P e u t - o n, dans ces conditions, e s p é r e r u n e s o l u t i o n p r o
                        c h a i n e ? C e s e r a i t, c r o y o n s -</p>
                    <p>n o u s, p é c h e r p a r e x c è s d'o p t i m i s m e .</p>
                    <p>L a réforme c o n s i s t e r a i t à r e m p l a c e r l a t r a n s c r i p
                        t i o n d e s a c t e s avec r é p e r t o i r e d e s n o m s d e s p a r t
                        i e s q u i s e d e s s a i s i s s e n t d e l e u r s droit s, p a r l ' e
                        n r e g i s t r e m e n t p a r u n i t é s f o n c i è r e s : la c o n d i
                        t i o n e s s e n t i e l l e e n e s t d o n c l'i n d i v i d u a l i s a
                        t i o n p r é a l a b l e d e s p a r celles c o m p o s a n t l a p r o p r
                        i é t é f o n c i è r e e n</p>
                    <p>Egypte . Cette i n d i v i d u a l i s a t i o n n'e x i s t e p a s a c t u
                        e l l e m e n t e t n e s e r a r é a l i s é e qu'après u n t r è s s é r i
                        e u x t r a v a i l d'a r p e n t a g e .</p>
                    <p>C'est pour q u o i, s a n s t o u c h e r a l a g r a n d e réforme e n v i s
                        a g é e, n i l a r e t a r d e r d'aucune f a ç o n, il d o i t être p e r m
                        i s d e rechercher s'i l n e s e r a i t p o i n t p o s s i b l e d e p r o
                        f i t e r d è s m a i n t e n a n t, — e n l'a m é l i o r a n t, - d u s y
                        s t è m e a c t u e l l e m e n t s u i v i, pour a s s u r e r l a v é r i
                        f i c a t i o n d e s propriété s i m m o b i l i è r e s e n E g y p t e
                        .</p>
                    <p>L'i n s t i t u t i o n d e s l i v r e s f o n c i e r s a pour o b j e t d
                        e p e r m e t t r e, d e l a f a ç o n l a p l u s p r é c i s e qu'i l s o
                        i t p o s s i b l e, l a r e c h e r c h e d e s droit s r é e l s e t m u t
                        a t i o n s a f f e c t a n t c h a c u n d e s immeuble s d u p a y s .</p>
                    <p>Mais, s i u n tel o b j e t e s t e s s e n t i e l pour la c o n s o l i d a
                        t i o n d u c r é d i t é g y p t i e n, il e n e s t un autre e n c o r e q
                        u i n'e n s e r a i t p a s m o i n s u t i l e à c e même c r é d i t . Il
                        n'e x i s t e p a s a c t u e l l e m e n t d e m o y e n c o n v e n a b l
                        e</p>
                    <p>P o u r les tiers d'être r e n s e i g n é s sur les</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
