<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0027-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1937-04-10">April 10, 1937</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 27</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 318</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>27m° ANNÉE (62™ Année Judiciaire). N* 318 AVRIL 1937.</p>
                <p>DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>.3, Rue de la Gare du Caire.</p>
                <p>Tél. 25924</p>
                <p>Bureaux au Cairt,</p>
                <p>27, Rue Soliman Pacha,</p>
                <p>Tél. Ataba 54237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>« u e Albert.Fadel, Tél. 2570</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>Rue Abdel Moneim, Tél. « 9</p>
                <p>M E IMUIH M</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée s o u s l e P a t r o n a g e d u Conseil d e l'O r d r e d e s Avocats
                    d'Egypte .</p>
                <p>F o n d a t e u r s i M - MAXIME P D P I K O F E H e t L É O N P A N Q A L O ,
                    Avocat» à la Oonr</p>
                <p>Directeur : M> MAXIME PUPIKOFER. Avocat à la Cour e o m i t é d e R é d a c t i o
                    n e t d'Administration :</p>
                <p>M* L. PANGALO e t B. SCHEMEIL (Directeurs au Oaire;</p>
                <p>M*» E. D E G I A R D B e t L U C I E N BAJRD4. (Secrétaires de la rédactionj,</p>
                <p>M* A, FADEL (Directeur à Mansourah). M* F. BHATJN</p>
                <p>| (Correspondants d Paris).</p>
                <p>Me G. MOUCHBAHAEJT (Corresvondant à Port-Saïd). Me J. L A Ç A T</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>a la Gazette (un an). P. T.</p>
                <p>au Journal :</p>
                <p>— Un a n »</p>
                <p>— Six mois »</p>
                <p>— Trois mois •</p>
                <p>- aux deux publications réunies (un an) »</p>
                <p>150</p>
                <p>150</p>
                <p>50</p>
                <p>250</p>
                <p>A d m i n i s t r a t e u r - G é r a n t :</p>
                <p>JOSEPH A. DEGIARDE.</p>
                <p>P o u r l a Publicité :</p>
                <p>S'adresser à l'Administration</p>
                <p>3, Rue de la Gare du Caire, Alexandrie</p>
                <p>Téléphone: 25924</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE JURISPRUDENCE.</head>
                <p>Des fondations en droit égyptien mixte.</p>
                <p>Le Code Civil Mixte, à l'égal d u Code</p>
                <p>€ivil français, est muet sur la question</p>
                <p>•des fondations. Est-ce à dire q u e cette institution qui a pris e n Europe u n
                    e place si importante, soit contraire aux principes généraux d u droit mixte et
                    à la jurisprudence de nos tribunaux ?</p>
                <p>De n o s jours, l'individualisme de 1789</p>
                <p>p e r d chaque jour du terrain. C'est ce que Gaston Morin, professeur à la
                    Faculté de Droit de Montpellier, a démont r é sans peine dans son ouvrage « La
                    révolte des faits contre le code ». De toutes parts, des groupements se forment
                    et la notion de la personnalité morale prend une extension de plus en plus
                    tentaculaire. Nous avons déjà signalé cette tendance dans u n e chronique
                    intitulée: « Des actions professionnelles et syndicales » (*).</p>
                <p>La jurisprudence mixte a suivi le courant et a été d'un libéralisme marqué.</p>
                <p>A part l'arrêt d u 7 Mai 1925 qui avait</p>
                <p>•décidé q u e la personnalité morale ne pouvait exister qu'en vertu d'une loi et
                    refusé en conséquence cette personnalité même au wakf, personnalité étrangère d
                    u reste au droit charéi, avait ajouté l'arrêt, la jurisprudence mixte a été
                    plutôt large d a n s l'attribution de cette personnalité: les sociétés civiles
                    aussi bien q u e les sociétés commerciales en ont été pourvues; les associations
                    sans b u t lucratif (le W a f d El Ma'sri, p a r exemple) aussi bien que les
                    associations de défense des obligataires d'une société anonyme (voir l'arrêt r e
                    n d u dans l'affaire de la Caisse Hypothécaire).</p>
                <p>XI. Messina cite même le Décret-loi</p>
                <p>No. 59 de l'année 1929 qui, à propos d'une location de terrain, a reconnu la
                    qualité d'être collectif à la Colonie italienne, (T. IV. p . 58. note 1).</p>
                <p>(*) V. J.T.it. No. 923 d u 14 Février 1929.</p>
                <p>Si les fondations peuvent devoir leur existence à des mécènes généreux et sont p
                    a r là, dans leur point de départ, l'expression, l'épanouissement d'un désir
                    individualiste, elles sont, p a r leurs effets, de tendance essentiellement
                    collective.</p>
                <p>Et d e même que l'on a reconnu, comme n o u s venons de le rappeler, a u x
                    groupements une personnalité juridique, d'ordre purement technique, si l'on
                    veut, d'après les idées les prns récentes s u r la nature de la personnalité
                    morale, de même les nécessités de la vie pratique ont conduit la doctrine et les
                    tribunaux à conférer cette même personnalité aux fondations.</p>
                <p>E n Egypte, les fondations ne se sont guère développées. Nous n'avons trouvé dans
                    M. Messina, qui en admet implicitement la validité a u regard de la loi mixte, à
                    côté de notions générales connues, qu'une allusion à la Société</p>
                <p>Royale d'Economie politique, de Statistique et de Législation d u Caire, laquelle
                    tient ii la fois, pense-t-il, de la nature d e l'a fondation, par l'affectation
                    de son patrimoine à un but déterminé, et de l'association, p a r la forme
                    corporative qu'elle revêt.</p>
                <p>Si les fondations n'ont pas pris racine dans ce pays, c'est sans doute en grande
                    partie à cause de l'existence d'une institution fort voisine, le wakf, qui, est
                    «un exemple typique de fondation», comme l'écrit M. Messina (T. III, p .
                    49).</p>
                <p>Cependant, des débats fort intéressants</p>
                <p>(*) ont appelé l'attention des juristes s u r .les fondations étrangères
                    constituées dans ce pays. Le conflit s'était élevé a u sujet de l'Ecole Abet d u
                    Caire. Contre la validité de la fondation, o n avait fait valoir que la
                    législation égyptienne ne connaît d'autres immobilisations perpétuelles q u e
                    les wakfs. « Cette constatation, avait ré-</p>
                <p>( » ) V. J.T.M. No. 1581 d u 29 Avril 1933: « L'Eco-</p>
                <p>le Abet ou les fondations étrangères en Egypte et l'incompétence des Mehlcémehs
                    Charéi en matière de Wakfs Khairi appartenant aux Communautés religieuses non
                    musulmanes ».</p>
                <p>pliqué un jugement d u 28 Avril 1930 de la I r e Chambre Civile du Tribunal Mixte
                    d u Caire, n'exclut pas, malgré son exactitude, qu'en fait des immobilisations n
                    o n wakfs puissent exister en</p>
                <p>Egypte ». Un second jugement, rendu au sujet de la même Ecole le 26 Mai 1932, par
                    la 3me Chambre Civile du même Tribunal, avait également admis la possibilité
                    d'ériger en Egypte des fondations, personnes morales tacitement reconnues p a r
                    le droit mixte.</p>
                <p>Il échet toutefois de noter que l'art. 4</p>
                <p>de la Convention d u 9 Octobre 1875 intervenue entre la Russie et l'Egypte avait
                    placé l'Ecole instituée a u Caire par le sujet russe, Raphaël. Abet, sous la
                    juridiction dés Tribunaux consulaires russes, à l'exclusion des nouveaux
                    tribunaux. Le texte ajoute cependant:</p>
                <p>« Il est bien entendu que l a même Ecole ne sera exemptée qu'en qualité de
                    corporation ». Un flottement semblerait exister, d'après ce texte, entre l'idée
                    de fondation et celle de corporation ou association.</p>
                <p>Si la personnalité des fondations a été admise p a r notre jurisprudence, la
                    matière, e n législation, mériterait cependant d'être traitée dans son
                    ensemble:</p>
                <p>le fameux article 11 d u Code Civil risque, à l'occasion, d'être d'un secours
                    fort insignifiant.</p>
                <p>On pourrait se passer sans doute de la reconnaissance d'utilité publique, qui, en
                    France, confère à la fondation la personnalité morale. Des raisons spéciales
                    tirées d e l'existence des Capitulations appelleraient peut-être u n e certaine
                    entente préalable entre les</p>
                <p>Puissances et le Gouvernement Egyptien au sujet des conditions de fond et des
                    modalités de cet acte de l'Administration.</p>
                <p>C'est dire que la perspective de cette procédure diplomatique compliquée est à
                    écarter en une matière d'importance plutôt théorique.</p>
                <p>Des difficultés ne semblent pas devoir se présenter s'il s'agit d'une fondation
                    créée d u vivant d u fondateur,</p>
                <pb n="132" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>ou si ce dernier charge un légataire universel de faire l'œuvre, à moins q u e
                    les créanciers éventuels d u légataire ne viennent saisir les biens légués, ce
                    qui constituerait un inconvénient sérieux, en attendant la création de la
                    fondation.</p>
                <p>Mais si la fondation doit résulter d'un testament, u n e objection classique se
                    pose: on ne peut adresser une libéralité à une personne qui n'existe pas encore
                    et dès lors les biens légués risquent d'être détournés de la destination
                    assignée p a r le testateur. Le législateur pourrait intervenir ici et
                    reconnaître la personnalité juridique de ce patrimoine d'affectation.</p>
                <p>L'idée n'est guère d'allure révolutionnaire dans ce pays. Le wakf, s'il est érigé
                    du vivant d u constituant, s'analyse bien dans un contrat avec soi-même. La</p>
                <p>Cour d'Appel Mixte, dans un arrêt remarquable d u 14 Avril 193:1, a admis
                    implicitement, à propos des voies créées p a r le propriétaire d'un lotissement,
                    q u e la déclaration unilatérale de volonté pouvait être la source d'obligations
                    et le point d'appui de l'affectation à l'usage général' d'une servitude de
                    passage (*). Enfin, n e peut-on pas créer dans ce pays u n wakf p a r testament
                    tout au moins pour le tiers disponible des biens ?</p>
                <p>La même solution devrait être admise à propos d'une fondation instituée</p>
                <p>( * ) V. les observations présentées a u sujet de cet arrêt par Me Marco
                    Goldenberg, dans la Gazette des Tribunaux Mixtes (XXII p. 39) « De quelques
                    problèmes posés à propos des voies privées urbaines », observations partagées
                    aussi par</p>
                <p>M. Demogue (Revue trim. de Droit Civil 1932, p,</p>
                <p>881-2).</p>
                <p>par testament, qui est aussi un acte de volonté unilatérale.</p>
                <p>P o u r les détails d'application, il y aurait lieu de résoudre plus d'un point.
                    Si le testament n'a pas désigné le tiers chargé d'organiser l'œuvre voulue par
                    le défunt, à qui conviendrait-il de confier cette tâche? Dans u n pays aussi
                    cosmopolite q u e l'Egypte et où tant de communautés vivent côte-à-côte, la
                    question serait, souvent, bien épineuse et pourrait se compliquer p a r surcroît
                    par le jeu des juridictions du statut personnel. N'y aurait-il pas lieu, enfin,
                    d'ouvrir une action directe aux bénéficiaires et dans quelles conditions?</p>
                <p>' Sujet, en somme, élégant à plus d'un point de vue, mais bien complexe.</p>
                <p>M. ( i O I. D K. N B E R G,</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>159. - Action possessoire. — Complainte;</p>
                    <p>servitude de passage; trouble;</p>
                    <p>action possessoire du propriétaire enclavé;</p>
                    <p>conditions d'exercice.</p>
                    <p>S'il est yrai qu'en principe une action possessoire peut être intentée par u
                        n propriétaire enclavé pour faire respecter le passage qui lui donne accès à
                        la voie publique, encore faut-il, en l'état de la dénégation de l'aiuteur du
                        trouble, qu'il prouve l'utilisation de ce passage pendant une année avant le
                        prétendu trouble et l'introduction de son action dans le délai d'une année à
                        partir d u trouble.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>19 Décembre 1935. — Fatma bent Mohamed Kachef c. Mohamed Mohamed Khalifa El
                        Saidi.</p>
                    <p>A R R Ê T.</p>
                    <p>Attendu que l'appelante prétend qu'étant enclavée elle exerçait de fait u n
                        droit de passage a u travers de la propriété de l a</p>
                    <p>Building Lands of Egypt pour avoir débouché s u r la r u e Alv Radouan
                        (Ramleh) et qu'elle a été doublée d a n s l'exercice de ce droit p a r les
                        premier et troisième intimés qui auraient établi des baraquements de bois
                        rendant tout passage impossible; qu'elle a intenté la présente action
                        possessoire aux fins de rétablissement des lieux dans leur état
                        primitif;</p>
                    <p>Attendu que les intimés contestent le fait du passage p a r l'endroit indiqué
                        s u r le plan produit p a r l'appelante, de même qu'ils contestent avoir
                        établi des baraquements de bois; que dans ces conditions, s'il est v r a i d
                        e dire qu'en principe une action possessoir e peut être intentée p a r u n
                        propriétaire enclavé pour faire respecter le passage qui lui donne accès à
                        la voie publique, il y a lieu de remarquer qu'en présence des dénégations
                        des intimés, l'appelante n'a dem a n d é de prouver p a r articulation d e
                        faits précis ni qu'elle avait usé d'un passage p a r l'endroit indiqué n i
                        qu'elle avait u s é de ce passage pendant une année avant le prétendu
                        trouble, ni que son action avait été intentée dans le délai d'une année à
                        partir d u trouble; elle a conclu seulement en voie</p>

                    <p>subsidiaire à une descente s u r les lieux avec enquête s a n s étayer cette
                        demande de circonstances précises;</p>
                    <p>Attendu que cette demande saurait d'autant moins être accueillie, qu'aucune
                        date même approximative n'est donnée des faits constitutifs du prétendu
                        trouble et que ceux-</p>
                    <p>ci consisteraient, a u x termes des conclusions d'appel, e n l'établissement
                        d e baraquements de bois, alors que l'exploit intro-</p>
                    <p>ductif d'instance ne parlait que d'une simple clôture.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>160. - Action possessoire. — Complainte;</p>
                    <p>trouble de droit résultant de la signification d'unexploit d'huissier faisant
                        défense de modifier un mur;</p>
                    <p>admissibilité de l'action en complainte.</p>
                    <p>— Complainte; objet et conditions d'exercice. — Action possessoire; défaut
                        d'intérêt de la question de propriété.</p>
                    <p>I. - La signification d'unexploit d'huissier faisant défense au possesseur
                        d'un m u r d'en modifier l'état, constitue un trouble de droit susceptible
                        de donner ouverture à l'action possessoire en complainte.</p>
                    <p>II. - L'action possessoire en complainte est celle p a r laquelle le
                        titulaire d'une possession ultra-annale, continue, n o n interrompue, non
                        équivoque et exempte de tout vice de précarité, de violence et de
                        clandestinité, demande la cessation des troubles de fait ou de droit par
                        lesquels est affirmée une prétention contraire à s a possession.</p>
                    <p>III. - Dans une contestation de nature possessoire, aucune importance n e
                        doit être donnée aux preuves de propriété, la question étant de savoir qui a
                        été le possesseur dans l'année qui a précédé le (rouble.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere.:</p>
                    <p>23 Avril 1936. — Raoul Biancardi c. L. Hanoka •</p>
                    <p>èsq.</p>
                    <p>A R R Ê T (EXTRAITS).</p>
                    <p>Le Sieur Raoul Biancardi, propriétaire d'une villa, i r u e Okacha, a u
                        Caire, s e proposant de rehausser u n m u r qui sépare du côté Ouest s a
                        propriété de l a villa voisine, appartenant à son f r è r e Robert
                        Biancardi, en avisa ce dernier, lui demandant de faire:</p>
                    <p>enlever les plantes grimpantes, appuyées a u dit m u r et. à la grille. L a
                        demandé sr heurta à un refus catégorique: p a r acte d'huissier, Robert
                        Biancardi déclara faire formellement défense à l'enlèvement de la grille et
                        à la surélévation d u m u r, dont il excipait l a mitoyenneté, tandis que
                        Raoul</p>
                    <p>Biancardi prétendait être le seul propriétair e t a n t du m u r que de la
                        grille qui le sut-</p>
                    <p>monte.</p>
                    <p>E n ces conditions Raoul Biancardi, considérant q u e les prétentions et l a
                        défense de son frère, tout en ne pouvant pas influer s u r s e s droits de
                        propriété, constituaient cependant un trouble à s a possession, introduisait
                        une action possessoire, à l'effet d'être maintenu dans la libre jouissance
                        du m u r et de l a grille en question. Après deux mesures d'instruction,
                        enquête testimoniale et descente s u r les lieux, le Tribunal</p>
                    <p>Sommaire Mixte du Caire, p a r jugement du</p>
                    <p>29 Janvier 1931, a retenu en fait que l a possession vantée p a r Raoul
                        Biancardi ne répond p a s à la condition d'univocité, essentielle pour
                        l'exercice de l'action en complainte, et p a r conséquent, rejetant la dem a
                        n d e comme m a l fondée et vexatoire, a condamné Raoul Biancardi à payer à
                        Robert</p>
                    <p>L.E. 25 à titre de dommages-intérêts.</p>
                    <p>Ce jugement est déféré à la Cour:</p>
                    <p>A) en voie d'appel principal p a r Raoul</p>
                    <p>Biancardi, qui fait grief a u premier juge d'avoir inexactement apprécié les
                        circonstances de l a cause, n e reconnaissant pas fi son égard la possession
                        iégale du m u r et de l a grille et attribuant en tout cas à la demande un
                        caractère vexatoire qu'elle n'a pas.</p>
                    <p>B) en voie d'appel incident p a r Robert</p>
                    <p>Biancardi qui, tout en excipant de l'irrecevabilité de l a demande, parce
                        qu'elle serait une action en revendication camouflée, dem a n d e la
                        confirmation du jugement déféré, avec majoration des dommages-intérêts à L.E. 100.</p>
                    <pb n="133" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>La Cour observe:</p>
                    <p>A) Sur l'appel principal:</p>
                    <p>a) que l'exception préjudicielle, fondée sur l a n o n recevabilité de
                        l'action possessoire,</p>
                    <p>•en raison d e s a n a t u r e de contestation ayant pour objet u n e
                        question de propriété, est mal fondée. S'il est vrai, e n effet, que la
                        question de propriété e s t soulevée d e p a r t et d'autre, il n'e n est p
                        a s m o i n s v r a i que la présente action a pour cause le trouble d e
                        droit, résultant d e l'acte extrajudiciaire par lequel Robert Biancardi,
                        faisant défense à Raoul de modifier l'état d u m u r litigieux, a manifesté une prétention
                        contraire à la possession du dit m u r d e l a p a r t de Raoul
                        Biancardi.</p>
                    <p>Or, l a controverse de propriété n'est nullement engagée dans -une pareille
                        contestation.</p>
                    <p>C a r le litige est uniquement à rés o u d r e s u r la b a s e de l a
                        possession d u m u r, a u x seules fins de sa protection contre tout fait
                        matériel et tout acte juridique, constit u a n t ou impliquant une
                        prétention contrair e a u x facultés que la possession confère à son
                        titulaire.</p>
                    <p>b) Au fond, l a Cour observe que, d a n s leurs minutieuses et confuses
                        explications,</p>
                    <p>;ies parties semblent avoir complètement perdu de v u e que l'objet d u
                        litige est une action possessoire, et plus précisément une complainte:
                        c'est-à-dire, l'action p a r laquelle le titulaire d'une possession ultra
                        annale,</p>
                    <p>•continue, non interrompue, n o n équivoque,</p>
                    <p>-et exempte de tout vice de précarité, de violence et de clandestinité,
                        demande l a cessation des troubles de fait ou de droit, p a r lesquels est
                        affirmée une prétention contraire à s a possession. Deux points sont donc à
                        établir:</p>
                    <p>1.) le demandeur est-il le titulaire d'une</p>
                    <p>•possession revêtant les qualités requises pour sa protection en voie de
                        complainte ?</p>
                    <p>2.) l a sommation, p a r laquelle il a été fait défense a u demandeur
                        d'apporter une modification quelconque à l'état des lieux, constitue-t-elle
                        un trouble de droit à l'égard de la dite possession ?</p>
                    <p>Il est évident que, pour l a solution du premier point, aucune importance n e
                        saurait</p>
                    <p>-être donnée, d a n s une contestation de nature possessoire, a u x
                        circonstances qui ont é t é invoquées, établies, contestées et
                        interminablement discutées, pour prouver que l'une ou l'autre des parties
                        est propriétaire n u m u r litigieux. Quel que soit le propriétaire.</p>
                    <p>il est question de rechercher qui a été le possesseur d a n s l'année qui a
                        précédé le trouble. Or. les circonstances dans lesquelles la recherche doit
                        trouver la solution, sont les suivantes:</p>
                    <p>(Omissis}.</p>
                    <p>... L a Cour estime donc que la situation de fait, résultant des
                        circonstances susex-</p>
                    <p>posées. permet de retenir en f a v e u r de</p>
                    <p>Kaoul Biancardi une possession légale, sus-</p>
                    <p>« S Pr °tectïon en voie de complainte.</p>
                    <p>E t puisque l'existence d'un t r o u b l e ' d e ûrou. constitué p a r u n e
                        défense et une prétention contraires à la libre jouissance des droits que
                        comporte cette possession, est incontestable, il y a lieu de faire droit
                        à 1 appel principal, et d'infirmer p a r conséquent le jugement déféré.</p>
                    <p>B) L'appel incident vient p a r conséquent</p>
                    <p>6 m a n q u e r d'objet.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>161. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Juridiction</p>
                    <p>Mixte; compétence à connaître</p>
                    <p>« u n e action en réintégrande entre indigènes en cas de dépossession
                        résultant de l'exécution d'un jugement d adjudication prononcé par un T r i
                        b u -</p>
                    <p>n a ! Mixte. — Réintégrande; dépossession par voie d'huissier en exécution
                        dune décision de justice; action ouverte aux tiers étrangers
                        exclusivement;</p>
                    <p>opposant à la vente aux enchères publiques, non considéré comme tiers.</p>
                    <p>I. - E s t d e l a compétence d e s J u r i d i c t i o n s Mixte s l'a c t i
                        o n p o s s e s s o i r e f o r m é e même e n t r e partie s i n d i g è n
                        e s, à l'o c c a s i o n d e l'exécution p a r u n h u i s s i e r m i x t e
                        d'un jugement d'adjudication r e n d u p a r l a J u r i d i c t i o n Mixte
                        .</p>
                    <p>II.' - L'a c t i o n e n r é i n t é g r a n d e b a s é e s u r l'e x é c u
                        t i o n d'une décision d e j u s t i c e e t l a d é p o s s e s s i o n p a
                        r v o i e d'h u i s s i e r n'est o u v e r t e qu'a u x t i e r s étrangers
                        à la décision .</p>
                    <p>N e saurait être considéré comme t i e r s étranger à la décision, c e l u i
                        q u i à l'audience d e s c r i é e s s ' é t a i t o p p o s é à la vente a
                        u x e n c h è r e s p u b l i q u e s s o u s p r é t e x t e q u e l e b i
                        e n s o u s expropriation l u i a p partie n d r a i t, a l o r s s u r t o
                        u t qu'i l s e t r o u v a i t e n même t e m p s lui-même v i s é p a r l a
                        procédure d'expropriation pour un autre l o t .</p>
                    <p>Cour d'Appel. 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>29 Avril 1937. — Hassan Ahmed Kesseba Bey c.</p>
                    <p>Hoirs Gomouche El Altl et Cts.</p>
                    <p>ARRÊT.</p>
                    <p>P a r exploit du 10 Juin 1933 et acte de mise en cause du 9 Janvier 1937, les
                        appelants relèvent appel d u jugement d u Tribun a l Mixte de Mansourah, e n
                        date du 31 Janvier 1933, qui l e u r a ordonné d'avoir à réintégrer les intimés d a n s
                        l a possession d'une parcelle de terrain de l'étendue de 1</p>
                    <p>feddan et fraction et les a condamnés à p a y e r à l'auteur des intimés, l a
                        Dame Gomouche</p>
                    <p>Ahmed El Alfi, actuellement décédée,</p>
                    <p>L.E. 15 à titre de dommages-intérêts.</p>
                    <p>Ahmed Ismail Kesseba, subrogé aux droits de l a L a n d B a n k, qui avait d
                        é j à saisi les terrains litigieux, a poursuivi contre l a</p>
                    <p>Dame Gomouche et la Dame Galala, m è r e de la première, l'expropriation d'un
                        e quantité d e 4 feddans.</p>
                    <p>Avant l a vente, fixée pour le 24 Mars 1930, les créanciers poursuivants o n
                        t divis é les terrains en deux lots, tous deux dans le même hod, en
                        attribuant le premier lot, de l'étendue d'un feddan, à la Dame Galala, et
                        l'autre, de trois îeddans, à la Dame</p>
                    <p>Gomouche.</p>
                    <p>A l'audience du 19 Mai 1930, le J u g e délégué a u x Adjudications a ordonné
                        le sursis en ce qui concerne le. deuxième lot de 3</p>
                    <p>feddans, tandis q u e le premier lot, ayant été m i s e n vente contre la
                        Dame Galala,'</p>
                    <p>a été acquis p a r les appelants.</p>
                    <p>Ces derniers se sont l'ait mettre en possession du lot p a r procès-verbal de
                        mise en possession du 28 Septembre 1931, et, lors de cette prise de
                        possession, ils s e sont heurtés à l'opposition de l a Dame Gomouche, qui a
                        prétendu que la parcelle dont il s'agit était sa propriété à elle, et n o n
                        celle de la Dame Galala; cependant, comme elle n'a produit aucune pièce à
                        l'appui de cette prétention, l'huissier instrumentant a pass é outre.</p>
                    <p>L a Dame Gomouche a alors intenté l a présente action en réintégrande, et le
                        J u g e</p>
                    <p>Sommaire, après u n e descente s u r les lieux et une enquête, a accueilli sa
                        demande p a r le jugement déféré.</p>
                    <p>L e s appelants excipent, en premier lieu, d e l'incompétence des T r i b u n
                        a u x Mixtes, v u que selon e u x il s'agit d'une contestation entre des
                        parties indigènes; mais ce m o y e n doit être rejeté, c a r il s'agit d'un
                        m o y e n soulevé contre l'exécution p a r u n huissier mixte d'un jugement
                        d'adjudication rendu p a r la Juridiction Mixte.</p>
                    <p>E n second lieu, ils soutiennent que l'action est irrecevable narce que la
                        dépossession a été opérée p a r voie d'huissier en vert u d'un titre
                        exécutoire, e t qu'une telle dé-</p>
                    <p>possession ne peut donner lieu à l'action en réintégrande q u e s i l a
                        partie dépossédée n'a pas été partie à la procédure q u i a donné lieu a u
                        jugement à exécuter.</p>
                    <p>E n effet, il e s t de jurisprudence constant e que s i l'exécution d'une
                        décision de justice e t l a dépossession p a r voie d'huissier peuvent
                        donner lieu à l'action en réintégrande, cette voie de recours n'est ouverte
                        qu' a u x tiers étrangers à la décision (Bull.</p>
                    <p>XXXV, 514; XXVIII, 214).</p>
                    <p>Il est v r a i qu'e n l'espèce les intimés prétendent être étrangers à la
                        décision dont exécution, et soutiennent que le jugement d'adjudication a été
                        prononcé n o n contre leur auteur, l a Dame Gomouche, mais seulement contre
                        l a m è r e d e cette dernière, l a</p>
                    <p>Dame Galala, puisque, e n ce q u i concerne les biens appartenant à leur
                        auteur, l e Trib u n a l a ordonné le sursis.</p>
                    <p>Mais l'expropriation a été poursuivie cont r e les deux dames, e t lors d e l
                        a m i s e e n vente d u feddan dont il s'agit, comme app a r t e n a n t à l
                        a Dame Galala, l a Dame Gomouche s'est opposée à la vente en prétend a n t
                        que le lot m i s e n expropriation l u i appartenait, — prétention à
                        laquelle l e J u g e délégué a p a s s é outre.</p>
                    <p>Dans ces conditions, K n'est pas possible de retenir q u e les intimés s o n
                        t étrangers h l a décision dont l'exécution a provoqué l e litige.</p>
                    <p>Il échet donc d'infirmer le jugement.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>162. - A c t i o n p o s s e s s o i r e . — Possession;</p>
                    <p>preuve; délimitation an moyen de piquets de bois; caractère suffisant.</p>
                    <p>L a d é l i m i t a t i o n d'un t e r r a i n a u m o y e n d e p i q u e t
                        s d e b o i s assez, p r o f o n d é -</p>
                    <p>m e n t s e n f o n c é s d a n s l e s o l e t l e d é p a s s a n t d e c i
                        n q c e n t i m è t r e s a u x q u a t r e p o i n t s f o r m a n t l e s
                        l i m i t e s, c o n s t i t u e u n e m a r q u e suffisante d e p o s s e
                        s s i o n, encore b i e n que la p a r celles o i t l i b r e d e t o u t e
                        c o n s t r u c t i o n e t d e toute o c c u p a t i o n e f f e c t i v e
                        p a r l e propriétaire .</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>21 Janvier 1937. — Abou Zeid Omar c. Antoine</p>
                    <p>Chionis et autre.</p>
                    <p>ARRÊT.</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Chionis a intenté la présente action possessoire qui t e
                        n d à la réintégration d'une bande de t e r r a i n d e</p>
                    <p>1 m . 50 de l a r g e u r s u r 18 m . 50 d e longueur que l e Sieur Abou
                        Zeid Omar a u r a i t a n nexée p a r surprise à s a propriété voisine,
                        ainsi qu' à la démolition des constructions qui o n t été élevées s u r l a
                        dite b a n d e d e terrain;</p>
                    <p>Attendu que, s 'a g iss ant de faits m a t é riels de possession et de
                        dépossession, c'est avec raison q u e le premier j u g e a fait droit à l a
                        demande d'enquête qui avait été formulée;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas contesté q u e l e</p>
                    <p>Sieur Chionis est propriétaire de l a parcelle qui avoisine celle d u Sieur
                        Abou Zeid Omar en vertu d'un acte d'achat qui r emont e à l'année 1928 et
                        qui f u t transcrit l e 2 J a n vier</p>
                    <p>1929; or, il résulte de l a déposition d u témoin Patson, entrepreneur maçon,
                        que, lors de son acquisition, Chionis a fait m e s u r e r p a r ce témoin l
                        a parcelle qu'il venait d'acheter et y a fait planter aux quatre coins
                        formant limites, toujours p a r l e même témoin, des piquets de bois
                        s'enfonçant à u n e profondeur de 0 m . 50 cm. et dépassant l e sol d e 0.
                        05 cm.; l a délimitation d u t e r r a i n p a r ces signes visibles
                        constitue u n e m a r q u e suffisante de possession encore bien q u e la
                        parcelle f û t libre de toute construction et de toute occupation effective
                        p a r le propriétaire: le témoin affirme d u reste que les bornes existaient
                        toujours e n 1935 e t</p>
                    <pb n="134" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>que ce n'est qu'au mois d'Août 1935 qu'il a constaté que des fondations
                        étaient creusées, en vue de l'érection d'une construction, sur une partie de
                        la parcelle qu'il avait délimitée; c'est lui qui a prévenu le Sieur</p>
                    <p>Chionis et qui s'est rendu sur les lieux avec lui pour constater
                        l'empiétement;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant fait état de la déposition du Sieur Ibrahim Hanna qui
                        est ingénieur de l'Administration du Tanzim et qui a déclaré à l'enquête
                        qu'il a pu constater à l'occasion d'un mesurage sollicité par l'appelant
                        qu'il n'existait pas de marques de délimitation entre les deux
                        propriétés;</p>
                    <p>mais ce témoin s'est rendu sur les lieux alors que la construction était en
                        cours et après l'intentement du présent procès, donc après l'enlèvement des
                        bornes qui ne peut être que l'œuvre de l'appelant;</p>
                    <p>Attendu que les dépositions des autres témoins sont de valeur nulle: les uns
                        ont vu des bornes, les autres ne les ont pas vues;</p>
                    <p>entre ceux qui ont vu et ceux qui n'ont pas vu une chose qui ne devait pas
                        nécessairement attirer l'attention, la préférence doit du reste être donnée
                        à ceux qui ont vu;</p>
                    <p>Attendu que la mauvaise foi de l'appelant résulte du fait que, dès le 23 Août
                        1935, c'est-à-dire à un moment où les constructions étaient encore en cours
                        d'exécution, l'intimé lui a fait écrire par son avocat une lettre
                        recommandée pour le mettre en garde contre ses agissements; il déclare
                        n'avoir pas reçu cette lettre, mais l'envoi recommandé a été fait et il lui
                        appartenait d'établir, si la lettre avait un autre objet, quel était, cet
                        objet;</p>
                    <p>Attendu, pour le surplus, que l'enquête a établi que la présente instance a
                        été introduite avant l'expiration de l'année qui a suivi le trouble, puisque
                        le trouble remonte au mois d'Août, 1935 et que l'instance a été introduite
                        dès le mois de Septembre 1935.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>163. - Action possessoire. >— Réintégrande;</p>
                    <p>cas de dépossession du bailleur par suite de menaces contre ses
                        locataires.</p>
                    <p>L'accueil d'une aclion en réintégran-</p>
                    <p>cle exige comme condition une dépossession p a r lai violence ou sous le coup
                        d'une me n a c e ou même p a r suiie d'un subterfuge ou d'une r u s e .</p>
                    <p>Le bailleur dont les locataires, céd a n t à la menace d'un tiers, ont passé
                        de nouveaux contrats de location a u profit de ce dernier, est donc e n
                        droit do demander p a r voie d'action possessoire à être r e m i s e n
                        possession.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>31 Décembre 1936. — Albert Wahba e t Cts c</p>
                    <p>Youssef Salama.</p>
                    <p>ARRÊT.</p>
                    <p>Vu l'exploit signifié en date du 1er Mai 1936, par lequel le Sieur Albert Wahba et</p>
                    <p>Consorts interjettent appel du jugement rendu par le Tribunal Sommaire .Mixte
                        de</p>
                    <p>Mansourah le 21 Avril 1931;</p>
                    <p>Attendu que les appelants ont introduit la présente action pour demander à
                        être réintégrés dans leur possession de certains</p>
                    <p>. immeubles sis à Mit-Ghamr;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé conteste en premier lieu la qualité des appelants et en
                        second lieu il dénie leur possession des lieux litigieux comme le fait d'une
                        dépossession par</p>
                    <p>' violence;</p>
                    <p>Attendu que trois des appelants sont les héritiers de feu Yacoub Wahba; qu'à
                        ce titre ils ont qualité pour demander au nom de la succession d'être
                        rétablis dans la possession de certains immeubles qui d'après eux en
                        faisaient partie et étaient gérés jusqu'au décès de leur auteur par ce
                        dernier;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé ne saurait sérieusement contester la possession de feu
                        Yacoub</p>
                    <p>Wahba puisque lui-même reconnaît dans ses conclusions par devant la Cour
                        (page 6)</p>
                    <p>que les contrats de location produits par les appelants ont été consentis par
                        feu Yacoub</p>
                    <p>Wahba qui représentait la Communauté Israélite à l'époque;</p>
                    <p>Or, aucune preuve n'est rapportée par l'intimé que feu Yacoub Wahba en
                        donnant en location les lieux litigieux agissait pour le compte de la
                        Communauté Israélite et gérait les biens de la dite Communauté à cette
                        époque.</p>
                    <p>P a r conséquent, il échet d'admettre que jusqu'à 1932 les biens se
                        trouvaient en la possession de l'auteur des appelants et que ces derniers
                        sont en droit d'introduire la présente action en réintégrande.</p>
                    <p>Mais pour que l'action en réintégrande puisse être accueillie, il faut que
                        celui qui agit en réintégrande rapporte la preuve d'une dépossession par la
                        violence ou sous le coup d'une menace ou môme par suite d'un subterfuge ou
                        d'une ruse.</p>
                    <p>Or il est établi que les locataires qui étaient sur les lieux loués ont cédé
                        à la menace pour passer un nouveau contrat a u nom de l'intimé en sa qualité
                        de nazir du</p>
                    <p>Wakf de la Communauté Israélite de Mit-</p>
                    <p>Ghamr. Témoin la dépêche adressée par la</p>
                    <p>Dame Floris en date du 20 Décembre 1932.</p>
                    <p>Ainsi les appelants qui possédaient par l'intermédiaire de leurs locataires
                        se sont vus privés de la jouissance des biens litigieux et ils sont en droit
                        de demander par la voie de l'action possessoire à être réintégrés dans leur
                        possession.</p>
                    <p>C'est à l'intimé qui prétend représenter la Communauté Israélite de Mit-Ghamr
                        qui, d'après lui serait la propriétaire des dits biens, d'agir au
                        pétitoire.</p>
                    <p>La possession des appelants doit être respectée et, ils doivent continuer à
                        jouir des biens qui se trouvaient entre les mains de leurs locataires
                        jusqu'à ce qu'une décision de justice intervienne sur la question pétitoire
                        qui ne peut faire l'objet d'unexamen en ce siège.</p>
                    <p>Attendu qu'il échet par conséquent de faire droit, à l'appel et d'accueillir
                        la demande des appelants;</p>
                    <p>Attendu que l'appel incident en demande de dommages-intérêts pour procédure
                        ve-</p>
                    <p>xatoire s'avère dès lors mal fondé et il y a lieu de le rejeter.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>164. - Action possessoire. — Réintégrande;</p>
                    <p>constitution d'un gardien sur les terrains d'autrui, pouvant donner ouverture
                        à la réintégrande.</p>
                    <p>La constitution d'un gardien s u r les terrains d'autrui constitue u n e
                        prise de possession suffisamment caractérisée pour d o n n e r ouverture à
                        l'action en réintégrande.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>24 Décembre 1936. — Claire H u g o n Bresson c.</p>
                    <p>Naima Ahmed Hamdi.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>165. - Action possessoire. — Réinté-</p>
                    <p>tégrande; objet; personnes à qui elle est ouverte; disparition du trouble de
                        fait mettant fin à Vaction. &lt;— Complainte;</p>
                    <p>conversion de Vaction en réintégrande en action en complainte;
                        recevabilité.</p>
                    <p>— Bail; trouble à la possession du locataire; bailleur, seul qualifié pour
                        intenter Vaction.</p>
                    <p>I- - L'action en réintégrande, q u i a pour objet de faire rétablir u n e
                        situation d e p u r fait, u n état de détention, est basée s u r l'adage «
                        spoliatus ante omnia restituendus », et c'est pourquoi elle est ouverte n o
                        n seulement a u pos-;</p>
                    <p>s e u r « animo domini », mais a u simple :</p>
                    <p>détenteur précaire et même à l'usurpateur.</p>
                    <p>Lorsque le trouble de fait qui la justifiait vient à disparaître, pour
                        quelque;</p>
                    <p>motif q u e ce soit, p a r la remise en détention matérielle de celui qui
                        l'exerçait, elle p e r d juridiquement toute sa :</p>
                    <p>raison d'être.</p>
                    <p>II. - L a conversion d'une action en réintégrande en action en complainte
                        est-elle recevable ? — (Non résolu).</p>
                    <p>III. - Le bailleur seul petit intenter l'action en complainte pour trouble
                        apporté à la possession de son locataire, lequel, n e possédant pas pour
                        lui-même, n'a point qualité pour agir a u possessoire.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>13 Mai 1937. — Mohamed Balkimi e t Cts c. Banco</p>
                    <p>Italo-Egiziano.</p>
                    <p>A R R Ê T.</p>
                    <p>Attendu que le Banco Italo-Egiziano.</p>
                    <p>créancier des Consorts Chita contre lesquels il poursuivait l'expropriation
                        de certains terrains, provoqua la mise sous séquestre de ceux-ci par
                        ordonnance du Juge des Ré- |</p>
                    <p>férés; — que le Sieur Burlando nommé sé- 1</p>
                    <p>questre se fit mettre en possession par pro- |</p>
                    <p>cès-verbal d'huissier du 29 Avril 1935; — j qu'au moment de cette mise en
                        possession, »</p>
                    <p>l'un des appelants (Abdel Halim Balkimi) î</p>
                    <p>s'opposa à la consignation de 1 feddan, 20 '</p>
                    <p>kirats et 3 sahmes faisant partie de 6 fed-</p>
                    <p>dans que ses associés • (les deux premiers appelants) et lui-môme avaient
                        achetés le</p>
                    <p>13 Février 1926, de la Raison Sociale Arca-</p>
                    <p>che &amp; Cie; — que l'huissier ayant passé outre, les appelants
                        introduisirent la présente action en réintégrande; — qu'au cours de
                        l'instance, Burlando ayant été remplacé en qualité de séquestre par la
                        Raison Sociale</p>
                    <p>Galanti Cousins, cette dernière se fit remettre en possession le 24 Juillet
                        1935; —</p>
                    <p>qu'elle se heurta à une nouvelle opposition de Abdel Halim Balkimi à laquelle
                        il fut passé outre; — que les appelants, a u lieu d'agir en discontinuation
                        de la mise en possession, imaginèrent alors de louer au séquestre la
                        parcelle litigieuse; — que, de fait, le séquestre loua la parcelle à Mohamed
                        El</p>
                    <p>B_atkimi pour la période du 27 Août 1935 au</p>
                    <p>15 Novembre 1935 et à un tiers qui sous-</p>
                    <p>loua le même jour au même Mohamed El</p>
                    <p>Balkimi, pour la période du 15 Novembre :</p>
                    <p>1935 au 1-4 Novembre 1936; — que c'est dans ces conditions que le premier
                        juge, appelé à 1</p>
                    <p>statuer sur l'action en réintégrande au;</p>
                    <p>cours de laquelle les locations et sous-lo-;</p>
                    <p>cations étaient intervenues,, décida que cet- !</p>
                    <p>te action en réintégrande n'avait plus d'ob- !</p>
                    <p>jet; |</p>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu de confirmer cette;</p>
                    <p>décision: l'action en réintégrande a pour |</p>
                    <p>objet de faire rétablir une situation de pur î</p>
                    <p>fait, un état de détention; elle est basée sur l'adage « spoliatus ante omnia
                        restituendus</p>
                    <p>» et c'est pour ce motif qu'elle est ouverte non seulement au possesseur «
                        animo domini » mais au simple détenteur précaire et même à l'usurpateur;
                        lorsque le trouble de fait qui la justifiait vient h disparaître pour
                        quelque motif que ce soit par la remise en « détention matérielle » de celui
                        qui l'exerçait, elle perd juridiquement toute sa raison d'être;</p>
                    <p>Attendu que les appelants, en appel pour la première fois, émettent la
                        prétention de convertir leur action en réintégrande en action en complainte,
                        en faisant valoir qu'il existe un trouble de droit puisqu'ils se prétendent
                        possesseurs &lt;c animo domini » et que les intimés s'opposent à cette
                        préten-</p>
                    <p>tion; mais, s a n s avoir à s'attarder à la question de savoir si cette
                        nouvelle préten-.</p>
                    <p>tion est recevable, il suffit de remarquer que le locataire ne possède p a s
                        p o u r lui-</p>
                    <p>même mais pour son bailleur qui peut seul intenter l'action en complainte;
                        les appelants ne peuvent agir contre leur propre titre et doivent s'en
                        prendre à eux-mêmes d'avoir créé une situation qui ne leur laisse p a s
                        d'autre issue pour faire valoir leurs droits que celle d'agir, le c a s
                        échéant, a u pétitoire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>166. - S e r v i t u d e s . •— Servitude de passage; droit qu'elle comporte.
                        —</p>
                    <p>Servitude non œdificandi; droit qu'elle</p>
                    <p>•comporte.</p>
                    <p>; I. - La servitude de passage n'attribue nullement au titulaire de la
                        servitude le droit de s'opposer à toute construction sur le fonds servant,
                        pourvu</p>
                    <p>•naturellement qu'il n'e n résulte pas une limite pour son droit de
                        passage.</p>
                    <p>' II. - La servitude non sedificandi ne comporte pas, outre la défense de
                        construire, le droit, pour le titulaire de la servitude, de passage sur le
                        fonds servant.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>9 Janvier 1936. — Albert Frorath c. Emmanuel</p>
                    <p>Théodorakis.</p>
                    <p>A R R Ê T.</p>
                    <p>. Suivant acte d u 29 Octobre 1932, le Sieur</p>
                    <p>Albert Frorath achetait de l a Dame Herminie</p>
                    <p>Houbre une parcelle de terrain de pics carrés, composée de:</p>
                    <p>a) une parcelle de p.c. 1960, acquise p a r voie d'adjudication le G Mai
                        1925;</p>
                    <p>b) u n e bande de terrain de 47 p.c., excédent de Tanzim, acquise de l a
                        Municipalité d'Alexandrie le 13 Juin 1928;</p>
                    <p>c) u n e bande de terrain de p.c. 114,83 acquise d u Sieur Joseph Darmenia le
                        7 Octobre 1925.</p>
                    <p>• Quelques mois après, le Sieur F r o r a t h assignait en justice un de ses
                        voisins, le Sieur</p>
                    <p>Emmanuel Théodorakis, prétendant qu'une bande de terrain, appartenant à ce
                        dernier, d e la longueur de ni. 17,35 et de la largeur rie 1 m., adjacente à
                        la bande indiquée ci-</p>
                    <p>dessus s u b c), serait grevée d'une double servitude, de passage et non
                        ivdificandi, et réclamant p a r conséquent la démolition d un m u r .
                        construit en 1925 p a r Théodorakis</p>
                    <p>-a la limite de sa propriété, ainsi qu'une indemnité pour privation de
                        jouissance de la servitude en question.</p>
                    <p>Débouté de sa demande p a r jugement du i i i b u n a l Mixte d'Alexandrie
                        (3me Chambre</p>
                    <p>L u île), du 14 Mai 1935, le Sieur F r o r a t h interjette appel, faisant
                        grief aux premiers juge*</p>
                    <p>d avoir m a l interprété l'art. 8 du con-</p>
                    <p>tiat stipule le 7 Octobre 1925, alors que le</p>
                    <p>.texte de la convention, et la commune intention des parties, établiraient la
                        stipulation de la servitude.</p>
                    <p>, Cour obsèrve que le contrat du 7 Octobre 1925. d a n s lequel, pour de
                        simples raisons fiscales, ont été conglobées deux ventes différentes,
                        comportait:</p>
                    <p>a t d e ' a Pn r * d u Sieur Joseph Darmenia a u Sieur Emmanuel Théodorakis,
                        l a vente d une bande de terrain de m . 17,35 s u r m .</p>
                    <p>£ o 0 . longeant le côté Sud de la propriété</p>
                    <p>Théodorakis;</p>
                    <p>• b) d e la p a r t d u même Sieur Darmenia à la Dame Houbre (auteur de
                        Frorath) l a ven-</p>
                    <p>ted'une bande de terrain de m . 27 s u r m .</p>
                    <p>i-50, longeant l a première bande.</p>
                    <p>E t il était stipulé à l'art. 8 d u dit contrat:</p>
                    <p>« La Dame Herminie veuve Houbre déclare que l a parcelle de terrain p a r
                        elle présentement achetée sera affectée à u s a g e de pasGazette des
                        Tribunaux Mixtes. 135</p>
                    <p>sage t a n t pour elle q u e pour les Sieurs E m m a n u e l Théodorakis et
                        Joseph Darmenia et pour leurs ayant s droit.</p>
                    <p>« E n conséquence, Madame Herminie veuv e Houbre s'engage et s'oblige, tant
                        pour elle-même q u e pour ses ayant s droit, à l'avenir, de ne jamais élever
                        de constructions quelconques s u r l a dite parcelle de terrain p a r elle
                        présentement achetée.</p>
                    <p>( Egalement le Sieur E m m a n u e l Théodorakis s'engage, t a n t pour lui q
                        u e pour ses ayant s droit et successeurs, de laisser s u r l a parcelle d e
                        terrain p a r lui présentement achetée une superficie d e 17 m . et 35
                        cm.</p>
                    <p>de longueur et de 1 mètre de largeur, libre de toute construction et ce s u r
                        la partie</p>
                    <p>Sud, limitrophe de la parcelle de terrain présentement achetée p a r l a Dame
                        Houbre</p>
                    <p>».</p>
                    <p>Or, ce qui ressort des termes formels de cette stipulation, pris en leur
                        acception littérale, est ce qui suit:</p>
                    <p>1.) L a Dame Houbre affecte l a bande de terrain, p a r elle achetée, « à
                        usage de passage</p>
                    <p>» et p a r voie de conséquence naturelle elle s'oblige à « n e jamais élever
                        des constructions quelconques » s u r l a dite bande;</p>
                    <p>2.) L e Sieur Théodorakis s'engage à laisser, s u r le terrain qu'il a
                        acheté, u n e bande d e 17 mètres s u r 1 mètre » libre de toute
                        construction ».</p>
                    <p>Dans le premier cas, donc, u n e servitude de passage.</p>
                    <p>Dans l'autre cas, u n e servitude u de ne jamais élever des constructions »,
                        c'est-à-</p>
                    <p>dire, de n e p a s construire, c'est-à-dire non sedificandi. Les deux
                        servitudes étaient aussi distinctes d a n s l'intention commune des parties
                        qu'elles le sont dans l e régime juridique de l a propriété. Les parties ont
                        indiqué chacune d'elles p a r son contenu spécifique:</p>
                    <p>le passage, pour la première, l a défense de construire, pour l'autre. De
                        sorte que, pour retenir avec le Sieur F r o r a t h que, e n employant deux
                        expressions différentes dans le corps de l a même stipulation, les parties
                        aient dit exactement l a môme chose, il faudrait retenir qu'elles se soient
                        trompées, ou que les deux expressions signifient objectivement la même
                        chose.</p>
                    <p>L a première de ces deux hypothèses ne peut qu'être tout à fait gratuite.
                        Aussi elle n'est p a s même envisagée p a r Frorath, qui base sa prétention
                        s u r l'hypothèse diamétralement opposée: à savoir, que l a servitude de
                        passage qu'il invoque ait été stipulée et consacrée dans les termes même s
                        de l'art. S.</p>
                    <p>Alors, puisque ces termes sont différents entre eux, faudrait-il retenir
                        qu'ils signifient la même chose •? Mais la conséquence est absurde. Lu
                        servitus itinoris a pour objet le droit de passage s u r le fonds servant,
                        mais elle n'attribue nullement a u titulaire de la servitude le droit de
                        s'opposer à toute construction, pourvu naturellement qu'il n'e n résulte p a
                        s une limite pour son droit de passage. Et d'autre part il n'est jamais venu
                        à l'idée de personne que la servitus non icdi/icandi puisse comporter, outre
                        la défense de construire, le droit pour le titulaire de la servitude de
                        passage s u r le fonds servant.</p>
                    <p>Ce n'est donc pas en raison de l'identité substantielle des termes q u e le
                        fonds de</p>
                    <p>Théodorakis. grevé d'une servitude ex press e non œdificandi, s e trouverait
                        e n outre grevé d'une servitude implicite de passage.</p>
                    <p>Le Sieur Frorath s'attache a u m o t « égalem e n t ». qui précède la clause
                        Théodorakis.</p>
                    <p>et qui vaudrait ainsi reproduction intégrale de la clause précédente, p a r
                        laquelle était constituée à la charge d u fonds Houbre l a servitude de
                        passage. Mais cet expédient dialectique n'est pas plus heureux que les
                        autres. Il suffit de lire le contrat pour être obligé de reconnaître q u e
                        les parties, tout e n s'exprimant d a n s u n langage plus o u moins correct
                        a u point de v u e philologique et technique, n'ont p a s manqué d'établir
                        des stipulations bien claires, plus que suffisantes pour déterminer le
                        contenu précis de chaque servitude. D'ailleurs, fussent-elles obscures, et
                        elles ne le sont pas, ces expressions n'autoriseraient nullement
                        l'interprète â créer p a r voie de raisonnement le titre d'une servitude q u
                        e les parties ne résultent pas avoir voulue, qu'elles n'ont p a s indiquée,
                        et qu'elles n'ont jamais exercée n i essayé d'exercer. E n cette g r a v e
                        matière, qui comporte une limitation exceptionnelle d u droit souverain de
                        propriété, il n ' e s t p a s admissible que p a r voie d'interprétation
                        soient dépassées les limites expresses des stipulations formelles. D ' a u t
                        a n t plus cela est inadmissible dans une espèce, où l'intention des
                        parties, manifestée dans leur convention, a été confirmée durant des années
                        p a r l'exécution qu'elles-mêmes y ont donnée. Le m u r litigieux, en effet,
                        avait été construit bien a v a n t l a récente acquisition de Frorath, s a n
                        s soulever aucune protestation de l a p a r t d e l'auteur de ce
                        dernier.</p>
                    <p>E n ces conditions, et s a n s descendre à l'examen des éléments accessoires
                        qui d'ailleurs confirment cette solution, l a Cour estime que le jugement
                        déféré mérite confirmation.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>167. - Servitudes. — Servitude de passage; occupation abusive d'une rue
                        privée; action en cessation de trouble;</p>
                    <p>caractère pétitoire.</p>
                    <p>La demande en cessation du trouble apporté à une servitude de passage et en
                        démolition de constructions comportant occupation abusive d'une r u e
                        privée, n e peut pas être considérée comme une action possessoire relevant
                        comme telle de la compétence d u juge sommaire, lorsqu'elle est basée s u r
                        u n droit de propriété contesté par le défendeur.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. Comte de Andino,</p>
                    <p>2 Mars 1937. — Christos Hadjigeorgiou c. Daïra de S.A. le Prince Omar
                        Toussoun pacha.</p>
                    <p>A R R Ê T (EXTRAITS).</p>
                    <p>Vu le jugement d u Tribunal Civil Mixte d'Alexandrie, e n date du G Décembre
                        1934</p>
                    <p>(aff. R.G. No. 1553/59me A.J.) signifié le 27</p>
                    <p>du même mois;</p>
                    <p>Vu l'appel principal interjeté contre le dit jugement p a r le Sieur Christos
                        Hadjigeorgiou, suivant exploit en date d u 15 Janvier 1935;</p>
                    <p>Vu l'appel incident de la Daïra de S.A. l e</p>
                    <p>Prince Omar Toussoun pacha;</p>
                    <p>Attendu que, p a r exploit d'assignation en date d u 30 Décembre 1933, l a
                        Daïra précitée demandait, p a r devant le dit Tribunal, l a condamnation de
                        Christos Hadjigeorgiou:</p>
                    <p>1.) à l'enlèvement de certaines construc-</p>
                    <p>toins (kiosque et barrière en planches) érigées p a r ce dernier s u r u n e
                        ruelle de l a</p>
                    <p>Daïra, sise à Alexandrie, où l'assigné n'a vait qu'u n simple droit de
                        passage; et 2.)</p>
                    <p>à p a y e r à la Daïra une somme de L.E. 25, à titre de dommages-intérêts,
                        et, e n outre,</p>
                    <p>L.E. 3 p a r mois, à partir d u 4 Janvier 1930, jusqu'à l'enlèvement du
                        kiosque litigieux;</p>
                    <p>Que le Tribunal, p a r le dit jugement d u</p>
                    <p>G Décembre 1934, a ordonné à Hadjigeorgiou d'enlever, d a n s les 48 heures
                        de l a signification, les constructions litigieuses et, ce délai passé, les
                        voir enlevées à ses f r a i s p a r la demanderesse; et l'a condamné à p a y
                        e r à celle-ci la somme d e L.E. 20, à titre de dommages-intérêts pour le
                        préjudice subi p a r elle, et les frais et honoraires d u procès;</p>
                    <p>(Omis sis).</p>
                    <p>... Attendu, en ce qui concerne les conclusions de l'appelant tendant â ' f a
                        i r e déclarer</p>
                    <pb n="136" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>irrecevable l'intimée dans la demande en enlèvement des constructions
                        litigieuses, pour le motif qu'il s'agirait d'une action possessoire de l a
                        compétence d u Tribunal</p>
                    <p>Sommaire, qu'elles sont à écarter, comme m a l fondées en droit, l a demande
                        e n cessation d u trouble apportée à la servitude de passage invoquée p a r
                        l'intimée et de l'occupation abusive d'une r u e privée ne pouvant p a s
                        être considérée comme une action possessoire relevant partant d e l a
                        compétence d u juge sommaire, alors qu'elle est basée s u r u n droit d e
                        propriété et surtout ce droit étant contesté p a r le défendeur et le
                        différend ne pouvant ainsi être tranché p a r le</p>
                    <p>Tribunal saris s e prononcer s u r u n e question de propriété, dont l a
                        connaissance n'appartient p a s à la juridiction du juge sommaire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>168. - Servitudes. — Servitude de vue; convention non transcrite; effets
                        entre parties.</p>
                    <p>Une convention écrite consacrant l'existence d'une servitude de vue ayant
                        pour effet, même à défaut de transcription, de créer des obligations
                        personnelles entre parties, le propriétaire du fonds servant est tenu, tout
                        au moins dans ses rapports personnels avec son cocontractant de s'abstenir
                        de tous travaux susceptibles d'obstruer les ouvrages de vue existants.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>2 Avril 1936. — Hélène Avgousto c. Fathalla</p>
                    <p>Ishak.</p>
                    <p>A R R Ê T.</p>
                    <p>. ... Attendu que les motifs développés p a r les premiers juges justifient
                        amplement l a décision qu'ils ont prise; qu'il importe de considérer que
                        l'écrit du 2 Septembre 1929</p>
                    <p>a été signé p a r l'appelante en pleine connaissance des prises de j o u r
                        qui avaient été pratiquées p a r l'intimé pour l'éclairage de ses immeubles
                        et qu'il ne peut avoir d'autre sens que celui d'unengagement de respecter l
                        a situation qui avait été créée de fait; que c'est en vain q u e l'appelante
                        soutient que s'il fallait donner ce sens à l'écrit celui-ci a u r a i t pour
                        b u t de créer une servitude a u profit de l a propriété d e l'intimé, et
                        que, dès lors, cet écrit ne peut sortir auc un effet, n'ayant p a s été
                        transcrit a u v œ u de la loi s u r les transcriptions de 1923; il résulte
                        de l'article premier de l a loi que l'acte n o n transcrit n'e n a p a s
                        moins pour effet de créer des obligations personnelles entre parties et il
                        s'en-suit, que tout a u moins dans ses rapports personnels avec l'intimé,
                        l'appelante n'était pas autorisée à surélever le m u r de clôture de façon à
                        intercepter le jour et l a lumière a u détriment des immeubles de
                        l'intimé;</p>
                    <p>Attendu que l'appelante se voit en somm e réduite à plaider que l'écrit
                        constitue un faux; mais les premiers juges ont, avec raison, fait justice de
                        cette allégation;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé a interjeté appel incident pour être autorisé à faire
                        procéder lui-même a u x t r a v a u x à exécuter dans le cas où ceux-ci n e
                        le seraient p a s d a n s le délai fixé p a r les premiers juges; qu'il y a
                        lieu de faire droit à cette demande.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>109. - Servitudes. — Servitude de vue; jours de tolérance; conditions
                        d'admissibilité; usages; limite.</p>
                    <p>Les jours de tolérance, susceptibles d'être maintenus nonobstant
                        l'inexistence de toute servitude de vue, mais que le propriétaire voisin
                        peut boucher quelle que soit leur durée, s'il vient à bâtir à la limite de
                        son fonds, no peuvent être admis que si cette tolérance s'exerce d'unei
                        façon discrète, si elle se révèle comme dictée par une nécessité impérieuse,
                        qu'elle ne cause qu'un préjudice insignifiant au voisin et qu'elle est
                        justifiée par un usage dans la catégorie des quartiers où sont situés les
                        immeubles.</p>
                    <p>Toutefois, u n tel usage, pouvant être reconnu dans les agglomérations
                        populaires où des lucarnes s'ouvrent discrètement s u r les voisins, sans
                        revêtir un caractère d'abus, n'existe pas dans les quartiers des villes
                        réservés aux habitants plus fortunés ou assimilables p a r leur genre de vie
                        à ceux-ci.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere*</p>
                    <p>25 Mars 1937. — Youssef Leheta c. Paul Rizzo.</p>
                    <p>A R R Ê T.</p>
                    <p>Le Sieur Youssef Leheta a régulièrement relevé appel d u jugement rendu le 20
                        J u i n</p>
                    <p>1935 p a r le J u g e Sommaire de Port-Fouad qui lui a ordonné de rétablir
                        les lieux en leur état primitif en bouchant seize ouvertures qu'il a
                        pratiquées dans le m u r de l'immeuble lui appartenant, donnant s u r la
                        propriété d u Sieur P a u l Rizzo.</p>
                    <p>Le jugement déféré déclare suspendre l'exécution dans le cas où le Sieur
                        Leheta s e pourvoierait a u pétitoire, d a n s u n délai d e</p>
                    <p>15 jours à partir du prononcé, pour faire reconnaître le droit cju'il
                        revendique de p r a tiquer les ouvertures incriminées.</p>
                    <p>Le Sieur P a u l Rizzo a, de son côté, relevé appel incident d u jugement -en
                        t a n t qu'il ne lui a p a s accordé les dommages-intérêts réclamés qu'il m
                        a j o r e à L.E. 250 et il demande la fermeture s a n s condition des
                        ouvertures, a u cas où l a Cour excluerait l a réserve quant à
                        l'exécution.</p>
                    <p>Le Sieur Youssef Leheta et le Sieur P a u l</p>
                    <p>Rizzo sont propriétaires d'immeubles de rapport voisins à la r u e Mokattam à
                        Portr</p>
                    <p>Saïd.</p>
                    <p>Les deux bâtisses sont séparées p a r u n e courette de 7 mètres de largeur
                        appartenant exclusivement a u Sieur P a u l Rizzo.</p>
                    <p>Au cours de l'année 1931, le Sieur Lehet a a, s u r le m u r Nord de son
                        immeuble, surplombant cette courette à son côté Sud, pratiqué seize
                        ouvertures (deux ouvertures pour chacun des huit appartements le
                        composant).</p>
                    <p>Le Sieur Rizzo s'est pourvu devant le J u ge du possessoire pour établir les
                        lieux en leur état primitif qui était resté s a n s modification depuis l a
                        construction de l'immeuble e n 1906 et qui s'est continué s a n s
                        modification depuis l'acquisition en association p a r le Sieur Leheta e n
                        1929.</p>
                    <p>Le Sieur Leheta fait grief a u juge du possessoire de n e p a s s'être
                        prononcé s u r la nature des ouvertures litigieuses pour leur donner leur
                        qualification légale (jours ou fenêtres d'aspect) dont dépend le rejet ou
                        l'admission de l a demande.</p>
                    <p>Cette observation est fondée, sauf qu'il n e s'agit, p a s seulement de
                        rechercher si les ouvertures sont des « jours », mais des</p>
                    <p>« jours de tolérance ».</p>
                    <p>Il s'agit en effet d'une « tolérance » qui ne résulte pas du Code .Mixte, —
                        dont les art. 01 et 62 C. C. M. se bornent à indiquer l a distance de 1 mètre pour les v u
                        e s droites entre voisins, — mais de l a jurisprudence qui l'a admise d a n
                        s des c a s nécessairement restreints en b a s e d'un usage invoqué.</p>
                    <p>Cette tolérance — qui, dans tous les cas, n'empêche pas le propriétaire
                        voisin de bouclier les « jours » tolérés quelle que soit leur durée, s'il
                        vient à bâtir, à la limite de son fonds (arrêt d u 16 Avril 1911, Bull.</p>
                    <p>XXVI, p. 335) — doit rester enfermée dans son cadre étroit, sous peine de
                        dégénérer en un véritable a b u s, dont le c a s d e l'e s - '</p>
                    <p>pèce fournit un exemple.</p>
                    <p>Elle ne peut être admise q u e si elle s'exerce d'une façon discrète; qu'elle
                        s e révèle comme dictée p a r u n e nécessité impérieuse;, qu'elle ne cause
                        q u ' u n préjudice insignifiant a u voisin; qu'elle soit justifiée p a r u
                        n usage dans la catégorie de quartiers à laquelle appartient le quartier où
                        se trouvent les immeubles.</p>
                    <p>Aucune de ces conditions n e s e trouve réalisée en l'espèce.</p>
                    <p>Il s'agit, e n premier lieu, de 16 ouvertur e s dont les u n e s sont de 1 m
                        è t r e x 0 m . 70, et les autres de 0 m . 60 x 0 m . 70, ainsi qu'il a été
                        constaté p a r le premier juge, lors de l a visite des lieux. Elles
                        outrepa»- •</p>
                    <p>sent manifestement t a n t p a r leur nombre que p a r leurs dimensions, les
                        limites, de ce qui peut être imposé a u voisin à titre de tolérance. L a
                        circonstance m i s e en avant que les ouvertures sont à 2 m . 10 et 2 m .
                        12</p>
                    <p>du plancher, qu'elles sont garnies d u côté extérieur de briques creuses
                        disposées en, treillis, et d u côté intérieur (depuis le jugement)</p>
                    <p>de châssis fixes à v e r r e dormant et de fils métalliques, n e change rien
                        n i à leur nombre abusif, ni à leur dimension.</p>
                    <p>L e s arrêts invoqués n'ont eu à statuer que s u r une ouverture n'excédant p
                        a s</p>
                    <p>•i-0 cm. x 50 cm., s u r deux dans des cas rares.</p>
                    <p>E n second lieu, l a moitié a u moins des seize ouvertures n e s e révèle p a
                        s comme répondant à une nécessité majeure, même-</p>
                    <p>à une simple nécessité. Les cuisines des appartements avaient déjà chacune u
                        n e fenê- !</p>
                    <p>tre s u r u n de leurs m u r s . L e Sieur Leheta a ajouté une ouverture p a
                        r cuisine s u r le j fonds Rizzo. Il se déclare a m i de l'aération, de l a
                        lumière, et reproche dans ses conclusions a u Sieur Rizzo de s'opposer a u
                        progrès.</p>
                    <p>Le progrès de l'immeuble que le Sieur</p>
                    <p>Leheta a p a y é d'un p r i x en rapport avec ses défauts, n e saurait être
                        réalisé aux dépens d u voisin.</p>
                    <p>L'arrêt d u 3 Mai 1906 (Bull. XVIII, p. 233)</p>
                    <p>a déclaré abusif l'établissement, d'un jour à verre dormant d a n s u n
                        escalier de service</p>
                    <p>« dont les besoins d'éclairage peuvent être assurés p a r d'autres moyens
                        quelque limités qu'ils puissent être ».</p>
                    <p>E n troisième heu, l'entreprise d u Sieur</p>
                    <p>Leheta s u r le fonds Rizzo cause à c e dernier un préjudice qui est loin
                        d'être minime. J</p>
                    <p>L e s seize ouvertures pratiquées s u r s a j courette qui n'a q u e 7 m è t
                        r e s de largeur, i servent aux lieux d'aisance des huit appar- j tements de
                        l'immeuble Leheta et à leurs cuisines. L e Sieur Rizzo déclare que les j
                        émanations qui s'e n dégagent ont chassé j ses propres locataires et il
                        offre de le prouver.</p>
                    <p>Lorsqu'un propriétaire souffre "d'un in- j convénient résultant de l a
                        position ou de la !</p>
                    <p>construction de son immeuble, il serait ex- I</p>
                    <p>cessif qu'il puisse, e n invoquant de préten- !</p>
                    <p>dues règles d'équité, s'e n défaire, e n impo- &lt;</p>
                    <p>s a n t a u voisin un inconvénient égal ou su- j périeur.</p>
                    <p>E n quatrième lieu, l'usage base de la to-;</p>
                    <p>lérance, — à défaut de texte de loi l'autor i s a n t — n'est pas général.
                        S'il peut être signalé dans les agglomérations populaires où des lucarnes
                        s'ouvrent discrètement s u r les voisins, s a n s revêtir un caractère
                        d'abus, cet usage n'existe pas dans les quartiers des villes réservés a u x
                        habitants plus fortunés ou assimilables p a r leur genre de vie à
                        ceux-ci.</p>
                    <p>L a r u e de Port-Saïd (rue Mokattam) où se trouvent les immeubles litigieux
                        n'appartient pas aux quartiers populaires, mais à l'autre catégorie de
                        quartiers.</p>
                    <p>E t a n t constaté que les ouvertures litigieuses ne peuverit constituer des
                        « jours- de tolérance », il échet de faire droit à la dem a n d e d u Sieur
                        P a u l Rizzo et d'ordonner le rétablissement des lieux en leur état
                        primitif, s a n s q u e l e juge d u possessoire saisi.</p>
                    <p>ait à surseoir, à statuer ou à suspendre l'exécution pour provoquer un procès
                        devant le juge du pétitoire.</p>
                    <p>La demande en dommages-intérêts du</p>
                    <p>Sieur Rizzo est rejetée. Celle-ci apparaît comme formulée dans le seul but de
                        renforcer la demande en fermeture des ouvertures qui fait l'objet véritable
                        du procès. Il n'y a pas lieu de procéder à une enquête.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>170. - Servitudes. — Servitude de vue; vues obliques; défaut de distance
                        légale.</p>
                    <p>L'art. 61 C. Civ. n e réglementant q u e les vues droites, il est p e r m i s
                        e n droit égyptien d'ouvrir des vues obliques s u r le f o n d s voisin s a
                        n s a u c u n e distance légale.</p>
                    <p>Trib. Civ. Caire, Ire Ch., Prés. M. V. Falqui-Cao,</p>
                    <p>" 13 Mai 1935. — Constantin Taverna et Cts c.</p>
                    <p>Tewfik pacha Doss.</p>
                    <p>JUGEAIENT.</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Tewfik pacha Doss ayant bâti son immeuble de la rue
                        Soliman sur la limite de sa propriété et voulant donner du jour et de l'air
                        aux pièces opposées à l'immeuble contigu, laissait, parallèlement à
                        celui-ci, en retrait sur son terrain, une courette ouverte à sa base, dans
                        les trois murs de laquelle il pratiquait, à chaque étage, une fenêtre.</p>
                    <p>Dans ces trois vues, celle qui regarde directement sur la maison adjacente
                        n'est l'objet d'aucune contestation, se trouvant à la distance de 1 m. 32,
                        tandis que les deux autres, ouvertes dans les murs latéraux qui suivent h,
                        l'Ouest une ligne perpendiculaire et à 1 Est une ligne oblique formant angle
                        aigu ont provoqué l'introduction de la présente instance, n'étant
                        respectivement distante du voisin que de 0 m. 37 et 0 m. 20.</p>
                    <p>Les Sieurs Taverna et Consorts, propriétaires de l'immeuble à côté, ont, en
                        effet, assigné le Sieur Tewfik pacha Doss en fer-</p>
                    <p>î n e t u r e de ces deux fenêtres qui, constituant des vues ouvertes en
                        contravention</p>
                    <p>• i i f j . ' C.C.M., grèveraient leur propriété d une servitude qu'ils
                        n'entendent pas reconnaître. 1</p>
                    <p>Attendu que la disposition ainsi invoquée par les demandeurs à l'appui de
                        leur action, parie a 1 instar de l'art. 39 C. Civ. Ind. des seules vues
                        droites, c'est-à-dire de celles qui, s ouvrant dans une rue parallèle à la
                        ia^te^Se^fî e !d e d e u x propriétés permett e ? ! P'onger le regard jusque
                        dans l'in-</p>
                    <p>I t t H6 1 J m m e u W e d'en face; mais elle</p>
                    <p>® m,iet-'G quant aux vues latérales et obli-</p>
                    <p>d ou J on ne peut pas voir la propriété oisme sans se pencher ou tourner la
                        tête,</p>
                    <p>.</p>
                    <p>P ï ' ^ o n t r e d'autres Codes ont réglemente différemment les
                        distances.</p>
                    <p>TV i t -</p>
                    <p>S •e,?)</p>
                    <p>suif qu'aucune assimilation n'étant fie. 1®'lernent possible entre les vues
                        droi-</p>
                    <p>J ï ci;,es ^ u e ? latérales et obliques, l'arti-</p>
                    <p>n r A i J r 1 Civ. M. qui est de stricte interprétation comme toute
                        disposition, limitative</p>
                    <p>0 1 i- propriété, ne justifie pas la thè-</p>
                    <p>e des Sieurs Taverna et Consorts laquelle ie saurait être non plus reçue p a
                        r applica-</p>
                    <p>'on analogique des lois étrangères.</p>
                    <p>lin effet l'art. 11 du C. Civ. M. n'autorise te juge d avoir recours aux
                        règles et aux principes de droit naturel, soit aux préceptes admis dans la
                        plupart des législations ou dans le droit international privé qu'au cas de
                        silence, insuffisance ou obscurité de</p>
                    <p>. J 0</p>
                    <p>,</p>
                    <p>1 ' e*' e n l'espèce, aucune de ces hypothèses ne se réalise, car s'il est
                        vrai que la réglementation des vues latérales et oblig e s existe dans
                        d'autres législations (art.</p>
                    <p>ooa C. C. italien et 679 C. C. français) il n'est pas moins vrai que son
                        omission n'est pas</p>
                    <p>/)?* î • des Codes Egyptiens, ceux a Autriche et ceux d'Allemagne, bien plus
                        modernes, étant muets en la matière.</p>
                    <pb n="137" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>Cette duplicité de système autorise partant à retenir que les Codes Mixte et
                        Indigène, en édictant les seules dispositions concernant les vues droites,
                        se sont inspirés, à l'instar d'autres Codes, du principe de limiter, autant
                        que possible, les restrictions que le voisinage impose au droit de propriété
                        et il n'est pas permis aux juges de s'écarter d'un texte formel et précis,
                        tel que celui de l'art. 61 C. Civ. M., pour y substituer, sous le couvert,
                        soit d'interprétation analogique soit du recours au droit international et à
                        l'équité, des critériums exclusivement subjectifs.</p>
                    <p>Ceci posé, il échet de débouter les demandeurs, sans s'arrêter à aucune
                        conclusion subsidiaire et sans accorder des dom-</p>
                    <p>mages-intérêts, l'action n'étant nullement vexatoire.</p>
                    <p>Note. — Dans le même sens, arrêt d u</p>
                    <p>12 Novembre 1914, Gaz., V, 75-201, et r a p p r . arrêt du 9 Novembre 1922,
                        Gaz.,</p>
                    <p>XIII, 126-216.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>171. - Servitudes. — Servitude légale de passage; appréciation de Vétat
                        d'enclave;</p>
                    <p>fonds au préjudice duquel le passage doit être établi; indemnité;
                        fixation;</p>
                    <p>modalités; propriétaires qualifiés pour utiliser le passage créé par décision
                        judiciaire.</p>
                    <p>I. - P o u r l a détermination d e l'assiette d u c h e m i n à créer e n v u
                        e d'assurer le droit de passage j u s qu'à la voie publique des propriétés
                        enclavées (art. 65 C. Civ,), l'état d'enclave doit être apprécié a u regard de la destination
                        spéciale donnée a u fonds à desservir.</p>
                    <p>II. - La servitude légale de passage doit être établie a u préjudice d u
                        fonds q u i joint le plus directement la voie publique.</p>
                    <p>III. - E n matière de servitude légale d u chef d'enclave, l'indemnité d u e
                        peut être fixée soit p a r le paiement d'une s o m m e annuelle, q u i doit
                        alors correspondre a u d o m m a g e souffert chaque année p a r le fonds
                        servant, soit p a r le paiement d'une s o m m e unique, q u i doit être
                        équivalente à la valeur d u terrain empris, la constitution de la servitude
                        devant être assimilée à une vente forcée.</p>
                    <p>Les frais d'entretien d u chemin, à charge du propriétaire d u fonds
                        desservi, complètent, l'indemnité.</p>
                    <p>IV. — L a servitude légale de passag e n e peut être exercée q u e p a r les
                        propriétaires q u i o n t fait constater judiciairement qu'ils étaient
                        enclavés, et si d'autres propriétaires n o n enclavés cherchent à aggraver
                        la servitude, il appartient, a u propriétaire d u fonds servant de veiller à
                        la sauvegarde d e s e s intérêts.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Ackere,</p>
                    <p>11 Juin 1936. — Sœurs Carmélites de St. Joseph c. Mohamed Bey Chérif et
                        Ct.</p>
                    <p>A R R Ê T.</p>
                    <p>... Attendu que, statuant au provisoire, la Cour a constaté par son arrêt du
                        23 Mars 1933 que la propriété des appelantes se trouvait enclavée et leur a accordé u
                        n droit de passage a u travers de la propriété du Wakf</p>
                    <p>Mohamed Chérif pacha El Kébir jusqu'à solution définitive de la présente
                        instance par un chemin .de deux mètres de largeur, reliant leur propriété à
                        l'avenue de Chou-</p>
                    <p>brah, et ce, moyennant une rétribution annuelle de L.E. 25;</p>
                    <p>Attendu qu'ayant à statuer définitivement, la Cour constate qu'aucun élément
                        nouveau n'a été apporté aux débats qui soit de nature à lui permettre de
                        revenir sur la</p>
                    <p>Constatation de l'état d'enclave; bien au contraire, il résulte du rapport
                        d'expertise que le passage par le long du canal d'irrigation est devenu tout
                        à fait impossible à la suite de travaux d'intérêt public qui ont supprimé le
                        chemin qui n'était du reste-</p>
                    <p>constitué que par la berge même du Canal;</p>
                    <p>que c'est du reste vainement que les intimés prétendent qu'il n'y a pas lieu
                        à servitude légale d'enclave pour le motif que la société « Odoressence »
                        qui a vendu le terrain aux appelantes, a créé elle-même l'enclave en vendant
                        une de ses parcelles à des acheteurs dont le but était de transformer la
                        destination primitive du terrain qui était exclusivement agricole; ce n'est
                        pas la Société</p>
                    <p>» Odoressence » qui réclame un passage, mais les appelantes qui, devenues
                        propriétaires de la parcelle, pouvaient, en leur qualité de propriétaires,
                        leur donner telle destination qui leur plaisait, et, comme l'a déjà décidé
                        cette Cour par son arrêt -rendu sur le provisoire, l'état d'enclave doit
                        être apprécié au regard de la destination spéciale donnée au fonds; si la
                        thèse des intimés devait être admise, elle aboutirait à la permanence de la
                        destination donnée à u n terrain, ce qui arrêterait l'expansion naturelle et
                        nécessaire des faubourgs d'une ville;</p>
                    <p>Attendu que, dans ces conditions, les seules questions qui restent à
                        solutionner sont celles de l'assiette du chemin et celle de la fixation de
                        l'indemnité à payer aux propriétaires du fonds servant;</p>
                    <p>I. — En ce qui concerne l'assiette du chemin:</p>
                    <p>Attendu, tout d'abord, que, comme l'a constaté l'expert, il est indispensable
                        que le chemin ait six mètres de largeur pour permettre l'utilisation
                        pratique de l'école et du dispensaire pour malades des appelantes;</p>
                    <p>étant donné la longueur du chemin (207 mètres)</p>
                    <p>il est en effet de toute nécessité que les autos, les camions pour élèves et
                        les voitures des secours d'urgence puissent se croiser sans danger; cette
                        largeur s'impose de par la destination de la propriété, laquelle apparaît
                        une fois de plus comme étant le critérium qui est à la base de tout le
                        litige;</p>
                    <p>Attendu que l'expert a établi le tracé de ce chemin suivant la ligne I, B, A
                        de son plan qui est le tracé en ligne directe pour joindre l'avenue de
                        Choubrah et qui est du reste celui du chemin de deux mètres créé en suite de
                        l'arrêt du 23 Mars 1933; que les intimés font remarquer que ce tracé coupe
                        leur propriété par le milieu et qu'il serait moins dommageable pour eux que
                        l'assiette du chemin suivit la ligne I, H, G, C, D, K</p>
                    <p>du plan de l'expert; mais que la Cour ne saurait se ranger à cette manière de
                        voir pour les motifs suivants: 1.) le tracé I, B, A</p>
                    <p>est le tracé le plus direct; la longueur en est de 267 mètres tandis que le
                        tracé I, H,</p>
                    <p>G, C, D, K comporte une longueur de 641</p>
                    <p>mètres; 2.) le tracé proposé p a r l'expert est celui d'un ancien chemin qui
                        existait de fait au moment de l'acquisition de leur terrain par les
                        appelantes et qui a été supprimé après la date de cette acquisition; il est
                        du reste celui qui avait d'abord été proposé à l'expert par les intimés
                        eux-mêmes; 3.) le tracé I, H. G. C, D, K ferait supporter la servitude
                        légale non seulement par le Wakf</p>
                    <p>Mohamed pacha El Kébir, mais par le Sieur</p>
                    <p>Chenouda sur son parcours de I en H et par le Sieur Henri Molho sur son
                        parcours de H en G; or, non seulement ces propriétaires ne sont pas en cause
                        — et ils eussent dû être mis en cause par les intimés</p>
                    <pb n="138" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>—- mais il est de principe que la servitude légale doit être établie an
                        préjudice du fonds qui joint le plus directement la voie publique;</p>
                    <p>4.) la situation des lieux permet de dir e avec toute certitude que les
                        terrains des intimés sont appelés à devenir un jour des terrains à bâtir et
                        ce jour-là, comme le relève l'expert, des tracés de voies de communication
                        seront rendus nécessaires pour l'exploitation de ces terrains de sorte qu'il
                        suffira de confectionner le plan de lotissement en tenant compte du chemin
                        qui sera créé en suite du présent arrêt;</p>
                    <p>II. — En ce qui concerne le montant de l'indemnité:</p>
                    <p>Attendu que l'expert a évalué l'indemnité à L.E. 226 sur la base de la
                        destination agricole de là propriété et à L.E. 221 sur la base de la
                        destination de terrains à bâtir, et, étant donné cette différence minime,
                        les premiers juges ont alloué la somme de L.E.</p>
                    <p>226; les sœurs Carmélites ont interjeté appel principal pour faire réduire la
                        somme à L.E. 120, tandis que les intimés se basant sur l'indemnité
                        provisoire de L.E. 25 par a n fixée par l'arrêt du 23 Mars 1933 pour u n
                        chemin de 2 mètres de largeur, ont interjeté appel incident pour faire fixer
                        l'indemnité à L.E. 300 p a r an;</p>
                    <p>Attendu qu'en matière de servitude légale du chef d'enclave, il existe deux
                        façons de</p>
                    <p>E rocéder à la fixation de l'indemnité: ou ien celle-ci est annuelle et doit
                        correspondre au dommage souffert chaque année par le fonds servant, ou bien
                        elle est payée en une somme unique — ce qui est demandé par les appelantes
                        dans le cas de l'espèce et ce qui semble en effet être le meilleur moyen de
                        régler leurs rapports avec le</p>
                    <p>Wakf — et elle doit alors être équivalente à la valeur du terrain empris, la
                        constitution de la servitude devant être assimilée à une vente forcée;</p>
                    <p>Attendu qu'en tenant compte du prix payé p a r les appelantes lors de leur
                        acquisition</p>
                    <p>(L.E. 1500 par feddan), de l'avenir de cette partie du quartier de Choubrah
                        et du fait qu'une partie de l'emprise se trouve nécessairement plus proche
                        de l'avenue de Choubrah que la propriété des appelantes, la</p>
                    <p>Cour estime devoir fixer à P. T. 50 le mètre la valeur du terrain qui
                        constituera l'assiette de la servitude, ce qui représente pour un chemin de
                        210 mètres de long et de 6</p>
                    <p>mètres de large la somme de L.E. 630;</p>
                    <p>Attendu que les intimés ont demandé à la</p>
                    <p>Cour de dire 'pour droit que le passage à établir ne le sera que dans
                        l'intérêt des appelantes seulement et que l'indemnité à payer représente le
                        montant de l'indemnité due par elles seules; ils veulent ainsi réserver
                        leurs droits contre d'autres propriétaires qui en voulant user du chemin
                        aggraveraient la servitude; mais cette réserve est de droit; la Cour n'est
                        appelée à statuer que dans les rapports des sœurs Carmélites et du Wakf; en
                        constatant l'état d'enclave des premières elle ne saurait préjuger l'état
                        d'enclave d'autres propriétaires et il va de soi que la servitude légale de
                        passage ne peut être exercée que par les propriétaires qui ont fait
                        constater judiciairement qu'ils étaient enclavés; si d'autres propriétaires
                        non enclavés cherchaient à aggraver la servitude.</p>
                    <p>il appartiendrai! aux intimés de veiller h la sauvegarde de leurs
                        intérêts;</p>
                    <p>• Attendu que les intimés ont également de-</p>
                    <p>; mandé qu'il fût dit pour droit que les appelantes devaient pourvoir
                        elles-mêmes à l'entretien du chemin: que cette demande est légitime car les
                        frais d'entretien font partie de l'indemnité à payer: les appelantes ne se
                        sont du reste pas' opposées à ce chef de demande:</p>
                    <p>Attendu, enfin, que les intimés voudraient comprendre dans l'indemnité les
                        frais de procédure de la présente instance: mais qu'ils font une confusion
                        entre l'indemnité à ..allouer a u propriétaire qui doit souffrir le passage
                        et les dépens de la procédure qui doivent être supportés par la partie
                        perdante;</p>
                    <p>qu'il n'y a lieu de faire supporter aux appelantes que la moitié des frais de
                        la procédure de l'appel qu'elles ont interjeté et cela précisément parce
                        qu'elles échouent s u r leur prétention de faire réduire l'indemnité qui a
                        été allouée par les premiers juges.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>DOCUMENTS.</head>
                <div type="item">
                    <p>Mémoire du Barreau Mixte présenté a u</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien pour la défense de s e s droits, à l'occasion des
                        projets de réformes judiciaires.</p>
                    <p>(Texte voté à l'unanimité à l'Assemblée</p>
                    <p>Générale Extraordinaire réunie à Alexandrie le 5 Mars 1937).</p>
                    <p>A l'heure même de la ratification par le</p>
                    <p>Parlement Egyptien du Traité Anglo-Egyptien du 26 Août 1936, S.E. Moustapha
                        El</p>
                    <p>Nahas pacha, Président du Conseil, a tenu à proclamer que sur cette terre
                        traditionnellement hospitalière qui avait su attirer des étrangers de toutes
                        nationalités, le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, dans la limite des aspirations nationales, tiendrait toujours
                        compte des droits acquis, n'entendant léser aucun des Egyptiens ou étrangers
                        qui, installés en Egypte, avaient jusqu'ici exercé leur activité dans le
                        Pays.</p>
                    <p>C'est en l'état de ces assurances, qui se réfèrent entre autres à la partie
                        du Traité envisageant la suppression des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes dans un délai à déterminer, que le</p>
                    <p>Barreau près ces Juridictions a estimé devoir rédiger le présent mémoire,
                        pour attirer l'attention du Gouvernement Egyptien sur le préjudice
                        considérable que cette suppression lui causerait, et sur les mesures qui
                        pourraient atténuer ce préjudice.</p>
                    <p>Le Barreau Mixte, qui a accueilli avec loyalisme le récent Traité, entend
                        demeurer entièrement en dehors du cadre des considérations d'ordre
                        politique. Il demeure persuadé que ni le peuple égyptien ni ses gouvernants
                        ne voudraient que des événements aussi heureux deviennent une source de
                        préjudice pour toute une catégorie de citoyens, — ce mot devant être pris
                        dans son sens le plus large et le plus noble, et englober, comme l'a si
                        opportunément assuré l'éminent Chef du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, dans son discours du 15 Octobre 1936, l'Egyptien comme
                        l'étranger.</p>
                    <p>En insistant sur « la modération du Gouvernement et son libéralisme », S.E.
                        Moustapha</p>
                    <p>El Nahas pacha n'a fait du reste qu'exprimer ce qui correspondait déjà à
                        l'intime conviction de chacun.</p>
                    <p>Le Barreau Mixte a donc le devoir de documenter le Gouvernement Egyptien sur
                        l'importance des intérêts en jeu, s u r la gravité du préjudice
                        qu'entraînent pour lui les réformes judiciaires projetées, et enfin sur les
                        réparations dont la recherche et la mise au point sont commandées par le
                        respect des droits acquis d'une part, et, d'autre part, p a r les
                        conceptions fondamentales d'équité que le Gouvernement Egyptien revendique
                        comme siennes.</p>
                    <p>Aussi bien, en présentant ce mémoire, le</p>
                    <p>Barreau Mixte ne fait-il pas seulement état des encouragements du
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien d'aujourd'hui. C'est d'un précieux engagement librement et
                        directement contracté à son égard p a r le pionnier de l'Indépendance</p>
                    <p>Egyptienne qu'il est fier de se prévaloir.</p>
                    <p>Lorsque, eri effet, écrivant le 9 Février 1919 au Bâtonnier de l'Ordre, S.E.
                        Saad pacha</p>
                    <p>Zaghloul voulut bien s'associer aux protestations du Barreau Mixte contre les
                        transformations d'une autre nature qui menaçaient alors ce Barreau, et
                        lorsqu'il protestait de son côté contre toute idée de bouleversements
                        susceptibles dê s'attaquer « aux traditions judiciaires », le grand Egyptien
                        terminait p a r cette affirmation, que le Barreau</p>
                    <p>Mixte peut ainsi placer aujourd'hui en épigraphe de son nouveau mémoire:</p>
                    <p>« C'est dans l'indépendance même de l'Egypte que se trouve la seule défense
                        véritable de vos intérêts menacés par le projet de réforme des Institutions
                        judiciaires.</p>
                    <p>Pour la sauvegarde de ces intérêts, vous pourrez compter sur notre appui,
                        comme j'espère que nous pouvons compter sur votre concours pour la défense
                        de nos droits ».</p>
                    <p>Ce concours, dans toute la mesure où son rôle le lui permettait, le Barreau
                        Mixte se flatte de ne l'avoir point marchandé: aussi bien par la résistance
                        collective aux menaces de 1919 contre l'intégrité morale des institutions du
                        pays, que par le rôle glorieux de maints grands citoyens que le Barreau</p>
                    <p>Mixte est fier d'avoir pu compter parmi les siens, et qui ont fait l'Egypte
                        d'aujourd'hui.</p>
                    <p>Actuellement, la situation est renversée:</p>
                    <p>c'est le Barreau qui requiert protection. Il ne saurait mieux faire que
                        s'adresser aux héritiers moraux de celui qui lui garantissait hier:</p>
                    <p>« Vous pourrez compter sur notre appui ».</p>
                    <p>I.</p>
                    <p>L A SITUATION ACTUELLE D U B A R R E A U M I X T E.</p>
                    <p>En 1876, grâce aux efforts du Gouvernement de S.A. le Khédive Ismaïl,
                        l'Egypte convint de faire juger par les Tribunaux</p>
                    <p>Egyptiens de la Réforme, constitués d'accord avec les Puissances, toute une
                        série de litiges antérieurement dévolus aux Tribunaux</p>
                    <p>Consulaires étrangers et aux Tribunaux du Pays.</p>
                    <p>Cette juridiction, qui originairement n'avait été envisagée qu'à titre
                        d'essai pour cinq ans, qui a favorisé l'afflux des capitaux étrangers, et
                        qui a instauré un régime de justice et d'équité, joue à l'heure actuelle,
                        dans la vie de l'Egypte, après plus de soixante années de fonctionnement
                        normal et régulier, u n rôle de tout premier plan dont le développement
                        parallèle du Barreau</p>
                    <p>Mixte apporte l'éloquent témoignage.</p>
                    <p>Ce Barreau, en effet, qui, sous la poussée du développement économique et de
                        la prospérité du pays, en est arrivé à compter aujourd'hui près de 1000
                        membres, forme un tout homogène où 581 égyptiens et 382 étrangers</p>
                    <p>(*) ne représentent ni majorité ni minorité, mais une collectivité unie qui
                        n'a cessé de grouper ses forces pour le service de cette Justice qui
                        demeure, suivant la belle inscription gravée a u seuil de nos Palais de
                        Justice, « le fondement du Royaume ».</p>
                    <p>Lorsque, a u surplus, la statistique révèle les origines diverses et les
                        nationalités dont</p>
                    <p>(*) Au 1er Octobre 1936, le Tableau de l'Ordrt des Avocats a u x Juridictions
                        Mixtes comptait exactement 643 Avocats inscrits à la Cour d'Appel, dont 278
                        étrangers e t 365 Egyptiens, 115 avocats</p>
                    <p>Inscrits aux Tribunaux d e I r e Instance, dont j *</p>
                    <p>étrangers et 71 Egyptiens, et 205 avocats inscrit»</p>
                    <p>a u stage, dont 76 étrangers e t 129 Egyptiens.</p>
                    <p>le faisceau constitue l'Ordre des Avocats aux Juridictions Mixtes, on ne
                        saurait dis.</p>
                    <p>socier les avocats de nationalité égyptienne de leurs confrères de
                        nationalités étrangères.</p>
                    <p>jLes uns comme les autres ont grandi et se sont formés s u r cette terre
                        d'Egypte, dans le cadre d'une Institution qui, pour spécifiquement
                        égyptienne qu'elle soit, n'en représente pas moins, p a r son armature et
                        ses modalités, une entité toute spéciale correspondant à la structure môme
                        du Pays au progrès duquel on s'est plu à dire qu'elle avait harmonieusement
                        présidé.</p>
                    <p>Les avocats qui se sont voués à l'œuvre des Juridictions Mixtes étaient donc
                        justifiés à considérer que la situation ne pouvait être brusquement
                        bouleversée. Et cette conviction était d'autant plus légitime que les
                        représentants autorisés de la Nation ont toujours, avec la plus grande
                        sincérité, déclaré que ces Tribunaux, véritablement égyptiens, constituaient
                        non seulement un élément essentiel de l'organisation du pays, mais, suivant
                        l'expression môme employée en 1924 dans son discours d'Héliopolis par l'un
                        des principaux lieutenants de Zaghloul pacha, Me Wissa Wassef, « la
                        meilleure organisation judiciaire que l'on puisse concevoir en Egypte ».</p>
                    <p>Déjà, en sa lettre précitée du 9 Février 1919 au Bâtonnier de l'Ordre des
                        Avocats aux Juridictions Mixtes, le Grand Leader de l'Indépendance
                        Egyptienne, S.E. Saad pacha Zaghloul, s'était exprimé en ces termes:</p>
                    <p>« Le maintien des Juridictions Mixtes, avec une compétence élargie quant aux
                        affaires pénales, constitue pour nous, avec le pouvoir législatif des</p>
                    <p>Chambres réunies de la Cour d'Appel</p>
                    <p>Mixte, ta clef de uotife de l'édifice capi-</p>
                    <p>tulaire futur ».</p>
                    <p>C'est en cette formule que le Barreau</p>
                    <p>Mixte avait trouvé le fondement même du programme de l'Egypte, quant aux
                        modalités de développement de ses institutions judiciaires dans
                        l'indépendance intégrale.</p>
                    <p>Aussi bien la parole de S.E. Zaghloul pacha n'était-elle que la
                        réaffirmation, dans l'ordre législatif et judiciaire, du « programme
                        politique » présenté à Lausanne p a r l a</p>
                    <p>Délégation Egyptienne, et qui, en toute première ligne, comportait «
                        l'élargissement de la compétence des Tribunaux Mixtes ».</p>
                    <p>Nul ne pouvait d'ailleurs se méprendre sur la portée exacte de la
                        terminologie employée par Saad pacha Zaghloul lorsqu'il envisageait «
                        l'édifice eapitulaire futur », chacun comprenant fort bien que le grand
                        patriote n'entendait lui-même le terme de</p>
                    <p>» Capitulations » qu'en son acception historique véritable, celle d'une
                        charte librement consentie par u n Etat indépendant aux étrangers que
                        l'intérêt même de cet Etat lui commande de conserver, pour sa propre
                        prospérité, sur son territoire.</p>
                    <p>La question, dès lors, de l a suppression éventuelle des « Capitulations », a
                        u point de vue des privilèges surannés ou excessifs qu'elles comportent, ne
                        pouvait, aux yeux du Barreau Mixte, susciter une inquiétude quelconque, «
                        l'édifice eapitulaire futur » n e pouvant être en réalité que synonyme de l
                        a nouvelle organisation destinée à succéder à tout un régime désuet, —
                        organisation basée elle-même sur l a grandiose réforme judiciaire réalisée p
                        a r Nubar pacha, en substitution des principaux privilèges judiciaires d u
                        passé.</p>
                    <p>Avant même le tournant politique qui a été marqué p a r la fin de la Grande
                        Guerre,</p>
                    <pb n="139" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>et dès l'origine, lors de la réalisation de la Réforme Judiciaire, les
                        membres du Barreau</p>
                    <p>Mixte avaient trouvé dans les termes mêmes de l'article 40 Tit. II du
                        Règlement d'Organisation Judiciaire Mixte, des garanties suffisantes pour
                        l'exercice ininterrompu de leur activité. Celle-ci, en effet, à l'expiration
                        éventuelle de la première période d'« essai » des Tribunaux Mixtes, devait
                        en tous cas se poursuivre soit devant les anciens</p>
                    <p>Tribunaux Consulaires, soit devant des Tribunaux nouveaux à instituer
                        d'accord entre le Gouvernement Egyptien et les</p>
                    <p>Puissances, dans l'hypothèse — par la suite unanimement exclue — où
                        l'expérience n'aurait « pas confirmé l'utilité pratique de l a Réforme
                        Judiciaire ». Bientôt la confiance du Barreau Mixte dans l'avenir ne put que
                        s'affermir d'abord lors de la prorogation des-Tribunaux Mixtes pour une
                        période indéfinie, et ensuite lors du développement du. programme
                        égyptien.</p>
                    <p>P a r la suite encore, les démarches entreprises par le Gouvernement Egyptien
                        auprès des Puissances et les premières négociations entre l'Egypte et la
                        Grande-Breta-</p>
                    <p>gne vinrent apporter des apaisements définitifs avec l'annonce que l a
                        réorganisation judiciaire aurait pour base le transfert aux</p>
                    <p>Tribunaux Egyptiens Mixtes de la compétence juridictionnelle pénale et civile
                        des</p>
                    <p>Tribunaux Consulaires étrangers.</p>
                    <p>Ce programme s'était encore affirmé dans les négociations anglo-égyptiennes
                        récentes de 1930, où l'accord s'était réalisé entre l'Egypte et la
                        Grande-Bretagne sur les pouvoirs de contrôle de l'Assemblée Générale de la
                        Cour d'Appel Mixte, donc sur la consolidation définitive de celle-ci.</p>
                    <p>Ce développement des Institutions judiciaires égyptiennes dans le cadre même
                        du</p>
                    <p>» maintien des Juridictions Mixtes avec une compétence élargie », le Barreau
                        Mixte n'était d'ailleurs point le seul à s'y attendre, puisque après l'échec
                        des projets de réformes ébauchés p a r Sir William Brunyate, son propre
                        successeur, Sir Maurice Shel-</p>
                    <p>don Amos, s'était trouvé à même, dans son discours d'adieux du 25 Mars 1925,
                        d'affirmer sa foi dans les développements de l'Institution</p>
                    <p>Mixte. Après avoir rappelé dans quelle large mesure l'Egypte, » au croisement
                        des routes entre l'Europe et l'Asie, entre l'Occident et l'Orient»,
                        constituait</p>
                    <p>« en même temps un grand marché et une grande gare », il ajoutait:</p>
                    <p>« Je crois que vous commencez une seconde Cinquantaine de progrès et
                        d'autorité morale. J'espère que sans aucune interruption à la continuité de
                        votre évolution, on vous investira de nouveaux pouvoirs ».</p>
                    <p>Or, brusquement, le Traité Anglo-Egyptien, à côté des heureuses réalisations
                        qu'il assure désormais à l'Egypte, vient de révéler que, désormais,
                        l'extension de compétence des Tribunaux Mixtes n'est plus envisagée que
                        comme une brève étape, et que, à l'expiration d'un terme relativement court,
                        l'Institution Mixte en son ensemble aurait cessé d'exister.</p>
                    <p>E n l'état d'un changement aussi radical dans les principes mêmes de la
                        réorganisation judiciaire du pays, il a paru nécessaire a u Barreau Mixte de
                        rappeler brièvement l a série des faits précis qui, en justifiant s a
                        conviction dans la pérennité et le développement de l'Institution Mixte,
                        établissent p a r le fait même l a réalité et l'importance des droits acquis
                        présentement lésés.</p>
                    <p>* * *</p>
                    <p>Les conditions d'exercice de la profession d'avocat a u Barreau Egyptien
                        Mixte sont régies p a r les dispositions législatives qui l'ont instituée et
                        qui la réglementent stricr tement;.</p>
                    <p>Dans le Règlement d'Organisation Judiciaire et le Règlement Général
                        Judiciaire les pouvoirs publics se sont préoccupés dès l'origine des
                        Juridictions Mixtes de créer et d'organiser le Barreau.</p>
                    <p>Pour faire partie de ce Barreau Mixte conçu p a r la loi comme un élément
                        nécessaire des Juridictions Mixtes elles-mêmes, il faut s'astreindre à une
                        spécialisation sévère qui exige une dizaine d'années de formation et de
                        sacrifices.</p>
                    <p>Après les études juridiques, les règlements exigent un stage de trois années
                        pendant lesquelles le stagiaire ne peut pas avoir d'affaires personnelles.
                        Ils prescrivent ensuite un examen de fin de stage, suivi de deux années
                        d'exercice devant les Tribunaux de Première Instance, avant l'inscription au
                        Tableau de la Cour.</p>
                    <p>E n fait, après son inscription à la Cour, une nouvelle période de cinq a n s
                        d'expérience a u moins s'impose à l'avocat, et ce n'est ainsi qu'au bout
                        d'une dizaine d'années qu'il est en mesure d'exercer efficacement s a
                        profession, selon les exigences de l a loi, des règlements et des
                        usages.</p>
                    <p>Jusque-là l'avocat aura consenti d'énormes sacrifices matériels.</p>
                    <p>Parmi les exigences de la loi commandées p a r l'intérêt général, on peut
                        signaler notamment les incompatibilités qui interdisent aux membres du
                        Barreau l'exercice de toute autre activité lucrative, et l'obligation à
                        l'assistance judiciaire gratuite aux indigents, fournie surtout p a r les
                        avocats qui en sont A la première période de la profession.</p>
                    <p>Ces sacrifices, ces obligations, cette spécialisation dérivant de
                        l'organisation même de la loi et des usages, tout cela permet de dire que
                        l'avocat a vu se créer pour lui un véritable droit à ce que l'exercice de l
                        a profession ouverte et réglementée par l a loi égyptienne lui soit et lui
                        demeure librement assuré.</p>
                    <p>Toute atteinte qui serait portée à ce libre exercice léserait donc un droit,
                        et ne viendrait pas seulement contrarier une espérance ou une
                        expectative.</p>
                    <p>Or la suppression des Tribunaux Mixtes va apporter à l'avocat inscrit a u
                        Tableau de l'Ordre un préjudice d'autant plus considérable que la formation
                        qu'il a dû acquérir en vue de sa carrière devant les Tribunaux</p>
                    <p>Egyptiens Mixtes ne lui permet l'exercice d'aucune autre profession, et lui
                        rend très difficile sinon pratiquement impossible l'exercice de s a
                        profession devant les Tribunaux Indigènes.</p>
                    <p>Devant les Tribunaux Mixtes, en effet, depuis soixante ans, l'avocat rédige
                        en français ses conclusions, les actes notariés, les exploits d'huissiers et
                        d'une façon générale toute sa procédure. Il plaide en français.</p>
                    <p>Quelle que soit sa nationalité, qu'il soit égvptien ou étranger, il s'est vu
                        naturellement et nécessairement amené à donner à sa formation juridique et
                        intellectuelle le cadre même qu'ont tracé les traditions judiciaires aussi
                        bien d'ailleurs que les nécessités de l a pratique.</p>
                    <p>Fortement marquée de l'empreinte imprimée p a r les institutions françaises,
                        p a r le développement social et commercial de tou-</p>
                    <p>t e s les relations courantes, a u s s i bien d a n s l'intérieur d u p a y s
                        q u e d a n s les rapports de ses habitants avec l'étranger, l'Egypte a
                        elle-même libéralement patronné cette généralisation si utile pour elle de
                        l'emploi de l a langue française, dont ses Gouvernem e n t s successifs
                        exigeaient l a connaissance de la p a r t des magistrats appelés de
                        l'étranger, parce que c'était l à la seconde langue dû pays. C'est l à
                        d'ailleurs l a langue d e l'un e des deux éditions d u « Journal Officiel
                        ».</p>
                    <p>Cette situation prépondérante de fait de l a langue française est tellement
                        devenue inséparable de tout ce qui touche à l'administration judiciaire que
                        s a défense f o r m a le pivot même des protestations dont le Barr e a u
                        Mixte eut à s e faire avec succès l'interprète e n Novembre 1918, lors de ce
                        que l'on a appelé l a « tentative d'anglification »</p>
                    <p>judiciaire, dont Sir William Brunyate s'était constitué le promoteur.
                        Egyptiens et étrangers d'Egypte f u r e n t unanimes à revendiquer le droit
                        de ne point s e servir</p>
                    <p>« pour plaider et juger, d'une a u t r e langue q u e celle qui a v u naître
                        l a législation de l'Egypte, qui lui a donné sa terminologie synthétique et
                        précise, et qui lui a imprimé son génie propre, fait de mesure et de clart é
                        » (*).</p>
                    <p>P o u r rédiger des mémoires écrits et pour plaider d a n s u n e langue, il
                        faut des efforts constants, u n e application persistante, s a n s laquelle
                        la rédaction et l'exposé oral, nécessaires à la défense d u justiciable, n e
                        peuvent être ni efficaces n i dignes de l'avocat.</p>
                    <p>P a r l'effet donc des circonstances et d'une tradition jusqu'ici invincible,
                        l'avocat du</p>
                    <p>Barreau Mixte en est a r r i v é à n e pouvoir fournir à l'expression de s a
                        pensée que le véhicule naturel de l a langue française, qui lui était e n
                        outre imposée p a r la législation égyptienne elle-même, les lois étant
                        promulguées en français, les sources d'inspiration législatives, doctrinales
                        et jurisprudentiel-</p>
                    <p>les étant presque exclusivement françaises.</p>
                    <p>Les t r a v a u x de la Conférence d u stage s e font en français, l'examen
                        de fin de stage est passé en cette langue, qui est la seule des langues
                        jjdiciaires connue p a r tous les magistrats de toutes nationalités et en
                        môm e temps la langue la plus communément employée dans les affaires
                        financières et commerciales traitées dans le pays.</p>
                    <p>La langue française, que l'on a très justement p u qualifier de langue
                        commune de l'Egypte, n'est d'ailleurs pas seulement la condition essentielle
                        de l'exercice de l a profession d'avocat a u prétoire: c'est également le
                        seul mode naturel d'expression de l'activité qu'exerce en Egypte l'avocat a
                        u Barreau</p>
                    <p>Mixte comme avoué ou notaire.</p>
                    <p>Les conditions d'exercice de la profession d'avocat près les Juridictions
                        Mixtes sont donc radicalement différentes de celles de l a profession devant
                        les Juridictions Indigènes, où c'est exclusivement en langue a r a be que
                        l'on écrit, que l'on plaide, tout comm e c'est en langue a r a b e seulement
                        que l'on juge, et que sont dressés tous les actes et documents.</p>
                    <p>II.</p>
                    <p>LES RÉPERCUSSIONS DES RÉFORMES JUDICIAIRES SUR LA SITUATION DU BARRE.AU
                        MIXTE.</p>
                    <p>Il est malheureusement exclu — à p a r t de très r a r e s exceptions — que
                        les avocats a u B a r r e a u Mixte puissent continuer ou reprendre p a r
                        devant d'autres Tribunaux q u e</p>
                    <p>( • ) Voir le « Mémoire du Barreau pour l a défense de s e s droits » et « L
                        e point de vue du</p>
                    <p>Barreau ». (Gaz. Trib. IX, pp. 19 et 37).</p>
                    <p>Gazette des Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>les Tribunaux Mixtes l'exercice n o r m a l d e •</p>
                    <p>la profession dont on vient de rappeler les caractéristiques et les exigences
                        essentielles.</p>
                    <p>Tout a u t r e facteur d'appréciation m i s à p a r t, il est tout d'abord
                        évident que la possibilité pour l'avocat a u B a r r e a u Mixte, à un âge
                        plus ou moins avancé, d'apprendre l a langue a r a b e de façon à pouvoir
                        exercer sa profession en cette langue, est u n e p u r e illusion.</p>
                    <p>L a langue a r a b e a u n e syntaxe, u n e grammaire, des signes et des
                        caractères d'écriture si particuliers et si différents de ceux des autres
                        langues qu'elle ne peut pratiquem e n t être bien apprise que p a r ceux qui
                        dès l'âge le plus tendre ont été imprégnés de l a culture arabe.</p>
                    <p>A supposer que, • pendant l a période de transition, l'avocat pût prendre s u
                        r le temps consacré à l'exercice de sa profession et celui consacré a u
                        perfectionnement de s e s connaissances juridiques, les loisirs nécessaires
                        à une étude de l a langue arabe, il est incontestable qu'il ne pourrait p a
                        s être en m e s u r e d'apprendre cette langue d'une manière convenable p o
                        u r pouvoir rédiger et plaider.</p>
                    <p>Et, s'il pouvait même arriver, grâce à uneffort durant de longues années, à
                        rédiger et préparer une plaidoirie en langue arabe, il ne serait
                        certainement jamais à même d'acquérir la maîtrise suffisante d'une langue si
                        difficile et d'un génie si différent pour improviser une argumentation jugée
                        nécessaire à l'audience ou poursuivre une plaidoirie entrecoupée
                        d'interruptions, ce qui lui enlèverait tout prestige auprès des m a gistrats
                        et des justiciables. P o u r ces derniers, le recours a u ministère d'u n
                        tel défenseur deviendrait même dangereux, et en tout cas, indésirable.</p>
                    <p>P a r l a suppression des Tribunaux Mixtes, l'avocat perd donc définitivement
                        l'instrument même de son travail et subit un arrêt fatal de son activité
                        professionnelle.</p>
                    <p>Cette perturbation fondamentale dans ses conditions de travail lui crée u n
                        droit que le</p>
                    <p>Gouvernement — le Barreau Mixte en a la certitude — n e voudra point
                        méconnaître.</p>
                    <p>* * *</p>
                    <p>Lorsque, cependant, il y a quelques semaines, les représentants du Barreau
                        Mixte ont communiqué a u Gouvernement Egyptien l'expression de l'émotion de
                        leurs confrères, les principales modalités des réform e s judiciaires
                        annoncées leur échappaient encore, et ce n'était que dans les quelques
                        indications fournies p a r le Traité</p>
                    <p>Anglo-Egyptien qu'ils avaient trouvé l'esquisse du régime futur. Celui-ci
                        devait, avant tout, comporter le maintien des Trib u n a u x Mixtes, avec
                        leur structure et leur physionomie actuelles et même avec une compétence
                        juridictionnelle accrue du chef de l a suppression des Tribunaux
                        Consulaires, et cela pendant une période transitoire raisonnable. Tout e n
                        voyant ainsi leur activité professionnelle condamnée à une échéance plus ou
                        moins lointaine, les avocats d u B a r r e a u Mixte, ou tout a u moins une
                        certaine fraction d'entre eux, pouvaient espérer trouver dans la
                        prolongation de l'organisation actuelle, pendant un certain nombre d'années,
                        le moyen d'échapper d a n s u n e certaine mesure à un préjudice
                        irrémédiable et immédiat.</p>
                    <p>S a n s doute l a durée de l a période de maintien des Tribunaux Mixtes
                        n'était-elle pas précisée, mais à ce sujet le B a r r e a u Mixte ></p>
                    <p>avait pensé trouver indirectement dans le;</p>
                    <p>Traité Anglo-Egyptien de suffisants apai- I</p>
                    <p>sements.</p>
                    <p>Il avait cru, e n effet, pouvoir compter sur l u n laps de temps considéré
                        d'u n e façon gé- i nérale comme convenable pour tout l'ensemble d u régime
                        transitoire et ce sentim e n t s'était fortifié p a r le fait qu'il
                        s'agissait, e n ce qui concerne les Tribunaux Mixtes, d'une Institution
                        judiciaire égyptienne qui a a s s u r é jusqu'ici le crédit et le progrès
                        ?</p>
                    <p>du pays, et ce alors surtout q u e cette Insti- j tution doit s'organiser en
                        v u e de faire face j à de nouvelles attributions juridictionnelles. }</p>
                    <p>D'autre part, u n tel laps de temps — qui j dans l'histoire d'une nation doit
                        être con-;</p>
                    <p>sidéré comme particulièrement court — pa- î</p>
                    <p>raissait opportun pour permettre la dispari- :</p>
                    <p>tion et l a diminution graduelle des difficul-</p>
                    <p>tés qu'entraînerait l a suppression d e s Trib u n a u x Mixtes. Au cours
                        d'un e telle pério- :</p>
                    <p>de, e n effet, les nouvelles relations sociales et commerciales qu'implique
                        la_vie économique du p a y s s e noueraient sous l'empire d'un régime
                        nouveau, et en pleine notion de l'unification judiciaire future, tandis que,
                        peu à peu, se dénoueraient, sous l'empire de l a législation et des
                        Institutions judiciair e s même s qui avaient présidé à leur naissance, les
                        rapports contractuels déjà existants.</p>
                    <p>Quant à l'œuvre constructive de tout le système judiciaire spécial, qui sera
                        l a conséquence du transfert juridictionnel, elle ne pourrait se faire s a n
                        s inconvénients sérieux que d a n s u n temps assez long.</p>
                    <p>Nul ne concevait, d'ailleurs, qu'une Juridiction spécialement modifiée e n v
                        u e d'un accroissement de sa compétence, n e f û t pas, p a r l a force des
                        choses, destinée à vivre le temps nécessaire pour lui permettre de rendre
                        les services envisagés.</p>
                    <p>Au surplus, l a Justice ne peut fonctionner normalement q u e dans u n e
                        atmosphère de sécurité et de stabilité. De même que les décisions de justice
                        doivent être rendues par des magistrats n'ayant point à s e préoccuper de
                        leur situation matérielle pour pouvoir inspirer une confiance absolue a u x
                        justiciables;</p>
                    <p>— de même les avocats chargés de la défense de ces derniers doivent être
                        assurés de pouvoir remplir leurs fonctions avec une certaine continuité.</p>
                    <p>Enfin, l'adoption du délai escompté par le B a r r e a u a u r a i t e u
                        cette conséquence favorable d'atténuer l a gravité des répercussions de l a
                        suppression des Tribunaux Mixtes, n o n seulement pour les avocats eux-</p>
                    <p>mêmes, mais encore pour leurs nombreux collaborateurs, pour tous ceux qui,
                        avec eux, pour les même s raisons et avcc des moyens similaires, ont
                        commencé leur carrière sous les auspices de la Juridiction</p>
                    <p>Egyptienne Mixte, sous l'égide du droit latin, e n cette langue commune
                        qu'est la langue française.</p>
                    <p>Toutes ces considérations permettaient au</p>
                    <p>Barreau Mixte de retenir jusqu'ici que la prolongation normale de l'existence
                        des Trib u n a u x Mixtes Egyptiens cadrait parfaitem e n t aussi bien avec
                        les intérêts généraux d u P a y s qu'avec ceux de l a bonne administration
                        de l a Justice Egyptienne.</p>
                    <p>De plus, il avait le sentiment que cette prolongation ne pourrait, e n aucune
                        façon, porter atteinte à la souveraineté ou à la dignité de l'Egypte, car
                        les Tribunaux Mixtes ne sont pas, comme les Cours Consulai-</p>
                    <p>res, des Tribunaux étrangers, mais des Tribunaux</p>
                    <p>Egyptiens rendant la Justice au nom de Sa Majesté le Roi d'Egypte.</p>
                    <p>Cependant e n l'état de la note où le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien a condensé les propositions qu'il entend formuler pour ne plus
                        envisager désormais le maintien des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes qu'« avec une organisation et une juridiction révisées », le Barreau
                        Mixte, qui ne peut s'attacher qu'aux seules répercussions de ces réformes
                        dans la limite du domaine de son activité professionnelle —</p>
                    <p>et qui fait ici abstraction des nombreux intérêts qu'il a toujours
                        représentés — s'est trouvé amené à constater, sous cet angle spécial et
                        restreint, qu'un tel programme comporte des atteintes fondamentales aussi
                        bien à la structure et à la physionomie actuelles des Tribunaux Mixtes qu'à
                        l'étendue de leurs pouvoirs juridictionnels.</p>
                    <p>* * •</p>
                    <p>Pour ce qui a trait à l'organisation même des Tribunaux Mixtes, les réformés
                        proposées tendent d'ores et déjà à une modification, à très bref délai, de
                        la composition de la magistrature et à la généralisation, aussi bien par des
                        prescriptions impérati-</p>
                    <p>ves que par des mesures indirectes, d'une langue judiciaire autre que celle à
                        laquelle la tradition, l'usage, les nécessités générales ont, en dehors de
                        toute imposition artificielle, accordé plus qu'une prépondérance,
                        puisqu'elle est devenue pratiquement la véritable langue commune et
                        unique.</p>
                    <p>D'autre part, le Barreau Mixte n'est plus assuré de pouvoir continuer
                        l'exercice de son activité professionnelle devant une juridiction qui,
                        indépendamment des réformes affectant la composition de la magistrature et
                        l'emploi des langues judiciaires, ne comporterait pas le maintien de toutes
                        tes ins- I</p>
                    <p>titutions accessoires qui ont été créées et se sont développées a u sein même
                        ou dans le cadre des Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>L'organisation du Bureau des Actes Notariés, du Bureau d'Enregistrement et
                        de</p>
                    <p>Conservation des Hypothèques, celte des</p>
                    <p>Greffes et notamment des Greffes Commerciaux et des Greffes des Faillites,
                        celle du</p>
                    <p>Bureau d'Enregistrement des marques et inventions, la réglementation, sous le
                        contrôle de ta Cour d'Appel, de ta publication des annonces judiciaires,
                        l'établissement, par les Tribunaux mêmes, des listes d'experts, syudics et
                        autres mandataires de justice, les règles arrêtées p a r la Cour d'Appel</p>
                    <p>Mixte pour le recrutement et la discipline du personnel judiciaire, et
                        surtout le Règlement même du Barreau, le maintien des règles de forme et de
                        fond qui, sous le double contrôle de son Conseil et de la Cour d'Appel
                        Mixte, ont assuré la conservation de son prestige et le respect de ses
                        traditions, en un mot, l'économie générale du régime prévu et organisé dans
                        le cadre du</p>
                    <p>Règlement Général Judiciaire et des lois et règlements connexes (*) dont
                        actuellement la modification nécessite l'agrément de la</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte: tels sont les principaux facteurs qui ont contribué à
                        donner à l'Institution</p>
                    <p>Mixte son caractère spécial, sa vitalité et son efficacité.</p>
                    <p>La disparition totale ou partielle, immédiate ou progressive, de ces
                        facteurs, aurait pour résultat d'apporter une telle diminu-</p>
                    <p>( * ) Tels que l e Décret du 14 Décembre 1912, l a Loi No. 32 d e 1912. l a
                        Loi No. IV d e 1923. et dans l'ensemble l e s décisions d'Assemblées
                        Générales réunies dans l e recueil des circulaires de la</p>
                    <p>Cour.</p>
                    <pb n="141" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>tion, ou de telles difficultés, à l'exercice de la profession d'avocat au
                        Barreau Mixte, qu'il serait impossible de considérer le maintien désormais
                        théorique des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes comme réservant toujours aux avocats le champ d'action pour lequel ils
                        se sont formés et hors duquel ils ne sauraient professer.</p>
                    <p>* * *</p>
                    <p>Pour ce qui a trait à la compétence juridictionnelle, il" convient tout
                        d'abord de relever que la dévolution aux Tribunaux Mixtes, pour une courte
                        période, dos affaires qui ressortissent actuellement à la juridiction des
                        Tribunaux Consulaires, n e pourrait, pour ce qui concerne le Barreau Mixte,
                        constituer qu'un avantage purement illusoire.</p>
                    <p>Les défenseurs plaidant actuellement devant les Tribunaux Consulaires sont en
                        effet, à de rares exceptions près, membres du</p>
                    <p>Barreau Mixte. 11 n'y aura donc, pendant quelques années, qu'un simple
                        déplacement de compétence, et il est impossible de dire que les avocats du
                        Barreau Mixte recueilleraient une clientèle nouvelle ou accrue là où il
                        s'agira simplement pour eux de défendre les intérêts de leurs clients devant
                        tel prétoire plutôt que devant tel autre.</p>
                    <p>Aussi faut-il écarter, au seuil même de tout examen de la question, l'idée
                        erronée suivant laquelle la diminution, dans le futur, de l'activité des
                        membres du Barreau</p>
                    <p>Mixte pourrait trouver, dans le présent, en une mesure quelconque, une
                        compensation immédiate du chef de la dévolution à la</p>
                    <p>Juridiction Mixte des affaires des Tribunaux</p>
                    <p>Consulaires.</p>
                    <p>P a r contre, il appert de la note du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, que dès maintenant les Tribunaux Mixtes devraient cesser de
                        connaître de la plupart des affaires qui ont été jusqu'à présent à la base
                        de leur activité et qui, par la force même des choses, ont provoqué et
                        justifié te développement du</p>
                    <p>Barreau Mixte.</p>
                    <p>Ainsi:</p>
                    <p>1.) Loin de demeurer le forum de droit commun des étrangers, même pour une
                        courte période, les Tribunaux Mixtes perdraient leur juridiction à l'égard
                        de fous tes ressortissants, des Puissances non énumé-</p>
                    <p>rées a u No. 5 de la Note du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien. D'un seul coup, les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes seraient réduits au rôle de juridiction d'exception pour un certain
                        nombre d'étrangers seulement.</p>
                    <p>2.) Une grande partie même des ressortissants des Puissances Capitulaires ou
                        assimilées seraient soustraits encore à la juridiction des Tribunaux Mixtes,
                        aux termes du même No. 5 de la Note: toutes les affaires concernant les
                        protégés et administrés de ces Puissances seraient, en effet, également
                        attribuées aux Tribunaux Nationaux.</p>
                    <p>(*)</p>
                    <p>( * ) E n employant dans l e présent mémoire l e qualificatif d e « Tribunaux
                        Nationaux », au lieu de l'expression «Tribunaux Indigènes», qui figure dans
                        les lois et décrets, le Barreau Mixte a e u scrupule de respecter l e s
                        termes mêmes dans lesquels a été libellée l a dernière Note d u Gou-</p>
                    <p>t versement Egyptien, qui s'écarte de l a termino-</p>
                    <p>! logie officielle.</p>
                    <p>Toutefois, ayant toujours e u la légitime conviction de faire partie lui-même
                        d'une branche d e l a Justice Nationale Egyptienne, il croit devoir signaler
                        l'équivoque qui pourrait dériver d e l'adoption d'une appellation
                        susceptible d'impliquer pour l a première fois une discrimination a u point
                        d e vue du caractère national de chacune d e s d e u x branches d e l a
                        Justice Egyptienne.</p>
                    <p>L a même remarque s'impose pour l a référence ici faite a u « Barreau
                        National », alors que l a terminologie officielle est celle qui figure
                        dans</p>
                    <p>3.) Toutes les affaires relevant jusqu'à présent des Tribunaux Mixtes en
                        raison non de la nationalité des personnes, mais des intérêts mixtes
                        engagés, seraient également dévolues aux Tribunaux Nationaux.</p>
                    <p>Or, non seulement par leur nombre, mais p a r leur importance, ces affaires
                        constituent incontestablement le champ le plus vaste d'exercice de
                        l'activité du Barreau Mixte.</p>
                    <p>De plus en plus, e n effet, avec le développement financier et économique de
                        l'Egypte, les capitaux étrangers employés dans ce pays se trouvent engagés
                        dans les entreprises à forme de sociétés anonymes égyptiennes.</p>
                    <p>L'histoire des plus grands procès des</p>
                    <p>Tribunaux de la Réforme, notamment a u cours des dernières vingt années,
                        montre éloquemment que c'est à l'occasion de cette catégorie d'affaires que
                        se sont débattues les questions les plus graves, que se sont développés les
                        litiges de l a plus grande envergure.</p>
                    <p>En dehors môme des affaires affectant les sociétés ou institutions à intérêt
                        mixte, il faut observer que la réforme projetée aurait le grave résultat
                        d'enlever aux Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes le règlement de faillites d'Egyptiens ou d'étrangers non
                        capitulaires</p>
                    <p>(ou assimilés), même intéressant des créanciers étrangers.</p>
                    <p>Enfin, même les poursuites immobilières de biens grevés de droits réels a u
                        profit d'étrangers et la distribution du produit de ces expropriations en
                        arriveraient à échapper à la juridiction des Tribunaux Mixtes.</p>
                    <p>-k) Un autre domaine dans lequel les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes ont jusqu'ici exercé de 1&amp;</p>
                    <p>façon la plus efficace, e n même temps que la plus intense, leur activité
                        juridictionnelle, est celui du contentieux indemnitaire, organisé par
                        l'article 11 Tit. I du Règlement d'Organisation Judiciaire, aux termes
                        duquel les Tribunaux Mixtes, sans pouvoir</p>
                    <p>« connaître des actes de souveraineté, ni des mesures prises p a r le
                        Gouvernement en exécution et en conformité des lois et règlements
                        d'administration publique », et sans pouvoir davantage « interpréter un acte
                        d'administration ou un arrêté d'exécution,...</p>
                    <p>seront compétents pour juger les atteintes portées par cet acte à un droit
                        acquis d'un étranger reconnu soit p a r des traités, soit par des lois, soit
                        par des conventions ».</p>
                    <p>Or, la modification de ce texte, telle qu'elle est proposée a u No. 11 de la
                        Note du Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien, pour limiter le recours aux Tribunaux Mixtes aux seuls cas dans
                        lesquels il s'agirait de « mesures administratives prises en violation des
                        lois ou règlements</p>
                    <p>», aurait pour résultat de faire disparaître la plus grande partie des
                        affaires dans lesquelles les Tribunaux Mixtes se trouvent actuellement
                        appelés à connaître des litiges entre les particuliers et l'Administration,
                        notamment dans les cas de lésion de droits acquis et dans les cas d e
                        détournement de pouvoirs.</p>
                    <p>It faut rapprocher du cas qui précède celui qui est prévu à l'article 5 de
                        l'annexe à l'article 13 d u Traité Anglo-Egyptien, qui stipule que, p a r
                        suite de la suppression des attributions législatives actuelles des
                        Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes, ceux-ci « dans leur capacité judiciaire, n'auront plus à statuer s u
                        r la validité de l'application aux étrangers d'une loi ou d'un décret
                        égyptien qui aura l a toute récente proposition de loi déposée s u r le
                        Bureau de l a Chambre Egyptienne pour l a réforme du « Règlement du Barreau
                        près l e s</p>
                    <p>Tribunaux Indigènes ».</p>
                    <pb n="142" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>été appliqué aux étrangers p a r le Parlement</p>
                    <p>Egyptien ou par le Gouvernement Egyptien, selon le cas » (même en cas de
                        législation contraire aux caractéristiques exigées p a r l'art. VI de
                        l'annexe à l'art. 13 du</p>
                    <p>Traité).</p>
                    <p>5.) La restriction de compétence faisant l'objet du No. 7 de la Note du
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien aurait pour effet d'enlever aux</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes, d'une manière absolue et sans égard à la sincérité de
                        l'opération, la connaissance des affaires à eux soumises par u n
                        cessionnaire ou prête-nom étranger.</p>
                    <p>6.) Le No. 9 de la même Note tend à consacrer la situation inverse au profit
                        des Tribunaux</p>
                    <p>Nationaux, qui pourraient ainsi connaître de toutes les affaires intéressant
                        des étrangers, p a r cela seul qu'elles seraient</p>
                    <p>» accessoires à une action principale de leur compétence ».</p>
                    <p>Cette réforme enlèverait notamment aux</p>
                    <p>Tribunaux Mixtes la connaissance de toutes les affaires où les étrangers
                        seraient défendeurs, p a r cela seul qu'il serait possible à un demandeur
                        égyptien de donner à son action la forme d'un recours en garantie, précédé
                        d'une action principale, même artificielle, devant les Tribunaux
                        Nationaux.</p>
                    <p>7.) Les Tribunaux Mixtes perdraient également la connaissance de tous les
                        litiges dans lesquels les Tribunaux Nationaux, mêm e incompétemment saisis,
                        viendraient à considérer qu'un étranger aurait, môme tacitement, accepté de
                        se soumettre à leur juridiction.</p>
                    <p>Ils perdraient, en tout cas, la connaissance de toutes les affaires dans
                        lesquelles des étrangers auraient été contraints d'accepter une clause
                        dérogatoire de juridiction au profit des Tribunaux Nationaux.</p>
                    <p>Il suffit en effet pour se faire une idée de la quantité et de l'importance
                        des affaires qui seraient ainsi soustraites aux Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes, de songer que cette clause, jusqu'ici considérée comme contraire à
                        l'ordre public, serait automatiquement insérée dans la plupart des contrats
                        d'adhésion préparés p a r des administrations ou sociétés égyptiennes, avec
                        lesquelles les étrangers ne pourraient désormais traiter qu'en acceptant de
                        s'interdire le forum des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes.</p>
                    <p>De même,- par le seul fait qu'elle deviendrait licite, la clause en question
                        pourrait être imposée dans les statuts des sociétés anonymes, dont les
                        litiges seraient ainsi dévolus aux Tribunaux Nationaux, même dans
                        l'hypothèse où les principes actuels basés sur l'intérêt mixte demeureraient
                        intacts.</p>
                    <p>8.) La réforme proposée a u No. 8 de la</p>
                    <p>Note du Gouvernement Egyptien tend enfin à enlever aux Tribunaux Mixtes le
                        droit de statuer sur toutes les affaires qui leur auraient été compétemment
                        soumises à raison de la nationalité étrangère d'un plaideur ou de
                        l'existence d'un intérêt étranger a u moment de l'introduction du procès, et
                        ce dans le cas de changement de nationalité ou de disparition de l'élément
                        étranger en cours d'instance. Ici encore, les avocats du Barreau Mixte se
                        trouveraient privés de la possibilité de continuer leur assistance
                        professionnelle à maints plaideurs.</p>
                    <p>* * *</p>
                    <p>De toutes les constatations qui précèdent, il appert, qu'aujourd'hui la
                        réalisation, même partielle, d'un tel programme, aurait pour résultat de
                        réduire immédiatement la</p>
                    <p>Juridiction Mixte au rang d'une institution d'importance secondaire. Loin de
                        pouvoir comporter l'accroissement de personnel prévu lors de la conclusion
                        du Traité Anglo-</p>
                    <p>Egyptien. par suite de la dévolution à eux faite de la juridiction en matière
                        pénale, ils n'auraient plus — simples tribunaux d'exception</p>
                    <p>— qu'à fermer en grande partie leurs prétoires, f i u t e de
                        justiciables.</p>
                    <p>Il est évident que le millier d'avocats qui constituent aujourd'hui' le
                        Barreau Mixte se trouveraient, en pareil cas, privés, par le fait même, de
                        la possibilité d'exercer normalement leur profession.</p>
                    <p>III.</p>
                    <p>R É P A R A T I O N D U PRÉJUDICE S U B I</p>
                    <p>P A R L E B A R R E A U M I X T E.</p>
                    <p>En l'état non plus seulement des stipulations du Traité Anglo-Egyptien, mais
                        desr-</p>
                    <p>modifications fondamentales proposées à la</p>
                    <p>Conférence de Montreux, les avocats du</p>
                    <p>Barreau Mixte voient leur activité brusquement interrompue et immédiatement
                        compromise, et se considèrent dès lors autorisés à réclamer en principe une
                        indemnité compensatoire adéquate a u dommage qui leur est causé.</p>
                    <p>Les avocats du Barreau Mixte, en l'état de la lésion actuelle et immédiate de
                        leurs droits acquis, estiment en principe que la réparation de cette lésion
                        devrait être également immédiate et concrète, indépendamment des droits
                        pécuniaires dérivant de leur participation à la Caisse de Retraites
                        actuelle.</p>
                    <p>Ils considèrent que le fait d'appartenir à une profession libérale n'empêche
                        pas leur assimilation, à cet égard, aux autres particuliers aux services de
                        qui l'Egypte avait fait appel et qui, pour des raisons entièrement
                        indépendantes de leur volonté ou de leurs préférences, ont dû interrompre
                        leur carrière. La lésion qu'ils subissent n'est, en effet, pas différente de
                        celle qui a été portée,- par exemple, aux fonctionnaires étrangers «
                        pensionnables » ou non.</p>
                    <p>Or, le Gouvernement Egyptien, lorsqu'il a décidé de se priver de leurs
                        services pour laisser la place à des fonctionnaires égyptiens, a, dans un
                        esprit d'équité, reconnu la K nécessité d'édicter des dispositions spéciales
                        pour régler leur mise à la retraite et leur licenciement » (préambule de la
                        loi).</p>
                    <p>Il convient de rappeler à cet égard que, selon l'organisation de la
                        profession en</p>
                    <p>Egypte, l'avocat ajoute à son ministère d'auxiliaire indispensable de la
                        justice, des fonctions qui, dans d'autres pays, sont réservées et
                        appartiennent à des officiers ministériels</p>
                    <p>(avoués, notaires, etc.). Ces charges publiques représentent pour leurs
                        titulaires un véritable et important capital.</p>
                    <p>Abstraction faite de cette première forme d'indemnisation, les avocats du
                        Barreau</p>
                    <p>Mixte estiment que le respect de leurs droits acquis exige en tous cas
                        l'adaptation a u régime nouveau imposé par les circonstances, de la
                        situation matérielle qu'ils avaient pu s'assurer jusqu'ici par leurs propres
                        moyens pour l'heure à laquelle ils se seraient vus normalement obligés de
                        mettre fin à leur vie professionnelle.</p>
                    <p>Suivant en cela une ligne de conduite déj à adoptée p a r les Barreaux
                        Européens, et que le Barreau National envisage actuellement, le Barreau
                        Mixte a constitué, en effet, au prix de lourds sacrifices, une Caisse de</p>
                    <p>Retraites pouvant permettre à l'avocat âgé de 60 ans, et ayant exercé s a
                        profession pendant</p>
                    <p>30 ans,' de s'assurer des conditions d'existence convenables.</p>
                    <p>Cette Caisse, qui a pu déjà se constituer »</p>
                    <p>une importante réserve, est à l'heure actuelle, avec les ressources annuelles
                        d'ores et déjà acquises, en mesure de servir une pension de plus de L.E. 30
                        p a r mois aux avocats qui décident de se retirer de la carrière et qui se
                        trouvent dans les conditions exigées pour faire valoir leurs droits à la
                        retraite.</p>
                    <p>Il est certain que les avocats qui ont alimenté cette Caisse et continueront
                        à l'alimenter de leurs propres deniers (cotisations;</p>
                    <p>droits de timbre, etc...), ont un. droit acquis de ce chef, alors et surtout
                        que toutes les dispositions avaient été prises pour que cette</p>
                    <p>Caisse pût fonctionner régulièrement à l'avenir et même se développer.</p>
                    <p>Toutefois l'interruption de l'activité du</p>
                    <p>Barreau Mixte ayant pour résultat de met- I</p>
                    <p>tre fin à la carrière professionnelle de ses |</p>
                    <p>membres, entraîne p a r le fait même une perturbation fondamentale de
                        l'organisation de la Caisse de Retraites, qui rendra impossible le service
                        des pensions tel qu'il avait été établi.</p>
                    <p>D'un côté, les ressources ordinaires et extraordinaires de la Caisse vont
                        être affectées par la diminution des affaires et par la slip-</p>
                    <p>pression de l'apport représenté par les droits d'inscription et les
                        contributions annuelles de nouveaux avocats.</p>
                    <p>D'un autre côté, il ne pourra plus être question de limiter le service des
                        pensions aux seuls avocats justifiant de 60 ans d'âge et de 30 années
                        d'exercice professionnel et quittant volontairement le Barreau.</p>
                    <p>C'est donc à cette double rupture d'équilibre, directement provoquée p a r la
                        nouvelle organisation projetée des Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes, que tend à remédier le Barreau en demandant au Gouvernement lui-même
                        de prendre en charge les obligations financières relatives a u service des
                        pensions, de façon à faire face aux règlements qui incombaient
                        originairement à la Caisse de Retraites.</p>
                    <p>Le Barreau Mixte estime que la mesure proposée doit s'inspirer des principes
                        suivants:</p>
                    <p>1.) Le service des pensions actuellement effectué par la Caisse de Retraites
                        aux avocats déjà à la retraite ou à leurs familles serait maintenu et assuré
                        aux conditions du Règlement en vigueur.</p>
                    <p>2.) Le droit à la pension serait reconnu à tous les avocats du Barreau Mixte
                        déjà inscrits, et ce à partir de la date à laquelle ils se retireraient du
                        Tableau de l'Ordre, soit au terme qui sera assigné a u fonctionnement des
                        Tribunaux Mixtes, soit à toute date antérieure à laquelle l'avocat
                        présenterait sa démission, et ce sans qu'ils aient à justifier des
                        conditions ( d'âge et de durée d'exercice professionnel, prévues par le
                        Règlement actuel, et désormais rendues impossibles.</p>
                    <p>La moitié de la pension serait réversible à la veuve et aux enfants
                        mineurs.</p>
                    <p>3.) Les avocats du Barreau Mixte qui, au moment de leur démission ou de l a
                        suppression du Tableau Mixte, s'estimeraient en mesure de poursuivre leur
                        activité professionnelle par devant les Tribunaux Nationaux, verraient le
                        point de départ du service de leur pension reculé jusqu'à la date à laquelle
                        ils abandonneraient définitivement l'exercice de la profession, c'est-à-</p>
                    <p>dire jusqu'au moment où ils cesseraient d'ê-</p>
                    <p>tre inscrits a u B a r r e a u e n Egypte.</p>
                    <p>4.) Les avocats qui quitteraient le Barreau et n e s'inscriraient pas ou n e
                        maintiendraient pas leur inscription a u Barreau</p>
                    <p>National auraient la faculté de demander la conversion immédiate de leur
                        pension en un capital qui leur serait immédiatement versé.</p>
                    <p>5.) Le t a u x m a x i m u m de l a pension serait déterminé s a n s égard à
                        l'importance du .Cabinet de l'avocat.</p>
                    <p>L'adoption de ce principe impliquera évidemment un très gros sacrifice de la
                        p a r t d'une bonne partie des avocats, pour lesquels l a pension sera loin
                        de correspondre aux ressources que leur aurait assurées la continuation de
                        l'exercice normal de leur profession. Mais ce sacrifice est librement
                        consenti en f a v e u r de l'ensemble des avocats inscrits a u Tableau, d a
                        n s le m ê m e esprit de solidarité et d'égalité professionnelles qui a
                        présidé à l'organisation, de l a Caisse de Retraites.</p>
                    <p>G.) Le montant de l a pension serait réduit suivant un barême décroissant
                        pour les avocats ayant a u moment de leur retraite moins de vingt-cinq
                        années d'exercice professionnel.</p>
                    <p>Le point de départ de la carrière devra être équitablement fixé à la date de
                        l'ins-</p>
                    <p>c'iption a u stage.</p>
                    <p>L'adoption d'une échelle descendante se justifie p a r le fait que les
                        avocats les plus anciens bénéficieront de l a pension pendant une période
                        beaucoup plus brève que leurs cadets.</p>
                    <p>7.) Le droit à la pension serait limité aux seuls avocats actuellement
                        inscrits a u Barreau</p>
                    <p>Mixte, à l'exclusion de tous ceux qui viendraient à s'y inscrire, et
                        auxquels, p a r suite des circonstances nouvelles, le Barreau</p>
                    <p>Mixte s e trouve contraint de ne plus accorder le bénéfice de l a Caisse de
                        Retraites actuelle.</p>
                    <p>Ces même s circonstances imposent d'ailleurs aujourd'hui a u B a r r e a u
                        Mixte l a nécessité d'envisager l a clôture du Tableau de l'Ordre, ou, en
                        tout cas, son contingentement, et s'ajoutent aux considérations d'ordre
                        général qui viennent de dicter une initiative similaire a u B a r r e a u
                        Indigène, malgré les débouchés accrus qui s'ouvrent à celui-ci.</p>
                    <p>8.) Le calcul du t a u x de la pension se ferait en fonction:</p>
                    <p>A) d u chiffre auquel auraient eu droit les avocats, d a n s les conditions
                        réglementaires et financières actuelles do la Caisse de Retraites, s'il n'a
                        v a i t p a s été m i s fin p a r anticipation à leur vie professionnelle et
                        si cette Caisse avait p u continuer son fonctionnement et son développement
                        d a n s les conditions normales prévues;</p>
                    <p>B) d'une majoration raisonnable, qui se justifie p a r u n e série de
                        considérations dont il suffira d'indiquer rapidement les plus
                        frappantes:</p>
                    <p>a. — L a pension de retraite représentait, dans la conception originaire qui
                        a présid é à l'institution de la Caisse, u n secours complémentaire à des
                        avocats âgés, lesquels auraient p u déjà, a u cours de longues années
                        d'exercice professionnel, s'assurer quelques économies.</p>
                    <p>Elle constituera, a u contraire, désormais, l'intégralité des moyens de
                        subsistance s u r lesquels devront compter des avocats arrêt é s d a n s
                        leur vie professionnelle, soit dans la force de l'âge s a n s préGazette des
                        Tribunaux Mixtes. 143</p>
                    <p>paration pour d'autres carrières, soit à un moment où l a durée de leur
                        carrière professionnelle a u r a i t été insuffisante pour leur permettre de
                        se constituer d'autres revenus.</p>
                    <p>b. — L'exercice de l a profession d'avocat implique, plus encore que celui de
                        toute a u t r e profession libérale, le maintien p a r les membres du
                        Barreau d'un minimum de (i standing » social. Les conditions de vie exigées
                        p a r u n e telle situation sociale et adoptées p a r l a plupart des
                        avocats à u n moment où tout leur permettait d'escompter l a longue
                        continuation d'une carrière convenable, n e peuvent p a s être brusquement
                        modifiées. Le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien sera certainement le dernier à permettre que, d u jour a u
                        lendemain, l a réalisation des aspirations nationales d u p a y s s e
                        traduise, pour toute cette catégorie de citoyens dont l'Egypte est l a
                        patrie de naissance ou d'adoption, p a r u n e capi-</p>
                    <p>tis diminutio qui serait particulièrement marquée, dans une société et u n p
                        a y s déj à encombrés.</p>
                    <p>c. —• Les charges financières qu'impliquer a pour le Gouvernement Egyptien s
                        a décision de mettre fin à l'activité du Barr e a u près les Juridictions
                        Mixtes seront négligeables p a r rapport aux considérables excédents de
                        recettes, d'environ un million de livres p a r a n (*), que lui a procurées
                        et lui procure encore le fonctionnem e n t des Tribunaux Mixtes, dont ce
                        Barreau constitue l'u n des rouages essentiels.</p>
                    <p>Dès son entrée en fonctionnement, l a Caisse de Retraites du Barreau Mixte
                        pouvait, e n l'état de ses ressources actuelles, faire face a u service
                        d'une pension de début de plus de L.E. 30 p a r mois. Ce t a u x devait être
                        naturellement et progressivement augmenté p a r suite des ressources
                        nouvelles envisagées p a r le Barreau et qui avaient fait l'objet a v a n t
                        les derniers événements d'un plan constructif concret, de façon que le
                        minimum de l a pension pût, d a n s quelques années, atteindre le chiffre de
                        L.E. 40, plus adéquat a u r a n g social et aux besoins de l'avocat e n
                        retraite.</p>
                    <p>E n tenant compte d'une part des considérations développées ci-dessus et qui
                        justifient une majoration, et d'autre p a r t du fait que, pour un grand
                        nombre d'avocats n'ayant pas encore vingt-cinq années d'exercice
                        professionnel, le t a u x de l a pension pourrait être réduit s u r la base
                        d'une échelle mobile, il deviendrait à la fois équitable et nécessaire
                        d'adopter comme t a u x maxim u m de la pension, u n chiffre mensuel de</p>
                    <p>L.E. GO.</p>
                    <p>Ce m a x i m u m serait réservé aux avocats ayant vingt-cinq années
                        d'exercice professionnel.</p>
                    <p>P a r contre, le t a u x minimum de l a pension pour les avocats n'ayant p a
                        s plus de cinq années d'exercice professionnel serait de L.E. 10 p a r mois,
                        chiffre très modique au-dessous duquel des considérations élémentaires de
                        dignité empêchent de descendre.</p>
                    <p>"</p>
                    <p>Ce minimum serait progressivement et annuellement augmenté s u r l a base
                        d'une majoration mensuelle de L.E. 2 1/2 p a r année d'exercice
                        professionnel, pour tous les avocats ayant de cinq à vingt-cinq années</p>
                    <p>(*) V. l a statistique des 50 premières années judiciaires dans l e « Livre
                        d'Or d u Cinquantenaire des Tribunaux de la Réforme » (p. XXXIV</p>
                    <p>des annexes).</p>
                    <p>d'exercice professionnel, de sorte que, pour ces derniers, la pension
                        mensuelle s'échelonnerait do L.E. 12,500 (G années d'exercice)</p>
                    <p>à [L.E. 57,500 (24 années d'exercice).</p>
                    <p>E n définitive, le t a u x moyen des pensions ainsi servies à chacun d e s
                        avocats contraints d'abandonner le Rarreau Mixte a v a n t terme, et p a r m
                        i lesquels ceux qui ont déjà vingt-cinq années d'exercice professionnel n e
                        représentent qu'une petite minorité, n e paraît même pas devoir atteindre le
                        chiffre do la pension pouvant revenir d a n s l'ordre actuel des choses a u
                        x avocats prenant normalement leur retraite.</p>
                    <p>* * #</p>
                    <p>S u r les bases ci-dessus, il est. de toute équité que le Gouvernement prenne
                        les dispositions nécessaires pour que les pensions puissent continuer à être
                        versées aux membres du Barreau qui se trouvent déjà à la retraite ou à leurs
                        familles et puissent être assurées aux avocats qui abandonneraient
                        l'exercice de la profession en Egypte.</p>
                    <p>Que cette garantie provienne d'une prise en charge immédiate p a r le
                        Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien de la Caisse de Retraites actuelle avec son capital et ses
                        ressources, ou qu'elle provienne d'une subvention additionnelle du
                        Gouvernement pour compléter, le moment venu, le capital nécessaire a u
                        service des pensions, ou encore qu'elle provienne de la création de
                        ressources nouvelles suffisantes on vue d'un tel résultat; ce sont l à des
                        modalités de réalisation qui pourront être fixées à la lumière des
                        statistiques et de concert entre le Gouvernement et les représentants de
                        l'Ordre.</p>
                    <p>Ce que les circonstances actuelles commandent par contre de fixer d'ores et
                        déjà, c'est d'abord la détermination d u t a u x de la pension à allouer en
                        principe p a r les soins ou sous l a garantie du Gouvernement Egyptien a u x
                        avocats forcés de quitter le Barreau</p>
                    <p>Mixte, c'est ensuite l'adoption des mesures nécessaires pour permettre à tous
                        les avocats amenés p a r ces même s circonstances à une retraite prématurée,
                        de convertir éventuellement leur droit à la pension en un capital dont ils
                        pourraient ainsi disposer a u moment précis où ils seraient appelés à donn e
                        r à leur vie une nouvelle orientation.</p>
                    <p>* * *</p>
                    <p>E n présentant ces revendications, le Barreau</p>
                    <p>Mixte demeure pleinement confiant d a n s l'application qui lui sera faite
                        des principes de justice, d'équité et de libéralisme du Gouvernement
                        Egyptien.</p>
                    <p>Motion votée par l'Assemblée Générale Extraordinaire du Barreau Mixte du 5
                        Mars 1937 (*).</p>
                    <p>Les avocats près les Juridictions Mixtes d'Egypte, réunis en Assemblée
                        Générale</p>
                    <p>Extraordinaire ce Vendredi 5 Mars 1937, pour examiner la situation faite a u
                        Barreau</p>
                    <p>Mixte p a r les stipulations du Traité anglo-</p>
                    <p>égyptien ainsi que p a r le programme de réformes judiciaires du Gouvernment
                        Egyptien;</p>
                    <p>Après avoir entendu l e rapport du Bâtonnier, et pris connaissance du projet
                        de Mémoire à adresser a u Gouvernement Egyptien pour la défense des droits
                        du Barreau</p>
                    <p>Mixte;</p>
                    <p>(*) V. plus h a u t le texte d u «Mémoire» adopté p a r cette Commission.</p>
                    <pb n="144" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                    <p>A p r è s avoir é g a l e m e n t e n t e n d u les d i v e r s point s d e v
                        u e s e x p r i m é s à l'A s s e m b l é e Gén é r a l e s u r l'a v e n i
                        r d u B a r r e a u Mixte, a i n s i q u e s u r l'é t e n d u e d e s e s d
                        r o i t s et l a f o r m e et l'o b j e t d e s e s revendications;</p>
                    <p>R e m e r c i a n t 'le Bâtonnier et le Conseil de l'O r d r e a i n s i q u
                        e les a n c i e n s B â t o n n i e r s et les c o n frères de l a C o
                        m m i s s i o n spéciale q u i ont, r é p o n d u à s o n a p p e l pour l a
                        coordination des efforts e n v u e de l a s a u v e g a r d e d e s i n t é
                        r ê t s c o m m u n s;</p>
                    <p>S e félicitant d u m a i n t i e n e t d e l'a f f e r m i s s e m e n t d e
                        l ' u n i o n et de la collaboration plus que jamais nécessaires e n t r e
                        les d i f f é r e n t s membres d u B a r r e a u, s a n s aucune
                        distinction e n t r e Egyptien s e t étrangers;</p>
                    <p>C o n s t a t e n t q u e le « M é m o i r e » q u i l e u r a été s o u m i
                        s reflète l e s v u e s u n a n i m e s et c o n c o r d a n t e s d e tout
                        le B a r r e a u Egyptien</p>
                    <p>Mixte;</p>
                    <p>Adoptent ce M é m o i r e et d é c l a r e n t le f a i r e l e u r;</p>
                    <p>S e déclarent p l e i n e m e n t c o n f i a n t s d a n s l'application q u
                        i l e u r s e r a f a i t e des princip e s d e justice, d'é q u i t é et d
                        e libéralisme d u</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien, et, d a n s cet e s p r i t et cette certitude,
                        renouvellent l e u r confiance n u B â t o n n i e r et a u Conseil et les c
                        h a r g e n t de p r é s e n t e r l e u r M é m o i r e A S.E. le</p>
                    <p>Ministre d e l a Justice e t d e p r e n d r e e n s u i t e toute s les m e
                        s u r e s et dispositions v o u l u e s pour m e n e r à b o n n e f i n les
                        revendications d u B a r r e a u, d a n s le c a d r e d u dit Mémoire.</p>
                    <p>Itois, Déerets et Règlements.</p>
                    <p>Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie fixant les honoraires
                        des</p>
                    <p>•arbitres médicaux et les modalités de leur payement conformément à la loi
                        sur les accidents du travail.</p>
                    <p>(Journal Officiel No. 30 du 8 Avril 1937).</p>
                    <p>L e Ministre d u Commerce e t de l'Industrie,</p>
                    <p>Vu les articles 22 et 23 d e l a Loi No. 64</p>
                    <p>d e 1936 s u r les accidents d u t r a v a i l;</p>
                    <p>S u r l'a v i s c o n f o r m e d u M i n i s t r e d e la</p>
                    <p>Justice;</p>
                    <p>ARRÊTE:</p>
                    <p>A r t . 1er. — L'a p p e l à la C o m m i s s i o n d e s</p>
                    <p>A r b i t r e s Médicaux q u i s e r a interjeté p a r l'e m p l o y e u r o
                        u le travailleur, e n conformit é d e l'article 22 d e l a Loi N o . 64 d e
                        1936, d e v r a être f o r m u l é p a r lettre r e c o m m a n d é e a d r
                        e s s é e a u D é p a r t e m e n t d u T r a v a i l .</p>
                    <p>A r t . 2. — L'a p p e l s e r a ' inscrit d a n s u n reg i s t r e spécial
                        a u D é p a r t e m e n t du T r a v a i l q u i a d r e s s e r a à l'a p p
                        e l a n t u n a c c u s é d e réception d e s a d e m a n d e, a c c o m p a
                        g n é d e l a liste d e s m é d e c i n s p a r m i lesquels il a u r a à
                        choisir d e u x a r b i t r e s, l'u n titulaire et l'autres u p p l é a n
                        t, p o u r le r e p r é s e n t e r a u sein de la dite Commission.</p>
                    <p>L e dit D é p a r t e m e n t i n f o r m e r a e n même t e m p s l'a u t r
                        e partie d e l'a p p e l i n t e r j e t é et lui a d r e s s e r a é g a l
                        e m e n t l a liste des médec i n s pour en choisir, d e s o n côté, d e u x
                        a r b i t r e s, l'u n titulaire et l'autres u p p l é a n t, p o u r le r e
                        p r é s e n t e r à la Commission.</p>
                    <p>L'a t t e n t i o n d e s d e u x parties s e r a a t t i r é e s u r le f a
                        i t que, p a s s é le délai d'un m o i s à d a t e r d e l a réception d e s
                        listes s a n s q u e les n o m s d e l e u r s r e p r é s e n t a n t s
                        respectifs n'a i e n t été c o m m u n i q u é s a u D é p a r t e m e n t d
                        u</p>
                    <p>T r a v a i l, celui-ci p r o c é d e r a à ce choix aux lieu et place d u
                        défaillant et lui signifiera l e s n o m s d e s m é d e c i n s qu'il a u r
                        a choisis.</p>
                    <p>A r t . 3. — L'a p p e l a n t d e v r a p a y e r s u r l'indication d u D é
                        p a r t e m e n t d u T r a v a i l le montant d e s h o n o r a i r e s e t
                        frais de s membres de la Commission Arbitrale, p a r u n c h è q u e s u r u
                        n e b a n q u e d u Caire o u u n m a n d a t postal, libellé à l'o r d r e
                        d u Contrôleur d u</p>
                    <p>D é p a r t e m e n t d u T r a v a i l o u justifier d e c e p a y e m e n t
                        p a r u n r é c é p i s s é établissant le v e r s e m e n t d u dit m o n t
                        a n t à la Caisse d'une</p>
                    <p>Moudirieh ou d'un Gouvernorai.</p>
                    <p>Dans l e c a s où l'a p p e l e s t interjeté p a r le t r a v a i l l e u r
                        e t q u e c e d e r n i e r n e soit p a s à même d e v e r s e r le m o n t
                        a n t d e s d i t s honor a i r e s et f r a i s, — s i l'existence d e
                        l'incapacité n'est pas contestée et l e litige s e b o r n e a u d e g r é d
                        e g r a v i t é d e cette incapacité, —</p>
                    <p>l'e m p l o y e u r pour r a être invité à a v a n c e r le dit m o n t a n
                        t, p a r l'u n d e s m o y e n s ci-dessus préconisés, quitte à le déduire
                        ultérieurem e n t d u montant d e l a r é p a r a t i o n, a u c a s o ù il
                        r é s u l t e r a i t de l a décision à i n t e r v e n i r q u e l'a p p e
                        l du t r a v a i l l e u r était m a l fondé.</p>
                    <p>Art. 4. — L e s h o n o r a i r e s d u s a u x membres d e l a Commission d
                        e s A r b i t r e s Médic a u x s o n t fixés à P. T. 300 soit P. T. 100 p o
                        u r c h a c u n d e s membres, y c o m p r i s le président, e t c e p o u r
                        chaque c a s s o u m i s à l'a r b i t r a g e e t a u s u j e t d u q u e l
                        l a Commission a u r a p r i s u n e décision.</p>
                    <p>S e r o n t a j o u t é s à c e s h o n o r a i r e s, l e s f r a i s de v o
                        y a g e aller-retour d e c h a c u n d e s 3</p>
                    <p>membres, e n I r e c l a s s e d e c h e m i n s d e fer, e n t r e l a
                        localité où chaque m é d e c i n réside habituellement et celle d a n s
                        laquelle l a Comm i s s i o n a u r a t e n u s a réunion.</p>
                    <p>Art. 5. — L e s h o n o r a i r e s e t f r a i s de v o y a g e s e r o n t
                        r é g l é s a u x membres p a r les s o i n s d u D é p a r t e m e n t d u
                        T r a v a i l .</p>
                    <p>A u c a s où, d a n s u n e seule .séance, u n m e m b r e d e l a Commission
                        a u r a p r i s p a r t à l'e x a m e n d e p l u s d'un c a s, s e s f r a
                        i s de v o y a g e s e r o n t r é p a r t i s p a r p a r t s égales s u r
                        les a p p e l a n t s respectifs a u x q u e l s le Départ e m e n t d u T r
                        a v a i l r e s t i t u e r a tout s u r p l u s l e u r r e v e n a n t de
                        c e chef.</p>
                    <p>A r t . 6. — L a Commission des A r b i t r e s</p>
                    <p>Médicaux t i e n d r a s e s r é u n i o n s d a n s le Gou-</p>
                    <p>v e r n o r a t o u chef-lieu de Moudirieh dans la circonscription d u q u e
                        l l'accident s'e s t produit.</p>
                    <p>Elle s e r a présidée p a r l e médecin-légiste de la circonscription o u s o
                        n r e m p l a çant.</p>
                    <p>L e D é p a r t e m e n t d u T r a v a i l a d r e s s e r a a u</p>
                    <p>Président d e l a Commission u n a v i s, indiq u a n t l e s n o m s et a d
                        r e s s e s d e s parties ains i que les n o m s d e s m é d e c i n s
                        choisis p a r c h a c u n e d'elles e t y a n n e x e r a le certificat
                        médical dont appel.</p>
                    <p>A r t . 7. — L e s j o u r et lieu d e r é u n i o n ser o n t f i x é s p a
                        r le Président d e l a Commiss i o n q u i e n a v i s e r a les partie s et
                        les m é d e cins p a r lettre r e c o m m a n d é e u n e s e m a i n e a u
                        m o i n s a v a n t l a d a t e fixée.</p>
                    <p>L e s t r a v a u x d e s e c r é t a r i a t s e r o n t a s s u m é s p a r
                        u n e m p l o y é d u D é p a r t e m e n t d e l a Médecine</p>
                    <p>Légale.</p>
                    <p>Art. 8. — A u c a s où l'u n d e s m é d e c i n s choisis ne pour r a ê t r
                        e p r é s e n t a u x joui1 et h e u r e fixés, il d e v r a e n a v i s e r
                        le Président d e l a Commission, q u a t r e j o u r s au moins a v a n t l
                        a d a t e d e l a r é u n i o n, pour lui perm e t t r e d e convoquer à
                        temps le m é d e c i n s u p p l é a n t .</p>
                    <p>A r t . 9. — L e Président d e l a Commission t r a n s m e t t r a a u D é p
                        a r t e m e n t d u T r a v a i l la décision r e n d u e p a r l a
                        Commission s u r le c a s s o u m i s, a c c o m p a g n é e d e toute s les
                        pièces y a f f é r e n t e s .</p>
                    <p>L e D é p a r t e m e n t d u T r a v a i l c o m m u n i q u e r a l a dite
                        décision aux parties intéressées, e n l e u r i n d i q u a n t le m o n t a
                        n t d e l a r é p a r a tion qui d e v r a être p a y é .</p>
                    <p>A r t . 10. — L e p r é s e n t arrêt é e n t r e r a e n v i g u e u r d è s
                        s a publication a u « Journal Officiel</p>
                    <p>».</p>
                    <p>F a i t le 15 M o h a r r a m 1356 (28 Mars 1937).</p>
                    <p>(s.): Abdel S a l a m F a h m i Moh. G o m a a .</p>
                    <p>Lois Nos. 15 et 1G de 1937.</p>
                    <p>(,Journal Officiel No. 32 du 15 Avril 1937).</p>
                    <p>Avis.</p>
                    <p>L a Loi No. 15 d e 1937 p o r t a n t s u s p e n s i o n d e s a d j u d i c
                        a t i o n s s u r exécution forcée d e c e r t a i n e s t e r r e s de c u
                        l t u r e a i n s i q u e d e s b â t i m e n t s et t e r r a i n s d e
                        constructions s ' y r a t t a c h a n t, et</p>
                    <p>L a Loi No. 16 de 1937 p o r t a n t modification d e s Décrets-lois Nos. 47
                        e t 48 de 193G</p>
                    <p>relatifs à la consolidation e t à la p r o r o g a tion d e s c r é a n c e s
                        du Crédit H y p o t h é c a i r e</p>
                    <p>Agricole d'Egypte et d u Crédit F o n c i e r</p>
                    <p>Egyptien, publiées a u « Journal Officiel »</p>
                    <p>No. 27 d u 30 Mars 1937, o n t été a p p r o u v é e s le 9 Avril 1937 p a r
                        l'Assemblée Législative de la C o u r d'Appel Mixte, délibérant e n
                        conformité de l'article 12 d u Code Civil Mixte.</p>
                    <p>Nomenclature des principales matières traitées dans les précédents
                        numéros</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX M U T E S U T O P I E</p>
                    <p>Août 1934 - Exequatur. - Paiement.</p>
                    <p>Septembre » • Contrats civils: Avocat. - Cautionnement.</p>
                    <p>- Cession. - Délégation. - D o nation.</p>
                    <p>- Entreprise. - Gage. - Mandat.</p>
                    <p>Octobre » - Louaec de services e t d'industrie. -</p>
                    <p>Obligations (en général).</p>
                    <p>Novembre » • Responsabilité.</p>
                    <p>Décembre » - Questions maritimes. - Transports.</p>
                    <p>Janvier 1935 • Propriété commerciale et industrielle.</p>
                    <p>- Propriété intellectuelle.</p>
                    <p>Février » • Vente mobilière et commerciale. -</p>
                    <p>Vente avec réserve de propriété.</p>
                    <p>Mars » • Concordat préventif. - Faillite.</p>
                    <p>Avril » • Préemption. - Vente immobilière.</p>
                    <p>Mai »,</p>
                    <p>• Accession. - Action possessoire. -</p>
                    <p>Prescription acquisitive. - Propriété immobilière. - Servitudes.</p>
                    <p>Juin » • Questions pénales.</p>
                    <p>Juillet » • Expropriation pour cause d'utilité publique.</p>
                    <p>- Questions administratives.</p>
                    <p>Août » • Société.</p>
                    <p>Septembre » • Assurances. - Paiement.</p>
                    <p>Octobre » - Hekr. • Wakf.</p>
                    <p>Novembre » • Expropriation s u r s a i s i e .</p>
                    <p>Décembre » • Distribution. - Hypothèque.</p>
                    <p>Janvier 1936 • Gage immobilier. - Hypothèque. -</p>
                    <p>Privilèges.</p>
                    <p>Février » - Effets de commerce. - Opérations d e</p>
                    <p>Bourse.</p>
                    <p>Mars » - Dette publique égyptienne.-Paiement.</p>
                    <p>Avril » • Nationalité.</p>
                    <p>Mai » • Question de statut personnel.</p>
                    <p>Juin » • Juridiction Mixte. - Juridiction Indigène.</p>
                    <p>Juillet » - Juridiction Alixte (Questions de statut personnel). -
                        Patriarcats. - Rabbinats.</p>
                    <p>Août » - Avocat. - Mandat. - Obligations.</p>
                    <p>Septembre » • Contrats c i v i l s : Cautionnement. - Gage.</p>
                    <p>- Prêt.</p>
                    <p>Octobre » • Assurances.</p>
                    <p>Novembre » • Responsabilité.</p>
                    <p>Décembre * • Bail.</p>
                    <p>Janvier 1937 • Concordat préventif et Faillite.</p>
                    <p>Février » = Expropriation pour c a u s e d'utilité publique.- Questions
                        administratives.</p>
                    <p>Mars » • Propriétécommercialeetindustrielle.</p>
                    <p>- Propriété intellectuelle.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
