<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0006-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1916-07-10">July 10, 1916</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 6</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 69</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>6m ° ANNÉE (41me Année. Judiciaire). N ° 6 9 . 1 0 JUILLET 1916</p>
                <p>¡DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION:</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>ABONNEMENT ANNUEL:</p>
                <p>EGYPTE P. T. I0Q</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>% Rue Mahmoud Pacha et-Fataky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>-S, Rue El Madabegh.</p>
                <p>Tél. 17-72.</p>
                <p>DES</p>
                <p>ÉTRANGER F r s . 2 8</p>
                <p>TRIBUNAUX</p>
                <p>MIXTES</p>
                <p>Prix du numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>POUR LA PUBLICITÉ :</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>S'adresser à l'Administration,</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE sous LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET L E O N PANGALO, AVOCATS À
                    LA COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Quelques Considérations sur le Prochain Statut Législatif et Judiciaire de
                    l'Egypte</head>
                <p>Il n'y a g u è r e lieu d e s'é t o n n e r si d a n s</p>
                <p>-son d e r n i e r rapport Sir M a l c o m M a c III-</p>
                <p>w a i t h n'a p o i n t c r u d e v o i r o u v r i r, s u r le p r o c h a i n r
                    é g i m e législatif et judiciaire d e l'Egypte, p l u s d'h o r i z o n s q u e
                    les année s p r é c é d e n t e s . C e n'est p o i n t a u m o m e n t où l'h o
                    n o r a b l e conseiller judiciaire t r a n s m e t</p>
                <p>à un autre la t â c h e et les responsabilités d'une é l a b o r a t i o n et
                    d'une m i s e à p o i n t d e s p l u s c o m p l e x e s, qu'on e û t p u e s p
                    é r e r</p>
                <p>« avoir de lui c e q u i a p u être fait, et ce q u i r e s t e à faire. C e r t
                    e s, le public n'i g n o r e p o i n t q u e n i le Ministère d e l a Justice ni
                    l e s Commission s qu'il a constituées n e s o n t r e s t é s inactifs, et
                    qu'au cours de s dernière s année s le terrain a été partiellem e n t d é f r i
                    c h é . Mais q u elle a été l'étendue, q u e l l e p e u t r e s t e r la p o r
                    t é e d u travail a c c o m p l i ? Que l e s t o u d e v i e n t le p r o g r a
                    m m e d'aujourd'hui o u d e d e m a i n ?</p>
                <p>Le « R a p p o r t p r é s e n t é p a r le Conseiller</p>
                <p>« Judiciaire, pour l'année 1915 » s e b o r n e à signaler q u e la p é r i o d e
                    t o u r m e n t é e q u i s'e s t écoulée, et qui persiste, s e p r ê t a i t m
                    a l à un travail législatif d e quelque e n v e r g u r e , e t q u e l e seul,
                    — le véritable, —</p>
                <p>f a i t saillant, c'est la s u b s t i t u t i o n d e l'autorité militaire a u p
                    o u v o i r civil. S u b s t i t u tion h e u r e u s e pour ce pays, p u i s q
                    u e « le</p>
                <p>« pouvoirs u p r ê m e e x e r c é p a r l'autorité</p>
                <p>« militaire était libre de toute s les e n t r a v e s</p>
                <p>« q u i e m b a r r a s s a i e n t en temps d e p a i x l e s</p>
                <p>« g o u v e r n a n t s d e l'Egypte, » e t q u e « les</p>
                <p>« privilèges de juridiction d u régime c a -</p>
                <p>« pitulaire o n t é t é i m p u i s s a n t s à d i s p u t e r</p>
                <p>« s o n e m p i r e égal pour tous. »</p>
                <p>P a r u n -&lt; bref e x a m e n d e s p r o c l a m a t i o n s</p>
                <p>« militaires, d a n s l e u r s effets s u r les p r i -</p>
                <p>« v i l è g e s d e s étrangers, » Sir M a l c o m M a c</p>
                <p>Illwraith v o i t « l'a p p r o c h e d'une é p o q u e</p>
                <p>« dans la q u e l l e il y a u r a u n i t é et u n i f o r -</p>
                <p>« mité d e s r è g l e s législatives e t a d m i n i s -</p>
                <p>« t r a t i v e s pour t o u s les r é s i d e n t s d u pays,</p>
                <p>« qu'ils s o i e n t indigènes o u étrangers . »</p>
                <p>D e m a i n; ce q u i a p u être fait « sous l'ai-</p>
                <p>« guillon de la nécessité, » et p a r u n r é g i m e d'exception, d e v i e n d
                    r a le droit c o m m u n .</p>
                <p>Mais précisément parce que la l é g i s l a tion m i l i t a i r e e s t u n
                    régime d'exception, s o n e s s e n c e même est d'être provisoire, tandis q u e
                    le droit c o m m u n d e d e m a i n d e v r a être définitif. E t l e s qualité
                    s e s s e n tielles d e p e r m a n e n c e e t d e d u r é e, il ne pour r a
                    les p u i s e r d a n s l'o r g a n i s m e spécial et restreint qui p r é s i d
                    e aujourd'hui à u n e législation é p h é m è r e, e t d'ailleurs d e n a t u r
                    e strictement spéciale, l e s p r o c l a m a t i o n s militaires n'ayant à f a
                    i r e f a c e qu'a u x b e s o i n s actuels d e Vordre public.</p>
                <p>D e l'aisance avec laquelle l a législation militaire e s t n é e e t a r e ç u s
                    o n exécution, o n n e saurait donc d é d u i r e q u e tout l e r é g i m e
                    législatif, administratif et judiciaire que la P a i x v e r r a éclore d a n s
                    l'intérêt d e l'Egypte e t d e s e s habitants, p o u r r a g e r m e r, e t s u
                    b s i s t e r, avec l a même facilité, d a n s la même rapidité, d e la même f a
                    ç o n .</p>
                <p>&lt; Inter arma silent leges, » a r e m a r q u é le Conseiller Judiciaire,
                    précisément p a r c e -</p>
                <p>qu'ils'est r e f u s é à reconnaître a u x p r o c l a m a t i o n s militaires
                    le caractère de véritables lois. U n e législation, c'est u n e n s e m b l e d
                    e dispositions a s s e z m û r e m e n t étudiées et réfléchies pour p o u v o i
                    r durer, e n p r é v o y a n t e t r é g i s s a n t à l'a v a n c e l a p l u p
                    a r t d e s m a n i f e s t a t i o n s d e l'activité d u p e u p l e a u q u e
                    l s elles s'a d r e s s e n t .</p>
                <p>D e m a i n, q u a n d les derniers s o u b r e s a u t s d e la F o r c e B r u
                    t a l e a u r o n t é t é maîtrisés p a r la F o r c e m i s e au s e r v i c e
                    d u Droit, le vieil a x i o m e r e d e v i e n d r a vrai : « Cédant arma togœ
                    ».</p>
                <p>Quelle s e r a cette t o g e ?</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Il n e sied donc p o i n t qu'u n m y s t è r e o p p r e s s a n t continue d e
                    voiler l a législation n a i s s a n t e .</p>
                <p>Cela a été T u n d e s peu e n v i a b l e s priv i l è g e s d e ce P a y s, d e
                    toujours s e t r o u v e r e n présence d u fait accompli. Mai s p u i s q u e
                    tout le m o n d e est aujourd'hui d'a c c o r d p o u r s o u h a i t e r la
                    disparition d e « c e s pri-</p>
                <p>« vilèges a n o r m a u x, q u i, depuis l'o c c u p a -</p>
                <p>« tion anglaise, n e s o n t p l u s e n h a r m o n i e</p>
                <p>« avec l e s conditions d u pays e t o n t b a r r é</p>
                <p>« la r o u t e à une réforme d e l'organisation</p>
                <p>« judiciaire e t administrative, » — q u e c e privilège là aussi d i s p a r a i
                    s s e .</p>
                <p>Il a f a i t son t e m p s . L e système d u « fait</p>
                <p>« accompli » pouvait avoir s o n o p p o r t u nité q u a n d l e s d é l i b é r
                    a t i o n s étaient d a n g e r e u s e s o u impossible s . A u j o u r d'h u
                    i, le p r o g r è s a accompli s o n œ u v r e; d e s e x p é riences s e s o n
                    t f o r m é e s, qu'ilserait i m p r u d e n t e t i n j u s t e d e négliger.
                    L'Egypte est intellectuellement a s s e z riche pour v i v r e s u r elle même .
                    S e s h a b i t a n t s, — et p a r m i e u x les E u r o p é e n s dont elle e
                    s t d e v e n u e l a s e c o n d e patrie, — c o m p r e n n e n t m a i n t e
                    n a n t u n e i m p o r t a n t e élite q u i a l e droit de participer aux
                    délibérations dont l a Loi d o i t sortir.</p>
                <p>Lord C r o m e r l e p r e s s e n t a i t déjà q u a n d il préconisait l a
                    création d'une s o r t e d e</p>
                <p>P a r l e m e n t Mixte, — réduit évidemment, e t restreint, c o m m e l e c o m
                    m a n d e l a c o m p o s i t i o n même d u P a y s, — P a r l e m e n t q u i
                    a u r a i t p r é s i d é à la législation c o m m u n e e t u n i q u e q u e l
                    e s E t r a n g e r s appel l e n t d e "</p>
                <p>l e u r s v œ u x a u s si bien que les Indigène s, mais p o u r v u qu'elle s o
                    i t réfléchie e t p o i n t hâtive.</p>
                <p>Idée g é n é r e u s e, dont il f a u d r a i t s o u h a i t e r q u e l'é m i n
                    e n t h o m m e d'Etat, — q u i, d e loin, m a n i f e s t e t o u j o u r s s o
                    n a t t a c h e m e n t e t s o n d é v o u e m e n t pour ce P a y s, — c o n
                    seille e t a p p u i e la réalisation.</p>
                <p>Mais s a n s aller, pour l'heure, aussi loin dans la voie d u P r o g r è s d é s
                    i r a b l e, b o r n o n s - n o u s à un v œ u c o m p a t i b l e avec l'ordre
                    d e c h o s e s a c t u e l . L e s d i s c u s s i o n s s i sérieuses, l'é c h
                    a n g e d'i d é e s si utile, l e s s u g g e s t i o n s s i intéressantes, qui
                    s e s o n t m a n i f e s t é s à la suite de récentes c o m m u n i c a t i o n
                    s s u r c e r t a i n s p r o j e t s d e p r o c é d u r e, o n t m o n t r é t
                    o u t ce qu'il y avait à g a g n e r ,</p>
                <p>— et à g l a n e r, — d a n s la public a t i o n des réformes e n v i s a g é e
                    s .</p>
                <p>D'é m i n e n t s magistrats, d e s p r a t i c i e n s e x p é r i m e n t é s ,
                    s e s o n t h â t é s d e profiter d'une p o r t e entr'ouverte pour a p p o r t
                    e r u n e p r é c i e u s e contribution à l'œ u v r e p r i vée d e s C o m m i
                    s s i o n s, à cette œ u v r e q u e l'intérêt public voudrait v o i r c o m m u
                    n e .</p>
                <p>Si limité qu'a i t é t é l'objet d e s dernière s conférences, s i r u d i m e n
                    t a i r e s et i m p r o v i s é e s qu'a i e n t d û être les délibérations, s
                    i incertains qu'en s o i e n t l e s résultats, q u i n'a v u immédiatement le
                    profit d e s e m b l a b l e s c o l l a b o r a t i o n s ?</p>
                <p>E t si, a u lieu de révélations i n c o m p l è t e s qui s e d é f e n d e n t m
                    a l d e r e s s e m b l e r à d e s indiscrétions, c'étaient d e v é r i t a b l
                    e s p r o g r a m m e s q u i s'offraient, — n o n p a s à une curiosité à
                    l'affût d'« o n - d i t s » c i r c u lant s o u s le m a n t e a u, — mais à
                    l'attention publique, quelle belle floraison d e s u g g e s t i o n s e t d e p
                    r o j e t s o n v e r r a i t aussi t ô t</p>
                <pb n="132" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>germer, quelle opulente récolte où les fonctionnaires compétents, les Commiss i o
                    n s spéciales pourraient alors librement puiser, pour discuter ensuite, élaguer,
                    modifier, compléter les textes, en pleine connaissance de cause.</p>
                <p>La besogne est lourde, e n effet.</p>
                <p>Le Code de Procédure, dont la refonte semble avoir été mise la première s u r le
                    tapis, n e saurait être s é p a r é du Code</p>
                <p>Civil, dont il ne pourra régler sainement l'application q u e si d'abord ce C o d
                    e lui-</p>
                <p>même est révisé, et, d e ce côté déjà, il y a g r o s à faire.</p>
                <p>Le Code de Commerce a été, durant c e s dernières années, l'un d e s p l u s
                    discutés dans les milieux commerciaux. Les Chambre s d e Commerce s e sont é m u
                    e s d e s vices et des insuffisances de la législation. Elles o n t formulé des
                    desiderata, suggéré des modifications. Le moment n'est-il p a s venu de faire
                    appel à toutes les b o n n e s volont é s pour renouveler, reprendre, rajeunir
                    les propositions f a i t e s ?</p>
                <p>Que la p l u s large délibération soit p r o v o q u é e : les matériaux
                    afflueront.</p>
                <p>Dans le silence d u cabinet, et réduite à son seul bagage, la meilleure volonté
                    et la plus vaste intelligence risque d e s'égarer o u d e négliger d'importants
                    éléments.</p>
                <p>Eclaiié p a r la lumière qui jaillit de la discussion publique, enrichi p a r
                    l'apport inépuisable d'une élite expérimentée, le juriste consciencieux p o u r
                    r a s a n s crainte s'atteler à la tâche lourde et féconde d u législateur.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour</p>
                <p>Extraits ef Doçûmenfs</p>
                <p>A propos des Codes Il nous a semblé dun intérêt actuel d'extraire les lignes gui
                    suivent de l'excellente étude que M. F.P.</p>
                <p>Walton a consacrée, dans /'Egypte Contemporaine</p>
                <p>(n° 26, de Mars 1916, p. 179), à La Révision d e s</p>
                <p>Codes Civils. Au moment où l'attention des juristes est attirée sur la réforme de
                    la législation égyptienne, l'opinion autorisée de l'éminent directeur de l'Ecole
                    de Droit mérite une considération toute spéciale.</p>
                <p>Il est inutile d'essayer d'uniformiser les opinions relatives aux avantages ou
                    aux inconvénients de la codification. A part quelques exceptions dignes
                    déconsidération, les avocats exerçant dans les pays qui ne possèdent pas d e
                    codes ne les réclament guère, alors que ceux qui en ont toujours fait usage
                    arrivent difficilement à comprendre qu'on puisse s'en passer.</p>
                <p>Après une assez longue expérience des deux systèmes, je suis un partisan
                    convaincu de la codification, à condition qu'on n'en attende pas des
                    miracles.</p>
                <p>Le cause de la codification est' souvent compromise par le zèle ingénu de ses
                    avocats.</p>
                <p>Les codes ne peuvent prétendre à réaliser un â g e d'or juridique. Ils ne
                    sauraient mettre fin aux contestations, non plus qu'à la production de traités
                    juridiques, ni aux divergences d'opinions dans la magistrature.</p>
                <p>Néanmoins, les codes sont, d'après moi, très utiles. Indépendamment du fait
                    qu'ils offrent le moyen de résoudre avec autorité beaucoup de questions
                    juridiques, les codes présentent nombre d'avantages que l'on n'apprécie p a s
                    toujours à leur juste valeur.</p>
                <p>J'en citerai deux des plus importants :</p>
                <p>Io Ils aident considérablement à la vulgarisation du droit;</p>
                <p>2° Ils facilitent beaucoup aux avocats la recherche des arguments juridiques.</p>
                <p>La preuve du premier avantage est peut-</p>
                <p>être difficile à fournir, mais je crois qu'il est reconnu par la plupart des
                    avocats qui ont exercé sous les auspices des deux systèmes.</p>
                <p>Un aperçu officiel du droit mis en vente à un prix dérisoire s'introduira
                    facilement dans les bureaux et les habitations d'un grand nombre d e
                    citoyens.</p>
                <p>Quand il se produit quelque contestation juridique ou qu'on lit dans les journaux
                    des comptes rendus de débats, on ouvre son code et l'on recherche l'application
                    des articles de la loi au point contesté. Bien des citoyens français, par
                    exemple, sans avoir fait d'études juridiques, sont familiarisés avec les lois d
                    e leur pays. Cette demi-connaissance ne sert peut-être pas beaucoup à éviter les
                    litiges, mais elle est très utile à d'autres points de vue : elle répand la
                    conviction, bien fondée d'ailleurs, que les principes du droit ne sont pas des
                    mystères qu'on profane en essayant de les pénétrer, et qu'après tout il
                    contiennent une bonne dose de bon sens. Une pareille conviction contribue
                    largement à créer une atmosphère de respect pour la loi et pour l'ordre.</p>
                <p>La deuxième considération est le résultat d'une expérience considérable des
                    moyens de recherche dans les lois codifiées et non codifiées.</p>
                <p>Quel est celui qui, ayant cette expérience, contestera l'énorme avantage d e
                    pouvoir consulter un article de loi dans un code annoté et d'y trouver toutes
                    prêtes des citations de décisions juridiques et des théories des commentateurs
                    ?</p>
                <p>Une longue familiarité avec les codes, les digestes et les traités peut permettre
                    à un habile avocat exerçant sous le régime de la Common law de trouver
                    promptement la loi qu'il recherche, mais il faut bien moins de savoir-faire pour
                    arriver au même résultat au moyen d'un code. Et l'on ne doit pas s e plaindre de
                    ce que le code ne résout pas tous les problèmes. Les Difficultés juridiques
                    dérivent principalement de la complexité et de la variété des circonstances de
                    la vie et de affaires. Il m ' y a pas de code qui puisse prévoir un dixième des
                    problèmes qui peuvent s e poser. T o u t ce qu'il peut faire, c'est d'établir
                    des principes généraux et de spécifier un certain nombre d'exceptions, d e
                    définitions et de restrictions.</p>
                <p>Il est très difficile de délimiter le champ d'action d'un code. Nous sommes
                    obligés de nous gouverner entre Charybde et Scylla.</p>
                <p>Faut-il conserver au code le caractère d'un répertoire de lieux communs
                    juridiques ou bien insérer tellement de dispositions que les principes généraux
                    se perdent au milieu d'une masse de détails ? Les vieux codes pèchent par un
                    excès d'imprécision. Ils contiennent si peu de choses qui ne soient pas
                    familières et évidentes, qu'ils ne sont pas d'une grande utilité pour les
                    tribunaux.</p>
                <p>Il est très facile de rédiger un code simple et clair en employant un langage
                    général et en évitant d'éclaircir les cas difficiles.</p>
                <p>Le code civil égyptien est un excellent exemple à ce point de vue. Le code
                    français sur lequel il a été copié était déjà trop'</p>
                <p>succinct, et le législateur égyptien a cru pouvoir le réduire de moitié. Il est
                    vrai q u e le code égyptien n e s'occupe pas du statut personnel, mais en tenant
                    compte de cette circonstance, il est tout de même la moitié du code français. Le
                    texte des articles français a été abrégé et beaucoup d'articles qui étaient
                    difficiles à saisir ont été jetés, par-dessus bord. C e procédé a eu pour
                    résultat que le temps des juges égyptiens et l'argent des justiciables ont été
                    gaspillés, pour remettre dans le code tout ce qui n'aurait jamais dû en être
                    supprimé. A plusieurs reprises les tribunaux en sont venus, à la conclusion que
                    le législateur égyptien, en omettant un grand nombre de dispositions du code
                    français, a manifesté l'intention de maintenir les principes juridiques qui y
                    étaient contenus. Ce faisant, les tribunaux ont eu parfaitement raison, aussi
                    paradoxal que cela puisse paraître; mais le laconisme du législateur égyptien
                    est excessif et il a rendu particulièrement difficile la claire intelligence des
                    textes.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, il n'est pas nécessaire de prendre un exemple aussi extrême
                    que celui du code égyptien pour démontrer que les vieux codes étaient trop
                    concis. Si nous comparons le code allemand ou les codes suisses au code
                    Napoléon, la première chose dont nous sommes frappés, c'est leur volume. Ce
                    n'est pas que les articles soient plus nombreux, mais ils sont surtout plus
                    élaborés, c'est-à-dire qu'ils contiennent plus de spécifications. On ne sacrifie
                    p a s tout à la brièveté. Ils embrassent plus de choses que le code Napoléon.
                    Ils n'énoncent pas seulement les règles générales, mais aussi les règles
                    secondaires, des spécifications et des explications, j e crois même que le code
                    allemand va un peu trop loin dans c e sens, mais il est peu probable qu'un
                    nouveau code se maintienne jamais dans la brièveté du code Napoléon.</p>
                <p>Il est vrai que les opinions différent grandement quant aux qualités que doit
                    posséder un bon code, mais il n'en est pas moins vrai qu'elles diffèrent aussi
                    quant à l'utilité de reviser les codes existants.</p>
                <p>Vaut-il mieux laisser le code existant comme a été laissé le code Napoléon
                    jusqu'à ce qu'une masse de principes juridiques s e soit formée autour d e
                    chaque article de façon à établir la vraie signification de ce dernier non pas
                    d'après son texte mais d'après c e qu'en pensent la jurisprudence et la
                    doctrine?</p>
                <p>Ou bien est-il préférable de reviser le code de temps en temps, à l'intervalle
                    d'une g é nération par exemple, afin d'éliminer les ambiguïtés constatées par
                    l'expérience ou de combler les lacunes qu'on aura découvertes dans
                    l'intervalle?</p>
                <p>Si le code doit être, comme il paraît raisonnable, un résumé court mais clair de
                    la législation en vigueur, il est nécessaire de le mettre à jour de temps à
                    autre. Une révision générale ainsi accomplie par un comité de personnes
                    spécialement créé à cet effet est de beaucoup préférable au système qui consiste
                    à légiférer au jour le jour, et par conséquent sans idée directrice, sur les
                    différents sujets traités par le code. D e s amendements faits de cette façon à
                    d e s articles du code peuvent créer des contradictions avec d'autres
                    dispositions. Plutôt que de courir ce risque, il vaut mieux attendre l'occasion
                    d e pouvoir faire une r e vision générale du code.</p>
                <p>F. P. W A L T O N</p>
            </div>
            <pb n="133" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>403. - Appel. — Effet dévolutif. — •Compétence ratione materiœ. —
                            Renonciation à une succession. - - Inventaire.</p>
                        <p>I. — Il est de principe q u e l'e f f e t d é v o -</p>
                        <p>lutif d e l'appel saisit la Cour d e l a c a u s e entière , e t d o n n
                            e à l'appelant l e droit d'a f t a q u e r l e j u g e m e n t d a n s
                            toute s s e s</p>
                        <p>- dispositions : il n'e n e s t d i f f é r e m m e n t q u e</p>
                        <p>- lorsque l'acte d'appel a été r é d i g é d a n s d e s t e r m e s t e
                            l l e m e n t p r é c i s e t f o r m e l s</p>
                        <p>qu'il e n ressort, s a n s d o u t e p o s s i b l e, q u e s e u l s c e
                            r t a i n s c h e f s déterminé s o n t é t é d é f é r é s a u j u g e
                            d u s e c o n d d e g r é .</p>
                        <p>Le fait q u e l'acte d'appel n'a u r a i t p o r t é x j u e s u r l e f
                            o n d d e l'affaire n e p e r m e t donc p a s d e c o n s i d é r e r
                            que la décision des premier s j u g e s s u r l a c o m p é t e n c e
                            serait p a s s é e e n f o r c e d e c h o s e j u g é e, e t n'e m p ê
                            c h e p a s la Cour d'y s t a t u e r .</p>
                        <p>II. — L'i n compétence à r a i s o n d e l a matière p e u t ê t r e p r
                            o p o s é e e n t o u t état</p>
                        <p>¡ d e c a u s e .</p>
                        <p>III. — L a r e n o n c i a t i o n à une succession f a i t e c o n f o r
                            m é m e n t a u x dispositions d e l'art. 9 4 4 C. C o r n . Italien n'e
                            m p ê c h e p a s</p>
                        <p>"de c o n s i d é r e r comme héritiers p u r s e t s i m p l e s l e s
                            héritiers q u i n e j u s t i f i e n t p a s avoir r e m p l i l a f o
                            r m a l i t é d e l'i n v e n t a i r e, i m p o s é e p a r l'art. 9 5
                            2 d u même c o d e a u x héritiers q u i s o n t e n p o s s e s s i o n
                            d e s b i e n s h é r é d i t a i r e s, et qui, par suite d u défaut d
                            e cette formalité, a l l é g u e r a i e n t vainement q u e l e m o b i
                            l i e r qu'ils p o s s è d e n t serait l e u r propriété e t n o n
                            celle de l a succession . '</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, I r e C h ., Prés. M. F. L a l o ë . Hoirs G i o van n i C
                            a r l e s i O l m i c. T h e M o v i n g A g e n c y Ltd. e t a u t r e
                            ) .</p>
                        <p>19 Avril 1916.</p>
                        <p>P i c t u r e s S a l e s</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>404. - Appel incident. — Délai. — Compte-courant. — Approbation.</p>
                        <p>I. - L'art. 3 9 8 C. Proc. m o d i f i é p a r la loi du 1er D é c e m b
                            r e 1913 n'a r i e n i n nov.é pour, c e q u i c o n c e r n e l'a p p e
                            l incident, •</p>
                        <p>mais seulement q u a n t a u x e f f e t s d e l a s i g n i f i c a t i
                            o n d u jugement .</p>
                        <p>Il est donc i n e x a e l d e s o u t e n i r que la partie q u i a s i g
                            n i f i é l e jugement ne pourrait f o r m e r appel i n c i d e n t q u
                            e d a n s l e d é l a i i m p a r t i pour l'appel p r i n c i p a l
                            .</p>
                        <p>II. - Il est de jurisprudence que les i l e n c e g a r d é après l a r é
                            c e p t i o n d'un c o m p t e f a i t p r é s u m e r l e bene siare, s
                            a u f toute a u t r e j u s t i f i c a t i o n d u s i l e n c e, o u
                            preuve d'e r r e u r s o u d'o m i s s i o n s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 n i e Cli. Prés. M. P. Bernardi, 2 Mai 1916. — G o u b r
                            a n Kiiouri H a d d a d c. R i c h a r d s o n &amp; S o n s O v v d e n
                            L l d . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>405. - Appel. — Taux. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>Il est de jurisprudence c o n s t a n t e q u e l'i r r e c e v a b i l i
                            t é d e l'appel à r a i s o n d u t a u x e s t d'o r d r e p u b l i c
                            e t peut étre r e l e v é e même d'o f f i c e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. d e Souza Larcher, >27 Avril 1916. —
                            P. C o z z i k a c. K a m e l bey S i t l k y ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>406. - C a h i e r d e s c h a r g e s. — Mise à prix non encore fixée. —
                            Dire aux fins d'obtenir nomination d'expert pour établir le prix. —
                            Prématurité de la demande.</p>
                        <p>Est p r é m a t u r é e e t p a r t a n t irrecevable e n l'état la d e m
                            a n d e f a i t e p a r d i r e a u b a s d u c a h i e r d e s c h a r
                            g e s p a r l a q u e l l e l e débiteur r e q u i e r t l a n o m i n a
                            t i o n d'une x p e r t aux fins d'établi r la mise à p r i x d e
                            l'immeuble à v e n d r e, lorsqu'il r é s u l t e d u d o s s i e r
                            d'expropriation q u e l e j u g e délégué a u x adjudication s n'a pas
                            encore f i x é la mise à p r i x aux termes d e l'art. 6 2 7</p>
                        <p>Code Proc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 3rne C h . Prés. M. A d l e r c r e u t z, 4 Mai 1916.
                            — A n d r a o u s B i c h a r a c. C r é d i t F o n c i e r Egypt i e n
                            ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>407. - Cassation. — Pourvoi. — Absence de motivation. — Recevabilité.</p>
                        <p>En l'état d e l a législation mixte ( A r t . 1 5 4 C. Instr. C r . ) l e
                            pour voie n c a s s a t i o n e s t r e c e v a b l e a i o r s même que
                            la déclaration q u i e n e s t f a i t e a u G r e f f e n'est p a s a c
                            c o m p a g n é e d e l'i n d i c a t i o n d e s motifs sur les q u e l
                            s il est b a s é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 31 Mai 1916. —
                            Ahmed Mohamed Hassan El G a m m a l e t a u t r e c. Ministère P u b l i
                            c ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — B i e n qu'une jurisprudence c o n s t a n t e ( V. n o t . arrêt
                            5 Mai 1916, Gaz. VI,</p>
                        <p>117-351), e û t déjà affirmé c e principe, la l i e Chambre de la Cour
                            s'e s t t r o u v é e a m e n é e, par suite d e c o n s i d é r a t i o
                            n s pratiques d'un intérêt é v i d e n t, à soumettre la question à un r
                            é e x a m e n, d é v o l u, aux termes d e l'Art. 4 1 6</p>
                        <p>b i s C. Proc., à la Cour entière.</p>
                        <p>V o i c i d'abord l a teneur d e l'arrêt d e r e n v o i, du 3 Mai 1916,
                            qui expose d a n s q u e l l e s conditions la l i e Chambre fut a m e n
                            é e à e n v i s a g e r l'éventualité de revenir s u r s a jurisprudence
                            :</p>
                        <p>Suivant procès verbal a u Greffe en date du 31 Mars 1916, Ahmed Mohamed
                            Hassan El G a m m a l e t Abdel Al Cheberrissi o n t déclaré s e
                            pourvoir en cassation contre le jugement du T r i b u n a l
                            d'Alexandrie, du 2 8 du même m o i s, qui l e s a condamné s pour délit
                            dé résistance avec violence vis-à-vis d'un huissier, à 15 j o u r s d'e
                            m p r i s o n n e m e n t chacun.</p>
                        <p>Le pourvoi e s t b a s é s u r les dispositions d e l'article 153 du Code
                            d'Instruction Criminelle et notamment s u r le § 3 du dit article, p o u
                            r diverses nullités de procédure; et d u jugement .attaqué qu'il d é v e
                            l o p p e r a devant la Cour.</p>
                        <p>Le Ministère P u b l i e r a o p p o s é à ce pourvoi une exception
                            d'irrecevabilité tirée d e c e qu'il n'est pas motivé.</p>
                        <p>La d é f e n s e a soutenii q u e l'article 154 § 5 du Code d'instruction
                            criminelle n e s o u m e t la recevabilité d u pourvoi q u ' à la seule
                            condition d'une déclaration au greffe, et q u e, p a r suite, o n n e
                            saurait déclarer nul un pourvoi pour le motif que les m o y e n s s u r
                            lesquels il est b a s é ne s o n t p a s précisés.</p>
                        <p>La jurisprudence q u e la Cour a suivie jusqu'à c e jour, e n la
                            qualifiant d'ailleurs de bienveillante, a a d m i s cette théorie, et un
                            arrêt récent l'a d e nouveau affirmée (arrêt du 5 Avril 1916,</p>
                        <p>Abdalla Beltraguit.</p>
                        <p>T o u t e fois l'observation répétée q u e le Minist è r e Public fait d
                            e s d a n g e r s d e n o m b r e u x pourvois non motivés, le plus
                            souvent d e p u r e f o r m e, e t qui n'ont p a s d'a u t r e but q u e
                            d e retarder l'exécution d e s p e i n e s, ni d'autres conséquences q u
                            e d e t r a n s f o r m e r en second degré de juridiction la Cour de
                            cassation, alors q u e celle-ci ne doit être appel é e à c o n t r ô l e
                            r q u e les infractions g r a v e s à la Loi, spécifiées par l'art. 153
                            d u C o d e d'I n s truction criminelle, attire son attention s u r l a
                            nécessité de vérifier le mérite d e cette jurisprudence s u r le point
                            dont il s'a g i t , e t, peut-être, d e s'e n é c a r t e r .</p>
                        <p>Cette m e s u r e paraît d'a u t a n t p l u s utile q u e, s i la Cour
                            affirmait à nouveau l'exactitude d u principe invoqué, c'est-à-dire q u
                            e la s e u l e d é claration d u condamné qu'ils e pourvoit e n c a s
                            sation, s a n s l'accompagner d e l'indication d e s e s moyens, suffit
                            pour saisir la Cour, celle-ci serait conduite à a b a n d o n n e r la
                            jurisprudence, égalem e n t constante, p a r laquelle e l l e déclare
                            non recevable s les pourvois b a s é s s u r d e s m o y e n s à f a i r
                            e valoir en t e m p s et lieu.</p>
                        <p>D'a u t r e part, la première Chambre, siégeant en cassation, e s t i m e
                            qu'il ne lui appartient p a s d e statuer seule s u r u n e question qui
                            p e u t e n traîner un revirement de la jurisprudence, e t qu'il y a
                            lieu d e recourir à la procédure indiquée p a r l'art. 416 b i s du Code
                            de Procédure Civile; elle a jugé, e n effet, à plusieurs reprises, q u e
                            l e s règles générales p o s é e s p a r ce Code s o n t applicables en
                            matière pénale à défaut de dispositions spéciales édictées a u Code
                            d'Instruction C r i minelle.</p>
                        <p>Elle d é c i d e en conséquence qu'il y a lieu d'ordonner l a réouverture
                            d e s débats e t d e r e n v o y e r l a cause devant l e s C h a m b r
                            e s r é u n i e s pour fixer l a jurisprudence s u r l e point de savoir
                            si l a simple déclaration de pourvoi e s t recevable q u a n d elle n '
                            e s t p a s a c c o m p a g n é e d e l'indication p r é c i s e d e s m
                            o y e n s s u r lesquels il est b a s é .</p>
                        <p>V o i c i maintenant l a teneur d e l'arrêt d e s</p>
                        <p>Chambre s R é u n i e s, qui f i x e l a jurisprudence:</p>
                        <p>Vu l'arrêt du 3 Mai courant p a r lequel l a p r e mière</p>
                        <p>Chambre siégeant e n Cassation, a renvoyé la cause d e Ahmed M o h a m e
                            d e l G a m m a l e t consort devant l e s Chambre s r é u n i e s à
                            l'effet d e s t a t u e r s u r la question de savoir s i le pour v o i
                            f o r m é s a n s l'indication des motifs s u r lesquels il est b a s é,
                            peut être déclaré recevable.</p>
                        <p>Attendu que l e Ministère P u b l i c a conclu à la non recevabilité e n
                            s'a p p u y a n t s u r les t e r m e s d e l'article 153 du Code
                            d'Instruction Criminelle qui, prévoyant trois c a s d e Cassation, d i s
                            p o s e qu'ils f e r o n t s e u l s l'o b j e t d e s débats, e t e n a
                            j o u tant q u e le bon s e n s v e u t q u e le condamné q u i emploie
                            le r e c o u r s exceptionnel d e la Cassation, indique le motif grave s
                            u r lequel il s'a p p u i e;</p>
                        <p>Attendu que l e s mots « qui s e u l s feront l'objet des débats », o n t
                            pour b u t de spécifier qu'a u c u n motif autre que ceux t i r é s d e
                            s t r o i s c a s limitati-</p>
                        <p>v e m e n t prévu s p a r l'article précité, n e pour r a être produit o
                            u discuté devant la Cour; qu'ils établissent notamment l'irrecevabilité
                            d e tout moyen tiré des faits et une impossibilité a b s o l u e pour la
                            Cour d e Cassation de s'o c c u p e r d u f o n d;</p>
                        <p>Mais attendu q u e si l'o n peut admettre que la limitation d e s c a s
                            d'ouverture à Cassation r e n d logique l'obligation pour le c o n d a m
                            n é d e déterminer celui s u r lequel il" b a s e son recours, il faut e
                            n même t e m p s reconnaître q u e l e législateur égyptien ne lui a p a
                            s e x p r e s s é m e n t i m p o s é cette obligation, ni, surtout,
                            prévu la nullité d u pourvoi f o r m é s a n s indication de motifs;</p>
                        <p>Attendu que l'article 154 s e bornant à dire q u e l e pourvoi s e r a
                            fait p a r déclaration a u Greffe, il est impossible d'a j o u t e r à c
                            e texte q u e cette déclaration doit être motivée à peine de nullité,
                            puisque, en toute matière et particulièrement en matière pénale, il n'e
                            x i s t e d e nullité q u e q u a n d elle e s t expressément prévue p a
                            r la loi;</p>
                        <p>Attendu que la Cour reconnaît les inconvénients de cette lacune de la loi
                            et la nécessité d'y remédier p a r une modification de la législation
                            pour la matière d u recours en Cassation;</p>
                        <p>que, toutefois, elle ne peut q u e constater q u e cette modification ne
                            rentre p a s d a n s celles d e s e s attributions relatives à la
                            juridiction p r o p r e ment d i t e;</p>
                        <p>Attendu qu'elle e s t donc obligée, jusqu'à ce;</p>
                        <p>que les m e s u r e s nécessaires a i e n t été p r i s e s, d ç</p>
                        <pb n="134" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>déclarer que le pourvoi en Cassation est rece-</p>
                        <p>vable alors même que la déclaration qui en est faite au Greffe, n'est pas
                            accompagnée de l'indication des motifs sur lesquels il est basé;</p>
                        <p>Attendu que, en appliquant ce principe à la cause dont elle est saisie,
                            elle doit renvoyer celle-ci devant la première Chambre, siégeant en
                            Cassation, qui appréciera le mérite des moyens qui ont été proposés
                            devant elle à l'appui du pourvoi;</p>
                        <p>Par ces motifs :</p>
                        <p>Statuant publiquement et contradictoirement en conformité des
                            dispositions de l'article 416</p>
                        <p>bis du Code de Procédure Civile;</p>
                        <p>, Dit que le pourvoi en Cassation est recevable alors même que la
                            déclaration qui en est faite au Greffe n'est pas accompagnée de
                            l'indication des motifs sur lesquels il est basé.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>408. - Cassation. — Pourvoi. — Nullités commises avant l'audience. —
                            Nullités des dépositions à l'instruction. — Ministère Public. —
                            Réquisitoire. — Chambre du Conseil. — Pouvoirs. — Supplément
                            d'instruction. — Avocat d'office. — Interrogatoire du prévenu. —
                            Rapports du syndic. — Complicité. — Témoins.</p>
                        <p>I. - L a Cour d e Cassation, ayant le c o n trôle s u p r ê m e d e la
                            régularité des procédure s et des jugement s ( A r t . 153, 3°. C.</p>
                        <p>Intr. Cr.), e s t recevable m e n t saisie p a r le pour v o i,
                            iorsqu'est intervenu un jugement définitif de condamnation, d e toute s
                            les nullités c o m m i s e s avant l'audience, à m o i n s q u ' e l l e
                            s n'aient été c o u v e r t e s f a u t e d'avoir été relevées p a r le
                            p r é v e n u avant l'audition d u premier t é m o i n (Art. 2 6 1 C.
                            Mixte Cr.)</p>
                        <p>II. - L e s nullités d e f o r m e dont s e r a i e n t affectées l e s d
                            é p o s i t i o n s r e ç u e s p a r le j u g e d'instruction n e s o n
                            t d e n a t u r e à vicier la procédure d a n s s a s u b s t a n c e
                            même q u e s i, à r a i s o n d e l'e m p ê c h e m e n t d u témoin, il
                            e n a été d o n n é lecture à l'audience.</p>
                        <p>III. - C'est régulière m e n t q u e le Ministère P u b l i c , s a i s i
                            d'une p l a i n t e qui lui e s t a d r e s s é e après d e s s a i s i
                            s s e m e n t d u j u g e d'i n s t r u c t i o n, s'a s s u r e d e s o
                            n f o n d e m e n t et v e r s e s o n information à la Chambre d u</p>
                        <p>_ Conseil, alors s e u l e saisie d e l'affaire, e n r e q u é r a n t u
                            n s u p p l é m e n t d'i n f o r m a t i o n s u r les f a i t s d é n
                            o n c é s .</p>
                        <p>IV. - N e c o n s t i t u e p o i n t u n e nullité de la procédure l '
                            absence a u dossier d e la m i n u t e d'une ordonnance d e la C h a m b
                            r e d u Conseil o r d o n n a n t u n s u p p l é m e n t d'i n
                            formation, lorsque son existence, à r a i s o n d e s indications d u
                            procès-verbal d'audience, et d e l'exécution même q u e cette o r d o n
                            n a n c e a reçue, n'est p o i n t d o u t e u s e .</p>
                        <p>V. - L'assistance à l'interrogatoire, d u d é f e n s e u r d é s i g n é
                            d'office, n'est obligatoire q u e d a n s le c a s où l'inculpé n'en a p
                            a s choisi un lui-même (Art. 1 6 R.O.J.)</p>
                        <p>IV. - N e d o n n e p o i n t lieu à nullité le fait qu'u n s y n d i c a
                            u r a i t déposé, p o s t é r i e u r e m e n t à la c l ô t u r e d e
                            l'instruction, u n rapport dont il avait a n n o n c é le d é p ô t au
                            cours de sa déposition d e v a n t le j u g e d'insfruclion, e t a l o r
                            s q u e le p r é v e n u et la d é f e n s e e n o n t e u c o n n a i s
                            s a n c e .</p>
                        <p>VII. - Le réquisitoire d u Ministère P u blic saisit l a Chambre d u
                            Conseil d e l'e n s e m b l e d.- la p r o c é J u r e q u i lui e s t s
                            o u m i s e; il lui p e r m e t n o n seulement d'y relever t o u s l e
                            s f a i t s q u i lui p a r a i s s e n t revêtir un caractère d é l i c
                            t u e u x , mais, e n outre, d e l'é t e n d r e d'office, a u b e s o i
                            n e n la c o m p l é t a n t elle-même (Art. 129 Code</p>
                        <p>Instr. Cri m.)</p>
                        <p>VIII. - L a précision d e s éléments c o n s titutifs de la complicité n
                            ' e s t p a s nécessaire dans la citation â comparaître d e v a n t l e
                            Tribunal; elle n e l'est qu'au cours de s d é b a t s e t d a n s l e
                            jugement .</p>
                        <p>IX. - L e Tribunal Correctionnel, ayant l e d e v o i r d e recourir à
                            toute s les m e s u r e s q u i peuvent s e r v i r à la constatation de
                            la vérité e t à la formation d e s a c o n v i c tion, p e u t entendre
                            d e s témoins q u i n'ont p a s déposé d a n s l'instruction écrite.</p>
                        <p>X. - L a communication d e s rapports écrits d u s y n d i c a u Tribunal
                            Correctionnel, e n Chambre d u Conseil, e n t r a î n e nullité d u
                            jugement et cassation.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. stat. en cass. Prés. M. F. Laloë, 10 Mai 1316. -
                            Abdel Rahman Chédid et autres c. Ministère Public).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — X. - C a s s . jug. corr. Mansourah,</p>
                        <p>7 Février 1916.</p>
                        <p>Ill, IV, V, et VI. - Confirm, d e c e jugement</p>
                        <p>( § I, III, IV, e t V d u sommaire publié, Gaz.</p>
                        <p>VI, 55-147).</p>
                        <p>I à X. - L'arrêt expose :</p>
                        <p>I. - Nullités de l'instruction antérieures aux débats.</p>
                        <p>Le Ministère Public a opposé aux neuf premiers moyens une exception
                            d'irrecevabilité en soutenant qu'ils avaient été soumis au Tribunal qui
                            les a rejetés par le jugement déféré et que cette décision ne peut faire
                            l'objet d'un recours dont l'effet serait de transformer la Cour de
                            Cassation en juridiction d'appel.</p>
                        <p>Cette exception n'est pas fondée.</p>
                        <p>Il est incontestable que le législateur a entendu attribuer à la Cour de
                            Cassation le contrôle suprême de la régularité des procédures et des
                            jugements (art. 153, N° 3 du Code d'Instruction</p>
                        <p>Criminelle); la disposition de l'art. 261 du même code, aux termes de
                            laquelle les nullités commises avant l'audience doivent, à peine de
                            déchéance, être présentées avant l'audition du premier témoin, n'apporte
                            pas d'exception à ce principe; elle a seulement pour but d'obliger les
                            prévenus à relever avant le débat les nullités qui leur paraissent avoir
                            une gravité suffisante pour vicier la procédure dans sa substance même
                            et à en prendre acte pour le cas où il serait passé outre; elle a de
                            plus pour effet de couvrir celles qui n'ont pas été signalées par
                            eux.</p>
                        <p>La Cour a consacré ces principes en rejetant comme "prématuré" le pourvoi
                            formé contre des jugements statuant sur des nullités soulevées dans les
                            termes de l'art. 261, mais en déclarant que la cassation est un remède
                            créé par la Loi dans le but d'empêcher qu'une irrégularité, qui peut
                            avoir entraîné un jugement injuste, ne soit définitivement consacrée et
                            que, toutefois, le recours ne peut être exercé qu'en présence du
                            préjudice actuel et acquis, résultant du jugement définitif de
                            condamnation (arrêts des 15 Février et 15 Novembre 191J).</p>
                        <p>Elle ne peut que persister dans cette jurisprudence et, le jugement
                            définitif étant intervenu, passer à l'examen des nullités présentées
                            avant les débats.</p>
                        <p>Sur les 1er 7 f t et 8me moyens.</p>
                        <p>La nullité de forme dont seraient affectées les dépositions reçues par le
                            Juge d'Instruction ne sont pas de nature à vicier la procédure dans sa
                            substance même; ces dépositions n'ont en effet qu'une valeurrelative,
                            puisqu'elles doivent rester inconnues du Tribunal de jugement, dont la
                            conviction doit se former uniquement sur celles qui sont produites
                            oralement devant lui; il ne pourrait en être différemment que si, à
                            raison de l'empêchement du témoin, il en avait été donné</p>
                        <p>Jectuie à l'audience. Or, dans l'espèce, il résulter de la lecture du
                            procès-verbal de l'audience que le syndic Galiounghi a déposé oralement
                            à deux reprises, que le témoin Lagnado a déposé sous serment et que le
                            témoin Sachs, partie civile, n'a pas été entendu.</p>
                        <p>2me moyen.</p>
                        <p>Il est exact que le Ministère Public a, le 5 Mai 1915, reçu par écrit la
                            déposition du témoin.</p>
                        <p>El Khammar et qu'il a versé son information à la Chambre du Conseil à
                            l'audience du 8 du même mois sans l'avoir préalablement communiquée à la
                            défense. Il est également certain que la procédure se trouverait ainsi
                            affectée d'une grave nullité, si, à cette même audience, et en se basant
                            sur cette déposition, la Chambre avait statué sur le renvoi du prévenu
                            devant le Tribunal Correctionnel. Mais il est non moins i n contestable
                            que le Ministère Public peut et même doit vérifier, en procédant à une
                            enquête officieuse, le mérite des dénonciations qui lui parviennent
                            avant d'en saisir le juge d'instructiorii ou de les lui communiquer s'il
                            est déjà saisi.</p>
                        <p>Or, l'examen de la procédure démontre que te juge d'instruction s'était
                            dessaisi, dès le 26 Avril, de l'information dont il avait été
                            primitivement chargé et que le prévenu était déjà cité devant la Chambre
                            du Conseil, depuis le 28 Avril, lorsque le 5 Mai, le témoin El
                            Khammar</p>
                        <p>' a déposé entre les mains du juge-commissaire de la faillite Abdel
                            Rahman Chedid, une plainte que ce magistrat a remise au Ministère
                            Public.</p>
                        <p>C'est donc régulièrement que celui-ci s'est assuré du fondement de la
                            plainte et régulièrement aussi que, sans la communiquer à la défense, il
                            l'a remise à la Chambre du Conseil, alors seule saisie de l'affaire, en
                            requérant un supplément d'information sur les faits dénoncés.
                            L'ordonnance du 8 Mai, qui a ordonné ce supplément,, rentrait dans les
                            pouvoirs de la Chambre (Art. 129 du Code d'Instr. Crini.); le condamné
                            ne</p>
                        <p> conteste pas que la plainte lui ail été alors communiquée et qu'il ait
                            pu s'expliquer à son sujet.</p>
                        <p>Aucune irrégularité n'a donc été commise.</p>
                        <p>3me moyen.</p>
                        <p>Il est également fondé sur le défaut de communication de plainte et_de
                            pièces dans les mêmes conditions. Il doit être rejeté {far les mêmes
                            motifs puisque cette nouvelle plainte a fait l'objet d'un supplément
                            d'instruction régulier ordonné le 12 Juin.</p>
                        <p>4me moyen.</p>
                        <p>Il est vrai que la procédure ne contient pas la'</p>
                        <p>minute de l'ordonnance par laquelle, à cette dite date du 12 Juin, la
                            Chambre du Conseil a ordonné le supplément d'instruction; mais il est
                            non moins certain, puisque le fait est établi par l e procès-verbal de
                            l'audience, que le prévenu et son conseil ont assisté à celle-ci, qu'ils
                            se sont opposés à ce que ce supplément d'instruction fût ordonné, mais
                            que la décision a été rendue;</p>
                        <p>il est également certain que, en exécution d e l'ordonnance, il a été
                            procédé au supplément d'instruction, particulièrement par
                            l'interrogatoire du prévenu, sans opposition ni réserves, de sa part et
                            que son défenseur, à l'audience de la même Chambre du 5 Octobre, a
                            reconnu spontanément l'existence des présomptions révélées à la charge
                            de son client par l'information supplémentaire, sans relever que
                            celle-ci n'avait pas.</p>
                        <p>été ordonnée. L'existence de l'ordonnance rendue n'est donc pas
                            douteuse.</p>
                        <p>5me moyen.</p>
                        <p>Il n'apparaît pas des documents de la procédure que le défenseur du
                            prévenu ait été averti que celui-ci dût être interrogé le 19 Juin.</p>
                        <p>Mais l'assistance d'un défenseur désigné d'office n'est obligatoire que
                            dans le cas où l'inculpé n'en a pas choisi un lui-même (Art. 16 du
                            Règl.</p>
                        <p>d'Org. Jud.); il est constant dans la cause que, dès le 8 Mai, il avait
                            fait choix de celui qui l'a assisté à cette date et qui a continué à
                            l'assister jusque devant la Cour.</p>
                        <p>ffme moyen.</p>
                        <p>Il est certain que, alors que la procédure avait été transmise par le
                            juge d'instruction au Parquet le 18Juillet 1915; le syndic a déposé le
                            3-</p>
                        <pb n="135" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTPE"/>
                        <p>Août seulement l e rapport supplémentaire qu'il</p>
                        <p>avait promis le 21 Juin. Si regrettable que soit</p>
                        <p>cette irrégularité, elle ne peut vicier la procéd u r e d a n s s a
                            substance; en effet, ni le prévenu n i la défense n'allèguent qu'ils
                            n'en aient point eu connaissance. D'ailleurs, le juge d'instruction l'a
                            mentionné expressément d a n s son propre rapport à la Chambre du
                            Conseil, à l'audience t l u 5 Octobre, à laquelle assistaient le
                            prévenu</p>
                        <p>"et son défenseur, et à laquelle ce dernier, comme</p>
                        <p>Il a été dit déjà, a reconnu l'existence de présomptions suffisantes
                            contre son client p&lt;yir les faits exposés,-y compris par conséquent
                            le détournement d'immeubles ayant fait l'objet du</p>
                        <p>»rapport. 11 l'a reconnu de nouveau à celle du</p>
                        <p>'11 Décembre.</p>
                        <p>9me moyen.</p>
                        <p>Il est encore vrai que, d a n s la dernière citation</p>
                        <p>devant la Chambre du Conseil, qu'il a fait signifier aux prévenus le 1er
                            Décembre 1915, !e Ministère</p>
                        <p>Public s'e s t b o r n é à reproduire son réquisitoire introductif s a n
                            s y ajouter les faits</p>
                        <p>compris depuis dans la poursuite. Toutefois,</p>
                        <p>-cette erreur ne peut avoir d'influence sur la régularité de la procédure
                            pour le double motif q u e le prévenu connaissait les faits relevés
                            contre</p>
                        <p>'lui et q u e la Chambre du Conseil n'est pas liée par le réquisitoire du
                            Ministère Public; en réal i t é ce réquisitoire la saisit de l'ensemble
                            de la procédure qui lui est soumise; il lui permet non seulement d'y
                            relever t o u s les faits qui lui paraissent revêtir un caractère
                            délictueux, niais, en</p>
                        <p>outre, d e l'étendre d'office, au besoin en la complétant elle-même (Art.
                            129). Le principe interdisant de statuer ultra petita ne s'applique donc
                            rpas à c e s décisions.</p>
                        <p>1 er à 9me moyen des trois condamnés pour complicité.</p>
                        <p>Ils sont identiques aux précédents; les considérations qui précèdent y
                            répondent donc suffisamment.</p>
                        <p>lOme moyen.</p>
                        <p>Il est tiré p a r c e s trois condamnés de c e que les faits de
                            complicité, d o n t ils étaient prévenus, n'ont pas été précisés dans la
                            citation qui leur a été signifiée pour paraître devant le Tribunal.</p>
                        <p>Il n'est pas fondé, car il est constant qu'ils avaient été interrogés à
                            cet égard par le Juge d'Instruction et mis à même de fournir toutes
                            explications utiles sur les circonstances de fait</p>
                        <p>constituant cette complicité; ils connaissaient donc les faits dont ils
                            avaient à répondre devant le Tribunal Correctionnel sous la prévention
                            de</p>
                        <p>complicité, d e banqueroute. La précision des éléments constitutifs de
                            cette complicité n'était nécessaire qu'a u cours des débats et dans, le
                            jugement.</p>
                        <p>II. - Nullité &lt;i" Iti prnré inrc devant le Tribunal.</p>
                        <p>¡Orne moyen d'Abdel Rahman Chédid lime des autres condamnés.</p>
                        <p>Le Tribunal a entendu effectivement des témoins qui n'avaient pas déposé
                            d a n s l'instruction écrite; mais cette circonstance ne saurait
                            constituer une nullité, car les Juges ont non seulement le droit, mais
                            le devoir de recourir à toutes les mesures qui peuvent servir à la
                            constatation de la vérité et à la formation de leur conviction.</p>
                        <p>III. - Nullités du jugement.</p>
                        <p>S a n s s'arrêter à vérifier le mérite des trois premiers moyens
                            soulevés, la Cour croit devoir examiner en premier lieu celui tiré de ce
                            q u e les premieis juges ont basé leur décision s u r les rapports
                            écrits du syndic.</p>
                        <p>Il est constant, en effet, q u e leur décision commence par c e s m o t s
                            : « Vu les rapports du</p>
                        <p>« syndic en date du 4 Janvier, 28 Février et 15</p>
                        <p>« Mars 1915 ».</p>
                        <p>Or, les procès-verbaux des audiences publiques d e s 29 Janvier et 7
                            Février 1916 n e contiennent aucune mention relative à ces rapports, ce
                            qui conduit nécessairement à dire q u e connaissance n'e n a été prise
                            au cours d ï ces audiences publique s; il s'ensuit, p a r voie de
                            conséquence, qu'elle l'a été dans la Chambre du Conseil en arrière des
                            prévenus et de leurs avocats. Une communication faite aux juges dans ces
                            conditions constitue une violation manifeste des droits d e la défense
                            qui entraîne la nullité de la décision qui l'a suivie.</p>
                        <p>Elle suffit pour faire prononcer la cassation de la décision déférée s a
                            n s q u e la Cour ait besoin de rechercher si la nullité ne résulterait
                            p a s également de la communication à l'audience publique, comme elle
                            semble l'avoir déjà décidé</p>
                        <p>(arrêts d e s 9 Décembre 1914 et 3 Février 1915).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>409. - C h a n g e ( Cour s d u ). — Paiement. — Vente commerciale. —
                            Interpiétation des conventions.</p>
                        <p>L'acheteur d'une maison d'Europe, qui c o m m a n d e à cette maison, p a
                            r l'intermédiaire de son représentant en Egypte, des marchandises colées
                            en francs, n'a pas le droit, à défaut de stipulation spéciale, d e
                            régler l e montant - d e s a c o m m a n d e au cours d u change, mais
                            doit effectuer ce règlement au pair, la convention ayant été passée en
                            Egypt e et devant y recevoir son exécution dans la monnaie du pays.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. R. A. V a u x, 6 Mai 1916. — Rieti e t C o .
                            c. Mayer e t C i e ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Le jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que la seule question qui divise les parties e s t celle de
                            savoir si l'acheteur d'une maison d'Europe, qui Commande à cette maison
                            p a r l'intermédiaire de son représentant en E -</p>
                        <p>gypte, d e s marchandises cotées en francs, doit régler le montant d e s
                            a commande au cours du change, o u effectuer, au contraire, ce règlement
                            en francs effectifs calculés à leurvaléur nominale et fixe d e P. T. 3 8
                            5 % les 100 f r s . c'est-à-dire au p a i r;</p>
                        <p>Attendu que la Maison Rieti soutient avoir droit au paiement en francs au
                            pair alors q u e la maison Mayer s e déclare valablement libérée par le
                            paiement en francs, au cours du change;</p>
                        <p>Attendu que l a notión du change suppose nécessairement une dette payable
                            dans un autre pays q u e celui où s e trouve le débiteur et non dans le
                            pays où il est domicilié;</p>
                        <p>Que si donc la créance litigieuse devrait être, suivant l'accord des
                            parties ou p a r une faculté pour le débiteur, soldée en France, le
                            paiement, fait en Egypte, devrait nécessairement l'être au cours d u
                            change, le débiteur n'ayant à présenter à son créancier que f l e
                            montant exact d e s a facture et, ainsi, lui faire valoir une somme
                            équivalente a u montant stipulé en francs effectifs, en</p>
                        <p>France;</p>
                        <p>Attendu que selon les principes généralement reconnus en droit
                            international, c'est d'après la</p>
                        <p>« lex loci contractus » que doivent être appréciées les conditions et les
                            effets d'une convention lorsque les parties n'ont pas formellement
                            exprim é une volonté contraire;</p>
                        <p>Qu'il faut rattacher à l'exécution et déterminer par la loi du pays où
                            elle aura lieu,'soit en vertu du contrat, soit en vertu de la loi qui a
                            présidé à sa formation, les règles relatives à la livraison et à la
                            réception des marchandises, au m o d e du pays, a u x espèces dans
                            lesquelles le paiement devra être effectué, aux offres réelles et aux
                            autres modalités et effets du contrat;</p>
                        <p>Attendu que le mandant est représenté par le mandataire autorisé à
                            contracter pour l u i;</p>
                        <p>Que c'est donc en Egypte q u e le contrat litigieux a été passé, les
                            consentements ayant été échangés dans c e pays;</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit que, seule, la loi égyptienne est app icable au
                            contrat;</p>
                        <p>Qu'il ne peut pas être sérieusement discuté que le paiement devait, selon
                            l'accord des parties, s'effectuer à Alexandrie;</p>
                        <p>Qu'il est constant q u e le contrat p a s s é avec</p>
                        <p>Nanniccini frères, dont Rieti et C o sont les représentants en Egypte,
                            stipule clairement le paiement au comptant, contre documents;</p>
                        <p>Que, dans la pensée des parties contractantes, le montant de la facture
                            devait être acquitté à Alexandrie, a u moment de la remise des
                            connaissements;</p>
                        <p>Que cette stipulation exclut toute idée d'un paiement ailleurs qu'en
                            Egypte o u autrement q u e selon l e s usages de la p l a c e;</p>
                        <p>Que les parties étaient évidemment libres de stipuler le paiement soit e
                            n France, soit en Egypte mais a u cours d u change à vue s u r P a r i
                            s; .</p>
                        <p>Qu'elles ne l'ont pas fait cependant et il faut, dès lors, rechercher si
                            le paiement offert p a r</p>
                        <p>Mayer e s t suffisant et libératoire;</p>
                        <p>Attendu que l'exécution doit être celle qui a été prévue par les parties
                            et remplie à l'époque et dans le lieu stipulés;</p>
                        <p>Que lorsque le paiement doit s e faire a u d o micile d u débiteur
                            celui-ci ne peut payer dans un autre lieu s'il en résulte un préjudice
                            pour le créancier;</p>
                        <p>Qu'il faut, avant tout, rechercher quelle a été, à cet égard, la commune
                            intention des parties;</p>
                        <p>Attendu qu'il est d'usage, en Egypte, pour les paiements à faire en
                            francs, de tenir compte des francs s u r la b a s e de P. T. 3,8575;</p>
                        <p>Que Nanniccini frères venant toucher en Egypte, par l'intermédiaire de
                            Rieti et C o, la s o m m e qui leur e s t due en remettant les documents
                            d e s marchandises à Mayer et Co, ont droit à un paiement sur cette
                            base;</p>
                        <p>Qu'il est exact qu'ils toucheront ainsi une somme plus f o r t e qu'ils
                            auraient e u e si le paiement avait é t é stipulé en France;</p>
                        <p>Que rien ne laisse supposer qu'ils n'a i e n t p a s tout intérêt à s e
                            faire payer e n Egypte, plutôt qu'à Bourg en France;'</p>
                        <p>Qu'on ne peut parler de bénéfice illicite car ils peuvent avoir intérêt à
                            être payés e n Egypte à raison de paiements, o u compensations à
                            effectuer e n c e pays;</p>
                        <p>Que si, par hypothèse, Nanniccini frères avaient à p a y e r en Egypte un
                            montant d e francs égal à celui qu'ils touchent, ils auraient à s u b i
                            r eux-</p>
                        <p>mêmes une perte par cette opération, si d'une part ils devaient recevoir
                            P. T. 990, e t d'autre part p a y e r P. T. 1115;</p>
                        <p>Que d è s lors, du moment q u e le paiement e s t stipulé à Alexandrie et
                            qu'il est d'u s a g e d e payer en monnaie égyptienne, o u ayant cours e
                            n</p>
                        <p>Egypte, c'est-à-dire en espèces et non p a s e n effets ou en chèques, à
                            tnoins d e stipulation expresse, et qu'il est d'ailleurs d'usage de
                            régler les paiements stipulés en francs d'après la valeur nominale, le
                            montant réclamé p a r Rieti e t Co e s t celui qui doit leur être v e r
                            s é, contre les documents;</p>
                        <p>Qu'il n'est pas sans intérêt d e relever, comme exemple de l'usage dont
                            il s'agit, que certains fonctionnaires en Egypte, dont les traitements
                            sont payables en francs, n'ont p a s à subir l e s variations du cours
                            du change ;</p>
                        <p>Qu'il s e peut fort bien que l'usage, en ce q u i concerne les
                            marchandises commandées à l'é tranger et payables contre documents, soit
                            actuellement en s e n s inverse, ou au moins en train de changer et q u
                            e ce paiement doive ê t r e fait a u cours d u change, à défaut d'autres
                            stipulations;</p>
                        <p>Que Mayer et Co, en effet, produisent un certificat en c e sens, mais les
                            opérations dont il est parlé sont beaucoup trop récentes pour établir un
                            usage constant contraire à celui généralement accepté, suivant les
                            certificats émanant deSi, principales banques de la ville.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>410. - Commission D o u a n i è r e. — Règlement douanier. — Marchandises
                            en transit.</p>
                        <p>Alors même qu'une marchandise dont l'introduction est prohibée en E g y p
                            t e, o u soumise à certaines conditions, n e s e serait trouvée d é p o
                            s é e d a n s u n dépôt qu'en vue de son rembarquement, et p a r suite
                            d'un débarquement provisoire dans la zone doinnière, la confiscation
                            n'en e s t p a s moins valablement o r d o n n é e par l a</p>
                        <p>Commission Djuanière, pour défaut de déclaration, du moment q u e le
                            décret d u</p>
                        <p>15 Novembre 1904 soumet a u x même s conditions de déclaratio.i et de
                            visite, comme a u x mêmes peines, les marchand o</p>
                        <pb n="136" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>s e s devant traverser le territoire égyptien et celies qui doivent y
                            être introduites.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 19 Avril 1916. — Hamburg
                            Amerika Linie et a u t r e c. Administration d e s Douanes
                            Egyptiennes).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>411. - Commissionnaire.—Paiement de la commission.</p>
                        <p>Le commissionnaire a droit à s a commission du moment où la marchandise a
                            été reçue et le prix payé, sans égard aux contestations pouvant exister
                            entre l'acheteur et le commettant.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. E. G. de Herreros, 8 Juin 1916. — Soncino et
                            Co c, A. D. Baruch et Cie).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>412. - Concordat. — Effets de Vhomologation. — Garant du failli. —
                            Rapports entre le garant et les créanciers.</p>
                        <p>La disposition d e l'art. 338 C. Com.</p>
                        <p>qui déclare le concordat homologué obligatoire pour tous les créanciers
                            vérifiés ou non vérifiés, concerne les rapports entre les créanciers et
                            le failli concordataire, mais elle ne vise pas les rapports entre les
                            créanciers et le garant du failli, lesquels découlent uniquement des
                            termes d u concordat mais non d'une disposition impérative de la
                            loi.</p>
                        <p>Le garant ne peut donc être tenu vis-</p>
                        <p>à-vis de créanciers qui n'ont pas voté le concordat et qui ne figurent
                            pas en conséquence à un engagement intervenu et qui doit être interprété
                            et exécuté comme toute autre convention.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 1 Mai 1916. — Saad Masseoud
                            Emara c. Ahmed El Saved Soliman e t C t . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>413. - Constructeur. — Bonne foi. — Propriétaire du terrain. —
                            Plantations et constructions. — Plus-value. — Accession. — Droit de
                            superficie. — Expropriation.</p>
                        <p>Aucune disposition légale n'autorise le maître du sol à demeurer
                            propriétaire d e celui-ci tout en laissant au constructeur la propriété
                            de ses constructions: il a donc l'obligation légale ou d'exiger
                            l'enlèvement s'il y a mauvaise foi, ou d e payer l'indemnité fixée par
                            la loi pour le cas de bonne ou de mauvaise foi: mais il ne peut, tout en
                            s'abstenant de payer cette indemnité, imposer au constructeur un
                            véritable droit de superficie que la loi n'a ni prévu ni voulu, et qui
                            ne pourrait résulter que d'une convention en fixant les conditions.</p>
                        <p>Dès lors le créancier du propriétaire du</p>
                        <p>- sol, qui a renoncé à tout droit sur les constructions par voie
                            d'accession, ne peut pas opérer une division de la propriété en
                            poursuivant l'expropriation du terrain s e u l : il ne peut qu'accepter
                            l'offre à lui faite par le constructeur de lui payer Je prix du terrain,
                            à déterminer à l'amiable ou par expertise.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 20 Avril 1^16. —
                            Raphael M. Adès c. G. Stagni e figli).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp, arrêt de même date, ci-</p>
                        <p>après § 414.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté, après avoir rappelé les circonstances de fait de
                            l'espèce, — où le créancier avait renoncé à l'application des ,
                            principes en matière d'accession,— selon lesquelles son débiteur,
                            reconnu propriétaire du sol, serait devenu également propriétaire des
                            constructions,' « sauf à appliquer</p>
                        <p>« la disposition de l'art. 91 ou de l'art. 90</p>
                        <p>« C. Civ. selon que la bonne ou la mauvaise</p>
                        <p>« foi du constructeur aurait été admise », —</p>
                        <p>expose :</p>
                        <p>Que Adès reste donc légitime propriétaire de ces constructions; que
                            l'expropriation du terrain seul sans les constructions, créerait
                            éventuellement, au cas où l'adjudication serait prononcée au profit de
                            tout autre qu'Adès, un véritable droit de superficie; que si pareil
                            droit pourrait légalement résulter d'une convention fixant toutes les
                            conditions auxquelles il est consenti par les parties, il est
                            inadmissible qu'il puisse être créé par le propriétaire du sol, et
                            encore moins par la volonté d'un créancier de ce propriétaire sans le
                            consentement du propriétaire des constructions et sans qu'aucune des
                            conditions relatives à l'exercice de ce droit ait été ou pu être
                            déterminée;</p>
                        <p>que ce que le législateur a manifestement voulu, à raison même d e s
                            inconvénients incontestables qui résulteraient de la mutilation de la
                            propriété, c'est que le sol et les constructions y élevées appartiennent
                            à un seul et même propriétaire;</p>
                        <p>si bien qu'en cas de consentement exprès et s a n s réserve du
                            propriétaire du terrain, celui qui a construit acquiert la propriété du
                            sol, et que dans tous les autres cas c'est le propriétaire du sol qui
                            par voie d'accession devient maître des constructions aux conditions
                            établies par les articles 90 et 91; mais qu'aucune disposition légale
                            n'autorise le maître du sol à demeurer propriétaire de celui-ci tout en
                            laissant a u constructeur la propriété de ses construct i o n s; qu'il
                            doit donc, et ceci est une obligation légale, ou exiger l'enlèvement
                            s'il y a mauvaise foi, ou payer l'indemnité fixée p a r la loi pour le
                            cas de bonne ou de mauvaise foi, mais qu'il ne peut, tout en s'abstenant
                            de payer cette indemnité, imposer au constructeur une situation
                            juridique que la loi n'a pas prévue ni voulue.</p>
                        <p>Et attendu que la maison Stagni, créancière du propriétaire du sol, n e
                            peut exercer d'autres</p>
                        <p>. droits que ceux qui appartiendraient à ce dernier;</p>
                        <p>qu'elle ne peut donc, p a s plus qu'il ne le pourrait lui-même, opérer
                            une division de la propriété en créant un droit de superficie contraire
                            à l'esprit et a u texte de la loi; qu'ayant renoncé à tout droit sur les
                            constructions, il n e lui est, par conséquent, p a s loisible de
                            poursuivre l'expropriation du terrain, et il ne lui reste qu'à accepter
                            l'offre qui lui est faite p a r Adès d e payer le prix du terrain,
                            solution qui est d'ailleurs conforme à l'équité puisqu'elle laisse la
                            propriété du terrain au propriétaire des constructions, qui, seul, a un
                            intérêt légitime à l'acquérir,et qu'elle garantit pleinement les
                            intérêts de la maison Stagni en lui attribuant l'exacte valeur du bien
                            qui est son gage; que cette solution, en l'absence de toute inscription
                            hypothécaire pour une créance autre que celle en recouvrement de
                            laquelle l'expropriation est poursuivie, n'est au surplus de nature
                            à"préjudicier aux intérêts de personne.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>414. - C o n s t r u c t e u r d e b o n n e f o i. — Bonne foi. —
                            Propriétaire du terrain. — Plantations et constructions. — Plus-value. —
                            Accession. — Droit de superficie.</p>
                        <p>I. - S'il appartient au propriétaire du terrain de faire valoir les
                            droits q u e lui attribue l'art. 91 C. Civ., il ne lui est pas loisible
                            de différer indéfiniment une action à laquelle il n'est pas seul
                            intéressé et de ne l'introduire que lorsqu'il le jugera convenable,
                            tenant ainsi en suspens les légitimes intérêts de ses adversaires: car
                            la faculté qu'il prétend avoir de prendre telle ou telle attitude peut,
                            selon qu'il l'exercera, influer différemment sur leurs droits et sur la
                            portée des actions en garantie qui leur compétent respectivement:</p>
                        <p>ils ont donc le droit absolu de faire statuer immédiatement sur les
                            conséquences j u r i diques de la revendication accueillie à leur
                            encontre.</p>
                        <p>II. - Si la jurisprudence a pu, dans, certains cas exceptionnels et pour
                            des.</p>
                        <p>raisons spéciales, notamment dans le c a s où des constructions élevées
                            par un propriétaire sur son propre terrain empiétaient plus ou moins sur
                            le terrain voisin, reconnaître, par un sentiment d'équité, à celuL</p>
                        <p>qui avait construit, le droit d'acquérir moyennant indemnité le terrain
                            qui ne l u t appartenait pas, la seule règle générale^</p>
                        <p>admissible en la matière, conformément; au texte formel des art. 90 et 91
                            C. Civ.,, reste toujours celle de l'accession a u sol de tout ce qui a
                            pu y être planté-</p>
                        <p>ou construit.</p>
                        <p>III. - Le paiement de la plus-value ap-~</p>
                        <p>portée à l'immeuble par le constructeur de bonne foi (art. 91 C. Civ.)
                            n'est pas.</p>
                        <p>une simple faculté pour le propriétaire»</p>
                        <p>mais une obligation imposée par la loi et résultant du fait q u e les
                            constructions lui.</p>
                        <p>appartiennent par droit d'accession. Il n e lui est pas loisible d e s'y
                            refuser, en prétendant garder simplement la propriété-</p>
                        <p>du sol, ce qui serait créer ainsi et imposer au tiers qui a construit un
                            droit de s u p e r ficie, pareil droit ne pouvant être établi que p a r
                            une convention qui en fixerait toutes les conditions. Le constructeur a
                            donc le droit de poursuivre à rencontre-</p>
                        <p>du propriétaire le recouvrement de sa créance pour la plus-value.</p>
                        <p>IV. - Lorsque le constructeur offre d'a cheter le terrain sur la base
                            d'une évaluation par expertise, il convient d'accorder áu propriétaire
                            un court délai pour opter entre l'acceptation de cette proposition^</p>
                        <p>ou le paiement de la plus-value à dire d'experts.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. Al. A. de Souza Larcheiy 20 Avril 1916. —
                            Mahmoud Pacha Fahmy c. Isaac Boceara et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — III-IV. - Comp, arrêt de même date, ci-haut § 413.</p>
                        <p>L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que par jugement en date du 23 Juins 1914 le Tribunal civil
                            d'Alexandrie a annulé d u chef de faux l'acte de vente d'un terrain en
                            date du 23 Janvier 1903, vente consentie par Boceara à Messoulam et par
                            voie de conséquence les.</p>
                        <p>ventes successivement consenties par Messoulam à Borg et par celui-ci à
                            Mahmoud Pacha Fahmy*</p>
                        <p>qu'il déclara par suite que Boceara était resté propriétaire du dit
                            terrain, mais rejeta comme prématurées les conclusions prises par les
                            intéressés au sujet du droit appartenant au dit Boceara, en vertu d e
                            l'article 91 C. C ., sur les constructions élevées par Borg t t Mahmoud
                            Pacha sur le dit terrain;</p>
                        <p>Attendu que Mahmoud Pacha Fahmy a interjeté appel de ce jugement,
                            concluant au rejet d e l'action d e Boceara, subsidiairement à ce que la
                            propriété du terrain lui soit reconnue, à lui appelant, moyennant
                            paiement de sa valeur par son auteur Borg, ou à ce q u e Boceara lui
                            paie la plus value résultant d e s constructions, et très
                            subsidiairement à ce que Borg soit tenu de le relever d e toute
                            condamnation, le dit Borg exerçant de son côté le même recours contre
                            Messoulam j que d'autre part Boceara conclut à la confirmation pure et
                            simple du jugement attaqué;</p>
                        <p>Attendu qu'il faut retenir tout d'abord avec les premiers juges et pour
                            les motifs par eux invoqués, que l'acte authentique par lequel Boc-</p>
                        <p>cara aurait vendu à Messoulam le terrain dont</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> s'agit, e s t faux e t q u e par suite,le dit Boceara n'a pas cessé
                            d'être seul et vrai propriétaire d u dit terrain, toute prétention à une
                            acquisition p a r prescription de la part des acheteurs successifs ayant
                            déjà é t é écartée par l'arrêt du 30 Décembre 1913; qu'a u surplus
                            aucune contestation sérieuse n'a été élevée au sujet de la fausseté du
                            dit acte et qu'il s'agit uniquement d e déterminer les conséquences
                            juridiques qui découlent de cette situation;</p>
                        <p>Attendu qu'il est h o r s d e doute q u e les rapp o r t s d e Boceara, d
                            e Borg e t d e Mahmoud Pacha doivent être régis p a r la disposition d e
                            l'art. 91 C.C.; qu'en effet, la bonne foi d e s d e u x acheteurs
                            successifs qui ont construit sur l e terrain litigieux est constante et
                            non contestée; qu'ils sont donc d a n s la situation de tiers qui ont
                            construit ayant de justes raisons d e s e croire propriétaires d u
                            terrain;</p>
                        <p>Attendu qu'il est impossible d'admettre que les conclusions prises par
                            eux sur la portée et les conséquences de cette disposition seraient
                            prématurées; qu'obligés de reconnaître à Boce a r a la propriété d u
                            terrain, ils étaient parfaitem e n t recevables à provoquer une décision
                            a u sujet d e s droits q u e la revendication d e Boccara pouvait faire
                            naître pour chacun d'eux; que s'il apparjient a u propriétaire du
                            terrain de faire v a loir les droit s que l'art. 91 C. C. lui attribue,
                            il ne lui est pas loisible de différer indéfiniment une action à
                            laquelle il n'est pas seul intéressé, e t d e ne l'introduire que
                            lorsqu'il le jugera con-</p>
                        <p>' venable, tenant ainsi en suspens les légitimes intérêts d e s e s
                            adversaires; que la faculté qu'il prétend avoir de prendre telle ou
                            telle attitude p e u t, selon qu'il l'exercera, influer différemment s u
                            r leurs droits et sur la portée d e l'action en garantie qui leur
                            compète respectivement; qu'ils o n t donc le droit absolu de faire
                            statuer s u r les conséquences juridiques découlant d e l'accueil de la
                            revendication;</p>
                        <p>E t attendu, au fond, qu'il faut avant tout écart e r les conclusions d e
                            l'appelant tendant à voir reconnaître son droit de propriété s u r le
                            terrain;</p>
                        <p>q u e c'est a u propriétaire d u sol qu'appartiennent p a r voie
                            d'accession les constructions qui y o n t é t é élevées; qu'aucun
                            article de loi ne reconnaît à celui qui a construit, le droit d'acquérir
                            le sol, e n vertu de ce principe d e l'accession, le sol étant le
                            principal et non l'accessoire; q u e le seul c a s où le tiers
                            constructeur devient propriétaire d u sol, e s t celui d e l'article 89
                            C. C., acquisition qui e s t b a s é e, non pas sur c e principe, mais
                            bien s u r le fait juridique d u consentement exprès et s a n s réserve
                            du propriétaire; que si la jurisprud e n c e a p u, d a n s certains c a
                            s exceptionnels et pour des raisons spéciales, notamment d a n s l e c a
                            s où d e s constructions, élevées p a r un propriétaire s u r son propre
                            terrain, empiétaient p l u s o u moins s u r le terrain voisin,
                            reconnaître p a r u n sentiment d'équité à celui qui avait construit, le
                            droit d'acquérir moyennant indemnité, le terrain qui ne lui appartenait
                            p a s, il n'e n résulte nullement qu'on puisse ériger en principe,
                            contrairement au texte formel des articles 90 et 91 C. C., q u e celui
                            qui aurait élevé des constructions s u r l e terrain d'autrui, en les
                            supposant même d'une valeur supérieure à celle d u sol, pourrait ainsi
                            contraindre le propriétaire de celui-ci à le lui céder; que malgré les
                            exceptions qui ont pu être admises, la règle générale, la seule
                            admissible en la matière, reste toujours celle d e l'accession a u sol
                            de tout ce qui a pu y être planté ou construit;</p>
                        <p>Attendu que c e principe q u e le propriétaire d u sol a droit aux
                            constructions, reçoit une application différente selon q u e le
                            constructeur e s t d e b o n n e o u d e mauvaise foi; que d a n s ce
                            dernier cas, le propriétaire a le choix d'exiger l'enlèvement des
                            constructions ou de les conserver en payant le prix des matériaux et la
                            main d'oeuvre (art. 90), tandis q u e d a n s le premier c a s il n'a
                            pas l e droit de les enlever, mais peut s e borner à payer le montant de
                            la plus-value d e l'immeuble, (art. 91 ); qu'il y a là pour lui non pas
                            une simple faculté, mais u n e obligation imposée p a r la loi et
                            résultant du fait q u e les constructions lui a p partiennent p a r
                            droit d'accession, tout comme le propriétaire d'un e terre qu'un
                            possesseur d e b o n n e foi aurait améliorée et mise en valeur, a
                            l'obligation d e p a y e r d e c e chef une indemnité q u e la loi
                            détermine (art. 731 C. C.); qu'il ne serait pas loisible a u
                            propriétaire d u sol d e m o difier d e s a propre autorité les règles
                            légales, en prétendant garder simplement la propriété d u sol, tout en
                            ne payant point le montant de la p l u s value; que s e serait créer
                            ainsi, e t imposer au tiers qui a construit, un droit de superficie,
                            lequel ne pourrait être établi q u e par u n e convention qui en
                            fixerait toutes les conditions; q u e le législateur, qui a p u admettre
                            l'établissement d'un droit de superficie p a r la volonté commune d e s
                            parties, celles ci étant libres de contractër comme elles l'entendent, e
                            t leurs conventions devant leur servir de loi, n'a pas voulu, à raison s
                            a n s doute des inconvénients manifestes d'une p r o priété ainsi
                            divisée, accorder a u propriétaire du sol la faculté d'établir, s a n s
                            l e consentement de celui qui a construit, un droit réel de cette n a
                            ture, s a n s qu'aucune d e s conditions auxquelles c e droit serait
                            soumis, aient été ou aient p u être déterminées; que d a n s l'hypothèse
                            où le propriétaire du sol ne voudrait p a s o u n e pourrait p a s p a y
                            e r l'indemnité légale dont question en l'article 91 C. C., celui qui a
                            construit n'e n deviendrait pas moins son créancier et aurait le droit
                            de poursuivre à son encontre le recouvrement de cette créance;</p>
                        <p>Attendu cependant que si, d a n s cette hypothèse le constructeur, sans-
                            réclamer l a reconnaissance d e c e droit de créance, consentait à
                            acheter le terrain sur la b a s e d'une évaluation par expertise, il
                            serait certainement loisible a u propriétaire d'accepter cette offre;
                            qu'en l'espèce l'appelant ayant déclaré être prêt à acquérir le terrain
                            dans ces conditions, il appartient à Boccara ou de payer le montant de
                            la plus-value à dire d'e x perts ou d'accepter la proposition d'achat
                            qui lui est faite; qu'il n'a pas d'autre alternative, e t q u e pour les
                            motifs ci-dessus invoqués, il lui incombe de déclarer, dans l e délai q
                            u e la Cour lui accorde, auquel de c e s deux partis il entend s'arrêt e
                            r; que c'est a p r è s cela seulement qu'il sera possible de statuer s u
                            r les recours exercés o u à exercer p a r les acheteurs.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>415. - C o n v e n t i o n. — Circonstances rendant l'exécution plus
                            difficile ou onéreuse. — Force majeure. — Fret. — Risques de guerre.</p>
                        <p>I. - L e s circonstances q u i n e f o n t q u e rendre p l u s difficile
                            o u o n é r e u s e l'exécution d'un contrat s a n s c e p e n d a n t
                            la rendre impossible, n e sauraient être c o n s i d é r é e s comme c a
                            s d e f o r c e m a j e u r e e n t r a î n a n t l a résolution d e l a
                            c o n v e n t i o n; tel e s t l e c a s où l e s e x i g e n c e s d e
                            s r é q u i s i t i o n s m i litaires o n t r e n d u très rare, m a i
                            s p o i n t inexistant, l e f r e t à la d i s p o s i t i o n d e s c h
                            a r g e u r s particuliers.</p>
                        <p>II. - L e s r i s q u e s d e guerre c o n c e r n e n t l e s a c c i d
                            e n t s arrivant d u fait d e l'e n n e m i à d e s marchandises c h a r
                            g é e s s u r u n b a t e a u déterminé p e n d a n t s o n trajet. Mai
                            s l'o n n e saurait faire rentrer dans cette c a t é g o r i e d e r i s
                            q u e s l a difficulté, v o i r même l'i m p o s s i b i l i t é d e t r
                            o u v e r d e s b a t e a u x pour transporter l e s marchand i s e s à
                            l e u r d e s t i n a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 19 Avril 1916. — Maurice Cohen
                            &amp; C o . c. Neiios Lévy).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>416.- Demande (Majoration de la). — Règlement du rôle. — Défaut du
                            défendeur à la reprise de l'audience.</p>
                        <p>N ' e s t p a s recevable l a m a j o r a t i o n f a i t e p a r l e d e
                            m a n d e u r d e s a d e m a n d e l o r s d u règlement d u r ô l e a
                            u q u e l p r o c è d e l e Président s e u l, s i à la r e p r i s e d
                            e l'audience p a r l e Tribunal, l e défendeur l a i s s e défaut .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Nyholra, I Mai 1916. — Alichel
                            Mikallef c. Chehata Ahmed A z a b et Cts).</p>
                        <p>1 3 7</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>417. - D é n o n c i a t i o n c a l o m n i e u s e. — Bonne foi.</p>
                        <p>Il est de principe qu'une d é n o n c i a t i o n ne peut ê t r e
                            considéré e comme c a l o m n i e u s e, s i elle a été f a i t e d e b
                            o n n e foi e t s a n s l'intention d e n u i r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, Ire Ch. Prés. M. Nyholm, 1 Y a i 1916. r - Giovanni
                            Catani Carletti c. Gouvernement Egyptien).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>418. - Domicile. — Résidence provisoire. — Signification. — Compétence
                            ra- tione loci.</p>
                        <p>I. - L e fait q u e d a n s u n procès-verbal d e p o l i c e, l'auteur
                            d'un a c c i d e n t aurait d é c l a r é être d o m i c i l i é d a n s
                            u n e v i l l e, n e p e r m e t p a s d e d é d u i r e qu'il aurait e
                            n t e n d u f a i r e é l e c t i o n d e domicile d a n s cette v i l l
                            e, alors qu'il est c o n s t a n t qu'il n'y était q u e d e p a s s a g
                            e pour u n e s a i s o n, e t qu'il a n o t o i r e m e n t s o n
                            domicile d a n s une autre v i l l e .</p>
                        <p>Il n e saurait donc être valablement assigné, p o u r domicile i n c o n
                            n u e n Egypte, p a r tin exploit notifié a u Parquet Mixte de la v i l
                            l e où e s t a r r i v é l'accident.</p>
                        <p>II. - L e fait q u e l'auteur d'un a c c i d e n t se serait fait r e p r
                            é s e n t e r d a n s la procédure i n t r o d u i t e aux fins d e n o
                            m i n a t i o n d'une x p e r t d e v a n t l e j u g e d e s Référé s d
                            e l a v i l l e où s'e s t p r o d u i t l'a c c i d e n t, n e s a u r
                            a i t i m p l i q u e r a c c e p t a t i o n d e s a part de la c o m p
                            é t e n c e d u Tribunal de cette même v i l l e, a u t r e q u e c e l
                            l e d e s o n domicile r é e l, pour c o n n a î t r e d u f o n d .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 26 Avril 1916. — Seifoullah
                            Pacha Yousri c. T h e Cairo Motor C y Ltd).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>419. - Expropriation immobilière. — Juge délégué aux adjudications. —
                            Limitation de la vente à une partie des biens.</p>
                        <p>Lorsque l'art. 6 2 8 C. Proc. d é c i d e q u e l e j u g e délégué pour
                            r a l i m i t e r l a vente à c e r t a i n s b i e n s, ceci i m p l i
                            q u e que les formalité s o n t é t é a c c o m p l i e s p o u r t o u
                            s les biens, q u e la vente d e c e r t a i n s l o t s a e u lieu e t q
                            u e l e p r o d u i t suffirait à p a y e r t o u s l e s créancier s i
                            n s c r i t s, l a s u s p e n s i o n n e p o u v a n t a v o i r lieu
                            avant l a vente d'une partie d e s b i e n s s a i s i s; cette s o l u
                            t i o n e s t s e u l e é q u i t a b l e, p u i s qu'elles a u v e g a
                            r d e à la fois l e s intérêts des débiteurs e t c e u x d u pour
                            suivant, car d e d e u x c h o s e s l'une:</p>
                        <p>o u la mise à p r i x d'une partie d e s b i e n s e s t c o u v e r t e
                            e t s u f f i t à d é s i n t é r e s s e r l e s créanciers, e t c'est
                            a l o r s q u e la l i m i t a t i o n q u i n'était q u e p r o v i s o
                            i r e, d e v i e n t définitive; o u cette m i s e à p r i x n'est p a s
                            c o u v e r t e, e t a l o r s il ne serait p a s j u s t e d'o b l i g
                            e r l e pour suivant à r e comme n c e r d e s formalité s l e n t e s
                            et c o û t e u s e s pour p a r v e n i r à la vente d e l a p a r t i e
                            d e s b i e n s d i s t r a i t e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. P i é s . M. A. de Souza Larcher, 4 Mai 1916. —
                            Mahmoud bey Baddini El Cherei c. T h e</p>
                        <p>Mortgage Cy of Egypt Ltd. ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>420. - F i n s d e n o n recevoir. — Action en dommages-intérêts pour
                            manquant. — Charge des frais. — Dédouaneur-entre- positaire. —
                            Responsabiliié.</p>
                        <p>I. - L e s f i n s d e n o n recevoir é d i c t é e s p a r l e s a r t i
                            c l e s 2 7 4 e t 2 7 5 C. Com. M a r ., c o n s t i t u a n t u n m o y
                            e n p o r t a n t s u r l e f o n d même d u l i t i g e, e t é t a n t
                            d e n a t u r e à l e t r a n c h e r (arr. 2 0 Janvier 1904 ),
                            peuvent</p>
                        <pb n="138" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>être proposées en tout état de cause, sauf à la partie qui, en négligeant
                            d e les faire valoir a u commencement d u litige, a d o n n é ainsi lieu
                            à d e s frais frustratoires, à supporter ces frais, e n conformité d e
                            l'art. 118 nouv. C. Proc.</p>
                        <p>II. -Dans le c a s d e manquant des m a r chandises objet d u
                            connaissement, le dé-</p>
                        <p>douaneur-entrepositaire n'est nullement obligé d'intenter dans les 31
                            jours l'action en justice prévue par l'art. 2 7 5 C. Coin.</p>
                        <p>M a r . : il remplit sa mission en protestant contre le manquant a u
                            moment d e recevoir le reste de la marchandise ou dans les 4 8</p>
                        <p>heures, et en prévenant son mandant de façon q u e c e dernier puisse
                            intenter la deman de dans le susdit délai d e 31 jours.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. S o m . Alex. Prés. M. E. G. d e H e r r e r o s, 27 Avril 1916. —
                            Halifa S a c h s e t fils c. G. M e i n e c k e et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>421. - Folle enchère. — Défaut de signification régulière. — Apposition
                            de placards. - Nullité. — Action en annulation de la procédure. —
                            Appel.</p>
                        <p>I. - Le fol enchérisseur qui, faute de signification régulière, a
                            légalement ignoré les poursuites de folle enchère, ne doit et ne peut
                            pas recourir p a r voie d'appel contre un jugement auquel il n'a pas été
                            partie et qui peut d'ailleurs être intrinsèquement régulier en la forme;
                            mais il est parfaitement recevable à réclamer par instance principale la
                            nullité de toute la procédure, et, par voie de conséquence seulement, d
                            u jugement d'adjudication rendu s u r cette procédure (Arrêt 2 3 Juin
                            1914, Bull. XXVI, 463).</p>
                        <p>II. -La simple apposition de placards s a n s signification à personne ou
                            à domicile ne peut équivaloir à une notification signifiée dans la forme
                            légale au fol enchérisseur; l'art. 700 C. Proc. exige et cette
                            notification et en outre l'apposition d e s placards et l'insertion d e
                            s n o m s; l'inobservation de ces formalités substantielles entraîne la
                            nullité de toute la procédure.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 27 Avril 1916. — C
                            r é d i t H y p o t h é c a i r e e t Agricole e t U r b a i n d'Egypte
                            c. M e g a h e d Abdel H a d i ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>422. - Gage. — Proptiélé de la chose gagée. — Opposition. — Part
                            indivise. — Partage et jouissance.</p>
                        <p>I. - Il est de principe découlant de la disposition d e l'art. 6 6 2 C.
                            Civ., q u e le gage étant p a r s a nature un acte de disposition ne
                            peut être valablement donné q u e p a r celui qui justifie de la
                            propriété absolue de la chose gagée.</p>
                        <p>II. — La possession d u créancier g a giste doit s'exercer s u r une
                            chose déterminée, d'où l'impossibilité de la détention d'une part
                            indivise, alors q u e le droit de chaque propriétaire porte s u r
                            l'ensemble</p>
                        <p>. d e la chose commune.</p>
                        <p>Un partage provisionnel de jouissance ne saurait changer l'état
                            d'indivision qui met obstacle à la validité d u gage.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. L a l o ë, 26 Avril 1916. Faillite
                            Hanna F a r a g c. Khella Ibrahim El A d o u i ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — 11. - Voir dans ce sens arrêt du 25 Février 1915, Gaz. V,
                            189-233.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>423. - Grosses (Délivrance des). — Compétence de Référé. — Extinction' de
                            l'obligation. — Novation.</p>
                        <p>I. - En donnant au Juge des référés une compétence spéciale pour
                            apprécier les demandes en délivrance d'une seconde expédition
                            exécutoire, l'art. 590 C. Proc.</p>
                        <p>n e l'a soumise à aucune condition ni restriction</p>
                        <p>: il appartient à ce magistrat, avant d'ordonner une mesure q u i peut
                            avoir d e s conséquences dommageables pour les tiers, d'agir avec une
                            prudence particulière et d e s'inspirer de toutes les circonstances de
                            la cause aussi bien en droit qu'en fait.</p>
                        <p>Il est évident, par exemple, que, alors même qu'il serait établi q u e la
                            grosse n'a pas été remise a u débiteur, et q u e celui-ci le
                            reconnaîtrait, la remise d'une seconde grosse ne pourrait être autorisée
                            si ce débiteur prouvait q u e l'obligation a été éteinte p a r l'un des
                            modes indiqués à l'article 221 C. Civ.</p>
                        <p>II. - La novation n e s e produit p a s d e plein droit comme la
                            compensation: elle ne peut résulter q u e d'une volonté certain e et
                            clairement manifestée, du moment qu'elle emporte renonciation à la
                            créance originaire, et qu'une; renonciation ne s e présume pas.;</p>
                        <p>Il n'est donc p a s possible, lorsque d a n s u n e convention le
                            créancier non seulement n'a pas accepté, même tacitement, la n o vation,
                            mais l'a exclue d'une manière précise, d e dire q u e cette stipulation,
                            contraire à la situation dé fait créée entre les parties, n e pourrait
                            avoir aucun effet.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. ' M. F. Laloë, 19 Avril 1916. — Rizgalla b e
                            y C h é d i d c. Moussa Mahmoud Abou S é o u d et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>424. - Hekr. — Augmentation. — Demande en justice. :</p>
                        <p>Il est de jurisprudence q u e ce n'est qu'à partir de la demande en
                            justice q u e l'augmentation du hekr peut être réclamée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 27 Avril 1916. —
                            Elie T o r i e l c.* Ministère d e s Wakfs ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>425. - Juge (Pouvoirs du). — Equité. — Silence, insuffisance ou obscurité
                            de la loi. — Saisie-arrêt.</p>
                        <p>Si le juge peut invoquer les règles d e l'équité en cas de silence,
                            d'insuffisance ou d'obscurité de la loi, il ne lui a p p a r tient p a s
                            d e statuer en se basant s u r c e qu'il croit être l'équité,
                            contrairement à u n texte légal formel. Il n e peut donc p a s arrêter
                            des poursuites sur la base d'une saisie-arrêt pratiquée p a r le
                            débiteur entre s e s propres mains en vertu d'une ordonnance du juge de
                            service, et alors qu'a u x termes e x p r è s d e l'art. 4 8 3 C. Proc.
                            la saisie-arrêt n'empêche pas le saisi d e poursuivre le tiers-saisi en
                            paiement d e s a créance, à charge seulement d'en déposer le montant à
                            la caisse du Tribunal.</p>
                        <p>Avant tout le juge doit observer et a p pliquer la loi; ce principe est
                            d'autant plus absolu qu'il lui est souvent difficile de discerner ce qui
                            est équitable et qu'il risque de méconnaître l'équité en croyant la
                            suivre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 27 Avril 1916. —
                            Moustafa Abdel Latif c. Aly bey A n i s è s q . ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>426. - Jugement préparatoire. — Jugement interlocutoire.</p>
                        <p>P a r décision préparatoire, il faut en tendre un jugement ordonnant u n
                            e simple mesure d'instruction qui a pour objet de mettre le procès en
                            état d e recevoir une décision définitive, mais qui n'a aucune influence
                            directe ou indirecte sur le fond du litige.</p>
                        <p>P o u r savoir si un jugement est p r é p a ratoire ou interlocutoire, il
                            faut examiner quel est le véritable objet du procès e t quelle influence
                            la mesure ordonnée peut avoir s u r la décision de la contestation, et
                            dans" le cas où le résultat de cette m e sure peut influer s u r la
                            solution du litige, le jugement qui l'ordonne doit être considéré comme
                            interlocutoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'\ p p e l, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza L a r c h e r, 4 Mai
                            1916. — Hoirs Alex. P a n d e l l y c. Municipalité d'A» l e x a n d r i
                            e ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>427. - Juridiction mixte. — Compétence. — Avocat. — Honoraires. — Taxe. —
                            Mandat ad litem. — Opposition à commandement. — Evocation du fond.</p>
                        <p>I. - Avant de statuer s u r la recevabilité d'une demande dont elle est
                            saisie, toute juridiction doit d'abord vérifier sa compétence pour en
                            connaître: ce n'est qu'a près avoir reconnu celle-ci qu'elle peut
                            statuer s u r le mérite de la demande en la forme et a u fond.</p>
                        <p>II. - U n e jurisprudence universelle et constante a posé le principe q u
                            e la juridiction devant laquelle exerce un avocat ou un officier
                            ministériel, possède u n e compétence exclusive pour apprécier le
                            travail qu'il a fourni devant elle d a n s l'intérêt d e s o n client,
                            et lui faire une saine application d e s e s tarifs particuliers. La</p>
                        <p>Cour Mixte a adopté cette jurisprudence et a établi q u e les Tribunaux
                            de la Réform e doivent seuls connaître des litiges n é s entre les
                            avocats inscrits au Barreau Mixte et leurs clients a u sujet des frais
                            et honoraires d û s p a r les seconds aux premiers à raison d e
                            l'exercice du mandat qu'ils leur avaient confié; et ce alors même q u e
                            clients et avocats appartiendraient à la même nationalité.</p>
                        <p>III. - Si la procédure de la taxe et d e l'exécutoire est obligatoire
                            pour l'avocat dans les cas prévus par les articles 121 C. Proc. et 197
                            R. G. J., elle est cependant exceptionnelle et ne peut recevoir son a p
                            plication q u e lorsque l'affaire a été plaidée et a été suivie d'un e
                            décision permettant la délivrance d'un titre exécutoire.</p>
                        <p>L'avocat peut donc recourir à l'action directe lorsque l'affaire qui lui
                            a été confiée n'a pas été introduite devant les Tribunaux, lorsque les
                            honoraires ont été stipulés par contrat, ou lorsque, pour remplir son
                            mandat et pour prêter son concours à la direction et à la liquidation
                            des a f faires qui lui ont été confiées, l'avocat a d û faire des actes
                            qui ne sont p a s c o n traires à s a profession, mais qui cependant ne
                            rentrent p a s d a n s les limites du m a n d a t a d litem.</p>
                        <pb n="139" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>IV. - La t a x e e s t établie et délivrée s a n s référence a u x c o m
                            p t e s existant entre parties, et c'est seulement la procédure
                            d'opposition à commandement qui permet de discuter la situation des
                            parties e n c e qui concerne le s o l d e définitif à recouvrer.</p>
                        <p>V. - La circonstance q u e l'avocat s'est substitué plusieurs d e s e s
                            confrères n e constitue pas une impossibilité de recourir à la taxe.</p>
                        <p>VI. - Lorsque quelques-unes des prestations fournies par l'avocat dans
                            une affaire pouvaient faire l'objet d'une taxe, mais, q u e leur suite a
                            constitué en réalité l'exécution d'un mandat unique qui n'a pas été l e
                            mandat a d litem proprement dit, lequel tend uniquement à l'obtention
                            d'un j u g e ment justifiant la délivrance d'une x é c u toire, cette
                            série d'opérations reste régie par la loi du mandat, et la rémunération
                            doit faire l'objet d'une action unique et directe.</p>
                        <p>VII. - S'agissant de plusieurs affaires confiées par le même client à
                            l'avocat, e t lorsque l'une seule d e c e s affaires rentre</p>
                        <p>, d a n s le cadre du mandat ad litem proprement dit, il ne convient pas,
                            — cette a f faire ayant été comprise d a n s l e mandat général confié à
                            l'avocat, — d e la détacher des autres: il convient au contraire qu'une
                            seule décision intervienne pour mettre fin au litige n é entre l'avocat
                            et son client.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 3 A t ó 1916. — M* K. B. . . .
                            c. Dame Adma Sfer Vve Michel Mamlouk et Cts).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Ainsi jugé par infirmation d'un jugement Trib. civ. Alex. 29
                            Janvier 1916,</p>
                        <p>Gaz. VI, 84-255.</p>
                        <p>Cet intéressant arrêt rappelle et fixe définitivement les principes
                            régissant les questions de forme et de compétence qui s e posent
                            relativement au recouvrement d e s honoraires par l'avocat contre son
                            client :</p>
                        <p>Suivant exploit en date du 10 Février 1916,</p>
                        <p>M® K. B.... a régulièrement relevé appel du jugement du 29 Janvier
                            précédent par lequel le Tribunal d'Alexandrie s'est déclaré incompétent
                            pour connaître de la demande en paiement de frais et honoraires qu'il
                            avait formée contre les consorts Mamlouk, demande portant sur une somme
                            de P. T. 33.780, ultérieurement réduite à P.T. 15.406.</p>
                        <p>Le recours tend à faire juger que le Tribunal Mixte était compétent et à
                            obtenir condamnation;</p>
                        <p>Les consorts Mamlouk reprennent devant la Cour non seulement leur
                            exception d'incompétence ratione personœ des Tribunaux Mixtes, admise
                            par la décision déférée, mais encore une exception d'incompétence
                            ratione loci du Tribunal mixte d'Alexandrie; ils demandent même que la
                            Cour statue en premier lieu sur une exception d'irrecevabilité de la
                            demande, tirée de ce qu'elle aurait dû être formée par la voie de la
                            taxe et de l'exécutoire.</p>
                        <p>A cet égard, il y a lieu de remarquer que, avant de statuer sur la
                            recevabilité d'une demande dont elle est saisie, toute juridiction doit
                            d'abord vérifier sa compétence pour en connaître; ce n'est qu'après
                            avoir reconnu celle-ci qu'elle peut statuer sur le mérite de la demande
                            en la forme et au fond.</p>
                        <p>Sur l'incompétence des Tribunaux Mixtes.</p>
                        <p>D'après la décision déférée, elle résulterait de ce que la demande en
                            paiement des frais et honoraires réclamés par un avocat à son client,
                            lorsqu'elle n'est pas formée par la voie exceptionnelle de la taxe, doit
                            être introduite suivant les règles de la procédure du droit commun,
                            c'est-</p>
                        <p>à-dire comme une action personnelle et mobilière.</p>
                        <p>Me K. B... étant de nationalité égyptienne, comme ses clients les
                            consorts Mamlouk, devrait donc actionner ceux-ci devant les Tribunaux
                            Indigènes.</p>
                        <p>Les premiers juges ont oublié qu'une jurisprudence</p>
                        <p>«universelle et constante» a posé le principe que la juridiction, devant
                            laquelle exerce un avocat ou un officier ministériel, possède une
                            compétence exclusive pour apprécier le travail qu'il a fourni devant
                            elle dans l'intérêt de son client et lui faire une saine application de
                            ses tarifs particuliers. La Cour Mixte a adopté cette jurisprudence et a
                            admis que les Tribunaux de la Réforme doivent seuls connaître des
                            litiges nés entre les avocats inscrits au barreau mixte et leurs clients
                            au sujet des frais et honoraires dûs par les seconds aux premiers à
                            raison de l'exercice du mandat qu'ils leur avaient confié.</p>
                        <p>Elle a décidé, par suite, que la circonstance que l'avocat et la partie
                            appartenaient à la même nationalité n'apportait pas une exception à
                            cette compétence exclusive (arrêts des 4 Décembre 1879, 18 Janvier 1894,
                            16 Mai 1895); par voie de conséquence, elle a reconnu la compétence
                            exclusive des tribunaux italiens ponr connaître, à raison de procès
                            soutenus devant eux, d'un litige de cette nature né entre un avocat
                            italien et son client italien (23 Décembre 1914). La Cour de cassation
                            de France a eu l'occasion de reconnaître que les Tribunaux Mixtes
                            avaient la même compétence exclusive pour statuer sur les différends nés
                            entre avocat et client français (Cass. 27 Novembre 1899).</p>
                        <p>C'est donc à tort que les premiers juges se sont déclarés incompétents
                            pour connaître de la demande introduite par M° K. B.... contre les
                            consorts Mamlouk «qui lui avaient confié, en sa</p>
                        <p>« qualité d'avocat, le soin de faire procéder</p>
                        <p>« judiciairement au recouvrement de différentes</p>
                        <p>« créances » (exploit introductif d'instance).</p>
                        <p>Sur l'incompétence du Tribunal d'Alexandrie.</p>
                        <p>Les intimés soutiennent, contrairement à l'opinion retenue par la
                            décision déférée, que l'avocat, pour obtenir le paiement de ses
                            honoraires et des frais par lui exposés, doit suivre nécessairement la
                            voie de la taxe et de l'exécutoire qui seraient pour lui la procédure
                            obligatoire.</p>
                        <p>Dans l'espèce, les diligences de M" K. B....</p>
                        <p>s'étant exercées devant les Tribunaux du Caire et Mansourah, c'est devant
                            ces mêmes tribunaux qu'il aurait dû agir pour obtenir taxe et non devant
                            celui d'Alexandrie pour demander condamnation.</p>
                        <p>La Cour a déjà eu l'occasion de faire remarquer, au contraire, que, si la
                            procéduie de J a taxe et de l'exécutoire est obligatoire pour l'avocat
                            dans les cas prévus par les art. 121 du Code de Procédure et 197 du
                            Règlement Général</p>
                        <p>Judiciaire, elle est cependant exceptionnelle et ne peut recevoir son
                            application que lorsque l'affaire a été plaidée et a été suivie d'une
                            décision permettant la délivrance d'un titre exécutoire.</p>
                        <p>C'est ainsi qu'elle a reconnu à l'avocat le droit de recourir à l'action
                            directe lorsque l'affaire qui lui a été confiée n'a pas été introduite
                            devant les tribunaux ^ r r ê t du 22 Novembre 1894), ou lorsque
                            l'avocat, pour remplir son mandat et pour «.prêter son concours à la
                            direction et à la</p>
                        <p>« liquidation des affaires qui lui ont été confiées,</p>
                        <p>« a dû faire des actes qui ne sont pas contraires</p>
                        <p>« à la profession d'avocat, mais qui cependant</p>
                        <p>« ne rentrent pas dans les limites du mandat ad</p>
                        <p>« litem » (arrêts du 14 Avril 1881, 9 Mars 1882).</p>
                        <p>Elle lui a reconnu le même droit pour le cas où les honoraires ont été
                            stipulés par contrat parce que, alors, il s'agit d'un débat ordinaire
                            pour lequel les règles de la compétence conservent leur application
                            (arrêts des9 Novembre 1887,</p>
                        <p>16 Mai 1896, 17 Mai 1914).</p>
                        <p>M6 K. B.... invoque, sans l'établir, l'existence d'une convention
                            d'honoraires; la correspondance qu'il cite ne permet pas de s'arrêter à
                            ce moyen.</p>
                        <p>C'est vainement ainsi qu'il allègue, comme constituant un empêchement à
                            la taxe, la difficulté d'imputer les provisions qu'il a reçues sur
                            chacune des trois affaires dont il a été chargé;</p>
                        <p>en effet, la taxe est établie et délivrée sans référence aux comptes
                            existant entre parties et c'est seulement la procédure d'opposition à
                            commandement qui permet de discuter la situation des parties en ce qui
                            concerne le solde définitif à recouvrer.</p>
                        <p>Enfin la circonstance que M« K. B.... s'est substitué plusieurs de ses
                            confrères ne constituerait pas davantage une impossibilité de recourir à
                            la taxe.</p>
                        <p>La seule question que la Cour ait à examiner est donc celle de savoir si
                            les trois affaires confiées à l'appelant rentrent dans l'hypothèse
                            prévue par les articles 121 et 197 précités.</p>
                        <p>En ce qui concerne celle dirigée contre Zaki</p>
                        <p>Mihalef, il résulte de l'exposé présenté par M®</p>
                        <p>K. B.... au Conseil de l'Ordre, qu'il a dû poursuivre une procédure
                            d'expropriation, pratiquer une saisie-brandon (non suivie de
                            validation), suivre la procédure d'ordre, faire vider plusieurs
                            contredits en première instance et en appel, enfin réaliser le bordereau
                            de collocation délivré à ses clients par le moyen d'une convention
                            intervenue entre eux et les adjudicataires.</p>
                        <p>Quelques-unes de ces prestations pouvaient faire et ont fait
                            effectivement l'objet d'une taxe, mais leur suite a constitué en réalité
                            l'exécution d'un mandat unique qui n'a pas été le mandat ad litem
                            proprement dit, lequel tend uniquement à l'obtention d'un jugement
                            justifiant la délivrance d'un exécutoire.</p>
                        <p>Cette série d'opérations reste régie par la loi du mandat et leur
                            rémunération doit faire l'objet d'une action unique et directe.</p>
                        <p>L'affaire concernant les consorts Abaza a abouti à une convention
                            critiquée d'ailleurs par les consorts Mamlouk, et intervenue entre eux
                            et Mohamed Osman Abaza; il n'y a pas eu de décision judiciaire contre
                            Soliman bey Osman</p>
                        <p>Abaza, ni contre Abdallah bey el Sayed Abaza.</p>
                        <p>La voie de la taxe ne peut donc être suivie.</p>
                        <p>Il pourrait en êire différemment pour l'affaire</p>
                        <p>Zahra contre Abdallah bey el Sayed Abaza et</p>
                        <p>Ismaïl Pacha Abaza; elle tendait en effet à obtenir un jugement les
                            condamnant à payer le montant d'un billet et elle a abouti à un jugement
                            de défaut suivi d'acquiescement, d'affectation hypothécaire et de
                            règlement partiel. Toute-:</p>
                        <p>fois, elle a été comprise dans le mandat général confié à Me K. B.... et
                            il ne semble pas qu'il y ait intérêt à la détacher des deux autres; il
                            convient au contraire qu'une seule décision intervienne pour mettre fin
                            au litige né entre l'avocat et ses clients.</p>
                        <p>La demande devant être introduite par voie d'action directe, c'est donc à
                            bon droit qu'elle a été portée devant le Tribunal d'Alexandrie qui est
                            le Tribunal du domicile des défendeurs.</p>
                        <p>Sur l'irrecevabilité de la demande.</p>
                        <p>Elle est tirée de l'obligation que, d'après les intimés, l'avocat aurait
                            dû la présenter par la voie de la taxe.</p>
                        <p>Les observations qui précèdent démontrent que cette exception n'est pas
                            fondée.</p>
                        <p>Au fond :</p>
                        <p>La Cour, conduite à infirmer la décision d é férée et à dire que les
                            premiers juges se sont, à tort, déclarés incompétents, considère que le
                            fond, qui n'a pas été apprécié par la juridiction du premier degré,
                            n'est pas en état de recevoir une solution. Elle ne peut donc pas
                            l'évoquer pour le juger.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>428. - Livres de commerce. — Représentation. — Contestations
                            ordinaires.</p>
                        <p>La représentation des livres d e c o m merce ne peut être requise et
                            ordonnée q u e d a n s l e s relations entre commerçants et pour faits
                            de commerce; une c o m m u nication de livres quelconques ne peut être
                            ordonnée en justice e n dehors de contestations commerciales, q u e d a
                            n s l e c a s o ù il s'agit d e documents formant l a propriété commune
                            des parties e n c a u s e; e n dehors d e c e s d e u x hypothèse s
                            prédomine l e droit naturel qu'on ne peut s e décharger d u fardeau de
                            la preuve, e n exigeant d e s o n adversaire la production</p>
                        <pb n="140" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>d'un document quelconque en v u e d'établir un fait q u e l'on a soi-même
                            légalement la charge de prouver.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher. 20 Avril 1916. —
                            Selim Abou El Enein Mohsen c. Hoirs Nicolas Yoannouitch).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Arrêt conforme : 6 Juin 1905,</p>
                        <p>Bull. XVII, 331.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>429. - Ordre. — Indivisibilité. — Appel. — Renonciation.</p>
                        <p>S'il est vrai qu'en matière d'ordre l'app e l d'un créancier p e u t
                            profiter même à ceux des autres créanciers q u i n e l'ont pas formé, il
                            est pourtant évident q u e cette exception n e s'applique pas aux
                            parties qui ont e x p r e s s é m e n t renoncé à e n profiter.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 2 Mai -1916. — Hoirs Nicolas
                            Paléologo c. Hoirs El Hag Sayed El Naccrache el Nahas et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>430. - Participation aux bénéfices. — Directeur de succursale. —
                            Placier.</p>
                        <p>Il est d'usage, — u s a g e parfaitement légal et moral, — . d a n s le
                            commerce d u pays, q u e le tant pour cent de gratification accordé aux
                            directeurs d e s succursales soit calculé s u r les bénéfices nets
                            réalisés p a r la succursale, à différence des simples placiers, dont le
                            tant pour cent d e commission est calculé s u r le p r i x brut des
                            ventes conclues p a r leur entremise, et q u i constituent leur seule
                            mission.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. SO.TUII. Alexandrie. Prés. M. E. G. de Herreros, 27 Avril 1916. —
                            Daniel Delengas c. Drossos &amp; C o . )</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>431.- Placier. — Pouvoirs. — Preuve testimoniale. — Circulaire.</p>
                        <p>En principe, et d'après les u s a g e s d e la place, la simple qualité d
                            e placier n'attrib u e p a s le pouvoir de conclure des contrats, mais
                            simplement d'e n dresser les préliminaires, sauf l'approbation du
                            principal.</p>
                        <p>»</p>
                        <p>Il n'est pas possible d'autoriser la preuve p a r enquête d u fait qu'u n
                            placier aurait eu pouvoirs de donner des arrêtés, car il serait
                            excessivement d a n g e r e u x d e laisser à d e simples appréciations
                            de témoins le p o i n t capital de déterminer les pouvoirs d u placier,
                            en tant q u e ces pouvoirs n e s o n t p a s conformes aux usages s u r
                            la b a s e desquels s e font les négociations p a r l'intermédiaire des
                            placiers; en fait, c'est p a r la voie d e circulaire, ou en t o u s c a
                            s p a r écrit, q u e les négociants portent à la connaissance de leurs
                            clients, qu'ils entend e n t conférer à leur placier d e s pouvoirs
                            au-delà d e s pouvoirs ordinaires.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. Al. P, Bernardi, 2 Mai 1916.— Cohen Frères
                            &amp; C o . c. GhebeliKanaa &amp; Co. e t autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>432. - Renvoi intempestif. — Contrat de louage de services. —
                            Interprétation. — Clause léonine.</p>
                        <p>Lorsque dans un contrat d'engagement, la durée étant fixée à une année
                            avec renouvellement automatique faute de dédit d e u x m o i s avant
                            l'expiration d e chaque année, u n e clause spéciale permet à
                            l'employeur de donner á¡tout moment un dédit d e d e u x mois dans le c
                            a s où l'entreprise</p>
                        <p>« n e donnerait point les résultats e s p é -</p>
                        <p>« rabies », pareille clause ne saurait être interprétée comme enlevant à
                            l'employé l'assurance d'une année ferme p e n d a n t la-</p>
                        <p>quelle il ne pourrait être l'objet d'un renvoi.</p>
                        <p>Est en conséquence intempestif le dédit d o n n é avant l'expiration de
                            la première année, alors q u e le résultat d'une gestion commerciale ne
                            peut être connu q u e p a r le bilan dressé à la fin d e l'année.</p>
                        <p>U n e autre interprétation, e x p o s a n t l'employé à être renvoyé à
                            volonté d a n s les premiers mois de son emploi, q u a n d le résultat
                            espérable serait difficile, voire i m possible à réaliser, donnerait au
                            contrat un caractère léonin et. potestatif tout a u bénéfice d e
                            l'employeur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 19 Avril 1916. — Clément
                            Moreno c. Adolphe Stross).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>433. - Revendication immobilière. — Immeuble consacré à une destination
                            d'utilité publique.</p>
                        <p>Il n'y a p a s lieu, èn accueillant une revendication d'immeubles
                            consacrés d e puis de longues années p a r la Compagnie de chemins de
                            fer qui lès a u s u r p é s, à une destination d'utilité publique,
                            d'ordonner la restitution d e s terrains, alors qu'on ne pourrait
                            distraire les immeubles de leur destination s a n s interrompre le
                            trafic et s a n s causer de graves' préjudices au p u blic, et alors q u
                            e l'expropriation régulière moyennant paiement d'une juste indemnité
                            pourrait être immédiatement décrétée.</p>
                        <p>Il convient, en pareil cas, d e surseoir à statuer s u r les conséquences
                            juridiques des droits reconnus au propriétaire, pour permettre à la
                            Compagnie d e chemins de fer d e régulariser la situation, soit en
                            s'entendant à l'amiable s u r la fixation d e l'indemnité dûe, soit en
                            procédant a u x formalités requises en v u e d e l'expropriation pour c
                            a u s e d'utilité publique de la superficie dont le p r i x n'a pas été
                            p a y é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés» M. A. de Souza Larcher, 27 Avril 1916. —
                            Egyptian Delta Light c. Aly Ebeid).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>434. - Séquestre. — Saisie mobilière. — Bail. — Tiers-détenteur.</p>
                        <p>En disposant implicitement q u e les créanciers ne peuvent demander la n
                            o m i nation d'un séquestre q u a n d les immeubles saisis sont loués et
                            affermés, l'art. 622 C. Proc., n'a prévu q u e le c a s ordinaire,
                            c'est-à-dire celui où les locataires s o n t d e s tiers étrangers aux
                            poursuites d'e x p r o priation.</p>
                        <p>Cette disposition ne peut recevoir d'a p plication q u a n d le locataire
                            d u tiers d é tenteur est précisément le saisi : celui-ci, en effet,
                            resterait en possession, contrairement au v œ u d u même article, alors
                            même q u e les circonstances conduiraient le j u g e d e s Référés à
                            vouloir e n ordonner autrement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. I^aloë, 26 Avril 1916. — Crédit
                            Foncier Egyptien c.;Nicolas et Jean Axelos et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>435.- Signification au Gouvernorat. — Conditions de validité.</p>
                        <p>L a prétention q u e l'huissier devrait remettre la copie d'unexploit a u
                            G o u v e r norat le jour même où il s'e s t rendu a u domicile d u
                            signifié, qu'il aurait t r o u v é fermé, n e s'a p p u i e à aucune
                            disposition de loi o u principe de droit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 25 Avril 1916. — N.
                            Hadjipetro c. Wakf Bamba e t Zeba EÍ Selehdar et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Quoique cet arrêt n e comporte point d'autres développements, il
                            semble plus conforme au véritable sens l'art. 9 du Code de Proc. Mixte,
                            qu'un arrêt qui avait été rendu en sens contraire par la 2 me Ch. à la
                            date du 17 Juin 1915 (Voir Gaz. V, 175-465, e t également V, page 184 -.
                            Justice Gaie).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>436. - Signification. — Inscription de faux. — Remise des actes.</p>
                        <p>I. - L e délai fixé p a r l'art. 3 2 0 C. Proc.</p>
                        <p>pour la signification d e s m o y e n s d e f a u x n'est pas fatal, mais
                            simplement comminatoire.</p>
                        <p>II. - L'huissier chargé de la signification d'un acte peut valablement la
                            faire à la personne qui, trouvée au domicile d e La partie à qui l'acte
                            est destiné, lui déclare qu'elle est parente de la dite partie et
                            qu'elle cohabite avec elle. L'huissier n'a pas à s'enquérir si les
                            qualités de parent et d e cohabitant prises p a r la personne à q u i il
                            remet l'acte, lui appartiennent réellement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés; M. A. d e Souza Larcher, 20 Avril 1916. —
                            Mohamed bey Ibrahim EL Khochi c. T h e Land Bank of Egypt).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>437. - Surenchère. — Dénonciation. — Adjudication. — Débiteur saisi. —
                            Défaut d'intérêt. — Appel. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>Quoique le débiteur saisi ait intérêt, au moins théoriquement, à ce q u e
                            la s u r e n chère s u i v e s o n cours, il n'e n est pas moins certain
                            q u e le Code de Procédure Mixte le laisse en d e h o r s d e la
                            procédure de surenchère, s a situation étant liquidée p a r la vente s u
                            r saisie q u i lui enlève définitivement la propriété d e s b i e n s a
                            d j u g é s .</p>
                        <p>N'ayant donc p a s qualité pour dénoncer la surenchère et lier ainsi
                            définitivement le surenchérisseur, il reste également étranger à toute
                            la suite d e la procédure de surenchère, et est irrecevable, pour défaut
                            de qualité, à former appel d u jugement d'adjudication et à critiquer la
                            décision d u j u g e délégué aux adjudications déclarant cette
                            adjudication définitive par suite d e la renonciation du surenchérisseur
                            et d e l'absence de tout créancier o u intéressé pouvant faire maintenir
                            la surenchère.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 27 Avril 1916. —
                            Hoirs Hamza Moustafa et autres e . Agricultural Bank of Egypt et
                            autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que l'i n t i m é Hussein Effendi K a m e l ayant é t é d é c l a
                            r é a d j u d i c a t a i r e d'un l o t d e t e r r a i n e x p r o p r
                            i é p a r ¡ ' A g r i c u l t u r a l Bank contre l e s h o i r s H a m
                            z a Moustafa, pour l e p r i x d e L.E. 1 2 0</p>
                        <p>p l u s l e s f r a i s s'é l e v a n t à L.E. 3 9, 5 3 0, u n e d é c l
                            a r a t i o n d e s u r e n c h è r e d u l O m e d u p r i x f u t f a
                            i t e p a r l'i n t i m é D a n i e l C u r i e l, l e q u e l l a d é n
                            o n ç a d a n s l e s 3 j o u r s à 6 créancier s i n s c r i t s e t à
                            l'a d j u d i c a t a i r e p a r exploit du 2 5 Septembre 1915;</p>
                        <p>Qu'à l'audience du 1er décembre 1915 d u Tribunal d e s C r i é e s du
                            Caire, l'A g r i c u l t u r a l Bank d é c l a r a avoir é t é e n t i
                            è r e m e n t d é s intéressée e t d e m a n d a l a r a d i a t i o n d
                            e l'affaire q u i n e l a c o n c e r n a i t p l u s, s o n r ô l e é t
                            a n t f i n i avec la mise e n vente e t l'adjudication d e s b i e n s
                            p a r e l l e s a i s i s;</p>
                        <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p> Que le juge délégué ayant fait observer q u e d'après la jurisprudence
                            de la Cour, affirmée surtout dans l'arrêt du 14 avril 1914, tout
                            arrangement postérieur à l'adjudication entre créancier et débiteur, ne
                            peut avoir lieu qu'en présence d e l'adjudicataire et encore du
                            surenchérisseur le c a s échéant, par un acte où chacun s e désiste d e
                            s e s droits respectifs et remet les choses en leur état antérieur;</p>
                        <p>Que Me. Chakour pour le surenchérisseur déclara ne point s'opposer à la
                            radiation, pour que l'adjudication et la surenchère tombent, et qu'en ce
                            qui le concernait il renonçait à la surenchère par lui faite;</p>
                        <p>Que cette déclaration révèle que le surenchérisseur n'avait agi que pour
                            le compte des débiteurs expropriés dans l'espoir vain de faire tomber
                            l'adjudication, à la suite du désintéressement tardif du créancier
                            expropriant et des déclarations tardives de ce dernier et de la
                            renonciation à la surenchère;</p>
                        <p>Attendu que le juge délégué aux adjudications, vu la déclaration de
                            renonciation du surenchérisseur au bénéfice de la surenchère, vu
                            l'absence de tout créancier ou intéressé pouvant faire maintenir la dite
                            surenchère : déclare le sieur Hussein Effendi Kamel précédent
                            adjudicataire, adjudicataire définitif, et par conséquent que le
                            jugement d'adjudication du 16 Septembre 1915</p>
                        <p>sortirait son plein et entier effet;</p>
                        <p>Attendu que les hoirs Hamza Moustafa interjettent appel de ce jugement,
                            soutenant qu'à tort le premier juge avait admis la renonciation du
                            surenchérisseur et maintenu la précédente adjudication, puisque pour q u
                            e la dite renonciation soit admise, le concours de tous les intéressés
                            dans l'adjudication était nécessaire et les appelants n'ont pas donné
                            leur consentement à cette renonciation; que partant il y aurait lieu de
                            déclarer nul et de nul effet le jugement du 1er Décembre et d'ordonner
                            qu'il soit procédé à de nouvelles enchères sur la base de la surenchère
                            faite par Curiel;</p>
                        <p>Attendu que devant la Cour se présentent les</p>
                        <p>Il appelants, l'Agricultural Bank qui demande sa mise hors de cause
                            n'ayant plus d'intérêt au</p>
                        <p> procès, l'adjudicataire qui demande la confirmation du jugement
                            soutenant que la surenchère était fictive et que la renonciation a été
                            obtenue p a r les débiteurs eux-mêmes car ils n'ont payé la Banque que
                            dans le seul but d'annuler la procédure d'expropriation et porter
                            préjudice aux droits acquis et incontestés de l'adjudicat a i r e;</p>
                        <p>Que le surenchérisseur a toujours fait défaut;</p>
                        <p>Qu'en réponse aux dernières conclusions des appelants, l'adjudicataire
                            allègue et soutient que les débiteurs n'ont plus aucune qualité au
                            procès;</p>
                        <p>Attendu que vainement les appelants soutiennent q u e comme débiteurs
                            saisis ils ont tout intérêt à ce que la surenchère suive son cours,
                            puisque l'augmentation du prix de la première adjudication, qui en est
                            la conséquence, leur profitera, soit en les déchargeant d'autant
                            vis-</p>
                        <p>à-vis de leurs créanciers, soit en leur faisant encaisser la
                            différence;</p>
                        <p>Qu'ils invoquent à l'appui de leurs prétentions, l'art. 666 qui ordonne
                            que l'adjudication se fera d'après les règles indiquées pour la Ire
                            vente, article qui leur est plutôt défavorable, car il vise entr'autres
                            l'art. 652 selon lequel l a vente s e poursuit à la requête du
                            saisissant, et au besoin de tout créancier inscrit:</p>
                        <p>Attendu qu'en effet, et quoique en réalité le débiteur saisi ait intérêt,
                            au moins théoriquement, à ce que la surenchère suive son cours, il n'est
                            p a s moins certain que le Code Froc. Mixte laisse le débiteur saisi en
                            dehors de la procédure de surenchère, sa situation étant liquidée par la
                            vente sur saisie qui lui enlève définitivement la propriété des biens
                            adjugés;</p>
                        <p>Qu'ainsi l'art. 552 Proc. prescrit q u e la déclaration de surenchère
                            sera dénoncée au saisissant, a u x créanciers inscrits et à
                            l'adjudicataire dans les 3 jours par ce surenchérisseur, ou à son
                            défaut, dans les trois jours suivants p a r l'une ou l'autre des parties
                            ci-dessus, c'est-à-dire par le saisissant, par l'adjudicataire ou par
                            les créanciers inscrits, à peine de nullité qui n'aura pas besoin d'être
                            prononcée;</p>
                        <p>Qu'il est donc certain que le débiteur saisi n'a pas qualité pour
                            dénoncer la surenchère et lier ainsi irrévocablement le surenchérisseur
                            à la procédure d e surenchère, l'obligeant par le fait à devenir
                            adjudicataire au prix par lui offert; que malgré son intérêt il ne peut
                            pas donner suite à la procédure d e surenchère, si les personnes visées
                            par l'art. 662 ne le font p a s;</p>
                        <p>Que s'il en est ainsi quant à cette première formalité, dont
                            l'inexécution rend la surenchère nulle et de nul effet, il doit en être
                            de même en ce qui concerne toute la suite de la procédure de surenchère,
                            à laquelle il reste étranger;</p>
                        <p>Qu'il y a donc lieu d'accueillir les conclusions d e l'adjudicataire
                            tendant à la non recevabilité d e l'appel pour défaut de qualité des
                            appelants;</p>
                        <p>Attendu d'ailleurs qu'en l'espèce il y a cette situation bizarre d'une
                            surenchère provoquée évidemment par les débiteurs saisis pour faire
                            tomber la première adjudication, surenchère qui s e retournerait contre
                            leur prête-nom pour l'obliger à devenir adjudicataire à un plus haut p r
                            i x ;</p>
                        <p>Que s'ils voulaient garder leur bien ils n'a vaient qu'à désintéresser la
                            poursuivante avant et non pas après l'adjudication qui les a
                            définitivement expropriés.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>438. — T i e r c e - opposition. — Cession. — Garantie. — Intelvention
                            volontaire ou forcée. — Citation en degré d'appel.</p>
                        <p>Le cédant, garant de la créance, ayant l e droit d e f o r m e r t i e r
                            c e - opposition à l'arrêt à intervenir, et p a r conséquent la f a c u
                            l t é d'u s e r d u droit d'intervention v o l o n t a i r e o u v e r t
                            e a u x parties par l'art. 3 3 8 C. Proc., p e u t être appel é p a r l
                            e s parties intéressées à s e s o u s t r a i r e à une t i e r c e -
                            opposition é v e n t u e l l e, e n intervention f o r c é e même d e v
                            a n t la Cour, lorsque l e s circonstances d u d é b a t rendent cette
                            intervention utile o u nécessaire .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 27 Avril 1916. —
                            Dame Bamba Hanna Daoud et autres c. Goubran Salem et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — En s e n s conforme arrêt du 16 Décembre 1891 (Bull. IV, 74), e t
                            jurisprud e n c e franç. ( P a n d . Fr. T o m e 3 6 p. 885 et 386, N o
                            t e s 6 3 0 et 631).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>439. — T r a n s p o r t e u r m a r i t i m e. — Tianspori de personnes.
                            — Transport de marchandises. — Compétence. — Siège social. —
                            Succursale.</p>
                        <p>S'il a été d é c i d é (arrêt 7 Février 1912 )</p>
                        <p>que les conséquences d o m m a g e a b l e s d'un contrat d e transport
                            maritime de personne doivent être p o r t é e s d e v a n t le tribunal
                            d u siège s o c i a l d e l a Compagnie qui a e f f e c t u é l e
                            transport e t n o n d e v a n t celui d e la s u c c u r s a l e qui a c
                            o n s e n t i le contrat, c'est parce que l e transport d e s p e r s o
                            n n e s n'est pas régi p a r l e s dispositions é d i c t é e s par
                            l'art. 1 0 2 C. Com. pour l e transport des choses : il s'e n s u i t
                            qu'en c e q u i c o n c e r n e les personnes, l'action en
                            responsabilité r e s t e s a n s relation avec l e contrat de transport,
                            e t qu'elle ne peut être p o r t é e d e v a n t l e tribunal de la s u
                            c c u r s a l e q u i e n a fait la p r o m e s s e .</p>
                        <p>Mais, aux termes d'une jurisprudence c o n s t a n t e, l'action n é e d
                            u transport des marchandises p e u t être p o r t é e d e v a n t le
                            tribunal d e la s u c c u r s a l e qui a s i g n é l e contrat (art. 3
                            5, § 7 C. Proc.).</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M. F. Laloë, 3 Mai 1916. — Lumbroso e t Co
                            c. Deutsche Levant Linie et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Confirm, part, d'un Jug. Alex.</p>
                        <p>2 0 Décembre 1915, Gaz. VI, 70-215, sursis à statuer pr. le surplus.</p>
                        <p>1 4 1</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>440. — U s u r e. — Prescription au profit des petits employés. — Billets
                            à ordre.</p>
                        <p>I. - Lorsqu'il s'agit d e p r ê t s c o n s e n t i s à d e s e m p l o y
                            é s p o u r d e s s o m m e s m o d e s t e s, r e m b o u r s a b l e s
                            par p e t i t s versement s m e n s u e l s, l'usure e s t à p r é s u m
                            e r, cette c a t é g o rie d e débiteurs qui s o n t d'une s o l v a b i
                            l i t é très restreinte e t p a r fois précaire, é t a n t g é n é r a l
                            e m e n t v i c t i m e d e l'usure.</p>
                        <p>II. - Lorsqu'il est c o n s t a n t qu'u n billet à ordre a pour c a u s
                            e un prêt d'a r g e n t dont il représente l e capital a u g m e n t é
                            d'intérêts dont l e t a u x et le p o i n t d e d é p a r t s o n t d i
                            s s i m u l é s et q u e le créancier ne justifie pas qu'ils o n t é t é
                            c o m p t é s à un t a u x p e r m i s, il y a p r é s o m p t i o n d'u
                            s u r e q u e le créancier a c h a r g e d e déiruire.</p>
                        <p>(Arrêt du 2 8 Mars 1900 . K. XII, 1 8 4 ),</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Alex. stat. en degré d'Appel, Prés. M.</p>
                        <p>Pereira e Cunha, 17 Avril 1916. — Andrea Papavassiiiou c. Salomon
                            Moïse).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>441. - Vente ( Acte d e ). — Livraison. — Clause de style.</p>
                        <p>S ' a g i s s a n t d e terrain v a g u e à bâtir d'une superficie é t e
                            n d u e partagée e n u n g r a n d n o m b r e d e parcelles, s a n s
                            limites f i x e s, d'après u n plan d e l o t i s s e m e n t, il est c
                            e r tain q u e malgré l a c l a u s e d e s t y l e p a r laquelle
                            l'acheteur a d é c l a r é d a n s l'acte d e vente connaître t t p o s
                            s é d e r la p a r c e l l e v e n d u e, il n'a p u e n avoir la p o s
                            s e s s i o n effective et réelle qu'après détermination et fixation des
                            limites e x actes d u terrain a c h e t é .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, 13 Avril 1916, —
                            Building Lands of Egypt c. Egyptian</p>
                        <p>Delta Light Railways Cy Ltd. et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>442. - Vente commerciale. — Feuille de commission. — Responsabilité. —
                            Signature.</p>
                        <p>U n e maison de commerce n e s e t r o u v e p a s e n g a g é e a l o r
                            s même qu'une c o m m a n d e aurait é t é p a s s é e et transcrite s u
                            r u n e feuille d e c o m m i s s i o n à s o n e n - t ê t e, s i cette
                            feuille n e porte p a s s a signature o u celle de s o n f o n d é d e p
                            o u v o i r s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Tril C o m . Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 1 Mai 1916. — Hassan Ragab
                            El Sabbagh c. Léopold Kohn et Cie).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>443. - Vente. — Paiement du prix d'adjudication. — Préavis
                            d'éviction.</p>
                        <p>Le s i m p l e p r é a v i s d'une é v i c t i o n future,</p>
                        <p>— tel q u e r e f u s par le Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien, v o i s i n d e l'acheteur, d e lui d é livrer l e teklif, — n
                            e suffit p a s pour a u t o riser l'adjudicataire à n e p a s p a y e r
                            l e p r i x d'adjudication.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bemardi, 11 Avril 1916. — J.
                            Lechonitis et G. Mazzangas c. D. C. Proya et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>444. - V o l. — Action en revendication des choses volées. — Condition de
                            recevabilité. — Saisie-revendication.</p>
                        <p>S'il est vrai qu'u n jugement d'a c q u i t t e m e n t e n matière p é n
                            a l e, n e peut priver l a v i c t i m e d u v o l, d'e x e r c e r s o
                            n droit d e revendication s u r la chose v o l é e o u p e r d u e, e n
                            c o n f o r m i t é d e s articles 6 8, 1 1 5 e t 1 1 6 du Code Civil,
                            l'action e n r e v e n d i c a t i o n d e s o b j e t s v o l é s o u p
                            e r d u s e s t cependant une action réelle q u i n e peut étre</p>
                        <pb n="142" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>- I n t e n t é e qu'à r e n contre d u p o s s e s s e u r d e s d i t s
                            o b j e t s, e t e s t irrecevable contre l e détenteur o r i g i n a i
                            r e q u i e n a déjà d i s p o s é .</p>
                        <p>S i l a v i c t i m e d u v o l n'a pas p r a t i q u é s u r c e s o b j
                            e t s l a s a i s i e - r e v e n d i c a t i o n prévue p a r l e s a r
                            t i c l e s 7 6 7 e t 7 6 8 . C. Proc., e l l e n'a qu'à s'e n p r e n d
                            r e à e l l e - même d e s conséquences d e s a négligence .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somm. Alex. Prés. M. H. G. d e Herreros, 8 Juin 1916. — Alexandre
                            Abdel Ahad e t Cie c. T a y e b Mokhtar).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>445. - Wakf. — Revenus. — Bénéficiaires. — Saisie-arrêt.</p>
                        <p>Le s b é n é f i c i a i r e s d'un wakf, considéré s légalement comme t
                            e n a n t l e u r s droit s d i r e c t e m e n t d u c o n s t i t u a
                            n t, n e sauraient être r e c h e r c h é s e n q u a l i t é
                            d'héritiers d'autres b é n é f i c i a i r e s d é c é d é s .</p>
                        <p>N e sauraient donc être s a i s i s - arrêté s l e s r e v e n u s é c h
                            u s p o s t é r i e u r e m e n t a u d é c è s d u débiteur e t a p p a
                            r t e n a n t e x c l u s i v e m e n t a u x autres b é n é f i c i a i
                            r e s .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 25 Avril 1916. — Dame Zaika
                            Hanem épouse Hassen Mounib et autres c. Hoirs Henein Nicolas
                            Zananiri).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>446. - Wakf. — Revenus. — Pension alimentaire. — Privilège. —
                            Insaisissabilité. — Bénéficiaires. — Intention du constituant.</p>
                        <p>I. - L e s p r i v i l è g e s é t a n t d e droit strict ne peuvent d o
                            n c être é t e n d u s a u d e l à d e s c a s prévu s p a r la loi, e t
                            l e l é g i s l a t e u r d a n s l'art. 4 9 8 Code Proc. n e parlant q
                            u e d'i n -</p>
                        <p>s a i s i s s a b i l i t é d e s p e n s i o n s a l i m e n t a i r e s
                            e t n o n d e p r i v i l è g e d e c e s p e n s i o n s, il ne peut d
                            o n c e n être question .</p>
                        <p>P o u r qu'il y ait i n s a i s i s s a b i l i t é d e s revenus d'un
                            wakf il f a u t que la s a i s i e ait p u a t t e i n d r e l a q u o t
                            e - p a r t d e c e s revenus q u i pourrait être considéré c o m m e p
                            e n s i o n a l i m e n t a i r e, et qui, d è s l o r s, serait i n s a
                            i s i s s a b l e .</p>
                        <p>II. - L e s revenus d'un wakf n e s o n t g é n é r a l e m e n t a t t r
                            i b u é s à titre d'é l é m e n t a u x b é n é f i c i a i r e s q u e
                            s i l'intention d u c o n s t é t u a n t a été f o r m e l l e m e n t
                            e x p r i m é e dans la wakf i e h : autrement l e bénéficiaire d'une p
                            e n s i o n a l i m e n t a i r e n'est p a s f o n d é à r é c l a m e
                            r qu'elle s o i t p r é l e v é e s u r l e p r o d u i t d e l a v e n
                            t e d e s revenus s a i s i s .</p>
                        <p>III. - L a t h é o r i e d e P i n s a i s i s s a b i l i t é d e s r e
                            v e n u s des wakfs à l'e n contre d e s b é n é ficiaires n e r e p o s
                            e s u r a u c u n f o n d e m e n t, e t a été déjà r e p o u s s é e p
                            a r la jurisprudence .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. M. G. Paulucci, 8 Avril 1916. — Dame
                            Akila Hanem épouse Aly bey Reda Chaker c. Jean M o g e s q . e t
                            autres).</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois de Juin 1916.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien q u e nous veillions avec une attention scrupuleuse à donner
                    dans cette rubrique les informations les p l u s complètes e t l e s p l u s
                    sûres, n o u s n e p o u v o n s répondre d e s e r r e u r s ou d e s omissions
                    involontaires, particulièrement dans la composition typographique.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M O H A M E D BEY M O U S T A P H A )</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>Mohamed Hassan Y a k t i n, nég. loc. à Chi-</p>
                    <p>brikhit (B.) 5.6.16 jug. décl. sur cit. à requête</p>
                    <p>Halifa Sachs et fils. 4.1.16 date cess. paiem.</p>
                    <p>syndic prov. Anastassiadis; 20.6.16 séance syndic déf. et lect. rapp. syndic
                        p r o v . Il est relevé cont r e le failli une vente globale à s a femme d e
                        toutes s e s propriétés, ce qui constitue une t e n tative de détournement
                        d'actif. Passif: L.E. 1288;</p>
                    <p>Actif: L.E. 1500 consistant en terrains de culture,</p>
                    <p>1 immeuble bâti et 2 magasins à Chebrekhit.</p>
                    <p>Conclut à banq. fraud, et simple.</p>
                    <p>Mahmoud El T a w i l, nég. loc. à Mehalla Kobra (Gh.) 5.6.16 jug. décl. sur
                        citât, à requête</p>
                    <p>W a d i e Rabbat et Co. 13.12.15 date cess. paiem.</p>
                    <p>syndic prov. Constantinidis, 20.6.16 séance lect.</p>
                    <p>rapp. syndic p r o v . Compt. irrég. Passif: L.E. 131;</p>
                    <p>Actif: L.E. 293 consistant en créanc. irrec. La faillite provient d e
                        l'irrec. d e s créanc. Conclut à b a n q . simple.</p>
                    <p>Mohamed El H a w a r i, négoc. local à Kafr</p>
                    <p>Cheikh (Gh.) 19.6.16 jug. décl. sur cit. à requête</p>
                    <p>Arditi e figlio, 13.12.15 date cess. paiem. syndic p r o v . Hanna Samaan,
                        10.7.16 séance syndic déf.</p>
                    <p>e t lect. rapp. syndic p r o v .</p>
                    <p>M o g h a z i El H a d d a d, nég. loc. à-Sindioun, district d e Foua (Gh.)
                        19.6.16 jug. décl. sur cit.</p>
                    <p>à requête Farghali bey el Sayed et Co. 15.11.15</p>
                    <p>date cess. paiem. syndic prov. Meguerditchian,</p>
                    <p>10.7.16 séance syndic déf. et lect. rapp. syndic p r o v .</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>Ibrahim e t Sayed Aly El C h a m i (Syndic</p>
                    <p>Constantinidis). 6.6.16 séance diss, état d'union.</p>
                    <p>Z a k i H a d i d a (Syndic Constantinidis). 6.6.16</p>
                    <p>séance diss, état d'union.</p>
                    <p>Abdel L a t i f El T a w i l (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>(Voir-faillites en cours) jug. 19.6.16 homol. conc.</p>
                    <p>v o t é à séance du 6.6.16.</p>
                    <p>13.6.16 ord. allouant au [failli Alexandre Coroniadis</p>
                    <p>L.E. 100 pour sec.'alim.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdel L a t i f El T a u i l (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>6.6.16 séance pour vérif; créanc. et vote conc.</p>
                    <p>40 % e n 8 vers. trim, égaux avec garantie solidaire</p>
                    <p>Cheikh Abdalia Abou Saade, propr. nég.</p>
                    <p>local domic, à Betina, Markaz Mehalla Kobra</p>
                    <p>(Gh.) (Voir faillites terminées).</p>
                    <p>Ahmed Ibrahim Z e i n El D i n (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>6.6.16 séance yér. cr. renv. a u 25.7.16.</p>
                    <p>K i b r i t B r o t h e r s (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>13.6.16 séance vérif. créanc. renv. a u 25.7.16</p>
                    <p>pour conc.</p>
                    <p>f</p>
                    <p>L u c i e n R e i s e r (Syndic Anastassiadis^. 13.6.16</p>
                    <p>séance vérif. créanc. renv. au 25.7.16 pour conc.</p>
                    <p>Mohamed Ahmed El R o u e n i (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 13.6.16 séance pour dissol. r e n v . a u</p>
                    <p>27.6.16 renvoyée a u 10.7.16.</p>
                    <p>Abdel W a h a b Chehata A t t a y a (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>13.6.16 séànce pour dissol. renv.</p>
                    <p>au 27.6.16 renv. sine die jusqu'à la clôture des opérations de la faillite.
                        )</p>
                    <p>El Sayed H e m e d a e t fils i Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>20.6.16 séance pour vérif. créanc. renv.</p>
                    <p>a u 25.7.16.</p>
                    <p>F e r r u c e i o M a u r i (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>20.6.16 séance vérif. créanc. et vote conc. 2 0 %</p>
                    <p>payable à l'homol. ></p>
                    <p>Aly S i d Ahmed Khalil (Syndic Meguerditchian).</p>
                    <p>20.6.16 séance pour révoc. délégué des créanc. renv. à l'audience du 26.6.16
                        d u Tribunal, lequel relève Mohamed Aly Naimou d e s e s fonctions de
                        délégué d e s créanciers.</p>
                    <p>A. E. C o r o n i a d i s e t C o (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>20.6.16 séance diss. A répartir L.E. 6199,610/000.</p>
                    <p>Mohamed Abdel R a h i m e t A b d Rahman</p>
                    <p>Mohamed (Syndic Bakr bey Badr el Dine).</p>
                    <p>27.6.16 séance pour vérif. cr. renv. a u 29.8.16.</p>
                    <p>M a n k a r i o u s e f f e n d i A w a d (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>27.6.16 séance pour vérif. cr. renv.</p>
                    <p>au 10.7.16. j</p>
                    <p>A. C h r i s t o d o u l o (Syndic Constantinidis).</p>
                    <p>27.6.16 séance pour vérif. cr. à laquelle est voté conc. 2 0 % payable
                        immédiatement à l'homol.</p>
                    <p>Mikhail A w a d a l l a (Syndic Anastassiadis).</p>
                    <p>20.6.16 séance pour état d'union renv. au 27.6.16, à la séance d e c e jour
                        proel, état d'union.</p>
                    <p>M o u r s i e t Ahmed M o u f t a h (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan et Merheg Rizk). Le 5.7.16 rev. imm.</p>
                    <p>sur folle ench. d e 4 f e d d . 14 kir. terr. à Hesset</p>
                    <p>Chabchir (Tantah) en 4 parc, mise à prix L.E. 250.</p>
                    <p>A p o s t o l i d i s frères (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>Le 5 7.16 vente imm. 4 lots suiv.: Io ) 1 parc, terr. 300 p . c. avec maison
                        sis à Chebrekhit (Bé- héra) mise à prix L.E. 103; 2°¡ 1 jardin fruit.</p>
                    <p>114 fedd. sis à Chebrekhit mise à prix L.E. 320;</p>
                    <p>3°) 1 machine à vapeur à moulin avec constr.</p>
                    <p>sur terr. 70 m.c. sis à Meissara Chebrekhit: mise à prix L.E. 154; 4°) 1
                        parc. terr. 13 kir. sis à Chebrekhit: mise à prix L.E. 21.</p>
                    <p>Aly Mohamed El S a b a o u i (Syndic Bakr bey</p>
                    <p>Badr el Dine). Le 5.7.16 vente immeub. 1 terr.</p>
                    <p>vague 4 fedd. ^ sis à Alex, a u Wardian avec</p>
                    <p>Sakieh, mise à prix L.E. 100.</p>
                    <p>Ibrahim S i d Ahmed (Syndic Bakr bey Badr el Dine). Le 13.3.16 d é p . cahier
                        des charges pour expropr. 3 lots s u i v . : l°i a) 2% kir. indiv. d a n s
                        usine d'égrenage avec chounahs, etc. (19.155 p.c.)</p>
                    <p>sis à Kafr El Cheikh, b) 3 lA kir. indiv. dans mais, à Kafr El Cheikh
                        (Gharbieh) mise à prix</p>
                    <p>L.E. 1000; 2°) 2 kir. 5 sali, d a n s usine sus-ind.</p>
                    <p>mise à prix L.E. 900; 3°) a) 2 fedd. 17 kir. 15 s .</p>
                    <p>indiv. dans 75 fedd. à Zarkoum (Béhéra), b) part</p>
                    <p>Ibrahim Sid Ahmed dans succ. patern.: 2 kir.</p>
                    <p>15 s a h . indiv. dans mais. 793 p . c. 4 magasins</p>
                    <p>697 p.c. et 1 moulin 1191 p.c. s i s à Rosette (Béhéra)</p>
                    <p>mise à p r i x L.E. 350.</p>
                    <p>Ibrahim Aly El C h a r k a o u i (Syndic L. M é guerditchian).</p>
                    <p>Le 5.8.16 vente imm. 3y ¿ f e d d .</p>
                    <p>sis à Hourine (Gharbieh) mise à prix L.E. 336.</p>
                    <p>Hassan Youssef Ahmed (Syndic Hanna Samaan).</p>
                    <p>Le 5.8.16 vente imm. dépôt (chader)</p>
                    <p>sur terr. 200 m.c. sis à Souk Nos? Awal Bichbiche mise à prix L.E. 42.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Joseph R a h m i n S a l a m a (Expert Hanna S a -</p>
                    <p>maanV 13.6.16 séance pour conc. renv. au27.6.16.</p>
                    <p>Le syndic déclare q u e la situât, du débiteur était d'après le bilan d é p o
                        s é : Passif: L.E. 2317;</p>
                    <p>Actif: L.E. 5440; Excédent d'actif L.E. 3123. Ceci basé sur la créance active
                        envers Saad Bey el</p>
                    <p>Masri consistant en 4 billets souscrits par c e dernier. La Cour a déclaré
                        nuls ces billets. Les registres de comptabilité des années 1909 à 1914</p>
                    <p>paraissent être éminemment suspects et créés e n v u e d u procès contre el
                        Masri. Le syndic c o n clut q u e le débiteur n'est ni malheureux ni de
                        bonne foi. L'affaire est renv. devant le Tribunal à s o n audience d u
                        11.7.16 p o u r être statué c e que de droit.</p>
                </div>
                <pb n="143" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. EZZAT BEY)</p>
                    <p>FAILLITES DÉCLARÉES</p>
                    <p>P. P l u n k e t t, propr. de la Société « Au dé rouge » Société prétendue
                        anonyme anglaise, faisant le comm. de manuf. et confections ayant siège au
                        Caire, Place Ataba el Khadra, jugem.</p>
                    <p>décl.du 10.6.16, syndic A. Piromaly, cess.paiem.</p>
                    <p>le 6.7.14. Vérif. créanc. le 5.7.16.</p>
                    <p>T o h a n n i Hassanein Ádaoui, nég. en manuf.</p>
                    <p>sujet local, dem. à Assiout, jug. décl. du 17.6.16</p>
                    <p>syndic D. J. Caralli, cess. paiem. 2.10.15. Nom.</p>
                    <p>syndic déf. le 12.7.16.</p>
                    <p>A r o n Frangí, nég. en céréales et tabacs sujet local, demeur. à Beni-Soilef
                        jug. décl. du 21.6.16, syndic M. Demanget, cess. paiem. le 23.5.16.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 12.7.16. Cette faillite a été déclarée à la requête du
                        failli suivant procès-</p>
                    <p>verbal du 18.6.16.</p>
                    <p>Mahmoud Farahat, nég. en charbons, sujet local, demeur. au Caire, jug. décl.
                        du 21.6.16, syndic P. Caloyanni, cess. paiem. le 26.5.14.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 12.7.16.</p>
                    <p>R a p h a ë l d e Picciotto e t Cie, raison sociale admin. mixte faisant le
                        commerce des manuf.</p>
                    <p>ayant siège au Caire « Jardin Rossetti » jugem.</p>
                    <p>du 28.6.16, syndic Papasian, cess. p. le 2.10.15.</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 19.7.16. Ce jugem. ordonne l'incarcération du failli
                        Raphaël de Picciotto.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Ahmed Mohamed Bechir, union diss. 5.6.16.</p>
                    <p>Guirguis Mallouk, union diss. le 5.6.16.</p>
                    <p>Joseph Moussa Adèâ, union diss, le 5.6.16.</p>
                    <p>Abdel Rahman Madkour, union diss. 5.6.16.</p>
                    <p>A. Sednaoui e t Cie, hom. conc. jug. du 17.6.16</p>
                    <p>5 5 % : 5 0 % au comptant, 5% payable le 17.3.17</p>
                    <p>avec garantie hypothécaire.</p>
                    <p>R a s l a n Ahmad R a s l a n, hom. conc. jud. jug.</p>
                    <p>du 17.6.1625 % en 4 vers, de 4 mois chaque, garant Salama Youssef.</p>
                    <p>R a p h a ë l e t Elie A k m i n, homol. conc. jud.</p>
                    <p>jug du 24.6.16:25% en 9 vers, semes, garant:</p>
                    <p>Isaac Soliman.</p>
                    <p>Ibrahim e t Khalil Abou N a w a r e g, faill.</p>
                    <p>clôt, pour insuff. d'actif, jug. du 24.6.16.</p>
                    <p>H e r m a n Moseseo, homol. conc. jud. jug.</p>
                    <p>du 24.6.16: 3 0 % en 3 ans sans garantie.</p>
                    <p>Aly Mohamed El Marzouki, homol. conc.</p>
                    <p>jud. jug. du 26.6.16, 75% en 7 vers, trimestriels.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF HOMOLOGUÉ</p>
                    <p>Miltiadis Cossena e t V i t a Biriotti, conc.</p>
                    <p>préventif homol. jug. du 17.6.16 par abandon d'actif.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Mohamed Hafez Aboul A z m e t Mahmoud</p>
                    <p>Youssef Aboul A z m (Syndic Papasian). Rapp.</p>
                    <p>du 8.5.16. Les faillis prétendent n'avoir pas tenu de comptabilité. Ils ne
                        possèdent ni magasin à Mehalla ni commerce. Le passif, aux dires des faillis
                        s'éléverait à P.T. 25300. Ils n'ont aucun actif, ayant vendu avant leur
                        faillite les divers immeubles qu'ils possédaient. Le syndic s e livre à des
                        recherches afin de vérifier la situation.</p>
                    <p>Banq. simple avec présomption de fraude.</p>
                    <p>E r n e s t e t Jean Aboutakia (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Rapp. du 8.5.16. La société a commencé avec un cap. de L.E. 2500. Les meubles
                        garnissant la maison appartiendraient en commun à la veuve</p>
                    <p>Ant. Aboutakia et à ses 4 enfants. Les faillis exploitaient 3 branches
                        d'affaires. Situât, app.</p>
                    <p>actuelle: Branche Commerce: Actif P.T. 994.845;</p>
                    <p>Passif P. T. 1.129.703. Branche Entreprises:</p>
                    <p>Actif P.T. 663.829; Passif P. T. 229.174. Branche</p>
                    <p>Agriculture: Actif: P. T. 1.253.083; Passif:</p>
                    <p>P. T. 3.433.536. Total : Actif: P. T. 2.911.758;</p>
                    <p>Passif: P. T. 4.792.414. Cont. vérif. cr. le 9.8.16.</p>
                    <p>Mokhtar Hussein Chédid (Syndic A. Doss).</p>
                    <p>Rapp. du 5.6.16. Le débiteur, nég. en manuf. á</p>
                    <p>Sayda Zénab, avait déposé le 1.3.16 son bilan sollicitant un conc. préventif.
                        Sur opposition de certains créanciers, la faillite fut déclarée. Sit.</p>
                    <p>actuelle: Actif: P. T 80600; Passif: P.T. 143.200.</p>
                    <p>Compt. incomplète, mal tenue. Banq. simple, cepend. l'annulation de
                        l'hypthèque de Moustapha</p>
                    <p>Choucri et le rejet de sa créance comme fictive transformeront la faillite en
                        faillite frauduleuse.</p>
                    <p>Prop. conc. 60% au comptant. Vérif. cr. le 12.7.16.</p>
                    <p>T e w f l c k Abdel Sayed (Syndic Caloyanni».</p>
                    <p>Rapp. du 5.6.16. Le failli n'a ni magasin ni march. Pas d'actif immobilier
                        non plus. Situât, app.: Passif: P.T. 47.700; Actif : P.T. 52.300.</p>
                    <p>Banq. simple. Vérif. créances le 12.7.16.</p>
                    <p>Ahmed Zélal Séoudi (Syndic Barocas). Rapp.</p>
                    <p>du syndic du 12.6.16. A Béni-Souef le syndic a appris du Cheikh el beled que
                        le failli avait fermé son magasin et transféré le reste de s e s march, dans
                        un magasin que son frère Yassin avait ouvert récemment. Ce magasin a été mis
                        sous scellés après invent. Passif app. P.T. 92516.</p>
                    <p>L'actif n'a pu être établi. Il est composé princip.</p>
                    <p>en créances. Vérif. créances le 12.7.16.</p>
                    <p>N a z e c h Sabri (Syndic Demanget). Redd, comptes. 12.7.16.</p>
                    <p>Ahmed Abdel Ghani (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 12.7.16.</p>
                    <p>Gabra Greiss (Syndic Caralli). Vente terres.</p>
                    <p>12.7.16.</p>
                    <p>Ibrahim e t Mohamed Hassan El Nour i</p>
                    <p>(Syndic Demanget). Cont. vérif. créanc. et conc.</p>
                    <p>ou état d'union. 12.7.16.</p>
                    <p>Sabet K h a l a f B a c h a (Syndic Caralli). Vente terrains. 12.7.16.</p>
                    <p>El S a d e h Ahmed R a s e t s o n fils K e n a o u i</p>
                    <p>(Syndic Caralli). Contin. vérif. créanc. et conc.</p>
                    <p>ou état d'union. 12.7.16.</p>
                    <p>M e h â m i Makary B e e h a y (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. cr. et conc. ou état d'union. 12.7.16.</p>
                    <p>E z r a L a g n a d o e t Cie (Syndic Anis). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. ou état d'union. 12.7.16.</p>
                    <p>Yacoub Messih a Morgan (Syndic Caiayanni).</p>
                    <p>Redd, comptes et dissol. d'union. 12.7.16.</p>
                    <p>N e g u i b K a m e l A d l y e t Ahmed Youssef</p>
                    <p>A d l y (Syndic Anisï. Vente restant cr. 12.7.16. •</p>
                    <p>Ahmed R a g h e h (Syndic Piromaly). Redd, comptes et dissol. d'union.
                        12.7.16.</p>
                    <p>V i t a Saad Cohen (Syndic Barocas). Redd, comptes. 19.7.16.</p>
                    <p>Feu Mohamed Bayoumi (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Dissol. union. 19.7.16.</p>
                    <p>V i t a Biriotti (Syndic Barocas). Contin. vérif.</p>
                    <p>créanc. 19.7.16.</p>
                    <p>K y r i a c o s Caraolanidis e t Stavro Georgiadis</p>
                    <p>(Syndic Piromaly). Redd, comptes des trois masses. 26.7.16.</p>
                    <p>Moustafa M o h a m a d El Méligui El Mekaoui</p>
                    <p>El N a h a s (Syndic Caloyanni). Pour le résultat du procès de Bialobos.
                        26.7.16.</p>
                    <p>H a g Chérif Mirza Hassan Khorassani et fils (Syndic Caloyanni;. Négociations
                        en cours.</p>
                    <p>26.7.16.</p>
                    <p>Charles F r e y l i n g e r (Syndic Barocas) Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. 9.8.16.</p>
                    <p>A n t o i n e K h a y a t (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créanc. 9.8.16.</p>
                    <p>Habib Mereeb (Syndic Barocas). Cont. vérif.</p>
                    <p>créanc. 9.8.16.</p>
                    <p>Choucrallah Mereeb (Syndic Barocasj. Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc, 9.8.16.</p>
                    <p>Mohamed R i z k e t Rizk Mohamed (Syndic Barocas). Redd, compt. et rapp. du
                        syndic.9.8.16.</p>
                    <p>Mohamed Abdel Salam e t Mahmoud Moh a m e d El Sebal' (Syndic Barocas). Pour
                        provision au syndic. 9.8.16.</p>
                    <p>Ahmed El Miniacut (Syndic Barocas\ Diss, union. 9.8.16.</p>
                    <p>Tadros Guirguis et frères (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Diss, union. 9.8.16.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Mohamed Aly I s m a ï l . Rapp. des experts Piromaly et Papasian du 5.6.16.
                        Le père du failli, décédé en 1910 ne possédait pas de compt.</p>
                    <p>régulière. Mohamed Ali Ismaïl en établit une, assez régulièrement tenue.
                        Situât, au 1.4.16:</p>
                    <p>Passif: P.T. 901.568; Actif: P.T. 446.528. Prop, conc. 100% en 6
                        semestrialités avec la garantie de Dessouki eff. Abdel Salam et de Lafida,
                        sœur du failli. Ces prop, sont favorables aux créanc.</p>
                    <p>Vote conc. 19.7.16.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: Z A K I BEY BERZI)</p>
                    <p>FAILLITE D É C L A R É E</p>
                    <p>Moursi Youssef Zeid, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>à Dekermes, décl. le 22.6.16 (H. Razzouk, syndic)</p>
                    <p>date cess. paiem. le 30.5.16. Le 28.6.16 nomin.</p>
                    <p>syndic déf. Renv. au 25.8.16 pour jug.</p>
                    <p>FAILLITES TERMINÉES</p>
                    <p>S i d Ahmed Mohamed El Baouab, nég. en manuf. ind. à Manzalah. Le 15.6.16
                        jug. homol.</p>
                    <p>conc. 5 0 % en trois annuités égales sans intérêts à partir de l'homol. et ce
                        avec la garantie solid, du sieur Abdel Halim Emache à Manzala.</p>
                    <p>Sal'd M o u g u e d El M e n e h a o u i, ex-cordonnier indig. à Facous, jug.
                        du 29.6.16 pour manq.</p>
                    <p>d'actif.</p>
                    <p>Mohamed e t Abdel L a t i f R a g h e b, nég. en manuf. indig. à Miniet
                        Mehallet Damana. (G. Mabardi, synd. déf.) Rapp. du 6.6.16 après l'étude des
                        reg. qui ne put s e faire que postér.</p>
                    <p>au jug. rétractant la faillite de Youssef Ragheb, le synd. eut la conviction
                        indubitable de l'exist.</p>
                    <p>d'une société entre Youssef Ragheb et s e s fils.</p>
                    <p>En effet, de ces reg. il résulte a) que plusieurs de ces reg. portent comme
                        en tête « Reg. app.</p>
                    <p>à Youssef Ragheb et ses fils Mohamed et Abdel</p>
                    <p>Latif », et ce, écrit de la propre main d'un des associés; b) que l'actif
                        principal de la faillite ne consiste qu'en des terrains dont le prix a été
                        payé par la société malgré l'inscription des terrains au nom de l'un des
                        assoc. soit Youssef</p>
                    <p>Ragheb. Il y a banqueroute frauduleuse vu la disparition de l'actif important
                        de la faillite au nom du père; ou alors le père est l'associé indubitable de
                        ses fils, et dans ce cas sa faillite s'impose.</p>
                    <p>I s m a ï l I b r . Zeid et Aly Ibr. Zeid, nég. en manuf indig. à Belcas. (H.
                        Razzouk, synd. déf.)</p>
                    <p>Vérif. le 8.6.16, renv. en contin. au 25.7.16.</p>
                    <p>Z e n o n J. Stratis, nég. et prop. hell, à Zagazig.</p>
                    <p>(Alfred Maksud, synd. déf.) Vérif. le 7.6.16, à cette sùance aucun créancier
                        ne s'est présenté;</p>
                    <p>renv. au 28.6.16 où les créanciers ont fait défaut.Ghobrial Youssef Measiha
                        et A b d . Youssef</p>
                    <p>Messiha, nég. propr. indig. à Mit Ghamr. (H.</p>
                    <p>Razzouk, synd. déf.) Vérif. le 8.6.16, renv. au</p>
                    <p>21.6.16, puis à l'aud. du 29.6.16pour statuer sur la disjonction des faill.
                        et sur le report de la date de.cessation de paiement.</p>
                    <p>Aly Aly Osman, nég. en manuf. indig. à lsmaïïia. ^Alf. Maksud, synd. déf.)
                        Vérif. 8.6.16, renv. au 28.6.16 p. vérif. et conc. à cette réun.</p>
                    <p>Le concord, fut formé et renv. à l'audience du 25.7.16 p. l'homolog.</p>
                    <p>A b e l Rahman Chedid, nég en manuf. indig.</p>
                    <p>à Zagazig. iE Giialiungui, syad. déf.; M. Ben-</p>
                    <p>tatâ et David Sachs, co-synd.) Jugem. du 8.6.16</p>
                    <p>ordonnant l'élargissement du failli.</p>
                    <p>R. S. de Com. Amin a H a s s o u n a e t frères, nég. en manuf. indig. à Mit
                        Ghamr. (M. Tadros, syne. déf.) Vérif. le 14.6.16, renv. au 25.7.16 en
                        contin. Rapp. a été déposé à la dite séance*.</p>
                    <p>Actif: P.T. 138206,7. Passif: P.T. 288440. Solde déb. : P.T. 150233,3.
                        D'après c e s constatations et l'examen des reg. le synd. conclut que la</p>
                    <p>I faillite est frauduleuse. Les registres sont mal</p>
                    <p>144 G A Z E - T T E. . D E S T R A B U N AUXV AUX T G S; D ^ Q Y F T E</p>
                    <p>t e n u s; Jes faillis ont détourné la sotnme-de L.E. 1064 et frac! et n'ont
                        point dépose leur bilan selon la loi.</p>
                    <p>M o h a m é d Aly Osman, nég. en manuf. indig.</p>
                    <p>à Ismaïlia. (P. Landi, synd. déf.ï Vérif. le 14.6.16.</p>
                    <p>Renv. en contin. au 25.7.16.</p>
                    <p>Aly Osman, nég. en manuf. indig. à Ismaïlia.</p>
                    <p>. (P. Landi, synd. déf.) Vérif., le 14.6.16, renv. en contin. au 25.7.16.</p>
                    <p>. . H a g a b À h m à d Chehata, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>: à Ras El Khalig. (J. Beverato, syndic). Jugem.</p>
                    <p>Hom«syiid.rdéf/ le 15.6.16..</p>
                    <p>- B f Sayëff M y El K e r d a o u i, march, d e bois indig. à Cherbine. (E.
                        Sidaôui, synd. définitif).</p>
                    <p>Séance le 21.6.16 pour consulter les cr. sur la clôture de la faillite p.
                        manque d'actif. Renv.</p>
                    <p>au 29.8.16 pour que le Sieur Mohamed Chaker</p>
                    <p>El Markabi, un des créanciers présente un rapp.</p>
                    <p>explicatif à ce sujet.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS E N COURS</p>
                    <p>: - Soliman Ahmed B e k h i t, nég. en manuf. ind.</p>
                    <p>à lsmaïlia.'(J; Beverato, surveillant et Mohamed</p>
                    <p>Sakr Arida,-délégué). Séance le 8.6.16 pour la form, du concordat. Renv. en
                        contin. au 25.7.16.</p>
                    <p>Georges K h a r p a k i s, commerçant hellène à Kafr Sakr. (H. Razzouk,
                        surveillant). Séance le 8'6;16-p. nom. délég. Renv. au 21.6.16 p. le même o
                        b j e t; à cette même : séance la R. S.</p>
                    <p>Rodocanaki &amp; Co. est nommé déléguée d e s c r e a n c i e r s e t r e n v
                        . a u 2 9 . 8 . 1 6 p . dépôt rapport du délégué et d u surveillant et p .
                        la form; du concordat.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <p>(Publications effectuées pendant le m o i s d e Juin 1916)</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>É d . Ä m i e l &amp; 6 i e . 'Par.contr. 1.4.16 const.</p>
                    <p>Söc, en n . coll. entre Raphaël et Edouard, Amiel p.: comm. charbon,
                        céréales, denrées et commis.</p>
                    <p>, Siège'soc: á Alex. Cap. soc. L.E. 1000. 2 a n s dtr 1.4.16 avec renouv.
                        tac, Gest. et sig. aux</p>
                    <p>'2. ass, sép.</p>
                    <p>. T a d r o s Mikhaïl e t N, 6 . M i ç h a e l i d i s .</p>
                    <p>Rar c ô n t ^ 29.5.16-const, soeben n . colL entre</p>
                    <p>súsnqm..pr. commiss. Siège social à Alex. 3 a n s</p>
                    <p>^du; 1.6.16*' Cap. . soc. L.E. 1500. Admin. et sign, iaùx 2 a s s . conjoint.
                        ,</p>
                    <p>:.B. G. T l i o m a ï d i s &amp; G o . Par contr. 29.5.16</p>
                    <p>corisf..soc. en n. coli; entre R. S. susnom. et</p>
                    <p>Fotios Mavrokefalos pr. expl. branche commss.</p>
                    <p>Siège soc. à Alex. Gest. et sign, aux 2 ass. sép.</p>
                    <p>Sig, chèques, effets de comm. etc. à B. C. Tho-</p>
                    <p>maïïlis A Co; 3 a n s du 1.6.T6 avec prorog. tac.</p>
                    <p>R i c h e s, T o r i e l &amp; S i e . Par acte 25.5.16 dis.</p>
                    <p>soû. : iSusnom. 'avec assiim, act: et pass, et suite aff . par soc. ] .
                        Riches &amp; Cie.</p>
                    <p>J, R i c h e s &amp; &lt;2ie. Par contr. 25.5.16 const.</p>
                    <p>sö'C. en comm. simp. pr. suite aff. aric. soc. Richès</p>
                    <p>Toriel &lt;S:Cie. Cap. soc. L.E. 30.000. 5 ans du 1,6.16 avec p i ö r o g .
                        tac. G e s t / e t sign, à Jacques</p>
                    <p>Richès. . • > .</p>
                    <p>H a d i d a &amp; A l a w a s . Par contr. 1.6.16 const, s'oc. e n h . coll.
                        entre Maurice H. Hadida et Jac-</p>
                    <p>quss J. M a w a s pr. comm. et commiss. Siège à"</p>
                    <p>Ajex. et suceurs. à Tantali. - G e s t . e t sign, à M.</p>
                    <p>Hádida, 3 an? avec prorog. tac.</p>
                    <p>M o h ä h i e d H b o u l F e t o u h Bey &amp; Cie.</p>
                    <p>P,ar contr.. 31.5.16 const, soc. en comm. simp, entre susnom. Jacques Israël,
                        Léon Israël et des comm. pr. Iocat. et exploit, usine égrenage et</p>
                    <p>-opérVcotón,. Cap. soc. L:E."4;000; Siège soc.'à</p>
                    <p>Bèlcâs,. 1 an" du l.6.16 avec prorog: täc. Sign-, atï ler'aás. ë f é n son
                        absence aux 2 autres collec.</p>
                    <p>B r a d l e y &amp; C o l Parcontr! 23.5.16 const, soc.</p>
                    <p>eiï-fi. - collv-entre William Bradley et Matthew</p>
                    <p>Henry Measures pr. commerce. Siège à Alex.</p>
                    <p>Cap. soc. Lstg. 1000. G e s t; et sign, aiix 2 assoc.</p>
                    <p>A l e x a n d r e D é m é t r i o u F i l s . Par contr.</p>
                    <p>_</p>
                    <p>7:6.16"const, soc. e n n. coll. entre Mimis Alex, et Atige Alex. Démétriou
                        pr. comm. coton. Siège sûc. à Sutibat. Gest. e.tsign. 4 Mimis Démétriou.</p>
                    <p>Sign, à Ange Démétriou pr. proc. Cap, social</p>
                    <p>L.E. 8.000. 10 áns au 31.5,1926.</p>
                    <p>S a v i n i e n, F i o r e t t i &amp; Cie. Par contr.</p>
                    <p>12.6.16 const soc. en n . coll. entre Armand. S a vinien et Carlo Fioretti;
                        pr. import; export, et commiss. Siège soc. à Alex. Cap. soc. L.E. 1000.</p>
                    <p>Gest. et sign, aux 2 ass. 3 a n s avec prorog. tac.</p>
                    <p>N i c o l a ï d i s, L a z a r i d i s e t G i a n n a s . Par contr. 1.6.16
                        const, soc. en ri. coll. entre Eléo-</p>
                    <p>voulas Nicolaïdis, Loucas Lazaridis et Georges</p>
                    <p>Giannas pr. exploit, café-brass. « Excelsior».</p>
                    <p>Siège soc. à Alex. Cap..soc. L.E. 140. Durée du 1.0.16 au 25.7.17 avec
                        renouv. t a c. Direct, e t .</p>
                    <p>et sign, aux 1er et 3mè á s s . conjoint.</p>
                    <p>N i c o l a ï d i s e t L a z a r i d i s . Le 1.6,16 diss, d e comm. acc. de
                        la soc. en n . coll. susnom.</p>
                    <p>P o l i t i F i g l i &amp; Cie. Par contr. 1.6.16const.</p>
                    <p>en comm. simp, entre Abramino Politi et 2 ass.</p>
                    <p>comm. pr. com. quincaill. et bonnet. Siège soc.</p>
                    <p>à Alex. Cap. soc. L.E. 500, 2 a n s au 1.6.18 avec prorog. -tac. Gest. et
                        sig. à Abramino Politi conj.</p>
                    <p>avec co-gér. non respons. Salomon Politi.</p>
                    <p>L u n g h i s &amp; Cie. Pan contr. 1.6.16 .const, soc. en comm. simp, entre
                        C. Lunghis et 2 comm.</p>
                    <p>pr. aff. court, et arbitr. coton et graines. "Siège soc. à Alex. Sign, et
                        gest. à Cléon Lunghis. Cap.</p>
                    <p>L.E. 3.000 5 a n s au 31.5.21 avec prorog tac.</p>
                    <p>M a t t i o l i e t F u m a r o l i . Par acte 11.11.15</p>
                    <p>diss. soc. susnom. fondée le 19.5.14 avec liquid, p a r J. Mattioli ét J.
                        Fumaroli.</p>
                    <p>P - O z i o l e t ( ¿ l i a r l e s F. V o g e l . Par contr.</p>
                    <p>21.6.16 const, soc. entre "susnom. pr. import, export. Siège soc. à AlexNCap.
                        Lstg. 3.000 Gest.</p>
                    <p>sign, aux 2 ass. conjoint.' lO ans du 21.6.16.</p>
                    <p>G e m a l i Soliman e t S a l e i i Abdalla &amp;</p>
                    <p>C o . Par contr. 13.6.16 const, soc. entré Mohamed</p>
                    <p>Abdalla, Gemali Soliman et Saleh Abdàlla pr. opér. comm. Cap. L.E. .200.
                        Gest. et sign, aux deux d e r n . assoc. sépar. l . a n avec.prorog.</p>
                    <p>tac. a .7 . 1 6 au 30.6.17).</p>
                    <p>L a z a r i d i s e t B a s i l i a d i s . Par contr. 5.6.16</p>
                    <p>const, soc. en n . coll. entre Lucas Lazaridis et</p>
                    <p>Constantin Basiliadis pr.-cömm.Mmporfc export.</p>
                    <p>Cap. L.E. 300. Siège soc. à Alex. Gest. et sign, aux 2 assoc. sépar. 3. a n s
                        du 1.6.16.</p>
                    <p>P. Y e r d e l i s et Cie. Par contr. 1.6.16 const, soc. en comm. simpl.
                        entre Panayoti Verdelis et</p>
                    <p>.2 c o m a, p r : avances sur coton, commerce e;</p>
                    <p>commisá. 2 ans d e 1.6.16. Siège soc. à Alex*"</p>
                    <p>Gest. et sign, à P. Verdelis.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>HÈGIiEJVIEflTS DE SERVICE;</head>
                <p>des Tribunaux . Mixte s pendant les Vacations 1916,</p>
                <p>Älexandrie.</p>
                <p>A u d i e n c e s d e s Vacations.</p>
                <p>En,matière civile commerciale et correctionnelle.</p>
                <p>. Mardis 11 Juillet, 8 Août, 5 Septembre,</p>
                <p>2 6 Septembre.,,</p>
                <p>' CTIIEES : U n e audience toutes l e s quatres</p>
                <p>' semaines, le mercredi à 9 h. du matin, à partir du mergjedi 5 Juilllet
                    1916.</p>
                <p>RÉFÉRÉS : T o u s l e s lundis À 9 h. du matin.</p>
                <p>CONTRAVENTIONS: T o u s l e s lundis à 9 h.</p>
                <p>du matin.</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE.-</p>
                <p>En matière commerciale: T o u s l e s jeudis à 9 h. du matin.</p>
                <p>En matière civile: T o u s les samedis à 9 h. du matinä =-• - - - • -</p>
                <p>TRIBUNAL CORRECTIONNEL: P o u r l e s a f faires déjà renvoyées ä - c e Tribunal
                    : . t o u s les mardis à 9 h . du matin. .</p>
                <p>Audiences d e r e n t r é e .</p>
                <p>lr? CHAMBRE CIVILE: Samedi 21 O c t o bre</p>
                <p>1916.</p>
                <p>2me CHAMBRE.CIVILE: Mardi 17 O c t o bre</p>
                <p>1916.</p>
                <p>lr e; CHAMBRE COMMERCIALE; L u n d i 1 6 Octobre 1916. ¡,,</p>
                <p>4 m e CHAMBRE CIVILE E T Commerciale :</p>
                <p>Jeudi 19 Octobre 1916.</p>
                <p>l r e CHAMBRE SOMMAIRE : S a m e d i 2 1 O c tobre</p>
                <p>1916.</p>
                <p>2 m e CHAMBRE S O M M A I R E : J e u d i 1 9 O c tobre</p>
                <p>1916.</p>
                <p>3m e CHAMBRE SOMMAIRE:, Mercredi 18</p>
                <p>Occtobre 1916. :</p>
                <p>Le Gaire.</p>
                <p>Audiences d e s Vacations.</p>
                <p>"Enf matière civile; e t commerciale,</p>
                <p>Chambre du Conseil e t Correctionnelle</p>
                <p>. S'il y . a lieu : Mardi 18 Juillet, 2 2 Août,</p>
                <p>12 Septembre, 3 Octobre.</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE: T o u s les jeudis.</p>
                <p>RÉFÉRÉS : T o u s l e s mercredis.</p>
                <p>" CONTRAVENTIONS : L e s mercredis tous l e s 15 jours.</p>
                <p>FAILLITES: T o u s l e s mercredis.</p>
                <p>ADJUDICATIONS : L e s jeudis tous l e s 15</p>
                <p>jours. .,</p>
                <p>P o u r les autres audiences, le Président en exercice les fixera conformément
                    aux règlements.; .; .</p>
                <p>, Audiences d e r e n t r é e .</p>
                <p>Le s premières audiences utiles de rentrée, auront lieu :; 1</p>
                <p>l r e CHAMBRE CIVILE: L u n d i - 1 6 O c t . 1916 .</p>
                <p>'2m e</p>
                <p>» » : M a r d i ' ' 4 7 » J '</p>
                <p>3me</p>
                <p>. »;; » . : Jeudi 1 9 . »•</p>
                <p>4me</p>
                <p>. » » : Mardi . 17 .»</p>
                <p>1™ CHAMBRE COM. : Samedi 21 ' » '</p>
                <p>2me •» • » : Merer. --'-18-- » •</p>
                <p>Mansourah.</p>
                <p>Audiences d e s Vacations</p>
                <p>En matière civile, commerciale,'</p>
                <p>Correctionnelle, et Chambre du Conseil..</p>
                <p>Mardis, 2 5 Juillet, 2 9 Août, 19 Septembre,</p>
                <p>3 Octobre, à 8 h . 3 0 du matin.</p>
                <p>CRIÉES: Lundi 17 Juillet, lundi 7 Août, lundi 2 8 Août, jeudi .14; Septembre,
                    jeudi</p>
                <p>5 Octobre, à 8 heures du. matin.</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE: T o u s l e s Jeudis à partir du.,13 Juillet, à 8 heures 3 0 du
                    matin.</p>
                <p>CONTRAVENTIONS: T o u s l e s Jeudis, à partir du 13 Juillet, à 11 heures d u
                    matin..</p>
                <p>RÉFÉRÉS: T o u s l e s Mercredis à 9 heures du matin. : "</p>
                <p>. Audiences d e r e n t r é e .</p>
                <p>l r e e t 2 m e CHAMBRE CIVILE: M a r d i 1 7</p>
                <p>Octobre à 8 heures 3 0 du matin.</p>
                <p>3M E CHAMBRE CIVILE E T TRIBUNAL - D E</p>
                <p>COMMERCE : Jeudi 19 Octobre, à 8 h . 3 0 du matin.., :</p>
                <p> CRIÉES : Jeudi. Í 9 Octobre, à 4 heures de relevée.</p>
                <p>TRIBUNAL CORRECTIONNEL: S a m e d i 2 8</p>
                <p>Octobre ä 8 heures 3 0 d u niatin. .-</p>
                <p>CHAMBRE D U C O N S E I L; S a m e d i 11 N o vembre à 8 heures 3 0 du matin.</p>
                <p>Délégation de Port-Saïd.</p>
                <p>- A u d i e n c e s d e s Vacations.</p>
                <p>' JUSTICE "SOMMAIRE: Sâfnedi 22: Juillet, 2 6</p>
                <p>Août, 2 3 Septembre, à 8 h . 3 0 d u .inaHiii.'</p>
                <p>. RÉFÉRÉSÏ S a m e d i s 2 2 Juillet,.26 Août; 2 3</p>
                <p>Septembre, à 11 heures d u matin.;</p>
                <p>CONTRAVENTIONS": S a m e d i s 22'Juillet, 2 6</p>
                <p>Août, 2 3 Septembre, à" 11 :lieures du matin.":</p>
                <p>Audiences d e r e n t r é e .</p>
                <p>JUSTICE SOMMAIRE, RÉFÉRÉ e t C O N T R A VENTIONS:</p>
                <p>Samedi 21 Octobre à . 8 h. 3 0</p>
                <p>du. m a t i n - -</p>
                <p>'., .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
