<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0014-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1923-12-10">December 10, 1923</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 14</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 158</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>M " 0 0 A N N É E (49me Année ludtciatre). DIRECTION,</p>
                <p>. R E D A C T I O N,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>I s</p>
                <p>, Boulevard de Ramleh.</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>13, R u e El Alanakb.</p>
                <p>Tél. 7237</p>
                <p>à Martsourah,</p>
                <p>R u e Hussenieli.</p>
                <p>T é l . 207</p>
                <p>R u e U m a ï l</p>
                <p>T é l . 282</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugénie.</p>
                <p>T é l . 409 N " 1 5 8 . D É C E M B R E I 9 2 3</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage d u Conseil d e l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s t M * MAXIME P Ü P I K O F E R e t L E O N PANGALO , A v o c
                    a t s à la Cour .</p>
                <p>Directeur : M e MAXIME P O V I K O b ' E R, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'Administration :</p>
                <p>M m L. PANGALO e t K. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M e E. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M e A FADEL (Directeur à
                    Mansourah).</p>
                <p>M« F. B f i í i U í í (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>— à la Gazette (un an) P. T. 150</p>
                <p>— a u Journal</p>
                <p>— U n a n > 150</p>
                <p>— S i x m o i s . » 85</p>
                <p>— T r o i s m o i s » 50</p>
                <p>— a u x c e u x p u b l i c a t i o n s r é u n i e s (un a n ) » 250</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>JOSEPH GAZALEH</p>
                <p>Concessionnaire de la Publicité :</p>
                <p>GEORGE A. ADIB</p>
                <p>27. B d . d e Ramleh, ALEXANDRIE</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE JURISPRUDENCE.</head>
                <p>L'Etat, Entrepreneur de Transports.</p>
                <p>I</p>
                <p>«La jurisprudence des Tribunaux Mix-</p>
                <p>«tes a toujours a d m i s q u e les o p é r a t i o n s</p>
                <p>« a u x q u e l l e s d o n n e lieu l'exploitation d e s</p>
                <p>•«Chemins d e F e r p a r l'Etat Egyptien n e</p>
                <p>« c o n s t i t u e n t p a s d e s a c t e s d e comme r c e . »</p>
                <p>A i n s i s'est e x p r i m é e la Cour d'Appel d a n s u n arrêt r e n d u le 19
                    Avril 1923 (1).</p>
                <p>Mais les Tribunaux Mixtes n e s e m b l e n t p l u s vouloir s e r é s i g n e r
                    à cette jurisprudence qu'une a n a l y s e nouvelle a p r o f o n d é m e n t a
                    t t a q u é e . L a Cour elle-mêine n'a-t-elle p a s é t é v i s i b l e m e n t
                    f r a p p é e p a r l'argument a t i o n d e s p r e m i e r s j u g e s ? S a c
                    o n f i a n c e d a n s les décisions a n t é r i e u r e s s e m b l e même
                    avoir é t é si é b r a n l é e q u e, pour éviter d e s e p r o n o n c e r trop
                    r a p i d e m e n t s u r cette question de première i m p o r t a n c e, elle a
                    résolu l e procès dont elle é t a i t saisie p a r l'application d'u n principe
                    q u i, à s o n avis, serait i n d é p e n d a n t d u caractère civil o u comme
                    r c i a l d e l'acte</p>
                <p>•de t r a n s p o r t . N o u s v e r r o n s d'ailleurs, p l u s loin, q u e p o
                    u r éviter le premier p r o b l è m e, la Cour e n a a b o r d é un autre, s a n
                    s a u c u n d o u t e p l u s malaisé... L e fait s e m ble, e n t o u t cas,
                    que la t h è s e c h è r e à l'Adm i n i s t r a t i o n e t q u ' e l l e avait
                    e u l a b o n n e f o r t u n e d e f a i r e c o n s a c r e r jusqu'i c i p a
                    r u n e J u r i s p r u d e n c e c o n s t a n t e, cesse d'être u n e v é r i
                    t é i n a t t a q u a b l e pour p r e n d r e l'all u r e falote d'un p r é j u
                    g é à s o n déclin. L e s m a n u e l s, d'ailleurs, s'étaient toujours e x p r
                    i m é s e n t e r m e s b i e n paisibles: «L'Ec l a t f a i t lui-même a c t e
                    d e comme r c e d a n s</p>
                <p>" l e s t r a n s p o r t s qu'i l réalise sur les r é -</p>
                <p>« s e a u x d e c h e m i n d e fer'.« (2)</p>
                <p>E x t r ê m e m e n t p o i n t i l l e u x s u r les p r é r o g a t i v e s d e
                    l'E t a t Egyptien, c e u x q u i é t a i e n t c h a r g é s d e l e s d é f e
                    n d r e a v a i e n t r é p u d i é cet a x i o m e e n p r o c l a m a n t
                    fièrem e n t q u e l'Etat n e f a i t jamais et ne peut f a i r e a c t e d e
                    comme r c e . M a î t r e d e s s e r v i c e s publics, s o n u n i q u e
                    souci, s a di-</p>
                <p>. / I ) V. plus loin Jurisprudence.</p>
                <p>(2) Wahl, Précis de Droit Commercial, 1922, page 22, N. 82.</p>
                <p>- C a s s . 8 Juillet 1889, D.P. 89.1.333. - Cass. 18 NOT. 1895,</p>
                <p>D - P. 9 6 . 1 . 3 1 1 .</p>
                <p>rective essentielle est l e b i e n g é n é r a l, l'intérêt d e t o u s les
                    citoyens. E n s'occu-</p>
                <p>p a n t d e s C h e m i n s d e F e r, l'Etat n'a e t ne peut avoir q u ' u n b u
                    t : celui d'a s s u r e r, d a n s l'intérêt public, les c o m m u n i c a t i o
                    n s q u i constituent, de nos j o u r s, l'u n d e s p r i n c i p a u x f a c t
                    e u r s d e l a vie sociale. I m p r e s s i o n n é s , s a n s doute, p a r u
                    n e a f f i r m a t i o n a u s s i é n e r g i q u e, les T r i b u n a u x</p>
                <p>Egyptien s a v a i e n t a d o p t é la t h è s e d u Gouv e r n e m e n t e t p
                    r o c l a m é q u e t o u t a c t e d e t r a n s p o r t a c c o m p l i p a r
                    l u i était e s s e n tiellement civil.</p>
                <p>E t cependant . . . N'est-il pas évident, a d i t u n j o u r l e T r i b u n a l
                    S o m m a i r e d u</p>
                <p>Caire, « q u e s i l'acte a c c o m p l i p a r l'Etat,</p>
                <p>«pris isolément, est, p a r s a n a t u r e, d'a -</p>
                <p>« p r è s les dispositions d e l a .toi, u n a c t e</p>
                <p>«de comme r c e, il n e saurait p e r d r e c e ca-</p>
                <p>«ractère p a r le seul motif qu'i l é m a n e de.</p>
                <p>«l'Etat?» (1) '</p>
                <p>D e u x j o u r s p l u s t a r d, le Tribunal Civil d'Alexandrie s'e x p r i m a
                    i t e n t e r m e s p r e s q u e i d e n t i q u e s : «La réalité n'est p a s
                    c o n -</p>
                <p>«testable. L a qualification d e s a c t e s d e</p>
                <p>«commerce, d'après l'art. 2 C. C o m m .,</p>
                <p>«relève d e l e u r n a t u r e, e t n o n p a s d e l a</p>
                <p>«qualité personnelle cle c e u x q u i les e x e r -</p>
                <p>«cent». (2)</p>
                <p>E t les d e u x Tribunaux d e c o n s t a t e r q u e l'art. 2 C. C o m . n e p e
                    r m e t a u c u n d o u t e lorsqu'il se p r o n o n c e d'une f a ç o n a u s s
                    i c l a i r e : «La loi r é p u t é a c t e d e comme r c e . . .</p>
                <p>«toute e n t r e p r i s e d e t r a n s p o r t p a r t e r r e</p>
                <p>«ou p a r e a u . » .</p>
                <p>Mais q u e faites-vous d e l'idée de lucre, d i s e n t les p a r t i s a n s d e
                    l'Etat, e n t r e p r e n e u r civil d e t r a n s p o r t s ? Cette idée
                    essentielle d u comme r c e ne peut, s o u s aucune f o r m e, ê t r e i m p u t
                    é e à l'Etat, elle e s t i n c o m p a t i b l e avec s a définition même :
                    comme n t soutenir, d è s lors, qu'u n a c t e q u e l qu'ilsoit, a c c o m p l
                    i p a r l'Etat, p u i s s e être qualifié d e comme r c i a l ? Il y a l à une
                    impossibilité a u s s i évidente q u e l e principe d e contradiction, c h e r à
                    Aris-</p>
                <p>tote.</p>
                <p>I n é b r a n l a b l e r a i s o n n e m e n t, à c o u p s û r .</p>
                <p>s i l a p r é m i s s e n'é t a i t u n e s i m p l e a p p r o x i m a t i o n .
                    L e Tribunal d e s Appels S o m m a i r e s du Caire, e n c o n f i r m a n t l
                    e jugement dont il a déjà été p a r l é, a d é m a s -</p>
                <p>(1) J u g . du 20 Avril 1922. Y. plus loin Jurisprudence.</p>
                <p>(2) T. plus loin Jurisprudence.</p>
                <p>q u é c e t a u t r e p r é j u g é d u lucre, e s s e n c e d e l'acte d e c o m
                    m m e r c e : «Si l a doctrine</p>
                <p>«voit d a n s l e b u t d e l u c r e u n caractère</p>
                <p>«essentiel des actes de comme r c e, il n'e n</p>
                <p>«est p a s m o i n s à remarquer q u e c e n'est</p>
                <p>« p a s c e but, q u i s e r e t r o u v e a u s s i d a n s</p>
                <p>« n o m b r e d'a c t e s civils, mais le rôle q u e</p>
                <p>«les a c t e s d e comme r c e j o u e n t dans la</p>
                <p>«vie sociale et les conditions p a r t i c u l i è -</p>
                <p>« l'es qu'e x i g e Je comme r c e, q u i s o n t l a</p>
                <p>«cause d e l a r é g l e m e n t a t i o n spéciale à la -</p>
                <p>«quelle,ils s o n t soumis.»</p>
                <p>Celte partie d e l a doctrine français e q u i a é r i g é le Droit e n v é r i t
                    a b l e science, c e s s a n t d e le t r a i t e r c o m m e u n e s i m p l e
                    g l o s e d e s textes législatifs, n'a pas n é g l i g é d'a p p o r t e r s u
                    r ce p o i n t q u e l q u e idée p r é cise q u i n o u s c h a n g e des
                    vieilles a p p r o x i m a t i o n s : «S'il r é s u l t e d e s o b s e r v a t
                    i o n s</p>
                <p>«précédentes, écrit M. W a h l, que les</p>
                <p>«actes de comme r c e s o n t d e s actes a c c o m -</p>
                <p>«plis d a n s u n b u t d e spéculation, cette</p>
                <p>«idée n e d o i t être f o r m u l é e q u e comme</p>
                <p>«l'expression de la tendance suivie p a r</p>
                <p>«la loi et n o n p a s'comme u n principe .</p>
                <p>«Ce q u i est, e n effet, l e principe, c'est</p>
                <p>« q u e r é n u m é r a t i o n d e s actes d e c o m -</p>
                <p>«mercc est limitative...</p>
                <p>« ... U n a c t e d e comme r c e n'est p a s n é -</p>
                <p>« c e s s a i r e m e n t u n acte f a i t m o y e n n a n t</p>
                <p>« r é m u n é r a t i o n; d u m o m e n t qu'u n a c t e</p>
                <p>« r e n t r e d a n s r é m u n é r a t i o n d e la loi, i l</p>
                <p>«est comme r c i a l, même s'il est f a i t à t i t r e</p>
                <p>«gratuit...</p>
                <p>« ... B i e n m i e u x, c e r t a i n s actes f o r t r a -</p>
                <p>«res que la loi r é p u t é a c t e s d e comme r -</p>
                <p>«ce peuvent n e p a s être f a i t s d a n s u n b u t</p>
                <p>«de spéculation.» (1)</p>
                <p>M. T h aller, d e s o n côté, a e s s a y é d e r a m e n e r l'é n u m é r a t i
                    o n d e la loi à une i d é e m i e u x é t u d i é e q u e cette vieille idée de
                    lucre, n u l l e p a r t e x p r i m é e p a r l e législat e u r et q u i s'a d
                    a p t e si i m parfaitement a u s y s t è m e g é n é r a l d e la loi. L a n o
                    t i o n à laquelle o n pourrait, d'après l e s a v a n t a u t e u r, r a t t a
                    c h e r l e s actes m u l t i p l e s q u e le Code r é p u t e a c t e s d e
                    comme r c e, est l a</p>
                <p>«circulation d e s p r o d u i t s et du crédit.»</p>
                <p>«Le comme r c e s e p r o p o s e d e f a i r e a r r i -</p>
                <p>«ver u n p r o d u i t, é t a p e p a r étape, a u x e n -</p>
                <p>«droits où il s e r a r e c h e r c h é pour s a m i -</p>
                <p>«se e n œ u v r e, pour s a m i s e e n m a r c h é</p>
                <p>«ou pour sa circulation.</p>
                <p>(1) TTahî, op. cit. p. 16.</p>
                <pb n="38'" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>« ... L e comme r c e p o r t e sur les i n e u -</p>
                <p>«bles ¡>i'is e n u n c e r t a i n état (le - m a r c h e .</p>
                <p>« E l le b u l d u droit q u i r é g i t c e l l e circula-;</p>
                <p>«(ion, c'est d e l'a c c é l é r e r a u m o y e n .de</p>
                <p>« conventions r a p i d e s, e t d e p r o c u r e r à « l'o p é r a t e u r d u
                    crédit.»</p>
                <p>L e Tribunal d e s a p p e l s S o m m a i r e s d u</p>
                <p>Caire a v a i t e x p r i m é u n e i d é e toute s e m b l a b l e lorsqu'i l
                    .disait q u e c e n'est p a s l'i d é e d e l u c r e, q u i p e u t l e s a c c
                    o m p a g n e r,,</p>
                <p>« mais le rôle. que les a c t e s d e comme r c e</p>
                <p>« j o u e n t d a n s la yio sociale, q u i e s t l a</p>
                <p>« c a u s e d é l a r é g l e m e n t a t i o n s p é c i a l e, à «laquelle-ils
                    s o n t s o u m i s . » .</p>
                <p>. Alais a l o r s, il s e pourrait q u e l'E t a t l û t c o n s i d é r é comme
                    comme r ç a n t : telle ser a i t l'h é r é s i e à la q u e l l e il f a u d r
                    a i t c o n c l u r e, r é p l i q u e n t l e s t e n a n t s d e l'a n c i e n
                    n e J u r i s p r u d e n c e !</p>
                <p>A cette a p o s trop h e é m u e, l e Tribunal</p>
                <p>Civil d'Alexandrie n'a pas manqué d e r é p o n d r e e n t e r m e s s i n e t s
                    qu'ils n o u s disp e n s e n t d e toute d i s c u s s i o n : « L'a s s i m i
                    l a -</p>
                <p>«tion d e l'E t a t à un comme r ç a n t, p r i v é e s t</p>
                <p>« impossible parce que le fait d'e x e r c e r</p>
                <p>« d e s a c t e s d e comme r c e n e s u f f i r a j a -</p>
                <p>« m à i s - à e n a t t r i b u e r l a profession habi-</p>
                <p>«tuelle à i ' E t a l dont l a n a t u r e p o l i t i q u e</p>
                <p>« p r é v a u t toujours sur les f o r m e s d'a c t i -</p>
                <p>«vité é c o n o m i q u e . C'est c e q u e l'art. 7 d u</p>
                <p>« Code de Commerce I l a l i e n e x p r i m e d a n s</p>
                <p>« u n e f o r m u l e a s s e z h e u r e u s e : l'E t a t n e</p>
                <p>« p e u t acquérir la qualité de comme r ç a n t,</p>
                <p>« mais il p e u t f a i r e d e s a c t e s d e comme r c e</p>
                <p>«et pour c e s a c t e s il r e s t e s o u m i s a u x lois</p>
                <p>«et a u x u s a g e s d u comme r c e . »</p>
                <p>* * *</p>
                <p>T e l l e e s t l a f o r m u l e que les dernière s t e n d a n c e s d e l a J
                    u r i s p r u d e n c e des Tribunaux Mixtes a p p l i q u e n t a u x t r a n s
                    p o r t s qu'e f f e c t u e n t l e s C h e m i n s d e F e r d e .l'Et a t .
                    Cette f o r m u l e n'a pas encore r a l l i é l a</p>
                <p>Cour d'Appel . Mais l a J u r i s p r u d e n c e nouvelle n o u s p a r a i t
                    trop c o n f o r m e a u t e x t e e t à l'e s p r i t d e la loi, elle a trop b
                    i e n d i s s i p é l e s p r é j u g é s e t l e s o b j e c t i o n s q u i f
                    o n d e n t l a vieille o p i n i o n c o n t r a i r e, pour</p>
                <p>„ qu'u n r e v i r e m e n t d éf i n i tif, c o n s a c r é p a r l a Cour
                    d'Appel, s e f a s s e trop l o n g t e m p s a t t e n d r e .</p>
                <p>I I</p>
                <p>O n a p e r ç o i t a i s é m e n t l e s principale s conséquences déterminé e s
                    p a r - l a n a t u r e commerciale d e s a c t e s d e t r a n s p o r t a c c
                    o m p l i s p a r l e s C h e m i n s d e f e r d e l'E t a t .</p>
                <p>. E t d'abord, l a compétence d u Tribunal d e Commerce, s e u l a p p e l é à r
                    é s o u d r e l e s d i f f i c u l t é s j u d i c i a i r e s q u i p e u v e
                    n t n a î t r e, d a n s c e d o m a i n e, e n t r e l'E t a t e t l e s p a r
                    t i c u l i e r s . Cette c o m p é t e n c e a i n s i p r é c i s é e est-
                    beaucoup p l u s i m p o r t a n t e q u e c e l a p e u t p a r a î t r e à
                    première v u e . E n d e h o r s d e s conséquences qu'à s o n t o u r elle e n
                    t r a î n e, il n ' e s t p a s d e m i n c e i n t é r ê t pour l e p l a i d e
                    u r d e s a v o i r e x a c t e m e n t à q u e l Tribunal il doit s'a d r e s s
                    e r , alors s u r t o u t qu'ils'agit d'une question d e c o m p é t e n c e
                    rations; materiœ, s u s c e p t i b l e d'être s o u l e v é e d'o f f i c e p a
                    r l e Tribunal</p>
                <p>S a i s i d u litige. L e p l a i d e u r, s û r de ne pas s e t r o m p e r , n
                    e r i s q u e p a s u n e p e r t e de temps e t d e f r a i s q u i, d a n s b
                    i e n d e s c a s, r é d u . t 1'intérèi d u d é b a t à s i p e u d e c h o s e
                    -</p>
                <p>qu'eilo a b o u t i t p r e s q u e il le s u p p r i m e r .</p>
                <p>L a procédure commerciale e s t d'autre part p l u s expé-ditive. C'est u n fait,
                    e t il i m p o r t e s u r t o u t a u x comme r ç a n t s d e r é g l e r d a n
                    s le m o i n s de temps p o s s i b l e c e s d é m ê l é s j u d i c i a i r e
                    s q u i n e s o n t p a s, e n .</p>
                <p>g é n é r a l, d e l e u r g o û t .</p>
                <p>L'i n t é r ê t d e r e t a r d s e c a l c u l e, e n matière comme r c i a l e,
                    à 7 0/0. D ' où u n e d i f f é r e n c e d e 2 0/0 q u i, d a n s b i e n d e s
                    c a s, p e u t c o u v r i r u n e partie (les f r a i s d u p r o -</p>
                <p>CCS.</p>
                <p>L e comme r ç a n t s e fait .juger p a r u n Tribunal q u i, c o m p r e n a n t
                    d e u x de- s e s p a i r s, est p l u s h a b i t u é à f a i r e état d e l'e
                    s p r i t e t d e s u s a g e s d u comme r c e . L'es m o y e n s d e preuve s
                    o n t p l u s s o u p l e s, m o i n s a s s u j e t t i s a u x f o r m e s r i
                    g i d e s d'une procédure é t r i q u é e .</p>
                <p>E n f i n, conséquence p l u s p a r t i c u l i è r e, l a c e s s i o n d e
                    droit s n é s, à p r o p o s d'un acte d e t r a n s p o r t , e n t r e l'E t a
                    t Egyptien * e t u n d e s e s r e s s o r t i s s a n t s, n'est p a s a s s u
                    jettie à l'a c c e p t a t i o n d e l'Etat, comme c e l a s e r a i t
                    nécessaires'il s'a g i s s a i t d'une o p é r a t i o n purement civile, l e
                    Code e x i g e a n t l'a c c e p t a l i o n d u débiteur pour l a validité
                    d'une cession- d e droit s civils, n é s e n t r e i n d i g è n e s .</p>
                <p>T e l l e s s o n t l e s principale s conséquences q u e d é t e r m i n e l a n
                    a t u r e comme r c i a le r e c o n n u e p a r l e s d e r n i è r e s
                    décisions des Tribunaux Mixtes a u x a c t e s d e t r a n s p o r t a c c o m p
                    l i s p a r ¡l'Etat Egyptien . C e s même s décisions 1 o n t a p e r ç u u n e
                    a u t r e conséquence, p e u t - être l à p l u s g r a v e, a u sujet, d e l a
                    q u e ll e, cependant, la Cour s'e s t e x p r i m é e e n s o n a r r ê t du 19
                    Avril 1923 e n s e n s e x a c t e m e n t c o n t r a i r e . L e Code de</p>
                <p>Commerce a é t ab li, a u p r o f i t d u v o i t u -</p>
                <p>rier, c e r t a i n e s p r e s c r i p t i o n s q u i, c o n s t i t u e n t u
                    n f o n d d e d é f e n s e d e t o u t premier o r d r e . «La loi n'a pas v o
                    u l u, — d i t l e</p>
                <p>« Tribunal Civil d'Alexandrie, — t e n i r i n d é -</p>
                <p>« f m i m e n t s o u s l e c o u p d'une a c t i o n j u d i c i a i r e u n e a
                    c t i v i t é dont l a r é u s s i t e e s t</p>
                <p>« condition n é e à la p r o m p t e exécution d e s</p>
                <p>« affaires q u i e n s o n t l'objet.»</p>
                <p>L'E t a t, e n t r e p r e n e u r d e t r a n s p o r t s, p e u t - i l f a i r
                    e u s a g e d e c e s a r m e s s p é c i a l e s, m i s e s p a r l e Code d e
                    Commerce à la d i s p o s i t i o n d u v o i t u r i e r ?</p>
                <p>L a réponse s e m b l e f a i r e s i p e u d e d o u t e q u e l e T r i b u n a
                    l Civil d'Alexandrie n'h é s i t e p a s à s'e x p r i m e r e n c e s t e r m e
                    s :</p>
                <p>«On n e c o m p r e n d p a s pour q u o i l e s c o n -</p>
                <p>« s i d é r a t i o n s q u i o n t c o n d u i t l e l é g i s l a -</p>
                <p>« t e u r à é t a b l i r l e s c o u r t e s p r e s c r i p t i o n s</p>
                <p>«des a r t . 106 e t s u i v . C. C o m . d e v r a i e n t</p>
                <p>« n e p a s v a l o i r pour l'E t a t à q u i o n v o u -</p>
                <p>« d r a i t i n f l i g e r, s o u s l'a p p a r e n c e d'un,</p>
                <p>« s t a t u t juridique plus élevé q u e la loi</p>
                <p>« commerciale, u n e v é r i t a b l e condition</p>
                <p>«d'infériorité, i n c o m p a t i b l e avec l e s n é -</p>
                <p>«cessités d'i n d u s t r i e s, e x e r c é e s d a n s l e</p>
                <p>«mionde m o d e r n e e t n o n p a s d a n s l'i r -</p>
                <p>«réalité d'un m o y e n - â g e juridique . »</p>
                <p>E t r a n g e c o n t r a d i c t i o n, s'é c r i e d e s o n c ô t é l e T r i
                    b u n a l S o m m a i r e du Caire, « où</p>
                <p>«se d é b a t chaque f o i s Iß Gouvernement</p>
                <p>. « Egyptien e n p r é t e n d a n t ^ d'un côté, q u e -</p>
                <p>«les a c t i o n s i n t r o d u i t e s contre l'Adminis—</p>
                <p>« t r a t i o n d e s C h e m i n s d e f e r s o n t d e n a -</p>
                <p>« t u r e civile e t e n v o u l a n t, d'un autre c ô -</p>
                <p>«lé, l'aire application d a n s c e s affaires;</p>
                <p>« d e s dispositions du Code de Commerce</p>
                <p>«et d e s p r e s c r i p t i o n s s p é c i a l e s y é t a b l i e s .</p>
                <p>«On demander a i t e n v a i n a u G o u v e r n e -</p>
                <p>« m e n t que les t l e principe q u i r e n d a p -</p>
                <p>«plicable le Code de Commerce d a n s u n e</p>
                <p>« a f f a i r e q u i n'est pas commerciale.))</p>
                <p>L e Tribunal Civil du Caire, à s o n t o u r, n'h é s i l e p a s à d é c l a r e
                    r absolument é t r a n g è r e à un acte civil u n e d é c h é a n c e é t a b l
                    i e par- l e Code C o m m e r c i a l . II a j o u t e même cette o b s e r v a
                    t i o n . q u i m o n t r e à q u e l -</p>
                <p>p o i n t il c o n s i d è r e s o n a f f i r m a t i o n comme é v i d e n t e
                    : «L es demandes r é i t é r é e s d e</p>
                <p>« l'Administration d e s C h e m i n s d e f e r ' de-</p>
                <p>«l'Etat, t e n d a n t à l'application d e l a p r e s -</p>
                <p>«cription d e l'art. 109 C. Ç o m . à s o n</p>
                <p>«égard,' d é m o n t r e n t, l a n é c e s s i t é d'a b a i i -</p>
                <p>« d o n n e r l'a n c i e n n e jurisprudence d e s</p>
                <p>« Tribunaux Mixtes pour s e r a l l i e r à celle-</p>
                <p>«suivie d a n s l e s autres p a y s e t q u i c o n s i -</p>
                <p>« d è r e l'e x p l o i t a t i o n d e s C h e m i n s d e f e r d e</p>
                <p>«l'Etat comme p o r t a n t l e caractère d e s</p>
                <p>«actes de comme r c e . »</p>
                <p>E t voilà cependant q u e la Cour d'Appel</p>
                <p>Mixte, e n s o n arrêt du 19 Avril 1923, e s t v e n u e d é c l a r e r q u e c
                    e q u i n'a v a i t p a r u qu'é v i d e n c e à t r o i s Tribunaux, n'é t a i
                    t au fond qu'une e r r e u r .</p>
                <p>P e u i m p o r t e, d i t la Cour, q u e l'acte de-</p>
                <p>t r a n s p o r t a c c o m p l i p a r l'E t a t s o i t civil o u comme r c i a
                    l a u r e g a r d d e l'application der a r t . 109 C. C o m . Le' l é g i s l a
                    t e u r l u i - m è -</p>
                <p>m e s'est, e n effet, d o n n é l a p e i n e d e p r é c i s e r q u e toute l a
                    s e c t i o n du Code de C o m - •</p>
                <p>m e r e e r e l a t i v e a u x v o i t u r i e r s e s t applicable ((aux
                    Chemins de Fer., e t à t o u s c e u x</p>
                <p>« q u i t r a n s p o r t e n t d e s e f f e t s » ( a r t . 106 C.</p>
                <p>C o m . )</p>
                <p>• E t la Cour d'a j o u t e r cette c o n s i d é r a t i o n h i s t o r i q u e
                    à l'a p p u i d e s o n argument d e t e x t e : «A l'é p o q u e où l e s Code
                    s Mixte s o n t :</p>
                <p>«été r é d i g é s e t p r o m u l g u é s, il n'e x i s t a i t</p>
                <p>« p a s encore e n Egypte d e s Société s p r i -</p>
                <p>«vées, ayant pour o b j e t l'e x p l o i t a t i o n d e s</p>
                <p>« c h e m i n s d e fer' d'i n t é r ê t local.»</p>
                <p>Mais a l o r s, o s e r o n s - n o u s di re, pour q u o i n e p a s e n d é d u
                    i r e beaucoup p l u s s i m p l e m e n t q u e le l é g i s l a t e u r Mixte
                    a b i e n e n t e n d u s p é c i f i e r q u e l'E t a t, e n f a i s a n t d e
                    s a c t e s d e t r a n s p o r t, f a i t d e s a c t e s d e comme r c e, p u
                    i s qu'ils'o c c u p e de-</p>
                <p>l u i d a n s l e Code de Commerce, e n p a r l a n t d e s c h e m i n s d e f e
                    r ( qu'à l'é p o q u e /</p>
                <p>d i t la Cour, l u i s e u l exploitait), e t e n q u a - '</p>
                <p>lifiant c l a i r e m e n t d e commerciale, e n '</p>
                <p>l'art. 2 C. C o m ., « toute e n t r e p r i s e d e</p>
                <p>« t r a n s p o r t par terre o u p a r e a u » .</p>
                <p>I l s e m b l e même q u e l'argument ' s o i t b i e n p l u s s é d u i s a n t
                    considéré s o u s cette f a c e; il a, d e p l u s, l ' a v a n t a g e d e r é
                    s o u d r e d u même c o u p l e s d e u x d i f f i c u l t é s et d e c o n s
                    a c r e r l e s i r r é f u t a b l e s c o n s i d é r a t i o n s q u i i m p
                    o s e n t a u x a c t e s d é transport- a c c o m p l i s p a r l'E t a t l e
                    même caractère comme r c i a l que la loi, s a n s d i s t i n g u e r e t pour
                    d e s r a i s o n s parfaitement i d e n t i q u e s, a a t t r i b u é, e n g é
                    n é r a l, à tous^;</p>
                <p>l e s a c t e s d e t r a n s p o r t .</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> L o r s qu'u n argument, c o m m e l e d i e u</p>
                <p>. . J a n u s, s e p r é s e n t e a i n s i s o u s d e u x l'aees, i l e s t p
                    r u d e n t d e n e l u i l'aire qu'u n a c c u e i l d e f a n t a i s i e et d
                    e c h e r c h e r ailleurs l a s o l u t i o n d'un p r o b l è m e juridique
                    .</p>
                <p>, . D'ailleurs, l e Tribunal- Civil du Caire,</p>
                <p>• quelques j o u r s a u p a r a v a n t, ' a v a i t r é p o n d u à l ' o b j e
                    c t i o n : «11 n e f a u l p a s p e r -</p>
                <p>« d r e d e v u e q u e l'art. 108 G.. C o i n, n'est</p>
                <p>« applicable qu'en tant que l'acte dont il</p>
                <p>«s'agit peut être considéré comme aele</p>
                <p>«de commerce». Cela v a d e s o i : l e Code de Commerce n e s'o c c u p e q u e
                    d e s a c t e s q u i r e l è v e n t d e lui, d e c e u x - l à s e u l s qu'i
                    l d é f i n i s e t q u i f o r m e n t, p a r l e u r ¿ n u m é r a t i o n
                    limitative, exception a u droit c o m m u n . L'a r t . 106 p a r l e d e s c h
                    e m i n s d e f e r, d e s a c t e s d e t r a n s p o r t p a r voie d e t e r
                    r e;</p>
                <p>d'autres articles d u G o d e d e Commerce p a r l e n t d e l a v e n t e, d e s
                    sociétés, d u g a g e,</p>
                <p>« t e .; ils n e l e s v i s e n t évidemment qu'en tant que c e s o n t d e s a
                    c t e s d e comme r c e;</p>
                <p>e t l e s vente s, sociétés, o u g a g e s civils n e</p>
                <p>• c e s s e n t p a s d e r e l e v e r e x c l u s i v e m e n t d u droit c o m
                    m u n . Il n e f a u t p a s o u b l i e r q u e l e Code de Commerce e s t s p
                    é c i a l « a u x</p>
                <p>« rapports n a i s s a n t s e n t r e l e s p a r t i c u l i e r s</p>
                <p>•«d'un acte r é p u t é comme r c i a l » (1). E t o n ne peut, s a n s f a i r e
                    g r a t u i t e m e n t û d e cett e b a s e fondamental e d u G o d e d e
                    Commerce, é t e n d r e s e s dispositions a u x a c t e s o u a u x e n t r e p
                    r i s e s civiles q u i r é p o n d r a i e n t a u x e x p r e s s i o n s qu'i
                    l emploie, alors s u r t o u t q u e c e s a c t e s o u c e s e n t r e -</p>
                <p>~ p r i s e s r e v ê t e n t o u peuvent revêtir, s e l o n l e s c i r c o n s
                    t a n c e s, l e caractère civil o u</p>
                <p>- comme r c i a l .</p>
                <p>* * *</p>
                <p>L a Cour a, s a n s d o u t e, é t é p r i s e a u d é pour v u : u n e j u r i s
                    p r u d e n c e é t a b l i e n e peut, être s a c r i f i é e l e c œ u r l é g
                    e r . E t d'aill e u r s, e n l'e s p è c e q u i é t a i t d é b a t t u e, l a
                    s o l u t i o n a d o p t é e r é p o n d à une s t r i c t e j u s t i c e . Q
                    u a n t à l'argument a t i o n q u i, cette l o i s, a c o n d u i t a i n s i à
                    cette j u s t e s o l u t i o n, i l s e m b l e qu'elle s o i t d e s t i n é e
                    à f a i r e p l a i c e à la t h è s e que les t r o i s décisions rapporté e s
                    p l u s h a u t o n t t r è s h e u r e u s e m e n t s o u t e n u e .</p>
                <p>Cette t h è s e e s t c o m m a n d é e p a r l e s t e x t e s p o s i t i f s d
                    e la loi; elle c o n d u i t, s a n s</p>
                <p>' b o u s c u l e r l a l o g i q u e, à a p p l i q u e r à l'Et a t l e s m ê m
                    e s règles, l e s même s obligat i o n s e t l e s même s a v a n t a g e s qu'à
                    t o u t p a r t i c u l i e r q u i e x e r c e r a i t l e même a c t e d e t r
                    a n s p o r t q u e celui pour l e q u e l o n voudrait, p a r c e l a s e u l
                    qu'i l a l'E t a t pour a u t e u r, u n e l o g i q u e s p é c i a l e e t d e
                    s conséquences exception n e l l e s .</p>
                <p>L'E t a t i s m e e s t u n e t h é o r i e d u Gouvernement; a v e c r a i s o
                    n, o n l a c o m b a t, o n l a c r a i n t . Que l m a u v a i s s e r v i c e
                    à r e n d r e a u b i e n p u b l i c q u e d e l'accueillir d a n s l'i n t e r
                    p r état i o n d e la loi! .</p>
                <p>R A Y M O N D SCHEMEIL,</p>
                <p>'Avocat à la Cour.</p>
                <p>*41) Wahl, op. cit. page 2.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Lois, Décrets et Règlements.</head>
                <div type="item">
                    <p>Arrêté portant des dispositions complémentaires à l'Arrêté du 12 Juillet
                        1923, relatif à fa tenue des reijistres de transcription et d'inscription.
                        (*).</p>
                    <p>(Journal Officiel du 29 Novembre 1923).</p>
                    <p>Le Minisire de la" Justice,</p>
                    <p>Vu les Lois Nos. 18 et 19 de 1923 portant modification aux dispositions des
                        Cotíes Civils indigène et Mixte, relatives à la transcription;</p>
                    <p>Vu l'Arrêté du 12 Juillet 1923 relatif à la tenue des registres de
                        transcription et d'inscription;</p>
                    <p>•Vu l a délibération de l'Assemblée Generate de la Cour d'Appel Mixte e n
                        date du 23</p>
                    <p>"Novembre, 1923; •</p>
                    <p>ARRETE:</p>
                    <p>Art. 1. .— L e papier spécial visé à l'article 1er de l'Arrêté du 12 Juillet
                        1923 sus-visé sera vendu a u prix de 50 millièmes la feuille.</p>
                    <p>11 en. s e r a de même des formules d'actes visées à l'article -Í- des Lois
                        Nos. 18 et 19 de 1923 sus-visées.</p>
                    <p>Le m ô m e prix de 50 millièmes l a feuille s e r a perçu pour chacune des
                        reproductions photographiques exigées p a r l'article 2 du susdit arrêté, ou
                        demandées p a r les parties conformément à la disposition d e l'article
                        4</p>
                    <p>d u même a r r î t é .</p>
                    <p>Art. 2. — Le colkdionnement prévu à l'article 1er, alinéa 3 Je l'Arrêté du 12
                        Juillet</p>
                    <p>"1923 sus-visé s e r a taxé a u p r i x de 10 millièm e s p a r page et p a r
                        exemplaire collntionné.</p>
                    <p>Art. 3. •— Les légalisations de signature ou de cachet, dont il est question
                        à l'article 5 des</p>
                    <p>Lois Nos. 18 et 19 de 1923 sus-visées, -pourront être faites p a r les
                        Mehkémchs' et p a r les Tribunaux Indigènes; elles pourront aussi, en c e
                        qui concerne les actes passés entre parties justiciables des ''Tribunaux
                        Cantonaux être faites dans les conditions prévues p a r la Loi Ko. 20 d e
                        1913 s u r le contrôle des act e s sous seing privé p a r les Tribunaux,
                        Cantonaux.</p>
                    <p>Art. 4. — L e présent arrêté entrera en vigueur dès s a publication a u
                        «Journal Officiel».</p>
                    <p>Le Caire, le 20 Novembre 1923.</p>
                    <p>Le Minisire de la Justice n.i.,</p>
                    <p>(Signé): YEHIA IBRAHIM.</p>
                    <p>(•) T. Uaz., Sept, 1923, p. 163, l'Arrêté du 12 Juillet 1923.</p>
                    <p>Arrêté portant des dispositions (l'exécution des Lois Nos. 18, 19 e t 20 de
                        1923 relatives à la transcription.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 10 Décembre 1923).</p>
                    <p>Le Ministre de l a Justice,</p>
                    <p>Vu la Loi No. 20 de 1923 réduisant temporairement le droit proportionnel
                        perçu s u r certains actes en application d u Tarif Civil</p>
                    <p>Mixte:</p>
                    <p>Vu les Lois Nos. 18 et 19 de 1923 portant modifications aux dispositions des
                        Codes Civils</p>
                    <p>Indigène et Mixte, relatives à .la transcription:</p>
                    <p>Vu les Arrêtés en date du 12 Juillet et du</p>
                    <p>26 Novembre 1923, relatifs à la tenue des registres de transcription et
                        d'inscription:</p>
                    <p>Vu la déiibérafion d e l'Assemblée Générale d e l a Cour d'Appel Mixte en
                        date du 8 Décembre 1923;</p>
                    <p>ARRETE:</p>
                    <p>Art. 1. — Les actes et jugements présentés à la transcription jusqu'à la date
                        du 10 Décembre inclusivement devront acquitter les droits y afférents a v a
                        n t le 1er Janvier 1924.</p>
                    <p>A défaut de paiement dans le dit délai, les parties ne pourront plus
                        transcrire leurs act e s et jugements qu'en conformité des dispositions des
                        Lois No. 18 ét 19 d e 1923 et des</p>
                    <p>Arrêtés des 12 Juillet et 26 Novembre 1923</p>
                    <p>s u s visés et e n p ayant le droit proportionnel de 5 pour cent prévu p a r
                        l a Loi No. 17 d e 1921.</p>
                    <p>3 9</p>
                    <p>Art.-2. — Les actes et jugements présentés à la transcription du 11 Décembre
                        a u 31 Décembre 1923 inclusivement et n'ayant pas encore acquitté les droits
                        à cette dernière date recevront a u registre des requêtes, à Ja date (in 31
                        Décembre 1923,, un n u m é r o d'o r dre provisoire, suivant, l'o r d r e de
                        leur p r é sentation.</p>
                    <p>Ce numéro d'ordre provisoire deviendra définitif et assurera le r a n g à
                        l'acte p a r le'seul fait d u paiement des dioits jusqu'a u l à Janvier
                        19.24 inclusivement. A défaut du paiement des droits dans le .dit délai, le
                        numéro d'ordre provisoire s e r a a n n u lé et les parties ne pourront plus
                        t r a n s c r i r e leurs actes et jugements qu'en conformité des
                        dispositions des Lois Nos. 18 et 19 de 1923</p>
                    <p>et, des Arrêtés des 12 Juillet et i ß Novembre 1923 sus-visées et en payant
                        le droit proportionnel de 5 pour cent prévu p a r l a Loi N o .</p>
                    <p>17 de 1921.</p>
                    <p>Le Caire, le 8 Décembre 1923.</p>
                    <p>Le Ministre, de- la Justice p.i.,</p>
                    <p>(Signé): YEHIA IBRAHIM..</p>
                    <p>Loi Modifiant le Tarif Civil Mixte.</p>
                    <p>(Journal 0¡¡ic\el du 17 Décembre 1923).</p>
                    <p>Nous, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 30, Titre I, d u Règlement d'O r ganisation</p>
                    <p>Judiciaire pour les procès mixtes;</p>
                    <p>Vu la Loi No, 32 d e 1912 approuvant le t a rif civil mixte, modifiée'par l a
                        Loi No. 17 d e</p>
                    <p>1921;</p>
                    <p>Vu la Loi No. 19 d e 1923 portant modification aux dispositions du Code
                        Civil-Mixte r e latives à la transcription, ainsi q u e l'Arrêté du 12
                        Juillet, 1923 relatif à la tenue des registres do transcription et
                        inscription;</p>
                    <p>Vu la délibération de l'Assemblée Générale de la Cour d'Appel Mixte en date d
                        u 23 N o vembre</p>
                    <p>1923;</p>
                    <p>S u r la proposition de Nos Ministres des F i nances e t d e la Justice et
                        l'avis conforme d e</p>
                    <p>Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — L'article 39 du Tarif Civil Mixte approuvé p a r la. Loi No. 32 d e
                        1912 sus-visée est abrogé et remplacé p a r les dispositions suivantes:</p>
                    <p>«Pour chaque inscription o u transcription, il sera perçu outre le droit
                        proportionnel y afférent et les droits prévus aux articles lt»</p>
                    <p>et 55 du présent tarif, u n droit de conservation calculé s u r la valeur qui
                        a servi de b a s e à la perception du susdit droit proportionnel, comir.j il
                        est indiqué dans le tableau ci-après:</p>
                    <p>Montant de VActe Taxe à percevoir</p>
                    <p>L.E. L.E. L.E. M.</p>
                    <p>J u s qu'à 100 inclusivement 0 100</p>
                    <p>A u d e l à d e 100 jusqu'à 200 i n c l u s . 0 200</p>
                    <p>)> » 200 » 300 » 0 300</p>
                    <p>51 » 300 » 400 » 0 400</p>
                    <p>) ) » 400 » 600 » 0 500</p>
                    <p>» » GÜÖ >ï 800 » 0 700</p>
                    <p>» » 800 } ) 1.000 » 0 • 900</p>
                    <p>î) » 1.000 ) ) 1.500 » 1000</p>
                    <p>« » 1.500 )> 2.000 » 1500</p>
                    <p>) ) » 2.000 2 000</p>
                    <p>«Pour les copies et tes extraits relatifs aux inscriptions et transcriptions,
                        il s e r a p e r ç u u n droit d'écriture de 120 millièmes p a r rôie
                        d'écriture européenne et de 180 millièmes p a r rôle d'écriture arabe.»</p>
                    <p>Art. 2. — Nos Ministres d e s Finances et, île l a Justice sont, chargés,
                        chacun en ce qui le concerne, d e l'exécution de la présente lui, qui
                        entrera en vigueur le 1er Janvier 1924.</p>
                    <p>F a i t a u Palais d'Abdine, le 11 Décembre 1923:</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>Y. IBRAHIM</p>
                    <p>Le Ministre des Finances »</p>
                    <p>A. HECHMAT.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice p.i.,</p>
                    <p>Y. IBRAHIM</p>
                    <pb n="40" rendition="GAZETTE DES TRIBÜNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>55. - 'Aliments. — Ascendants et descendants illégitimes; enfant naturel;
                        droit à la pension alimentaire. — Promesse de mariage; rupture; séduction;
                        quasi-délit;</p>
                    <p>dommages-intérêts.</p>
                    <p>I. - C e l u i q u i, après avoir r e c o n n u s o n e n f a n t, l ' a a b
                        a n d o n n é a i n s i q u e s a m è r e, e s t t e n u a u p a i e m e n t
                        d e s a l i m e n t s q u i s o n t, d u s p a r l e s a s c e n d a n t s a
                        u x d e s c e n d a n t s, s u i v a n t l'art. 2 1 8 G. G. M.</p>
                    <p>II. - L a r u p t u r e d'une p r o m e s s e d e mariage f a i t e a f i n d
                        e s é d u i r e, s a n s c o n s t i t u e r p r o p r e m e n t u n e f a u
                        t e c o n t r a c t u e l l e, c o n s t i t u e u n q u a s i - d é l i t e
                        n g a g e a n t l a responsabilité civile d u s é d u c t e u r .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. I r e Ch., Prés. M. E. G. de Tierrero?,</p>
                    <p>24 Février 1323. — Christine Silish c. Jean Aclm.)</p>
                    <p>Note. — I. - V. jug. du 2 Décembre 1922,</p>
                    <p>Gaz. X I I I, 16Í-269.</p>
                    <p>I. e t II. - L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant en fait et m ô m e incontesté q u e le défendeur a
                        vécu maritalem e n t avec la demanderesse, qu'il entretenait, qu'il a
                        reconnu l'enfant n é p e n d a n t ce t e m p s, et qu'à présent il a a b a
                        n d o n n é m è r e et fille, bien qu'il ait offert p a r devant la
                        Commission d'Assistance Judiciaire d e p a y e r une somme do 4 L.E. p a r
                        mois, p o u r l'entretien d e l'enf a n t, jusqu'à ce qu'il ait atteint 7 a
                        n s;</p>
                    <p>Attendu (pie d a n s c e s conditions le défend e u r est tenu de payer à l a
                        demander e s s e les aliments, qui s o n t ' d u s p a r les a s c e n d a n
                        t s a u x descendants, s u i v a n t l'art. 218 du Code</p>
                    <p>Civil Mixte, et qu'il a accepté de payer, l a seule question qui divise les
                        parties s u r ce point, étant le quantum de ces aliments;</p>
                    <p>Que l a somme de s i x livres, p a r mois, dem a n d é e n e semble p a s
                        disproportionnée, é t a n t donné les besoins croissants de l'enf a n t
                        lorsqu'il g r a n d i r a;</p>
                    <p>Attendu q u a n t, à la s o m m e de L.E. 500, pour préjudice m o r a l subi,
                        q u e ce préjudice e s t établi, v u l a conduite d u défendeur qui, a p r è
                        s avoir p r o m i s à la demande r e s s e de</p>
                    <p>« dart i ta mano et promcttcrli la vita comunc»</p>
                    <p>s u i v a n t lettre du 14- Août 1919, v e r s é e a u dossier, et n o n
                        contestée, n e veut plus exécuter cette p r o m e s s e e n alléguant
                        textuellem e n t d a n s s e s conclusions écrites qu'il</p>
                    <p>«... j e u n e et b e a u g a r ç o n, a fait certainement</p>
                    <p>«plusieurs conquêtes bien p l u s intéressantes</p>
                    <p>«que la demande r e s s e (car elle est laide)</p>
                    <p>«avant de connaître la demanderesse. A-t-il</p>
                    <p>«promis le mariage à toutes afin qu'elles cè-</p>
                    <p>«dent puisque c'est l a condition?»-</p>
                    <p>Que le Tribunal n e saurait assez b l â m e r d e s pareils procédés
                        consistant à s e v a n t e r d e s e s prétendues qualités physiques,
                        pour:</p>
                    <p>i n j u r i e r la f e m m e à laquelle o n a p r o m i s le mariage afin de
                        la séduire;</p>
                    <p>Qu'il est évident que la r u p t u r e d e cette p r o m e s s e d e m a r i
                        a g e, s a n s constituer prop r e m e n t "une f a u t e contractuelle, c o
                        m m e la demander e s s e le prétend, constitue dans les circonstances
                        actuelles un quasi-délit engag e a n t l a responsabilité civile d u
                        défendeur, a u x t e r m e s d e la jurisprudence des Tribun a u x Mixtes
                        (arrêt du 7 Mai 1908);</p>
                    <p>Que le Tribunal estime q u e ta s o m m e de</p>
                    <p>L i v r e s Egyptiennes 500, dem. n d é e de ce chef, n'est nullement
                        exagérée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>56 . - Ali m e n t s . — Evaluation du taux d'une demande de pension
                        alimentaire.</p>
                    <p>E n matière d e d e m a n d e d e p e n s i o n alim e n t a i r e, o n s e b
                        a s e, pour d é t e r m i n e r l a compétence d e s J u r i d i c t i o n s
                        q u i d o i vente n connaître, s u r l e c h i f f r e a n n u e l d e l a p
                        e n s i o n a l i m e n t a i r e e t n o n s u r l e c h i f f r e m e n s
                        u e l .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Alex., Prés. M. 1'. l î a n d e t, 1,5 Septembre</p>
                    <p>If&lt;23. — Dimitri Miassar c. P a t r i a r c a t Grec-Catholique d'A l e x
                        a n d r i e e t a u t r e ) .</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose s u r c e p o i n t :</p>
                    <p>... Attendu d'a u t r e part, q u e la d e m a n d e a pour objet u n e
                        pension alimentaire de 12 liv r e s p a r mois c'est-à-dire de 144 p a r a n
                        ; que c'est u n e règle généralement suivie dans tout e s les législations q
                        u e pour les litiges de cett e n a t u r e o n s e b a s e pour déterminer l
                        a compétence des juridictions qui doivent en conn a î t r e s u r le chiffre
                        a n n u e l de la pension alim e n t a i r e et n o n s u r le chiffre
                        mensuel;</p>
                    <p>Attendu qu'aucune règle spéciale de compétence n'ayant, été édictée d a n s
                        les codes mixtes, e n ce qui concerne les pensions alimentaires, il f a u t
                        e n cette matière appliquer la récrie genérale posée p a r l'art. 29 p a r .
                        1er du Code de Procédure Civile Mixte; qu'à cet égard l a v a l e u r de la
                        d e m a n d e f o r m é e p a r</p>
                    <p>Dimitri M i a s s a r d é p a s s e celle d e s affaires dont la compétence
                        est attribuée au Tribun a l Sommaire.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>57. - C h e m i n s d e f e r . — Exploitation par l'Etal; acte dé commerce.;
                        applicabilité de l'art. 109 C. Com.</p>
                    <p>I. - S'il est v r a i q u e l'E l a t n'est pas comme r ç a n t et ne peut
                        pas l'être, il n'e n e s t p a s m o i n s c a p a b l e d'a c c o m p l i r
                        d e s a c t e s d e comme r c e, t e l s que les o p é r a t i o n s d e t r
                        a n s p o r t .</p>
                    <p>II. - D è s lorsque l'E t a t, e n e f f e c t u a n t u n e o p é r a t i o
                        n d e t r a n s p o r t, f a i t u n a c t e d e comme r c e, il p e u t e x
                        c i p e r d e l'art. 109</p>
                    <p>C. C o m . é t a b l i s s a n t u n e p r e s c r i p t i o n d e</p>
                    <p>180 j o u r s a u p r o f i t d u v o i t u r i e r .</p>
                    <p>(Trib. Civil Alex., I r e Ch., Prés. M. E. G. d e H e r r e r o s ,</p>
                    <p>22 Avril 1922. — K. S. N a s r i H u r i e t Co. c. Ministère des</p>
                    <p>Communications).</p>
                    <p>Note — I et II. - V o i r c i - après § 5 8 à 61, a i n s i q u e l'é t u d e
                        p u b l i é e s u r l a matière e n t ê t e d u p r é s e n t n u m é r o .
                        V. p l u s l o i n,</p>
                    <p>§ 62, l'arrêt du 19 Avril! 1923 q u i a s t a t u é e n a p p e l s u r c e
                        jugement .</p>
                    <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                    <p>L a R. S. N a s r i H u r i et Co., réclame a u Ministère d e s
                        Communications le paiement de la somme de L.E. 450, v a l e u r d e dix s a
                        c s de coton expédiés avec 20 autres le 9 Décembre 1919 de Sidi Ghari à T a
                        n t a h et dont l a p e r t e a été constatée à l'arrivée de la m a r c h a
                        n d i s e à T a n t a h . L e Ministère d e s Communications excipe, e n
                        voie préliminaire de l'irrecevabilité de l a demande, l'action de
                        l'expéditeur pour perte de la m a r c h a n d i s e expédiée é t a n t s o u
                        m i s e à la prescription de 180 j o u r s à ferm e s de l'art. 109 du Code
                        de Commerce Mixte tandis que la p r é s e n t e instance n ' a été
                        introduite q u e dix m o i s après l a constatation de la perte.</p>
                    <p>L'exception est bien fondée. Contre son a c cueil la demande r e s s e
                        n'invoque en effet qu'u n seul argument de f o r m e; à savoir, l a p r é t
                        e n d u e inapplicabilité à l'E t a t d'une disposition du Code de Commerce
                        telle q u e l'art. 109 édictant l a courte prescription de s i x m o i s
                        pour les actions e n responsabilité n a i s s a n t d u contrat de
                        transport. O n dit q u e l'Etat, g é r a n t l'Administration d e s C h e m
                        i n s d e F e r, n'est p a s u n commerçant, et que, p a r conséquent, il ne
                        peut pas invoquer les règles q u i sont écrites pour les commerçants. Mais l
                        a p r é m i s s e est fallacieuse, et l a conséquence q u i en résulte
                        erronée.</p>
                    <p>I. - S a n s doute, l'Etat n'est pas commer-</p>
                    <p>merçant. Il n e peut p a s l'être, parce que son activité, dirigée p a r des
                        b u t s d'intérêt, g é n é ral, est, d'un côte, incompatible avec l'esprit
                        de spéculation, caractéristique des actes de commerce, et, d'un autre.côte,
                        n o n susceptible d'être soumise a u x règles de responsabilité de droit
                        commun, e n vigueur pour les comm e r ç a n t s . Mais tout de m.îme l'Etat
                        fait des actes de commerce; l'exercice des entrepris e s de t r a n s p o r
                        t s en est l'exemple le p l u s m a r q u a n t, tout en n'é t a n t p a s
                        le seul. Ce f a i t n'est contestable qu'à la condition de contester la
                        réalité ede-mème, o u de soutenir q u e les actes en question seraient ou n
                        o n commerciaux, suivant qu'ils sont accomplis p a r u n particulier o u p a
                        r l'Etat.. Mais la r é a lité n'est pas contestable. E t q u a n t à la
                        qualification juridique des actes de commerce, a u x ternies de l'art. 2 d u
                        Code de Commerce, elle relève de leur n a t u r e et n o n p a s d e l a
                        qualité personnelle de ceux qui les exercent.</p>
                    <p>P o u r ce qui est d e l'espèce en examen, l'a r ticle</p>
                    <p>2 édicté expressément q u e «la loi r é p u t e</p>
                    <p>«acte de commmerce... toute entreprise d e</p>
                    <p>«transport p a r t e r r e et p a r eau.» Rien n'a u torisant, e n
                        législation, à soutenir q u e cette entreprise change d e n a l u r o
                        lorsqu'elle e s t exercée p a r l'Etat, il s'ensuit que, en g é n é ral,
                        l'Etat fait, d e s actes de commerce; e t que, d a n s l'espèce, c'est d a n
                        s cette catégorie qu'il faut placer l'entreprise de t r a n s p o r t,
                        donnant lieu a u présent h t i c e .</p>
                    <p>II. - Mais, du fait q u e l'Etat accomplit d e s a c t e s'd e commerce, il n
                        e s'ensuit aucunem e n t qu'il soit commerçant. Aux r a i s o n s p o
                        litiques dont il a élé fait mention, il échet.</p>
                    <p>d'ajouter, e n droit positif, le texte d e l'art, 9 du Code de Commerce
                        Mixte, a t t r i b u a n t l a qualilé de commerçant à «ceux qui
                        exercent</p>
                    <p>«des actes de commerce et en font leur p r o -</p>
                    <p>«fession habituelle.))</p>
                    <p>Or. personne n e s'aviserait à p e n s e r q u e l'Etat, puisse, des actes de
                        commerce qu'i l croit accomplir d a n s l'intérêt général, f a i r e s a
                        profession habituelle. Cela suffit a m p l e m e n t à d é m o n t r e r le
                        p e u de fondement des préoccupations qu'on pourrait avoir, pour les
                        conséquences d e l'assimilation de l'E t a t à un commerçant privé.</p>
                    <p>Cette assimilation est. impossible, p a r c e q u o le fait d'exercer d e s
                        actes de commerce n e -</p>
                    <p>suffira jamais à e n faire a t t r i b u e r la p r o fession habituelle à
                        l'Etat dont la n a t u r e politique prévaut, toujours s u r les f o r m e s
                        d'activité économique. C'est ce q u e l'art. 7 du Code de Commerce Italien
                        exprime d a n s u n e formule assez h e u r e u s e : «L'Etat ne peut p a
                        s</p>
                    <p>«acquérir la qualité de commerçant, mais il</p>
                    <p>«peut faire des a c t e s de commerce, et pour</p>
                    <p>«,-îs actes il r e s t e soumis aux lois et a u x</p>
                    <p>«usages d u commerce.»</p>
                    <p>III. - Qui1 los a c t e s de commerce, e x e r c é s p a r l'Etal, doivent
                        être s o u m i s a u x règles de droit c o m m u n, on ne saurait, le
                        conlester. O n s e limite à p r é t e n d r e q u e ce devrait être l e
                        droit civil, et n o n p a s le droit commercial.</p>
                    <p>La prétention n e p a r a i t avoir que la v a l e u r d'une s y m p a t h i
                        e historique à une époque où les efforts des législations les p l u s m o d
                        e r n e s ci des juristes les p l u s a v i s é s tendent à l'u nification d
                        u droit privé.</p>
                    <p>D'ailleurs, et même e n d e h o r s de toute s considérations doctrinales, l
                        a prétendue e x clusion d u droit commercial pour les a c t e s de commerce
                        exercés p a r l'Etat, serait en droit positif:</p>
                    <p>a) impossible. L e contrat de t r a n s p o r t, pour ne citer qu'unexemple t
                        i r é de l'espèce en'</p>
                    <p>examen, n'est pas réglé p a r le Code Civil. I l n e l'est q u e p a r le
                        Code de Commerce, e t pour t a n t jamaison n'a o s é p r o p o s e r s u p
                        p l é e r à l'insuffisance de la loi civile p a r les princip e s d u droit
                        naturel, l e s règles d e l'équité, a u x t e r m e s d e l'art. 11 du Code
                        Civil. Ce s e r a i t cependant l à la logique d u système.</p>
                    <p>b) injuste. M ê m e e n s u p p o s a n t l a possibilité d e s o u m e t t r
                        e à la loi civile les a c t e s d e</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p> -commerce de l'Etat, ce régime exceptionnel laisserait naturellement soumis
                        à la loi commerciale les mômes actes, exercés p a r des commerçants privés.
                        Et, puisque les transports sont gérés, en Egypte, p a r l'Etat e n même
                        temps que p a r des Compagnies privées, on se rend facilement compte des
                        absurdités à quoi cette différence de régime donnerait lieu pour les
                        particuliers et pour l'Etat lui-même; les premiers, dont les droits seraient
                        variables suivant 1a destination de leurs voyages et de leurs expéditions;
                        le second, dont la condition serait moins libre, les facilités de procédure
                        plus restreintes, les responsabilités contractuelles soumises à des délais
                        plus longs.</p>
                    <p>IV. - Ces inconvénients ressortissent d'une façon plus vive en matière de
                        prescription.</p>
                    <p>Les courtes déchéances du Code de Commerce sont une défense des plus
                        sérieuses pour l'auteur de l'acte qui est assumé comme base de l'action. La
                        loi n'a pas voulu tenir indéfiniment sous le coup .d'une, action judiciaire
                        une activité dont la réussite est conditionnée à la prompte définition des
                        affaires qui en sont l'objet. Elle n'a pas voulu que, de longues périodes
                        d'inertie de l'intéressé ayant diminué la possibilité de défense du
                        défendeur, celui-ci soit exposé, quand il n e s'y attend plus, à une demande
                        à laquelle il n'est plus à môme d'opposer les moyens qu'il aurait peut-être
                        a u moment de l'affaire et immédiatement après; ou que, en cas de
                        condamnation, les conséquences de sa responsabilité se prolongent trop a u
                        delà d'exercices qui doivent, ôtre régulièrement et autant que possible
                        définitivement clôturés à dates fixes.</p>
                    <p>On n e comprend pas pourquoi ces considérations devraient n e p a s valoir
                        pour l'Etat, à qui on voudrait infliger, sous l'apparence d'un statut
                        juridique plus élevé que la loi commerciale, une véritable condition
                        d'infériorité, incompatible avec les nécessités d'industries, exercées dans
                        le monde moderne, et non pas dans l'irréalité d'un moyen âge juridique.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>58. - C h e m i n s d e f e r . — Exploitation par l'Etat; actes de commerce;
                        applicabilité de l'art. 109 C. Com. — Faute, base de l'action; preuve de la
                        faute; renversement de la charge de la preuve en cas de rapports
                        contractuels. — Prescription de l'art. 109 C. Corn. — Applicabilité en cas
                        de vol.</p>
                    <p>I. - L a f a u t e p e u t s e r v i r d e b a s e à une action i n d é p e n
                        d a m m e n t d e tout lien c o n tractuel, c a r celui qui p a r s a f a u
                        t e a c a u s é u n d o m m a g e doit r é p o n d r e d e s c o n s é q u e
                        n c e s d e cette f a u t e e n v e r s t o u s c e u x q u i o n t s u b i
                        l e d o m m a g e .</p>
                    <p>II. - S'il est v r a i que les rapports c o n tractuels n é s d u c o n t r a
                        t d e t r a n s p o r t m e t t e n t à la c h a r g e d u v o i t u r i e r
                        q u i v e u t s'e x o n é r e r d e toute r e s p o n s a b i l i t é l a
                        preuve des circonstances q u i l'a f f r a n c h i s s e n t d e s o n
                        obligation, il a p partie n t par contre a u d e m a n d e u r, lorsque
                        l'action n'est f o n d é e q u e s u r la faute, e n l'a b s e n c e d e t o
                        u t lien direct contractuel, d'é t a b l i r les circonstances d'où r é s u
                        l t e la faute d u v o i t u r i e r .</p>
                    <p>III. - U n e m a r c h a n d i s e volée n'e n é t a n t p a s m o i n s u n
                        e m a r c h a n d i s e p e r d u e, il n'y a p a s d e r a i s o n d'e x c
                        l u r e d e l a p r e s c r i p tion d e 180 j o u r s établie p a r l'a r t
                        . 109 G.</p>
                    <p>M j m . a u p r o f i t d u voiturier, l e s marchandises p e r d u e s à l a
                        s u i t e d'un v o l dont l e v o i t u r i e r n'est p a s f a u t i f
                        .</p>
                    <p>i, j y * " ® a n s b e s o i n d'être comme r ç a n t,</p>
                    <p>E t a t p e u t a c c o m p l i r d e s actes de comme r c e . S o n t d e s
                        a c t e s d e comme r c e les a c t e s d e t r a n s p o r t qu'e f f e c t
                        u e l e Gouvern e m e n t p a r s e s c h e m i n s d e f e r .</p>
                    <p>V. - C e n'est q u e parce que l'Etat fait a c t e d e comme r c e e n f a i
                        s a n t u n a c t e d e t r a n s p o r t qu'on p e u t le f a i r e
                        bénéficier d e l a p r e s c r i p t i o n d e l'art. 109 G. C o m .</p>
                    <p>(Trib. Somra. Caire, 2me Ch., Prés. M. Yryakos, 20 Avril</p>
                    <p>192*2. — R. S. P i c c i o t t o Broa c. Ministère d e s Communic a t i o n s
                        ) .</p>
                    <p>Note. — IV. - C e jugement e s t l e premier e n d a t e q u i ait p o u s s
                        é l'a n a l y s e d e l a question assez loin pour a r r i v e r à p o s e r
                        c e principe q u e l'acte q u i e s t comme r c i a l par' s a n a t u r e
                        ne peut d e v e n i r civil p a r cela seul qu'iij a u r a i t l'E t a t
                        pour a u t e u r . D e u x j o u r s p l u s t a r d, p a r coïncidence, l e
                        t r i b u n a l civil d'Alexandrie, p a r u n l o n g jugement qu'on a u r a
                        l u ci-avant</p>
                    <p>(§ 57), aboutissait à la même solution.</p>
                    <p>V. - Cette idée, q u i est é g a l e m e n t celle d u Tribunal Civil d'A l e
                        x a n d r i e e t d e l a</p>
                    <p>C h a m b r e d e s a p p e l s sommaire s du Caire, n'a pas été a d m i s e
                        p a r la Cour d a n s s o n arrêt du 19 Avril 1923 r a p p o r t é ci-</p>
                    <p>après .</p>
                    <p>I V e t V. - V o i r ci-avant § 57 e t ci-après</p>
                    <p>§ 59, 60 e t 61 et, e n tête d u p r é s e n t n u m é ro, l'étude,
                        récapitulative d e M e . R a y m o n d</p>
                    <p>S c h e m e d .</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>... E n ce qui touche la responsabilité du</p>
                    <p>Ministère des Communications et les exceptions d'irrecevabilité opposées p a
                        r ce Ministère à la demande;</p>
                    <p>Attendu que Setton Dana et Co., en leur qualité d'expéditeurs de la
                        marchandise égarée, demandent condamnation du Ministère des Communications a
                        u paiement du prix du colis égaré et cette demande paralyse ainsi l a
                        première exception d'irrecevabilité opposée à l'action, exception consistant
                        à dire qu'il n'existe aucun lien de droit entre l'Administration des Chemins
                        de F e r et Picciotto Bros, la marchandise égarée ayant été chargée p a
                        r</p>
                    <p>Setton Dana;</p>
                    <p>Que cette irrecevabilité, du reste ne saurait prévaloir contre la seconde
                        base de l'action, celle de la faute de l'Administration des</p>
                    <p>Chemins de F e r prise comme quasi délit indépendamment de tout lien
                        contractuel, c a r celui qui, p a r s a faute, a causé un dommage doit
                        répondre des conséquences de cette faute envers tous ceux qui ont subi le
                        dommage, et. notamment envers le propriétaire d'une chose qu'il a laissé
                        voler p a r défaut de surveillance;</p>
                    <p>Attendu, toutefois, que pour prétendre à l'existence d'une faute de
                        l'Administration des Chemins de Fer, le fait en lui-même qu'un vol a été
                        commis ne parait pas suffire et il n'est point exact d'ériger en principe
                        général, comme le demandeur le fait, qu'en présence d'un pareil vol
                        l'Administration des</p>
                    <p>Chemins de F e r est toujours responsable, que le vol ait été commis p a r
                        les employés de cette Administration ou p a r u n tiers, c a r dans ce
                        dernier cas. il y a défaut de surveillance de sa part;</p>
                    <p>Qu'en effet un vol peut être perpétré dans les conditions telles que ses
                        auteurs ont fait échouer l a surveillance la plus diligente;</p>
                    <p>Qu'il appartient donc a u demandeur qui veut baser son action s u r la faute
                        d u voiturier, d'indiquer les circonstances dans lesquelles la marchandise a
                        été perdue et de préciser d'où peut résulter cette faute;</p>
                    <p>Que s'il est d a n s l'impossibilité de fournir ces éléments a u débat, il n
                        e peut baser son action que s u r les rapports contractuels naissant du
                        contrat de transport, auquel cas ce serait a u défendeur en toute hypothèse
                        d'alléguer et d'établir les circonstances qui l'affranchissent de son
                        obligation;</p>
                    <p>4.J</p>
                    <p>Mais attendu qu'à ce dernier point de vue, il est valablement opposé d a n s
                        l'espèce actuelle à l'action, soit des Picciotto Bros, soit de Setton Dana,
                        la prescription tirée de l'art. 109 du Code de Commerce, d'après
                        laquelle</p>
                    <p>«toutes actions contre le voiturier à raison</p>
                    <p>«de la perte ou de l'avarie des marchandi-</p>
                    <p>«ses, seront prescrites après 180 jours pour</p>
                    <p>&lt;des expéditions faites d a n s l'intérieur d e</p>
                    <p>«l'Egypte»;</p>
                    <p>Attendu que les demandeurs et Setton Dan a voudraient en vain prétendre que
                        le c a s du vol est exclu de la disposition de cet article en établissant
                        ici une distinction que la loi ne fait point;</p>
                    <p>Qu'en effet, une marchandise volée n'est pas moins une marchandise perdue
                        pour le voiturier. et o n ne voit pas pour quelles raisons il faut exclure
                        de la prescription dont s'agit les marchandises perdues, à la suite d'un vol
                        duquel le voiturier n'est point responsable;</p>
                    <p>que tout ce que l a jurisprudence invoquée p a r les demandeurs a pu dire,
                        c'est qu'au cas où il serait établi que le vol a été commis p a r les
                        employés du Chemin de F e r ou dans des circonstances qui établissent u n e
                        faute de l'Administration, l'art. 109 du Code de Commerce n'est point
                        applicable; •</p>
                    <p>Que dans l'espèce actuelle, pour les raisons qui viennent d'ôtre développées,
                        l'action contre le Ministère des Communications est irrecevable à défaut de
                        toute précision en ce qu'elle a comme base la faute dont s'agit;</p>
                    <p>Attendu dès lors que les demandes contre le Ministère des Communications,
                        formulées soit p a r Picciotto Bros, soit p a r Setton Dana, sont
                        irrecevables, l'action appartenant à l'une ou à l'autre de ces parties étant
                        prescrite;</p>
                    <p>Attendu qu'il convient de faire bien ressortir que le présent jugement est
                        rendu en' m a tière commerciale, malgré ce qui a été décidé dans la première
                        instance introduite par Picciotto</p>
                    <p>Bros dont il est parlé plus haut;</p>
                    <p>Qu'une fois bien précisé à ce sujet que l a décision rendue en première
                        instance avait prononcé s u r u n recours en garantie formé contre le
                        Ministère des Communications p a r l'acheteur de la marchandise, de sorte
                        qu'elle ne constitue pas chose jugée à l'égard de la présente demande
                        intentée par Picciotto</p>
                    <p>Bros, il y a lieu de relever l a contradiction où se débat chaque fois le
                        Gouvernement Egyptien en prétendant d'un côté que les actions introduites
                        contre l'Administration des Chem i n s de F e r sont de nature civile, et en
                        voulant d'autre côté faire application dans ces affaires des dispositions d
                        u Code de Commerce et des prescriptions spéciales y établies;</p>
                    <p>Qu'on demanderait en vain a u Gouvernement quel est le principe qui rend
                        applicable le Code de Commerce dans une affair e qui n'est p a s
                        commerciale;</p>
                    <p>Que le Tribunal, à défaut d'un tel principe, aurait déclaré dans l'espèce
                        fondées les exceptions du Ministère des Communications, s'il adhérait à sa
                        thèse;</p>
                    <p>Attendu que s'il est vrai que les b u t s poursuivis p a r l'Etat d a n s
                        l'exploitation de certaines industries qu'il a érigées en services publics
                        empêchent de traiter l'Etat comme commerçant, il n'est pas moins évident q u
                        e l'acte accompli p a r l'État pris isolément, s'il est p a r s a nature, p
                        a r les dispositions de la loi, u n acte de commerce, n e saurait perdre ce
                        caractère p a r le seul motif qu'il émane d e l'Etat;</p>
                    <p>Qu'il serait intéressant de relever à c e propos que le Code Mixte s'écartant
                        en cela du Code français a considéré non seulement l'entreprise, mais même
                        l'opération isolée de transport p a r m e r o u p a r terre comme un acte de
                        commerce (voir art. 2 par. 3 du Code de Commerce Mixte, comparé à l'art.
                        632</p>
                    <p>par. 3 du Code de Commerce Français);</p>
                    <p>Qu'à plus forte raison, dès lors, il y a lieu d'admettre en Egypte que les
                        affaires relatives à ces opérations sont toujours commerciales.</p>
                    <p>4 2 59. - Chemins de fer. — Exploitation pai; -l'Etat; acte de Commerce;
                        applicabilité du Code de Commerce. — Vol, fraudé et infidélité; défaut de
                        surveillance;</p>
                    <p>art. 109 C. Com., inapplicabilité. — Appel soirimaire commercial; compétence
                        de la</p>
                    <p>Chambre Civile.</p>
                    <p>I. - L'exploitation des Chemins d e f e r est, p a r s a n a t u r e et
                        d'après la loi, u n act e d e commerce en soi, et elle ne saurait p e r d r
                        e ce caractère p a r le sèul fait qu'elle est exercée p a r l'Etat.</p>
                    <p>II. - Dès lors, il est permis, e n principe, d'appliquer à une contestation n
                        é e ent r e u n particuliei et l'Etat, à l'occasion d'un acte relatif à la
                        dite exploitation, les dispositions du Code d e Commerce et not a m m e n t
                        l'art. 109 d u dit Code.</p>
                    <p>• III. - L a Chambre Civile siégeant en deg r é d'appel peut très bien être
                        saisie d'un</p>
                    <p>Recours contre un jugement sommaire r e n d u e n matière commerciale, sauf à
                        s'adjoindre des assesseurs à la de mande des parties. A défaut d'une telle
                        demande, la Chambre Civile peut j u g e r e n appel-</p>
                    <p>telle qu'elle est constituée.</p>
                    <p>IV. - S'il est v r a i q u e le cas de vol n'est pas exclu, e n principe, d e
                        la disposition d e l'art. 109 C. Com. (qui déclare n o n re-</p>
                    <p>cevable tout recours intenté p l u s d e 180</p>
                    <p>j o u r s après l'arrivée de la marchandise), cette disposition exclut
                        toutefois les cas d e f r a u d e o u d'infidélité d u voiturier, a u n o m
                        b r e desquels rentre celui où le voitur i e r ou ses gens, dont il répond,
                        o n t comm i s u n vol ou e n o n t été les complices.</p>
                    <p>V. - S'il résulte des circonstances de la cause qu'une surveillance bien
                        exercée aurait empêché le vol d e l'objet transporté, il incombe de ce fait
                        a u voiturier une faute si grave qu'il en doit répondre comm e s'il y avait
                        e u complicité. Cette façon de voir est fortifiée, à l'égard d e
                        l'Administration des Chemins d e f e r d e l'Etat, p a r les vols fréquents
                        q u i se commettent p a r rapport aux colis q u i lui sont confiés.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 2me Ch., stat. en degré d'appel, Prés.</p>
                    <p>M.\R. Honriet, 27 Mars 1923. — R. S. Picciotto Bros e t Co.</p>
                    <p>c. Ministère des Communications).</p>
                    <p>Note. — l à III. - Ce jugement revient s u r . u n e jurisprudence q u e l'on
                        avait p u croire constante.</p>
                    <p>T a n t q u e l'opinion qu'il exprime ne se sera pas généralisée, d u moins a
                        u Trib u n a l du Caire, d e piquantes difficultés judiciaires seront
                        possibles. Une contestation de ce genre étant portée devant le juge sommaire
                        pratiquement délégué aux affaires commerciales, il pour r a se faire q u e
                        ce dernier maintienne la jurisprudenc e courante: il renverra alors, p a r
                        exemple, les parties, p a r décision administrative.</p>
                    <p>devant le juge sommaire pratiquement délégué aux affaires civiles. Mais si
                        celui-ci est partisan de la nouvelle jurisprudence, comment
                        s'arrangeront-ils? Ce n'est encore q u e très p e ú d e chose: supposons q u
                        e la Chambre Commerciale, siégeant en degré d'appel, soit saisie d'une telle
                        contestation, et qu'elle ne croie p a s . devoir a b and o n n e r
                        l'ancienne jurisprudence.</p>
                    <p>De quel g e n r e d'habileté ou de quel hasard pour r a dépendre alors le</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>sort d u litige? Il est curieux d e s e le dem a n d e r . -</p>
                    <p>V. a u s u r p l u s ifarticle d e Me. R a y m o n d</p>
                    <p>Schemeil e n tête de ce n u m é r o, ainsi que, ci-avant, les § 57 et 58, et,
                        ci-après les § 60</p>
                    <p>et 61.</p>
                    <p>I à V. - Cet important jugement expose:</p>
                    <p>La Société Commerciale Picciotto Bros et</p>
                    <p>Co. a, suivant exploit d'huissier en date du</p>
                    <p>27 Décembre 1922, régulièrement interjeté appel du jugement sommaire rendu le
                        20 Avril 1922 en l'affaire introduite par la dite Société contre le
                        Ministère des Communications et la maison Setton Dana et Co., en paiement de
                        la valeur d'un colis égaré, en tant que, par ce jugement, le Juge Délégué à
                        la Justice</p>
                    <p>Sommaire, statuant en matière commerciale, a déclaré la demande contre le
                        Ministère des Communications irrecevable, comme intentée après le délai de
                        180 jours prévu, à l'article 109 du Code de Commerce.</p>
                    <p>Le Tribunal estime qu'à juste raison, le premier juge a retenu qu'en
                        exploitant les</p>
                    <p>Chemins de Fer, l'Etat fait acte de commerce.</p>
                    <p>Cette opinion est, il est vrai, contraire à une jurisprudence jusqu'à présent
                        suivie par les Juridictions Mixtes, basée sur la considération que l'esprit
                        de lucre fait défaut dans la dite, exploitation.</p>
                    <p>Le premier juge a, néanmoins, à bon droit, fait observer que la dite
                        exploitation est, p a r sa nature et d'après la loi, à considérer comme acte
                        de commerce et qu'elle ne saurait perdre ce caractère par le seul motif
                        qu'il émane de l'Etat.</p>
                    <p>L'article 2 du Code de Commerce déclare, en effet, expressément que «la loi
                        répute acte</p>
                    <p>"de commerce... toute entreprise de trans-</p>
                    <p>«port par terre et par eau», faisant ainsi dépendre la qualification
                        juridique des dites entreprises de leur nature même et non pas de la
                        personne qui les exerce.</p>
                    <p>Si, d'autre part, la doctrine voit dans le but de lucre un caractère
                        essentiel des actes de commerce, il n'en est pas moins à remarquer que ce
                        n'est pas ce but, qui se retrouve aussi dans nombre d'actes civils, mais le
                        rôle que les actes de commerce jouent dans la vie sociale et les conditions
                        particulières qu'exige le commerce, qui sont la cause de la réglementation
                        spéciale à laquelle ils sont soumis. Il en résulte qu'il est oiseux de
                        rechercher, dans un cas spécial, si la personne qui agit est mue par
                        l'esprit de lucre, dès que ses actes apparaissent, de toute évidence, en
                        fait et par leur nature objective, comme une exploitation commerciale, ainsi
                        que c'est le cas de l'exploitation des Chemins de Fer de l'Etat.</p>
                    <p>L'ancienne jurisprudence a amené le résultat que l'exploitation des Chemins
                        de Fer de l'Etat a été soumise à d'autres règles juridiques que
                        l'exploitation d'une compagnie privée.</p>
                    <p>Le Ministère des Communications veut, il est vrai, faire valoir que les
                        dispositions de la Section IV du Code de Commerce seraient également
                        applicables à l'exploitation des</p>
                    <p>Chemins de Fer de l'Etat, en vertu de l'article 106 de la dite Section. Il
                        perd, cependant, de vue que cet article n'est applicable qu'en tant que
                        l'acte dont s'agit peut être considéré comme acte de commerce et que, si la
                        plupart des susdites dispositions seraient, quand même, applicables, par
                        analogie, aussi au cas où l'exploitation des Chemins de Fer p a r</p>
                    <p>KEtat devrait être considérée comme acte non commercial, il ne saurait,
                        toutefois, en être de même quant à une disposition édic-</p>
                    <p>tant une prescription telle que celle de l'article 109. Aucun motif ne
                        justifie, cependant, cette distinction entre l'exploitation faite par l'Etat
                        et celle faite par des personnes privées, et l'on ne comprend pas pourquoi
                        l'Etat ne devrait pas, aussi bien qu'une compagnie privée, être protégé par
                        cet article.</p>
                    <p>Les demandes réitérées de l'Administration des Chemins de Fer de l'Etat
                        tendant h l'application justement de la dite prescription à son égard,
                        démontrent, ainsi que l'a relevé le premier juge, la nécessité d'aban-:</p>
                    <p>donner l'ancienne jurisprudence des T r i b u naux</p>
                    <p>Mixtes, pour se rallier plutôt à celle suivie dans les autres pays et qui
                        considère l'exploitation des Chemins de Fer de l'Etat comme portant le
                        caractère des actes de commerce.</p>
                    <p>Il résulte de ce qui précède que c'est à bon droit que le premier juge a
                        déclaré statuer en matière commerciale.</p>
                    <p>A ce propos, l'on doit faire observer encore que cette qualification ne met
                        pas obstacle à ce que celte Chambre statue en degré •</p>
                    <p>djappel, puisque la répartition des affaires d'appel entre cette Chambre et
                        la Chambre</p>
                    <p>Commerciale ne résulte que d'un règlement intérieur et que la loi désigne le
                        Tribunal Civil comme Tribunal d'Appel par rapport aux affaires sommaires,
                        sauf à lui à s'adjoindre '</p>
                    <p>des assesseurs sur la demande des parties, demande qui n'a pas été présentée
                        en l'espèce.</p>
                    <p>Quant au fond, le Tribunal estime, d'accord avec le premier juge, que le cas
                        de vol n'est pas, en principe, exclu de la disposition de l'article 109 du
                        Code de Commerce.</p>
                    <p>11 n'en est pas moins à remarquer que cette disposition exclut, toutefois,
                        les cas de fraude ou d'infidélité de la part du voiturier, au nombre
                        desquels cas rentre, évidemment, celui où le voiturier ou ses gens dont il
                        ré-:</p>
                    <p>pond, ont commis un vol ou en ont été les complices.</p>
                    <p>Le premier jug-e n'a pas trouvé de faute établie à la charge du Ministère des
                        Communications.</p>
                    <p>Mais le Tribunal no saurait s e rallier à cette opinion.</p>
                    <p>Il résulte, en effet, du procès-verbal de Po-</p>
                    <p>lice dressé lors de l'instruction de l'affaire du vol, que le wagon où se
                        trouvait le colis litigieux est parti d'Alexandrie, avec des cadenas
                        plombés, et qu'il devait être dirigé di-, rectement jusqu'à la gare de
                        Menouf, mais, qu'à Tantah il a été constaté que le dit wagon avait été
                        ouvert, sur quoi les cadenas furent plombés de nouveau, sans qu'il eût,
                        cependant été examiné si quelque colis n'avait pas été volé.</p>
                    <p>Si l'Administration des Chemins de F e r avait exercé la surveillance voulue,
                        il paraît exclu que le vol aurait, dans les susdites conditions, pu se
                        perpétrer sans la complicité de ses agents.</p>
                    <p>Si, d'autre part, la surveillance a fait défaut, il incombe de ce fait à
                        l'Administration une faute si grave qu'elle en doit répondre, comme s'il y
                        avait eu complicité, et ce surtout en considération des vols fréquents qui
                        se commettent par rapport aux colis qui lui sont confiés pour le
                        transport.</p>
                    <p>Il s'en suit que .l'application de l'article 109 est exclue en l'espèce.</p>
                    <p>Il échet, en conséquence, d'infirmer le ju 7</p>
                    <p>gement déféré, en tant que l'action contre l'intimé a été déclarée
                        irrecevable.</p>
                    <p>L'affaire étant en état, il y a lieu d'évoquer le fond de la demande.</p>
                    <p>A ce sujet, le Tribunal n'a qu'à constater que, d'après les considérations
                        qui précèdent, la responsabilité de l'intimé est établie et, dans ces
                        conditions, la demande ne peut être que reconnue bien fondée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>60. - Chemins de fer. — Exploitation par l'Etat; caractère non
                        commercial;</p>
                    <p>applicabilité de l'art. 109 C. Com.</p>
                    <p>I. - La jurisprudence mixte a toujours a d m i s q u e les opérations
                        auxquelles donn e lieu l'exploitation des Chemins d e f e r p a r l'Etat n e
                        constituent p a s d e s actes de commerce.</p>
                    <p>II. - L'art 109 C. Com., q u i établit une prescription de 180 jours a u
                        profit d u voiturier, est applicable aux opérations de transport effectuées
                        p a r l'Etat, in-</p>
                    <pb n="3" rendition="GAZETTE D t S TRIBUNAUX MIXTES D'ËGYPTE 4"/>
                    <p>d é p enda mm e nt d u fait q u e ces opérations ne sont pas commerciales, c
                        a r il résulte de la rédaction d e l'art. 106 G. Com. q u e le législateur
                        égyptien a entendu appliq u e r a u x transports effectués p a r les Chem i
                        n s de f e r d e l'Etat toutes les règles établies pour le contrat de
                        transport p a r le</p>
                    <p>•Code de Commerce.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Taux, 19 Avril 1923. — R. S. Nasri
                        Huri e t Co. o. Ministère des Communications).</p>
                    <p>Note. — I. - Il est visible q u e la Cour a été impressionnée p a r
                        l'argumentation des premiers juges. Elle s'est contentée de se référer à la
                        jurisprudence antérieure en relevant qu'en l'espèce la question n'avait
                        point d'importance puisque l'art. 109 C.</p>
                    <p>'Com. p e u t être appliqué aux transports p a r chemin d e f e r
                        indépendamment de la n a t u r e civile o u commerciale de l'acte. Si la
                        Cour s'est donnée la peine d'établir ce second principe, c'est peut-être
                        qu'elle a senti q u e le raisonnement des premiers juges n'était p a s s a n
                        s avoir une incontestable valeur.</p>
                    <p>II. - Cette thèse tout à fait nouvelle semble reconnaître à l'Etat tous les
                        avantages q u e le Code de Commerce peut contenir pour lui, d u moins e n
                        matière de prescription, alors q u e le commerçant ne pourrait tirer de ce
                        Code a u c u n avantage contre l'Etat.</p>
                    <p>l et II. - V. ci-avant § 57, 58 et 59, et ci-</p>
                    <p>après § 61, ainsi q u e l'étude publiée e n tête de ce numéro..</p>
                    <p>I et II. - Cet important arrêt (qu'il ne faut pas confondre avec celui r e n
                        d u le même j o u r entre les même s parties, le seul q u i ait été publié
                        ailleurs, e t que nous publions nous-mêmes aujourd'hui, ci-après § 62),
                        expose:</p>
                    <p>Attendu que la R. S. appelante expédiait de Tantah par Chemin de Fer le 20
                        Janvier 1920 à destination d'Alexandrie, 58 balles de coton;</p>
                    <p>Qu'il a été constaté à l'arrivée de la dite marchandise qu'une balle était
                        manquante;</p>
                    <p>Que par exploit du 27 Novembre 1920 la</p>
                    <p>R. S. appelante assignait le Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien en la personne du Ministre des voies et Communications, en paiement
                        d'une somme de P. T. 19404 représentant la valeur de ¡a balle perdue;</p>
                    <p>Que par son jugement du 22 Avril 1922, dont est. appel, le Tribunal Civil
                        Mixte d'Alexandrie a déclaré l'action de l'appelante irrecevable par
                        application de l'art. 109 du C. de</p>
                    <p>Com. Mixte aux termes duquel toutes actions contre le voiturier à raison de
                        la perte ou de l'avarie des marchandises, sont presentes par 180 jours pour
                        les expéditions faites à l'intérieur de l'Egypte;</p>
                    <p>Attendu que l'appelante soutient tout d'abord que la prescription spéciale de
                        l'art. 109</p>
                    <p>da Lode de Com. ne saurait être invoquée par</p>
                    <p>1 tuât Egyptien vu que ce dernier n'a pas la qualité de commerçant:</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges ont retenu que bien que l'Etat ne puisse être
                        commerçant parce que son activité s'exerce dans un</p>
                    <p>Dut d'intérêt général, et non par esprit de spéculation, il n'en fait pas
                        moins des actes commerciaux en exploitant son réseau;</p>
                    <p>Que la Jurisprudence Mixte antérieure a toujours admis, a u contraire que les
                        opéra-</p>
                    <p>lions auxquelles donne lieu l'exploitation des</p>
                    <p>VJiemins de Fer ne constituent pas des actes</p>
                    <p>.de commerce;</p>
                    <p>Mais qu'il est sans intérêt au point de vue ae 1 application de l'art. 109 du
                        C. de Com., re c.hercher e s t le caractère de ces</p>
                    <p>,</p>
                    <p>, operations, car il parait évident que le législateur égyptien a entendu
                        appliquer aux transports effectués par les Chemins de Fer de l'Etat toutes
                        les règles établies pour le contrat de transport par le Code de
                        Commerce;</p>
                    <p>Attendu, en effet, que l'art. 106 du dit Code, dont la teneur diffère de
                        celle de l'article correspondant du Code Français (art. 107 de ce Code)
                        décide que »les dispositions conten u e s dans la présente section sont
                        commu-</p>
                    <p>«nes aux maîtres de bateaux, aux chemins</p>
                    <p>Hde fer, aux voitures publiques et à tous</p>
                    <p>«ceux qui transportent des e/fefs»;</p>
                    <p>Qu'à l'époque où les Codes Mixtes ont été rédigés et promulgués, il
                        n'existait pas encore en Egypte rïe - sociétés privées ayant pour objet
                        l'exploitation des Chemins de Fer d'intérêt local;</p>
                    <p>Qu'en conséquence, l'art. 106 précité ne pouvait viser que les Chemins de Fer
                        de l'Etat qui seuls existaient à ce moment-là;</p>
                    <p>Que d'ailleurs, le législateur, en ajoutant que les dispositions du Code de
                        Commerce sont communes à «tous ceux qui transport e n t » a voulu,
                        semble-t-il, exclure complètement l'application des règles du Droit Civil à
                        la matière des transports et ce, même duns les cas où, s'agissant par
                        exemple d'un acte isolé de transport, et non d'une entreprise, le
                        transporteur non commerçant aurait dû normalement et à défaut de texte
                        contraire être régi, suivant l'opinion générale, par le droit civil (voir
                        Aubry et Rau Tome 5,</p>
                    <p>§ 373 note 22 —• Thaller, Des Transports,</p>
                    <p>Nos. 664 et 700);</p>
                    <p>Attendu donc qu'il y a lieu de reconnaître en principe à l'Etat Égyptien le
                        droit de se prévaloir de la prescription de 180 jours établie par l'art. 109
                        du Code de Commerce,*</p>
                    <p>Qu'étant constant qu'en l'espèce plus de</p>
                    <p>180 jours se sont écoulés non seulement depuis le jour de l'expédition mais
                        aussi depuis le jour de la réception du restant de la marchandise jusqu'au
                        jour de la demande en justice, il échet d'accueillir la fin de non recevoir
                        dont excipe l'intimé èsq.;</p>
                    <p>Attendu il est vrai que la R. S. appelante se basant sur ce que l'art. 109
                        excepte les cas de fraude et d'infidélité, soutient que la prescription
                        spéciale de 180 jours ne saurait être admise, en l'espèce, la perte de la
                        marchandise dont il s'agit ne pouvant être attribuée qu'à un vol commis par
                        les employés de l'Administration des Chemins de Fer ou par un tiers;</p>
                    <p>Mais attendu qu'il n'est nullemçjit établi que la balle perdue ait été volée
                        par des personnes appartenant à l'Administration, et que d'autre part, le
                        défaut de surveillance imputable à la dite Administration ne rentre pas dans
                        le cas de fraude et d'infidélité prévus p a r la loi;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu en définitive de dire l'appelante mal fondée en son
                        appel, et de confirmer le jugement déféré.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>61. - C h e m i n s de fer. — Exploitation par l'Etat; caractère non
                        commercial; inapplicabilité de Vart. 109 C. Corn.</p>
                    <p>I. - Suivant la jurisprudence constante de la Cour, les opérations auxquelles
                        donn e lieu l'exploitation des Chemins d e F e r p a r l'Etat e n Egypte ne
                        constituent pas des actes de commerce.</p>
                    <p>II. - L'art. 109 C. Com., q u i établit a u profit d u voiturier u n e
                        prescription d e</p>
                    <p>180 j o u r s e n ce q u i concerne les transports effectués à l'Intérieur d
                        e l'Egypte, n'est applicable qu'a u x litiges entre commerçants.</p>
                    <p>L'Etat, voiturier, n e peut d o n c e n demander l'application à son
                        profit.</p>
                    <p>(Trib. Civil Caire, 2me Ch., s t a t . e n degré d'appel, Prés.</p>
                    <p>M. Molostvof, 23 Janvier 1923. — Constantin Georgiadis èsq. c. Chemins de F e
                        r ) .</p>
                    <p>Note. — I et II. - Voir ci-avant § 57 à 60, et les notes.</p>
                    <p>Le jugement rapporté expose:</p>
                    <p>Attendu que la R. S. G. Miniakis et Co.</p>
                    <p>faisait expédier, en date du 10,Novembre 1919, de Nawa au Barrage 50 sacs de
                        coton;</p>
                    <p>que lors de la consignation, il fut constaté, sans contestation, que deux
                        sacs d'un poids de 359 kgs. manquaient;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant prétendait que la valeur du coton manquant s'élevait à
                        L.E.</p>
                    <p>51,600 mill.; que l'intimée, soutient, par les pièces produites, que le prix
                        moyen de la cote officielle de la semaine ou la perte eut lieu était pour le
                        coton L.E. 15 et Piastres Tarif</p>
                    <p>200 l'ardeb de la graine, ce qui faisait pour le prix du coton perdu une
                        somme de L.E.</p>
                    <p>42,200 mill.;</p>
                    <p>Attendu que l'intimée opposa, à l'action de l'appelant, que depuis la date de
                        la consignation du coton, le 22 Novembre 1919, jusqu'à la sommation adressée
                        à elle, en date du 5</p>
                    <p>Juillet 1920, plus de 180 jours s'étaient écoulés;</p>
                    <p>que suivant l'art. 109 du Code de Com.</p>
                    <p>Mixte les actions contre le voiturier se prescrivent par 180 jours pour les
                        transports effectués à l'intérieur de l'Egypte;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant réduit sa demande, dans ses conclusions écrites, à
                        L.E. 42 et 200</p>
                    <p>mill.;</p>
                    <p>Attendu que, suivant une jurisprudence constante de la Cour, les opérations
                        auxquelles donne lieu l'exploitation des Chemins de F e r par l'Etat, en
                        Egypte, ne constituent pas des actes de commerce (arrêt du 11 Juin 1919);
                        que c'est à tort que le jugement attaqué a pris en considération l'exception
                        de l'intimée, opposée à l'action de l'appelant et basée sur le tenyie de
                        l'art. 109 du C. de Com. M., lequel ne serait applicable éventuellement
                        qu'aux litiges entre commerçants;</p>
                    <p>Que, partant, il échet d'infirmer le jugement attaqué.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>62. - Chemins de fer. — Responsabilité en matière de transport. — Clause
                        de</p>
                    <p>«risk note»; expéditeur devenant assureur;</p>
                    <p>charge de la preuve de la faute, lourde de l'Administration. — Appel. — Effet
                        dévolutif; examen du fond par la Cour en cas de rejet d'une exception de
                        prescription accueillie en première instance.</p>
                    <p>I. - Le rejet p a r l a Cour d'une exception de prescription qui avait été
                        accueillie p a r le jugement de première instance, l'autorise à statuer a u
                        fond, n o n p a s e n vertu de son droit d'évocation, mais en vertu d e
                        l'effet dévolutif d e l'appel, l a prescription étant une exception q u i se
                        lie au fond même d u litige.</p>
                    <p>II. - L a responsabilité d'Administration des Chemins de fer, e n base des
                        déclarations formelles de l'expéditeur q u i accepte q u e la marchandise
                        soit transportée ex*</p>
                    <p>clusivement à ses risques et périls et q u i consent à être son pr o p re
                        assureur, n e saurait être l a même q u e celle qu'elle peut encourir a u x
                        t e r m e s de l'art. 25 d e son tarif ordinaire.</p>
                    <p>Est valable la clause d'exonération contenue dans le tarif réduit («risk
                        note»):</p>
                    <p>cette clause a pour effet de faire bénéficier le transporteur de la
                        présomption de cas fortuit, et, lorsqu'il s'agit de dol ou de faute lourde,
                        d e mettre le f ar d ea u de la preuve à la charge d u demandeur e n
                        responsabilité.</p>
                    <p>L'expéditeur est t e n u e n pareil cas de faire la preuve d'une faute
                        précise d u voiturier ou de ses préposés, et il ne lui suffit p a s
                        d'émettre diverses hypothèses, quelque vraisemblables qu'elles puissent</p>
                    <pb n="44" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>être, s a n s s'arrêter spécialement à l'une</p>
                    <p>• d'elles e a o f f r a n t d'e n établir le bien fon-</p>
                    <p>'d.é.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés, M. R. A. Vaux, 19 A?ril 1923. — 'Nasri Huri et
                        Co.. c. Ministère des Communi-</p>
                    <p>' cations).</p>
                    <p>Note. — Cet arrêt a r é f o r m é u n juge-</p>
                    <p>• m e n t e n date du 22 Avril 1922 (ci-avant § 57) e t p a r lequel l a I r
                        e C h a m b r e Civile d u Tribunal d'Alexandrie avait fait accueil à une
                        exception d'irrecevabilité q u e l'Administration des Chemins d e f e r
                        avait b a s é e s u r l'art. 109 C. C o m . - - L a Cour a simplement
                        retenu, d a n s r'espèee particulière q u i lui était soumise, q u e le
                        délai d e</p>
                    <p>-180 j o u r s prévu p a r l'art. 109 C. C o m . n e s'était point écoulé. L
                        a réformation, p a r l'arrêt rapporté, d u jugement q u a n t à l'exc e p t
                        i o n, n e touche d o n c point à l'argumentation d u Tribunal s u r
                        l'applicabilité d e l'art. 109 C. Com., a u x opérations, d e t r a n s p o
                        r t effectuées p a r l'Etat.</p>
                    <p>• C'est à un autre arrêt de même date ent r e les même s parties, et q u e n
                        o u s p u b l i o n s également dans ce n u m é r o (ci-</p>
                    <p>' a v a n t § 60), qu'il f a u t par contre s e réfé-</p>
                    <p>• r e r pour connaître l'opinion d e l a Cour s u r les conditions
                        d'application d e l'art.</p>
                    <p>'109 C. Com. a u x t r a n s p o r t s effectués p a r d'Etat.</p>
                    <p>II. - S u r la portée d e l,a clause d'exoné-</p>
                    <p>,ration dite «risk note», et s u r l a distinction à faire e n t r e cette
                        clause et celle d e l'art. 25 du tarif ordinaire des C h e m i n s d e</p>
                    <p>.fer Egyptiens, v . Gaz., XII, 182-314, les arrêts des 26 Janvier et 6 Avril
                        1922 cités p a r l'arrêt rapporte, et v . l a n o t e a u b a s des d i t s
                        arrêts.</p>
                    <p>I et II. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                    <p>. Attendu que la Raison Sociale appelante expédiait le 9 Décembre 1919 de
                        Sidi Ghazi, à destination de Tantah, 211 sacs de coton;</p>
                    <p>' Que cette • marchandise devait être trans-</p>
                    <p>• portée par le chemin de fer de The Egyptian</p>
                    <p>Delta Light Railways Limited jusqu'à Kafr</p>
                    <p>El Dawar, et de cette dernière ville à Tantah p a r lès chemins de fer de
                        l'Etat;</p>
                    <p>Que l'appelante n'ayant reçu à Tantah que</p>
                    <p>201 sacs de coton, assignait le 8 Avril 1920</p>
                    <p>le Gouvernement Egyptien, en la personne du Minisire des Voies et
                        Communications, en paiement d'une somme de L.E. 450, représentant la valeur
                        des dix sacs non livrés;</p>
                    <p>• Que par son jugement du 22 Avril 1922, dont est appel, le Tribunal Civil
                        Mixte d'Alexandrie a déclaré l'action de l'appelante irrecevable par
                        application de l'article 109 du</p>
                    <p>Code de Commerce Mixte; aux termes duquel toutes actions contre le voiturier,
                        à l'occasion de la perte ou de l'avarie des marchandises, sont prescrites
                        par 180 jours pour les expéditions faites à l'inférieur de l'Egypte;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges ont manifestement erré, ainsi que le reconnaît
                        l'intim é èsq. lui-même, en admettant en l'espèce que l'action de
                        l'appelante se trouvait prescrite, vu qu'il est constant que la dite action
                        a été introduite moins de 180 jours après la date de l'expédition;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de statuer, au fond, sans qu'il soit d'ailleurs besoin
                        pour la Cour, comm e le soutient à tort l'appelante, d'user du droit
                        d'évocation, mais en vertu de l'effet dé-</p>
                    <p>volutif de l'appel, la prescription étant urne exception qui se lie a u fond
                        même du litige;</p>
                    <p>Attendu que l'intimé ès-qualilé soutient qlle l'Administration des Chemins de
                        Fer de l'Etat ne saurait être responsable de la perte des 10 sacs de coton
                        de l'appelante, vu que l'expédition avait été faite «at owners risk«, et au
                        tarif spécial réduit;</p>
                    <p>Que l'appelante prétend, il est vrai, qu'elle n'avait pas signé, pour cette
                        expédition spé-</p>
                    <p>einkvune «risk-note» contenant la clause d'é-</p>
                    <p>xonération de responsabilité au profit de l'Administration des Chemins de t e
                        r;</p>
                    <p>Mais qu'aux termes d'une «nsk-note» sir gnée par l'appelante le 19 Octobre
                        1919, la dite appelante avait déclaré opter pour le tarif réduit, pour toute
                        expédition qu'elle ferait pendant le délai d'une année à partir du</p>
                    <p>25 Octobre 1919, et ce tant pour les marchandises transportées exclusivement
                        sur le réseau de l'Etat, que pour celles transportées à la fois sur ce
                        réseau et sur celui d'autres</p>
                    <p>Compagnies de Chemins de Fer en rapport avec celui de l'Etat;</p>
                    <p>Qu'il n'est pas d'ailleurs contesté que les</p>
                    <p>211 sacs de coton expédiés par l'appelante de</p>
                    <p>Sidi Ghazi ont été effectivement transportés au tarif réduit;</p>
                    <p>Qu'en conséquence le transport de la dite marchandise se trouvait évidemment
                        régi par les clauses de la «risk-note» du 19 Octobre 1919 puisqu'il a eu
                        lieu dans la période prévue par la dite note;</p>
                    <p>Or attendu que la jurisprudence peut être considérée comme définitivement
                        fixée s u r la porlée des dites clauses;</p>
                    <p>Que deux arrêts récents, l'un du 26 Janvier 1922 (B. L. J. XXXIV p. 138) et
                        l'autre du 6 Avril de la même année (B. L. J. XXXIV</p>
                    <p>p. 298) retiennent en effet que la responsabilité de l'Administration, en
                        base des déclarations formelles de l'expéditeur qui accepte que la
                        marchandise • soit transportée exclusivement à ses risques et périls et qui
                        consent à être son propre assureur, ne saurait être la même que celle
                        qu'elle peut encourir aux termes de l'.article 25 du tarif ordinaire;</p>
                    <p>Que ces arrêts, conformes d'ailleurs à d'autres plus anciens et' aussi à la
                        jurisprudence française antérieure à la loi du 17 Mars 1905, reconnaissent à
                        bon droit la validité de la clause d'exonération contenue dans le tarif
                        réduit, et décident également avec raison, qu'elle a pour effet de faire
                        bénéficier te transporteur de la présomption du cas fortuit, et, lorsqu'il
                        s'agit de dot ou de faute lourde, de mettre le fardeau de la preuve à la
                        charge du demandeur en responsabilité;</p>
                    <p>Que la seule question qui se pose en l'espèce est donc celle de savoir si
                        l'appelante rapporte la preuve qui lui incombe;</p>
                    <p>Or, attendu que la dite appelante se borne à déclarer que les 10 sacs
                        manquants ont dû être ou bien remis par erreur à un autre destinataire, ou
                        bien volés;</p>
                    <p>Qu'elle ajoute qu'en tout cas les préposés de l'Administration, s'ils n'ont
                        pas été complices d'un vol, se sont rendus coupables d'une négligence
                        inexcusable;</p>
                    <p>Mais attendu que l'expéditeur est tenu de faire la preuve d'une faute précise
                        du voiturier ou de ses préposés; et qu'il ne lui suffit évidemment pas
                        d'émettre diverses hypothèses, quelque vraisemblables qu'elles puissent
                        être, sans s'arrêter spécialement à l'une d'elles en offrant d'en établir le
                        bien fondé;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu, dans ces conditions, de dire l'appelante mal fondée en
                        son action;</p>
                    <p>Attendu que le recours formé par l'intimé ès-qu. contre The Egyptian Delta
                        Light Railways</p>
                    <p>Limited étant "dès lors sans effet, il écliet de mettre la dite Société hors
                        de cause.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>63. - Concurrence déloyale. — Action en concurrence déloyale substituée en
                        cours d'instance à une action en contrefaçon;</p>
                    <p>admissibilité. — Enveloppes et empaquetages; similitudes justifiées par
                        l'usage; produits pharmaceutiques; souci d'individualisation; liberté du
                        commerce.</p>
                    <p>I. - Bien que l'action en contrefaçon et l'action en concurrence déloyale
                        soient deux actions ne pouvant être comprises l'une dans l'autre, la
                        première tendant à revendiquer une propriété industrielle, alors q u e
                        l'autre p e u t exister indépend a m m e n t d e toute propriété, il n'e n
                        est p a s m o i n s vrai q u e lorsqu'en définitive le b u t d e l'action e
                        n justice est de détermin e r le dommagesubi et de le réparer, les
                        conclusions t e n d a n t à ce b u t n e peuvent être considérées comme
                        nouvelles p a r la seule raison q u e les faits s u r lesquels la demande e
                        n dommages-intérêts est b a sée ont été modifiés e n c o u r s d'instance et
                        sont différents d e c e u x q u i ont, a u d é but, d o n n é naissance à
                        l'action.</p>
                    <p>II. - S'agissant d'enveloppes couvrant le même produit pharmaceutique, ayant
                        l a f o r m e e t les d i m e n s i o n s d e celles g é n é r a l e m e n t
                        employées p a r la p l u p a r t des p h a r m a c i e s et des drogueries
                        et qui,sauf dans les couleurs et dans la l a r g e u r d'une bande,
                        dénotent, d'une part comme d e l'autre, le souci évident d'une
                        individualisation complète p a r l'adjonction des n o m s e t d e l a m a r
                        q u e d e fabrique, la possibilité d'une confusion doit être écartée et p a
                        r t a n t l a c a u s e s u r laquelle pour rait être basée une action e n
                        concurrenc e déloyale.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch., Prés. M. N. Camba?, 30 Mai 1923. — Salem Khalifa c.
                        Succ. F. Galetti e Figli).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu le jugement rendu le 6 Décembre 1921</p>
                    <p>par le 'Tribunal de Commerce de Mansourah, qui, après avoir rejeté
                        l'exception d'irrecevabilité soulevée par la Maison de Commerce</p>
                    <p>Salem et Khalifa contre les conclusions prises en cours d'instance par la
                        Maison de</p>
                    <p>Commerce «Successeur F. Galetti e Figli» en vue de modifier les conclusions
                        de son acte introductif d'instance ayant pour but une action en contrefaçon
                        en lui substituant une action en concurrence déloyale, a admis que cette
                        dernière action était fondée;</p>
                    <p>Vu l'acte d'appel signifié le 10 Décembre 1921;</p>
                    <p>Vu les pièces;</p>
                    <p>Attendu que la Raison Sociale Salem et</p>
                    <p>Khalifa fait grief au jugement déféré d'avoir rejeté son exception
                        d'irrecevabilité de la nouvelle action en concurrence déloyale tendant à
                        revendiquer la propriété de l'enveloppe employée p a r elle pour détailler
                        et vendre l e sel anglais, dénommé «Epsom Sait», alors que l'action
                        résultant de son acte, d'assignation était une action en contrefaçon basée
                        sur le fait — dont l'allégation devant le juge do service lui avait permis
                        de saisir lés produits empaquetés et les enveloppes non encore utilisées</p>
                    <p>— que Salem et Khalifa vendaient et contrefaisaient le produit qu'elle-même
                        vendait sous la dénomination «Epsom Sait» dont elle revendiquait
                        l'exclusivité de l'emploi, et cela après que la Raison Sociale Salem et</p>
                    <p>Khalifa lui avait notifié des conclusions pour établir que la dénomination
                        «Epsom Sait»</p>
                    <p>n'était pas susceptible d'appropriation, qu'elle ne faisait pas la
                        contrefaçon de la dite substance, ce dont convient la Maison de</p>
                    <p>Commerce «Successeur F. Galetti e Fiç-li», qui ne changea qu'alors seulement,
                        lorsqu'il lui était demandé réparation du préjudice occasionné par une
                        action en contrefaçon non fondée, s a demande en celle dérivant d'une
                        concurrence déloyale;</p>
                    <p>Attendu que s'il est vrai que l'action en contrefaçon tend à revendiquer une
                        propriété industrielle, revendication à laquelle la Maison</p>
                    <p>«Successeur F. Galetti e Figli» a renoncé par devant le Tribunal dans le
                        dernier état de ses conclusions, tandis que l'action en concurrence déloyale
                        peut exister indépendamment de toute propriété et qu'en conséquence ces deux
                        actions ne peuvent être implicitement comprises l'une dans l'autre, il</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EQYPTE n'en est pas moins vrai que lorsqu'en
                        définitive le Dut de l'action en justice est de déterminer le dommage subi
                        et de le réparer, les conclusions tendant à ce but ne peuvent être
                        considérées commç des conclusions nouvelles pour la seule raison que les
                        laits s u r lesquels la demande en dommages-intérêts est basée ont été
                        modifiés et sont différents de ceux qui ont a u début donné naissance a
                        l'action;</p>
                    <p>Que c'est donc à bon droit que les premiers juges ont rejeté l'exception
                        d'irrecevabilité découlant de la modification de la cause de la demande;</p>
                    <p>Au fond:</p>
                    <p>Attendu qu'en se référant a u x règles à appliquer pour déterminer s'il y a
                        ou non concurrence déloyale constituée p a r l'acte d'un commerçant perpétré
                        dans le but de produire une confusion lui permettant de jeter le discrédit
                        sur le commerce de son concurrent et d'écouler, grâce à cette confusion, son
                        prop r e produit a u détriment de celui de l'autre, il y a lieu de préciser
                        les moyens employés p a r Salem et Khalifa pour la vente du sulfate de soude
                        et. les faits que l a Maison de Commerce</p>
                    <p>«Successeur F. Galetti e Figli» incrimine;</p>
                    <p>Attendu que la vente p a r les deux établissements</p>
                    <p>«Successeur F. Galetti e Figli» et</p>
                    <p>Salem et Khalifa du sulfate de soude communément appelé aussi «Epsom Sait», a
                        lieu dans des sachets rectangulaires ayant l a form e et la dimension de
                        ceux employés généralement p a r la plupart des pharmacies et des
                        drogueries;</p>
                    <p>Que le fond de couleur de ces sachets est vert avec impression noire, ayant
                        tous deux une errosse bande noire aussi qui, dans ces cachets, est le seul
                        détail ayant quelque ressemblance et qu'incrimine la Maison «Suc-</p>
                    <p>«cesseur F. Galetti e Figli» comme ayant été intentionnellement adoptée après
                        elle p a r Salem et Khalifa pour, lui faire concurrence, puisque-
                        l'imprimeur, auquel s'est adressée cette dernière maison, n'a pas manqué
                        d'appeler son attention s u r la confusion qui pourrait naître p a r
                        l'emploi de ces sachets comme enveloppes;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu de relever qu'en dehors de ce détail, les autres
                        dessins et inscriptions diffèrent absolument en individualisant les sachets
                        de l'une et de l'autre maison;</p>
                    <p>Qu'en effet tandis que les enveloppes employées p a r l a Maison F. Galetti e
                        Figli portent simplement en haut «Epsom Sait» et s u r la bande noire «sale
                        inglese» suivi du nom de la Maison «F. Galetti et Fils» et a u b a s du
                        sachet en arabe et en grec «sel</p>
                    <p>«anglais» comme elles portent a u verso un timbre ayant la marque de fabrique
                        de cette maison, les enveloppes employées p a r la Maison</p>
                    <p>Salem et Khalifa ont un encadrement fantaisiste dans lequel il y a écrit en
                        haut «sel anglais», suivi de la marque de fabrique (deux clefs
                        entre-croisées) mise en évidence et dans une bande noire, plus large d'en
                        haut que d'en bas, '«Epsom Sait», et en arabe et en grec</p>
                    <p>«sel anglais», et puis a u b a s de l'enveloppe toujours dans le même ordre,
                        en arabe et en français: «Laboratoire Salem et Khalifa»;</p>
                    <p>Attendu, en conséquence, que sauf donc les couleurs vertes et noires et la
                        largeur de la bande noire, on ne trouve pas de ressemblance dans ces
                        enveloppes qui dénotent d'une part comme de l'autre le souci évident d'une
                        individualisation complète p a r l'adjonction des n o m s et de l a marque
                        de fabrique, ce qui écarte la possibilité d'une confusion et partant la
                        cause s u r laquelle pourrait être basée l'action en concurrence déloyale
                        poursuivi^ p a r la Maison de Commerce «Suc-</p>
                    <p>«cesseur F. Galetti e Fig-li»;</p>
                    <p>Attendu, d'ailleurs, que l'hésitation de cette maison à trouver la cause de
                        la concurrence déloyale révélée p a r le fait que sa demande originale
                        impliquant l'idée de poursuivre une contrefaçon inexistente, s a n s vi-</p>
                    <p>^ e r la hnnde noire aujourd'hui incriminée, a été transformée en une açtion
                        en concurrence déloyale, comme aussi le manque de précision du dommage subi
                        p a r elle, alors qu'elle avoue que son commerce de sel anglais a augmenté
                        d'année en année, indiquent, d'une façon assez significative, l'absence
                        d'une véritable concurrence déloyale;</p>
                    <p>• Qu'on ne saurait, dans ces conditions, fair e accueil à la demande, sans
                        porter atteinte a u principe de la liberté du commerce, qui veut que tout
                        commerçant puisse exploiter son commerce comme il le veut et dans la forme
                        qu'il juge bonne, pourvu qu'il n e lèse pas déloyaiement le droit
                        d'autrui;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu dès lors d'infirmer la décision déférée;</p>
                    <p>Attendu que Salem et 'Khalifa ont demandé reconventionnellement des
                        dommages-in-</p>
                    <p>térêts et l'insertion de l'arrit à intervenir;</p>
                    <p>Que ces dommages résulteraient, d'après eux, de la publicité donnée à
                        l'action p a r la</p>
                    <p>Maison de Commerce «Successeur F. Galetti</p>
                    <p>«e Figli»;</p>
                    <p>Attendu que ces dommages ne sont pas établis, que les seuls qui semblent
                        avoir découlé de l'action actuelle de la Maison «Sue-</p>
                    <p>«eesseur F. Galetti e Figli» sont ceux dérivant du dérangement que cette
                        action a occasionné à la Raison Sociale Salem et, Khalifa, que la Cour
                        évalue ex œquo et bono à L.E. 30.</p>
                    <p>Oí. - Concurrcncc déloyale. — Circulaires attaquant un établissement
                        concurrent.</p>
                    <p>U n e circulaire, r é p a n d u e d a n s le p u b l i c e t d é s i g n a n
                        t n o m m é m e n t u n établissem e n t c o n c u r r e n t d a n s le b u
                        t m a n i f e s t e d'e n d é t o u r n e r la clientèle, constitue, s a n s
                        qu'i l y ait lieu d e rechercher s i les f a i t s d é n o n c é s s o n t v
                        r a i s o u f a u x, u n ac- '</p>
                    <p>t e d e c o n c u r r e n c e déloyale.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch., Prés. i l . N. Cambas, 23 i l a i</p>
                    <p>1923. — Leonidas Delaeovias c. Soe. Anonyme d e s Brasseries d'E g y p t e et
                        Cts . ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>65. - Concurrence déloyale. — Eléments caractéristiques. — Fourniture par un
                        débitant d'un produit similaire au produit demandé; lait illicite;
                        dommages-in-</p>
                    <p>térèts; saisie conservatoire inadmissible.</p>
                    <p>L a c o n c u r r e n c e déloyale, a i n s i q u e le m o t l u i m ô m e
                        l'indique, i m p l i q u e l'idée d e l a c o n c u r r e n c e e n t r e d
                        e u x o u plusieurs i n d i v i d u s q u i a s p i r e n t a u même a v a n
                        t a g e; e n d'autres t e r m e s elle e n v i s a g e les f a i t s p a r
                        lesquels un comme r ç a n t c h e r che, à i'aide d e m o y e n s f r a u d
                        u l e u x, à att i r e r à soi t o u t o u partie de la clientèle d'un d e
                        ses c o n c u r r e n t s . P a r conséquent l a c o n c u r r e n c e i m p
                        l i q u e nécessairement qu'i l y ait c o m p é t i t i o n e n t r e d e u
                        x i n d u s tries similaires o u au moins a n a l o g u e s .</p>
                    <p>O n n e saurait d o n c r e t e n i r l a c o n c u r r e n c e déloyale dans
                        le c a s où l e propriétaire d'une m a r q u e r e p r o c h e à un d é b i
                        t a n t d'avoir l i v r é à d e s c o n s o m m a t e u r s u n p r o d u i
                        t s i m i l a i r e a u s i e n e n l u i a t t r i b u a n t i n d û m e n
                        t l a d é nomination p a r l u i a d o p -</p>
                    <p>t é e .</p>
                    <p>Klais l e concours de ces éléments constitue l e fait illicite d û m e n t
                        établi qui donn e ouverture à une réparation d a n s l e s termes d e l'art.
                        212 Code Civil Mixte, s a n s toutefois pouvoir d o n n e r lieu Ü u n e
                        saisie conservatoire, et autoriser l a publication d u jugement.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. N. Cambas, 18 Avril 1923. — Panayoti
                        Sorolidis e t Cts. c. Felice Bisleri et Cie.)</p>
                    <p>4 5</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit du 12 Juillet 1922, p a r lequel</p>
                    <p>Panayotti Sorolidis et Cts. ont régulièrement relevé appel du jugement rendu
                        p a r le Tribunal</p>
                    <p>Mixte du Caire à la date du 23 Mai 1922, qui les a condamnés à payer à la
                        Maison</p>
                    <p>Bisleri la somme de L.E. 50 à titre de dommages-intérêts;</p>
                    <p>Vu l'appel incident de Bisleri et Cie;</p>
                    <p>Attendu que les appelants ont renoncé devant la Cour aux exceptions de
                        nullité et d'irrecevabilité soulevées p a r eux en première instance;</p>
                    <p>Attendu, a u fond, que sans avoir à discuter les diverses versions données
                        piar les parties au sujet des faits de la cause, il y a lieu, e n l'absence
                        de tous autres éléments de preuve, de se rapporter a u procès-verbal de
                        saisie et de constat; que l'examen de ce dernier ne laisse pas de doute que
                        les appelants ont servi et vendu dans leur b a r à un client qui demandait
                        du Ferro China Bisleri, une liqueur d'une autre marque, avec l'intention de
                        tromper l'acheteur sur la provenance de la marchandise demandée;</p>
                    <p>Qu'en présence des faits constatés par l'huissier, et qu'il n'est pas
                        nécessaire de discuter «in extenso», on ne saurait accepter les explications
                        des a^nelants qui cherchent à attribuer l'ac'.e à une erreur du garçon sans
                        aucune intention dolosive, acte qui,</p>
                    <p>'d'après eux, n'aurait pu provoquer aucune confusion chez un consommateur
                        normal;</p>
                    <p>Attendu que la concurrence déloyale, ainsi nue le mot lui-même l'indique,
                        implique l'idée de la concurrence entre deux ou plusieurs individus qui
                        aspirent au même avantage; e n d'autres termes elle envisage les faits p a r
                        lesquels un commerçant cherche, à l'aide de moyens frauduleux, à attirer à
                        soit tout o u partie de la clientèle d'un de ses concurrents:</p>
                    <p>que par conséquent cette concurrence implique nécessairement qu'il y ait
                        compétition</p>
                    <p>('titre deux industries similaires ou. a u moins, analogues, et que c'est
                        avec raison qu'il a été jugé que la concurrence- déloyale n'existe pas au
                        cas où te propriétaire (!:un"</p>
                    <p>marque reproche à un débitant, comme c'est le cas en l'espèce, d'avoir livré
                        à des consommateurs un produit s'milaire au sien, en lui attribuant indûment
                        la dénomination p a r lui adoptée (Voir Barbier — Concurrence Déloyale,
                        pages 17-18; — Pouillet -— Marques de</p>
                    <p>Fabrique, No. 507: — Carpentier — Répertoire</p>
                    <p>1895, sub Titre Concurrence Déloyale,Nos.</p>
                    <p>38, 39, 40, et op. cit.);</p>
                    <p>Attendu néanmoins, qu'en écartant l'hypothèse de là concurrence déloyale, il
                        y a lieu de retenir le fait illicite dûment établi comm e donnant droit à
                        une réparation dans les termes de l'article 212, Code Civil; qu'il échet, p
                        a r conséquent, de déclarer nulle la saisie-</p>
                    <p>conservatoire pratiquée p a r les intimés et d'écarter la demande de ces
                        derniers en ce qui concerne la publicité à donner a u dispositif du
                        jugement;</p>
                    <p>Attendu, quant a u montant des dommages provenant du seul fait illicite
                        constaté p a r l'huissier et vu l'absence de tout élément précis
                        d'appréciation, qu'il y a lieu de le fixer ex aequo et bono à la somme de
                        L.E. 10.</p>
                    <p>Attendu, quant aux critiques formulées p a r les appelants contre les intimés
                        et basées s u r les transactions passées p a r ces derniers avec divers
                        autres débitants, qu'il suffit de remarquer que, en admettant même qu'elles
                        soient fondées, elles ne seraient pas de n a ture, comme l'ont retenu à bon
                        droit les premiers juges, à éliminer la responsabilité des appelants du fait
                        sus-énoncé.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>66. - Concurrence déloyale. — Eléments.</p>
                    <p>— Propriété commerciale. — Concession exclusive en Egypte d'un produit
                        étranger;</p>
                    <p>rapports entre fabricant et représentant;</p>
                    <p>liberté commerciale des tiers.</p>
                    <p>I. - Le c o n c e s s i o n n a i r e exclusif d'un p r o d u i t p r o v e n
                        a n t d e l'étranger n'a pas</p>
                    <p>4 6 le droit d'en e m p ê c h e r la vente e n Egypte p a r des tiers q u i
                        se sont p r o c u r é p a r ailleurs le même p r o d u i t et le revendent c
                        o m m e tel. .</p>
                    <p>II. - Le fait d e v e n d r e u n produit dont u n représentant prétend se
                        réserver le comme r c e exclusif e n Egypte, alors q u e le v e n d e u r n
                        e cherche p a s à provoquer une confusion entre d e u x p r o d u i t s
                        dissemblables, n e constitue p a s u n acte de concurrence déloyale.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch., Prés. 31. N. Cambas, 4 Avril 1923. — Eg-izio Borea
                        et autre c. Petridis e t Caîliafas ei autre).</p>
                    <p>Note. — I et II. - Ainsi j u g é p a r confirm.</p>
                    <p>d'un jug. Trib. C o m m . Alex. 8 Mai 1922 (Gaz., XIIT, 45-83).,</p>
                    <p>L'arrêt expose:</p>
                    <p>Vu l'exploit du 12 Juillet 1922, p a r lequel</p>
                    <p>Egizio Dorsa a régulièrement relevé appel du jugement rendu par le Tribunal
                        Mixte de</p>
                    <p>Commerce d'Alexandrie en date du 8 Mai 1922 lequel l'a débouté de son action
                        contre les intimés;</p>
                    <p>Attendu que tout le litige se résume dans une seule question, à savoir, si le
                        concessionnaire exclusif d'un produit provenant de l'étranger a le droit
                        d'en empêcher la vente p a r des tiers qui se sont procuré p a r ailleurs ce
                        même produit et le revendent comme tel;</p>
                    <p>Attendu que du principe de la liberté de commerce, tel qu'il est
                        universellement admis dans lo droit moderne, il résulte que le droit de
                        revendre un produit légalement acquis n'a d'autres limites que celles qui
                        lui sont imposées par la loyaufé, par la loi ou par des contrats
                        particuliers. (V. Pouiliet,</p>
                    <p>Traité des marques de Commerce, 3me ed.</p>
                    <p>i— 4-59, page 510);</p>
                    <p>Attendu que les éléments qui constituent la concurrence déloyale, sur
                        laquelle l'appelant base son action, n e se révèlent pas dans les faits
                        qu'il reproche aux intimés; qu'en effet, les actes de ces derniers n e
                        sauraient être considérés comme concurrence déloyale</p>
                    <p>• que s'ils avaient pour but de provoquer une confusion entre deux produits
                        dissemblables, ce qui n'est pas le cas en l'espèce;</p>
                    <p>Attendu qu'aucune infraction à une loi positive quelconque, n'étant alléguée
                        à rencontre des intimés, il échet seulement d'apprécier la portée à leur
                        égard de l'interdiction d'exportation faite par le fabricant à ses acheteurs
                        d'Italie et qui, d'après les appelants, est opposable aux acheteurs en
                        Egypte qui ne sauraient avoir plus de droits que</p>
                    <p>. leurs auteurs;</p>
                    <p>Mais attendu que ces acheteurs n'étant pas liés p a r des contrats auxquels
                        ils n'ont pas été parties, ne sauraient se voir imposer p a r l'application
                        de ces contrats aucune limitation à leur droit de disposer librement des
                        choses qu'ils ont légalement acquises;</p>
                    <p>Attendu que dans ces conditions l'appelant n'est pas fondé dans son action et
                        qu'il y a lieu de l'en débouter.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>67. - Concurrence déloyale. — Etiquettes établies dans le but de créer une
                        confusion.</p>
                    <p>— Marques de fabrique; enregistrement au greffe; effets.</p>
                    <p>I. - Constitue une concurrence déloyale l'emploi par un industriel
                        d'étiquettes susceptibles, par leur aspect général, de créer' u n e
                        confusion, dans l'esprit du public, avec les étiquettes d'un autre
                        industriel.</p>
                    <p>II. - L'enregistrement d'une marque de</p>
                    <p>. fabrique e n Egypte ne crée pas un droit de propriété; il ne vaut que c o m
                        m e consÜ A Z E T T E DES TRIBUNAUX MIX'J E S D'EüYJ-'TE</p>
                    <p>tatation d e l'usage' d e la m a r q u e à une époque déterminée.</p>
                    <p>(Cour."d'Appel, Ire Ch., Prés. M. N. Cambas, 13 Juin .</p>
                    <p>1923. — Garabed .Melkonian e t Ct.. c. Aly Mohamed E l</p>
                    <p>Sahly).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt rapporté rappelle f o r t o p p o r t u n é m e n t qu' u n e
                        législation trop longtemps attendue s u r ics m a r q u e s d e fabrique,
                        fait encore défaut e n Egypte, malgré l'existence d'un projet «minutieu-</p>
                    <p>«sement étudié», lor^s des t r a v a u x d e l a</p>
                    <p>Commission des Capitulations.</p>
                    <p>Il expose;</p>
                    <p>...Attendu, au fond, que la Cour estime, contrairement à l'opinion des
                        premiers juges, que les étiquettes employées par El Sahly pour ses boîtes de
                        cigarettes sont susceptibles, par leur aspect général, de créer une
                        confusion dans l'esprit du public avec les étiquettes des Melkonian;</p>
                    <p>Qu'en effet on ne saurait accepter le point de vue du Tribunal que l'image du
                        lion figurant au bas de l'étiquette de Sahly frappe suffisamment l'œil pour
                        empêcher tout risque de méprise;</p>
                    <p>, Qu'au contraire et en tenant compte du principe admis par la jurisprudence
                        de cette</p>
                    <p>Cour (arrêt 9 Décembre 1896 Bull. XI p. 50)</p>
                    <p>qu'il faul, juger moins en mettant les deux marques l'une à côté de l'autre
                        qu'en les voyant successivement, l'ensemble des attributs qui composent
                        cette étiquette, à savoir l'ibis, la disposition des caractères arabes
                        compris dans un cartouche, la couleur et la disposition générale des autres
                        ornements, sont de nature à tromper le public; qu'il y a lieu, dans ces
                        conditions, de réformer le jugement attaqué;</p>
                    <p>Attendu que les appelants ont conclu en outre à ce qu'il plaise à la Cour
                        dire pour droit que les diverses marques de fabrique par eux déposées sont
                        leur propriété exclusive;</p>
                    <p>Attendu que la jurisprudence constante de la Cour a décidé que
                        l'enregistrement d'une marque ne crée pas un droit de propriété (arrêts</p>
                    <p>16 Février 1921, Soussa contre Dimitrino;</p>
                    <p>3 Mai 1921, Matossian contre Defraoui);</p>
                    <p>Qu'en attendant l'adoption d'une législation longtemps attendue sur les
                        marques de fabrique et de commerce en Egypte, dont un projet, minutieusement
                        étudié, a été exposé à la Commission des Capitulations, c'est le droit
                        commun qu'il faut appliquer dans la matière (arrêt 3 Décembre 1913);</p>
                    <p>Qu'il est évident, ainsi que l'établit Braun dans son traité des Marques de
                        fabrique (pp.</p>
                    <p>6-4 et suiv.), que si la prétendue propriété des marques ne diffère pas de la
                        propriété de droit commun, elle réunira nécessairement les attributs de
                        toute propriété, ce qui est évidemment insoutenable;</p>
                    <p>Qu'à cet égard il est utile de faire observer, avec Braun, que la
                        terminologie habituelle employée dans cette matière est vicieuse (op.</p>
                    <p>cit. p.p. 73-74); qu'en effet il ne s'agit pas d'un droit de propriété
                        proprement dit, mais d'un droit d'usage, essentiellement relatif</p>
                    <p>(voir arrêts cités);</p>
                    <p>Qu'il en résulte, par conséquent, que l'enregistrement d'une marque en
                        Egypte, n e vaut que comme constatation de cet usage à une époque déterminée
                        et ne confère pas un droit de propriété susceptible d'être reconnu et
                        consacré par les Tribunaux.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>68. - Concurrence déloyale. — Marque de fabrique; système d'empaquetage;</p>
                    <p>propriété indépendante de l'enregistrement à Vétranger; dépôt en Egypte;
                        usage.</p>
                    <p>— Chocolat; enveloppes; inscriptions et devises identiques; acte de
                        concurrence déloyale; couleurs différentes des paquetages;</p>
                    <p>qualité des produits en concurrence;</p>
                    <p>intérêt du contrefacteur. — Réparation de la concurrence déloyale;
                        publication du dispositif du jugement; dépositaires et agents du fabricant
                        du produit incriminé; mauvaise foi présumée; responsabilité solidaire.</p>
                    <p>I. - L a propriété d'une m a r q u e o u d'un m o d e d'empaquetage existe i
                        n d é p e n d a m -</p>
                    <p>-ment de la formalité d e l'enregistrement:</p>
                    <p>elle p e u t être r e c o n n u e e n Egypte depuis l'époque à laquelle celui
                        qui l a revendique s'e n est réservé l'usage p a r le dépôt a u greffe,
                        alors même qu'il n'a u r a i t procédé q u e beaucoup p l u s tard, d a n s
                        le p a y s même d e s a fabrication, à l'enregistrement des caractéristiques
                        d e s o n empaquetage.</p>
                    <p>II. - I n d é p e n d a m m e n t d e la g r a n d e u r et du m o d e d e
                        pliage en losange des enveloppes q u i sont d'u s a g e c o u r a n t pour
                        l'empaquetage d u chocolat, o n n e saurait attribuer a u h a s a r d, d a n
                        s u n e matière où le d o m a i n e d e l a fantaisie est illimité, le fait
                        p a r u n fabricant d'avoir adopté et disposé de façon identique s u r ses e
                        n veloppes les inscriptions usitées p a r u n e a u t r e maison, et n o t a
                        m m e n t u n e devise,</p>
                    <p>(en l'espèce: «Goûtez et comparez») d e n a t u r e à f r a p p e r p a r s a
                        concision l'esprit d u public.</p>
                    <p>Il y a lieu de retenir en pareil cas un acte de concurrence déloyale, alors m
                        ê m e q u e les couleurs des enveloppes seraient différentes: la couleur d'u
                        n m o d e d'empaquetage n'é t a n t p a s d e n a t u r e par' elle-</p>
                    <p>même à différencier d e u x produits a u x y e u x d u p u b l i c - p u i s
                        q u ' u n fabricant p e u t u s e r e t u s e f r é q u e m m e n t d e
                        papiers de couleurs différentes pour ses empaquetages.</p>
                    <p>III. - L a supériorité alléguée d u p r o d u i t d u fabricant incriminé d e
                        concurr e n c e déloyale ne saurait exclure son i n térêt à profiter, pour
                        le p r o d u i t qu'il l a n ce, d e l a vogue déjà acquise a u premier
                        produit g o û t é d u public.</p>
                    <p>IV. - E n matière d e c o n c u r r e n c e déloyale l a réparation l a m i e
                        u x a p p r o p r i é e a u x agissements d u c o n c u r r e n t déloyal
                        est l a publicité d o n n é e a u jugement q u i le c o n d a m n e : mais
                        il suffit d'o r d o n n e r l a publication d u dispositif de celui-ci.</p>
                    <p>V. - II est de principe en matière d e c o n c u r r e n c e déloyale q u e t
                        o u s c e u x q u i détiennent o u distribuent des p r o d u i t s o u m a r
                        q u e s imités s o n t p r é s u m é s être d e m a u v a i s e foi, c e q u
                        i justifie l e u r condamnation conjointe et solidaire avec l e fabric a n t
                        .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex., Ire Ch., Préa. M. C. Van Ackere,</p>
                    <p>29 Janvier 1923. — Soc. An. Française du Chocolat Poulain eft autre o.
                        Société d u Chocolat P e t t e e t autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>69. - Expertise. — Cas" où elle est ordonnée d'office; exécution contre le
                        plaideur qui s'est porté partie diligente. —</p>
                    <p>Décision sur le principe du droit à une indemnité, n'équivalant point à une
                        condamnation aux frais.</p>
                    <p>I. - Bien que le Code Mixte n'ait point spécialement prévu le cas où
                        l'expertise est ordonnée d'office, pour indiquer à l'égard de qui
                        l'ordonnance de taxe est exécutoire avant la solution définitive du procès,
                        il n'est point douteux que l a partie</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>responsable j us qu e là est seulement celle q u i poursuit l'expertise et
                        qui, de la sorte, se m e t d a n s la situation de la partie l'ayant
                        requise.</p>
                    <p>II. - U n e décision reconnaissant a u profit d e l'un des plaideurs le
                        droit, s u r la base d'une action de in rem verso, à un paiement éventuel à
                        établir p a r expertise, n'équivaut point à une condamnation aux frais
                        pouvant justifier, avant la solution définitive d u procès, la mise
                        provisoir e d e la taxe d e l'expert à charge de l'autre plaideur, alors q u
                        e ce dernier n'est point celui qui a m i s e n mouvement l'expert.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Taux, 19 Mars 1923. — Administration
                        des Ports "et Phares c. Périclès</p>
                    <p>Lascaris et autre).</p>
                    <p>Note.-— I. - V. d a n s le même sens, ci-</p>
                    <p>après, l'arrêt du 12 Avril 1923 § 70. Il n e semble point q u e la Cour ait
                        eu, antérieurement à ces d e u x arrêts, à fixer sa jurisprudence s u r la
                        matière. P a r contre, la question avait été étudiée d e p r è s par' u n
                        jugement sommaire d'Alexandrie du 8 Novembre 1913 (Gaz., IV, 22-40),
                        intéressant à citer, parce q u e fortement motivé d a n s u n sens
                        différent. Ce Tribunal avait retenu q u e «le fait p a r l'art. 268 C.
                        Proc.</p>
                    <p>«Mixte d e n'avoir pas reproduit la dis-</p>
                    <p>«position d e l'art. 319 G, Proc. Français</p>
                    <p>«paraît indiquer q u e le législateur égyp-</p>
                    <p>«tien a préféré une solution conforme a u x</p>
                    <p>«principes généraux, qui o n t d'ailleurs</p>
                    <p>«été appliqués p a r l'art. 267 G. Proc. Ital i e n . »</p>
                    <p>Et il avait décidé q u e «lorsque le Tribu-</p>
                    <p>«nal ordonne d'office une expertise, il agit,</p>
                    <p>«dans l'intérêt c o m m u n des parties, qui,</p>
                    <p>«jusqu'à ce qu'il intervienne un jugement</p>
                    <p>«de condamnation aux dépens, doivent</p>
                    <p>«être solidairement tenues de la taxe de</p>
                    <p>«l'expert.»</p>
                    <p>I et II. - L'arrêt rapporté expose a u contraire :</p>
                    <p>• Vu le commandement signifié à la date du</p>
                    <p>' 6 Janvier 1923 par le Sieur Périclès Lascaris à l'Administration des Ports
                        et .Phares et au</p>
                    <p>Sieur Efrem Nicohosoff d'avoir à lui payer le montant de ses honoraires
                        taxés;</p>
                    <p>Vu l'opposition à commandement formée par la dite Administration à la date du
                        13</p>
                    <p>mômes mois et an;</p>
                    <p>Attendu qu'il échet de rechercher si au cas d une expertise ordonnée d'office
                        la taxe des honoraires est exécutoire contre l'une et l'autre des parties, à
                        savoir si les parties sont solidairement tenues envers l'expert;</p>
                    <p>Attendu, en fait, que par son arrêt du 26 Mai 1910, la Cour après avoir
                        reconnu au bieur Efrem Nicohosoff une action de in rem verso contre
                        l'Administration des Ports et</p>
                    <p>Filares à raison de l'emploi que celle-ci à fait ou plan du Port d'Alexandrie
                        dressé par Nicohosoff, a d'office ordonné une expertise aux uns d'établir
                        les débours de ce dernier et le</p>
                    <p>P ? >t obtenu par l'Administration et à cet enet de procéder aux
                        constatations indiquées aans le dispositif du dit arrêt;</p>
                    <p>m U i n p a r l e t t r e recommandée adressée le 13</p>
                    <p>^ l'expert Adrien Bey nommé aux i ns ci-dessus, Nicohosoff l'a invité à
                        procéder i;™ ° Pe r a t i ° n s d'expertise; et sur la récusation de cet
                        expert Nicohosoff a cité l'Admi-</p>
                    <p>î ' S t l 0 n devant la Cour en demandant le remplacement d'Adrien Bey;</p>
                    <p>Lue par son arrêt du 29 mêmes mois et an, cour a nommé le Sieur Périclès
                        Lascaris en remplacement d'Adrien Bey:</p>
                    <p>PíSt16 '? ¿í' Mai 1910 l'Administration des e t Phares a saisi la Cour en
                        demandant qu'un délai soit imparti à Nicohosoff dans lequel il aura à
                        rapporter la preuve mise à sa charge par l'arrêt du 26 Mai 1910 et que soit
                        fixé en même temps le montant de la provision à déposer par Nicohosoff pour
                        compte de l'expert; et par son arrêt du 15 Juin 1916 la Cour a fait droit à
                        cette demande en indiquant un délai et en fixant le montant de la provision
                        à effectuer à la Caisse pour compte de l'expert et par Nicohosoff;</p>
                    <p>Que Je 9 Septembre 1916 l'expert .a prêté serment et a fixé un jour pour le
                        commencement de ses opérations;</p>
                    <p>Que le 31 Octobre 1916 Nicohosoff a sollicité une prorogation du délai,
                        laquelle a été accordée par la Cour le 16 Novembre 1916 avec ordonnance à la
                        Caisse des Fonds Judiciaires de tenir à la disposition de l'expert la somme
                        de L.E. 40;</p>
                    <p>Que l'expert. Lascaris a déposé son rapport, s'est fait taxer ses honoraires,
                        mais l'affaire principale n'a pas été encore plaidée au fond par les parties
                        intéressées, soit Nicohosoff et l'Administration des Ports et Phares;</p>
                    <p>Attendu, en droit, que l'article 268 du Code de Procédure établit, dans
                        l'intérêt de l'expert, une situation provisoire pour permettre à l'expert de
                        toucher ses honoraires, sans attendre la solution définitive du procès et
                        sans préjudice du recours ultérieur que les parties pourront avoir l'une à
                        l'égard de l'autre;</p>
                    <p>Que c'est ainsi que l'ordonnance de taxe est exécutoire contre la partie qui
                        aura requis l'expertise, et en outre, après le jugement, contre la partie
                        qui aura été condamnée aux frais;</p>
                    <p>Attendu que le cas où l'expertise serait ordonnée d'office n'est pas
                        spécialement prévu par le Code Mixte, mais il n'est pas douteux que même
                        dans ce cas la partie qui aurait poursuivi l'expertise serait responsable,
                        ainsi qu'il est expressément édicté à l'article 319 du</p>
                    <p>Code de Procédure Français, car celui qui donne effet à l'ordonnance rendue
                        d'office accepte et fait sienne cette disposition et se met dans la
                        situation de celui qui requiert l'expertise, en d'autres mots, c'est la
                        partie qui croit y trouver son intérêt qui se prévaut de la faculté accordée
                        par l'ordonnance rendue d'office;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte clairement de l'exposé des faits de la cause que c'est
                        Nicohosoff seul qui a mis en mouvement l'expertise, l'Administration se
                        bornant à lui rappeler par son avenir que le fardeau dé la preuve lui
                        incombait, thèse acceptée par la Cour qui a fixé un délai à ces fins et a
                        imposé à Nicohosoff ou à la Caisse des Fonds Judiciaires pour son compte
                        l'avance du montant de la provision; .</p>
                    <p>Attendu, cependant, que l'expert se base, pour soutenir sa prétention que la
                        taxe est exécutoire non seulement contre Nicohosoff mais en même temps
                        contre l'Administration opposante, sur certaines décisions de la Cour
                        admettant que lorsque l'expertise a été ordonnée d'office et dans l'intérêt
                        des deux parties, celles-ci sont tenues solidairement vis-à-</p>
                    <p>vis de l'expert, et il invoque en outre une jurisprudence française selon
                        laquelle l'expertise doit être réputée avoir été ordonnée dans l'intérêt de
                        la Justice, et les experts doivent être considérés comme mandataires des
                        parties, avec la conséquence qu'ils ont contre elles une action solidaire
                        pour le paiement de leurs honoraires;</p>
                    <p>Attendu que la jurisprudence mixte dont</p>
                    <p>Lascaris cherche à faire état n'a trait qu'à la répartition des frais entre
                        parties après solution définitive et ne vise nullement l'exécutoire délivré
                        en vue d'une situation provisoire;</p>
                    <p>Que nécessairement il doit en être de même pour la jurisprudence française,
                        car autrement elle se heurterait au texte formel de l'article 319 précité,
                        lequel édicté la délivrance de l'exécutoire contre la partie qui aura requis
                        l'expertise ou qui l'aura poursuivie si elle a été ordonnée d'office;</p>
                    <cb n="47"/>
                    <p>Attendu, en effet, qu'il y a lieu de distinguer nettement entre les droits
                        des parties dans leurs rapports entre elles et adjugés par décision
                        définitive, d'une part, et de l'autre, la situation de l'expert à l'égard de
                        ses honoraires;</p>
                    <p>que jusqu'à solution définitive, quand il pourra avoir un recours solidaire,
                        suivant la décision à intervenir entre les parties, sa taxe n'est exécutoire
                        que contre la partie qui a requis ou poursuivi l'expertise;</p>
                    <p>Attendu, en outre, qu'il ne faut pas perdre de vue qu'une expertise ordonnée
                        d'office n'est pas nécessairement et toujours ordonnée dans l'intérêt des
                        deux parties; qu'elle ne constitue qu'un moyen de preuve mis à la
                        disposition des parties, qu'elles sont libres d'accepter ou de refuser, et
                        si elles sont d'accord pour ne pas y donner suite, l'expert n'a aucun
                        recours contre elles; qu'il n'existe donc aucun rapport juridique entre
                        l'expert et les parlies par le seul effet de l'ordonnance, et c'est
                        seulement lorsqu'il est saisi par la partie la plus diligente que ce rapport
                        est n é entre lui et cette partie, et qu'il a droit d'exécuter contre elle
                        sa taxe, sans attendre la solution du procès et la décision définitive lui
                        donnant, le cas échéant, un recours solidaire contre toutes les parties en
                        cause;</p>
                    <p>Attendu que la Cour ne saurait entrer dans une discussion prématurée et
                        préjuger les droits des parties et les droits éventuels de l'expert à leur
                        égard; rue la mission de l'expert est d'éclairer impartialement la justice,
                        et s'il doit être éventuellement considéré comme le mandataire des deux
                        parties, le paiement de ses honoraires rentre dans la règle générale
                        applicable aux mandats salariés, et c'est ainsi qu'il peut s'adresser
                        immédiatement au mandant qui l'a mis en mouvement et qui lui a ainsi fait
                        connaître son acceptation de la qualité de mandant, en attendant ~</p>
                    <p>la solution définitive du procès permettant d'établir si les deux parties
                        doivent être tenues solidairement responsables envers lui;</p>
                    <p>Attendu que de son côté Nicohosoff, intervenant, prétend n'être nullement
                        tenu au paiement des honoraires taxés, d'abord parce que l'Administration
                        des Ports et Phares aurait été déjà condamnée en principe par l'arrêt du 26
                        Mai 1910 au règlement des 'indemnités prévues par l'article 205 du Code
                        Civil, et l'expertise ordonnée a eu pour objet la détermination du montant
                        de ces indemnités, d'où il résulterait que la taxe d'expertise incombe
                        exclusivement, comme accessoire, à la partie déjà condamnée en principe; et
                        ensuite, parce que l'Administration- aurait seule formé opposilion à la taxe
                        et obtenu sa réduction par l'arrêt du 23 Novembre 1922;</p>
                    <p>Attendu que pour répondre au premier argument de Nicohosoff il suffit de
                        relever qu aucune condamnation n'a été jusqu'ici prononcée à ¡'encontre de
                        l'Administration, la seule reconnaissance par la Cour au profit de
                        Nicohosoff d'un droit a un paiement éven-"</p>
                    <p>tuel et à établir par expertise n'équivalant nullement à une condamnation aux
                        frais- qu'il est d'ailleurs de jurisprudence constante que la Cour n'est en
                        principe aucunement liée par les résultats d'une expertise, lesquels elle
                        est toujours libre d'écarter; qu'au surplus il l e s P è c e de
                        l'application non de l'article 118 du Code de Procédure, mais du principe
                        consacré par l'article 268 du même Code et des principes applicables en la
                        matière et'</p>
                    <p>ci-dessus examinés, ayant trait à la situation provisoire établie en faveur
                        de l'expert, quelle que soit la partie définitivement et éventuellement
                        condamnée aux frais;</p>
                    <p>Attendu que le second argument n'est pas mieux fondé, car si l'Administration
                        a cru devoir critiquer le montant de la taxe dans</p>
                    <p>1 instance aboutissant à l'arrêt du 23 Novembre dernier, elle a agi par
                        simple mesure de precaution en prévision d'une condamnation eventuelle, mais
                        en agissant ainsi elle n'a porté aucun préjudice à son droit indiscutable de
                        critiquer l'exécution provisoire de la taxe à son égard, et jusqu'à ce que,
                        le cas échéant, il soit décidé qu'elle en serait responsable</p>
                    <p>48 UAZETTË DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>70. - Expertise. — Cas où elle est ordonnée</p>
                    <p>(l'office; exécution contre le plaideur qui s'est porté, partie diligente. —
                        Responsabilité., vis-à-vis de l'expert, même après décision définitive, de
                        la partie qui a requis l'expertise.</p>
                    <p>I. - La partie qui a requis l'expertise reste, même après décision définitive
                        et en dernier ressort, tenue envers l'expert, sauf son recours contre la
                        partie définitivement condamnée aux frais.</p>
                    <p>II. - Lorsque l'expertise a été ordonnée d'office, celui qui s'est porté
                        partie diligente et a poursuivi l'expertise doit être assimilé à celui qui
                        la requiert, assumant par là l'obligation de rémunérer l'expert, et restant
                        tenu, vis-à-vis de ce dernier', de la totalité de la taxe, sauf son recours,
                        le cas échéant, contre qui de droit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Vaux, 12 Avril 1923. — Joseph Sedbon
                        c. Wladimir Nicohosoff).</p>
                    <p>Note. — II. - V. ci-dessus, dans le même sens, § 69, l'arrêt du 19 Mars 1923,
                        et la note.</p>
                    <p>I et II. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                    <p>Vu l'appel régulièrement interjeté p a r le</p>
                    <p>Sieur Joseph Sedbon contre le jugement ren-.</p>
                    <p>du le 20 Janvier 1923 p a r le Tribunal Civil d'Alexandrié rejetant son
                        opposition a u commandement de p a y e r a u Sieur Wladimir Nicohosoff-</p>
                    <p>le montant de l a taxe obtenue p a r ce dernier;</p>
                    <p>Attendu, en fait, que Nicohosoff a été nomm é d'office p a r le Tribunal pour
                        procéder à une application des titres des parties d a n s u n procès où
                        Sedbon revendiquait à l'encontre de</p>
                    <p>Georgiades une parcelle de terrain, ayant m i s en cause ses auteurs les
                        consorts Hakim pour justifier de leur droit de propriété et le cas échéant
                        lui restituer son prix d'achat;</p>
                    <p>que le Tribunal s u r le rapport de l'expert a déclaré Sedbon propriétaire de
                        la parcelle revendiquée et condamné Georgiades aux entiers dépens; que
                        l'expert Nicohosoff, ayant fait taxer ses honoraires, a signifié après le
                        jugement m a i s avant l'arrêt confirmatif un commandement à Sedbon; que ce
                        dernier y a fait opposition en soutenant que n'ayant pas requis l'expertise
                        et n ' ayant pas été condamn é a u x dépens, il n'était nullement tenu de
                        payer les honoraires;</p>
                    <p>Attendu, e n droit, qu'il résulte du rapprochement des articles 268 et 270 d
                        u Code de</p>
                    <p>Procédure que l'expert a, le c a s échéant, deux débiteurs, d'abord celui qui
                        a requis l'expertise, ensuite l a partie succombante;</p>
                    <p>que même après décision définitive et en dernier ressort, l a partie qui
                        aurait requis l'expertise reste encore tenue, sauf bien entendu son recours
                        contre l a partie définitivement condamnée aux frais;</p>
                    <p>Attendu que lorsque l'expertise a été ordonnée d'office, il y a lieu, ainsi
                        que l a Cour vient de décider p a r son arrêt du 19 Mars 1923, en
                        conformité, d'ailleurs, d'une disposition expresse à cet effet d a n s
                        l'article 319 du Code de Procédure français, d'assimiler celui qui poursuit
                        l'expertise à celui qui l a requiert, car c'est l a partie qui croit y trouv
                        e r son intérêt qui s e prévaut de la faculté accordée p a r l'ordonnance,
                        et p a r cela mêm e a s s u m e l'obligation de rémunérer l'expert dont elle
                        requiert les services;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant ne conteste pas que c'est lui qui s'est porté partie
                        diligente et a poursuivi l'expertise, mais soutient q u e c'était seulement
                        p o u r voir solutionner son affaire d'une façon o u d'une autre, n'a y a n
                        t a u cun intérêt d a n s l'expertise, puisqu'il avait, en c a s de
                        succombance, u n recours contre s e s auteurs;</p>
                    <p>Mais attendu q u e peu importe ïe motif qui l'aurait fait agir, d u moment
                        qu'il a quand môme estimé avoir intérêt à procéder à l'expertise;</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Attendu qu'il soutient aussi n'être tenu en toute hypothèse qu'à la moitié de
                        l a taxe, car lorsqu'une dette est due p a r deux personnes à la fois, elle
                        se divise entre elles, et l'on ne saurait invoquer le principe de la
                        solidarité prévue p a r l'article 2002 du Code de Napoléon, à savoir,
                        lorsque le mandataire a été constitué p a r plusieurs personnes pour u n e
                        affaire commune, chacune d'elles est tenue solidairement envers lui de tous
                        les effets d u mandat, car d'abord cette solidarité n'existe</p>
                    <p>. p a s en droit mixte, faute d'une disposition expresse, ensuite, l'expert n
                        e peut p a s être considéré comme un mandataire, puisqu'il ne représente p a
                        s le m a n d a n t et, n e l'oblige pas envers les tiers, ce qui est
                        caractéristique du mandat;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu de suivre l'appelant dans cette discussion,
                        car si en effet les rapports existant entre tes parties et l'expert
                        paraissent s'approcher plutôt du louage de services que d u mandat, cela
                        n'enlève rien à l'obligation assumée p a r la partie qui re-</p>
                    <p>' quiert ou qui poursuit l'expertise de rémunér e r l'expert, et cette
                        obligation est complètement indépendante de celle qui s'impose à la partie
                        perdante de régler les honoraires de l'expert comme faisant partie des frais
                        d u procès;</p>
                    <p>Attendu qu'il s'ensuit que l'appelant doit payer les honoraires taxés sauf
                        recours, le cas échéant, contre qui de droit.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>71. - Expertise. — Fixation du commencement des opérations; avis donné par
                        lettre à Vavocat de la partie intéressée.</p>
                    <p>L'avis donné plus de vingt-quatre heures à l'avance, par lettre de l'expert
                        et par lettre de la partie, à l'avocat de l'autre partie, de la prestation
                        de serment de l'expert et de la fixation des jour, lieu et heure d u
                        commencement des opérations de l'expertise, satisfait aux prescriptions de
                        l'art. 261 G. Pi'.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson,, 8 Mai 1923. — Simon Mosseri c.
                        Youssef Isaao Lechas e t Cts.)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, s u r ce point:</p>
                    <p>Attendu que l'intimé Lechaa prétend que les opérations de l'expertise sont
                        nulles et ne lui sont pas opposables, parce qu'il n'a v a i t p a s été
                        convoqué pour y assister, l a nullité étant formellement édictée p a r
                        l'article 261 du Code de Procédure;</p>
                    <p>Attendu que l'expert Calvi, ayant prêté serment le 5 Janvier 1922, a, p a r
                        lettre d u même jour, avisé l'avocat qui occupait pour Lechaa, qu'il avait
                        fixé le jour du 11 même mois, pour commencer à 4 heures p.m. d a n s son b u
                        r e a u les opérations d e l'expertise; et cette lettre a été remise à
                        l'étude d u dit avocat, ainsi qu'il est établi p a r le carnet ad hoc de
                        l'expert portant signature de réception de cette lettre;</p>
                    <p>Que p a r lettre du 6 Janvier 1922, recommandée le 7 même mois, l'appelant a
                        aussi avisé Lechaa e n l a personne de son avocat, de la prestation de
                        serment d e l'expert et de la fixation d u j o u r du commencement des
                        opérations de l'expertise, et l a remise de cette lettre a u destinataire
                        n'est pas établie p a r u n simple récépissé de la poste, mais p a r u n
                        certificat délivré p a r l'Administration Générale des Postes, déclarant que
                        l a lettre a été consignée le 9 Janvier 1922;</p>
                    <p>Que le Ministère des Wakf s, partie en cause, avait été averti p a r lettre d
                        e l'appelant en date du 6 Janvier 1922 d u commencement des opérations d e
                        l'expertise, et les intimés</p>
                    <p>F a t h y e n avaient aussi été avertis p a r exploit du 9 Janvier 1922;</p>
                    <p>Attendu que p a r les avis donnés à Lechaa des jour, h e u r e e t lieu d e l
                        a première réunion des parties pour les opérations d e l'expertise, avec
                        l'anticipation de plus d e 24 heures, le v œ u de la loi a été satisfait,
                        Lechaa s e trouvant à même d'assister aux opérations de l'expertise et de
                        soumettre à l'appréciation de l'expert les observations qu'il estimerait
                        utiles à s a défense (arrêt 2 Janvier 1913, B. XXV, 109).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>72. - Expertise. — Récusation. — Rapport extrajudiciaire fourni à l'une des
                        parties- pour une autre affaire.</p>
                    <p>Le fait par un expert d'avoir, antérieurement à sa nomination dans u n e
                        affaire, été chargé p a r l'une des parties de lui fournir un rapport
                        extrajudiciaire pour un tout autre objet, devant une autre juridiction, n e
                        constitue p a s u n cas de récusation admissible.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. R. A. Yaux, 13 Décembre</p>
                    <p>1(>23. — Dame Akila Hanem Taher e t Cts. c. Mohamed</p>
                    <p>Aly El Afandi e t Ct.)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit lancé à la requête de Mohamed</p>
                    <p>Ali El Afandi et Hassan Ali El Afandi, e n date du 18 Juin 1923, en
                        récusation l'expert</p>
                    <p>Hassan Eff. Said nommé en qualité d'expert p a r l'arrêt en date du 14 Juin
                        1923 pour examiner les comptes de gestion des Nazirs du Wakf pour les années
                        1919, 1920, 1921 et 1922;</p>
                    <p>' V u le dossier de l'affaire;</p>
                    <p>Attendu que les récusants ont b a s é leurs griefs s u r le fait que le Sieur
                        Hassan Said</p>
                    <p>Effendi est le conseiller technique de leurs adversaires, c'est-à-dire l a
                        Dame Akila Han e m T a h e r ès-qualité et Consorts;</p>
                    <p>Attendu que les récusants, après avoir comparu aux audiences s'échelonnant d
                        u 25</p>
                    <p>Octobre a u 22 Novembre 1923, n'ont plus comparu à l'audience du 6 Décembre
                        1923, audience fixée p a r la Cour pour l a réouverture des débats et
                        plaidoiries s u r le fond, puisque à cette dernière audience leur
                        avocat,</p>
                    <p>Maître O..., qui s'est fait représenter p a r l'organe de son confrère Maître
                        A..., a déclaré renoncer a u m a n d a t;</p>
                    <p>Attendu que les récusants n'ayant pas comp a r u pour soutenir leur
                        récusation, il échèt d'en déduire qu'ils n'avaient rien de sérieux à opposer
                        à l'expert Hassan Said;</p>
                    <p>Attendu que s'agissant cependant de question qui s e rattache jusqu'à un
                        certain point à l'ordre public, il échet d'examiner le c a s sous son aspect
                        juridique et légal;</p>
                    <p>Attendu qu'a u point de v u e de l a doctrine, l a récusation n'est admise
                        que s'il existe des faits de n a t u r e à faire suspecter l'indépendance ou
                        l'impartialité des experts (Voir répertoire d u droit français Carpentier,
                        mot expert ? 227);</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes d e l'article 275 d u</p>
                    <p>Code de Procédure, les experts pourront être récusés dans les c a s prévus
                        pour la récusation des témoins;</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes des articles 236 et</p>
                    <p>237 du Code de Procédure, les témoins pourront être récusés quand ils seront
                        conjoints o u parents ou alliés; ainsi qu'au cas où ils ont un procès e n
                        instance avec l'une des parties ou lorsque le témoin est héritier présomptif
                        d'une des parties, ou lorsmie ]r> témoin à un intérêt direct et personnel d
                        a n s l'affaire, ou lorsque le témoin est le commis o u le domestique d'une
                        des parties:</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce, aucun des c a s vis é s p a r les articles
                        susmentionnés 236 et 237 du Code de Procédure n e s'applique à l'expert</p>
                    <p>Hassan Said, c a r ce dernier n'a jamais été ni le commis, n i le domestique
                        de l a Dam e Akila H a n e m et son groupe;</p>
                    <p>Attendu qu'il est v r a i que l'expert Hassan</p>
                    <p>Said avait été chargé v e r s le début d e l'ann é e 1922 à titre
                        extrajudiciaire p a r l a Dame</p>
                    <p>Akila H a n e m et son groupe pour procéder à une espèce d'expertise
                        extrajudiciaire touchant une question de drainage de terrains mulk a u
                        préjudice d u terrain wakf, pour l a présenter a u Mehkémeh Charieh du
                        Caire, alors saisi p a r les bénéficiaires contre les</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>N a z i r s e n destitution pour infidélité et incapacité;</p>
                    <p>. Attendu qu'il a été jugé q u e le médecin qui á délivré un certificat a v a
                        n t toute contestation, n e peut être récusé comme expert, a lorsqu'il est
                        constant q u e le certificat n'a point été donné e n v u e d'un procès qui
                        n'existait pas et dont il n'était pas encore question (Voir</p>
                    <p>Répertoire Droit F r a n ç a i s Carpentier m o t exp e r t § 235);</p>
                    <p>Attendu qu'a u s u r p l u s il a été également j u g é qu'on ne pourrait r é
                        c u s e r u n expert p a r c e qu'il a u r a i t donné antérieurement u n a
                        v i s v e r b a l s u r l'affaire (Voir même v o l u m e</p>
                    <p>§ 234);</p>
                    <p>Attendu que la Cour d'Appel Mixte, p a r s o n arrêt e n date du 5 Mai 1896,
                        a r e f u s é d'admettre l a récusation des domestiques, q u i n e s o n t
                        plus a u service d'une partie (Voir également dans ce s e n s l ' arrêt d u
                        5 Mai 1880</p>
                    <p>rapporté p a r Barelli s u b Art. 237 Pr.);</p>
                    <p>Attendu (pie s'agissant d'un travail technique, temporaire et unique, fait p
                        a r u n exp e r t p a r devant u n e a u t r e juridiction à titre
                        extrajudiciaire et pour tout a u t r e objet, il n e saurait suffire à
                        servir d e b a s e pour l'admission de la récusation a u point de v u e
                        légal, c a r comme il a été ci-haut signalé, pour qu'une récusation soit
                        admise, il f a u t l'existence de faits qui soient de n a t u r e à. taire s
                        u s p e c t e r l'indépendance ou l'impartialité d e l'expert nommé .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>73 . - E x p e r t i s e . — Tare; instance en opposition; discussion sur le
                        quantum seule admissible. — Principe de l'obligation à la taxe; discussion
                        par voie d'opposition à commandement. — Appel; modification de la
                        contestation justifiant une opposition à taxe.; demande nouvelle
                        irrecevable.</p>
                    <p>I. - Il e s t d e jurisprudence c o n s t a n t e q u e, s u r i n s t a n c
                        e e n opposition à t a x e f a i t e p a r s i m p l e d é c l a r a t i o n
                        a u G r e f f e, o n ne peut p l a i d e r q u e s u r l e montant d e s h o
                        n o r a i r e s à a l l o u e r, e t que la q u e s t i o n d e s avoir â q
                        u i i n c o m b e l e p a i e m e n t d e l a t a x e n e peut étre s o u l
                        e v é e qu'en instance d'o p p o s i t i o n à c o m m a n d e m e n t, o u,
                        l e c a s é c h é a n t, p a r v o i e d'i n s i a n e e p r i n -</p>
                    <p>• c i p a l e .</p>
                    <p>II. - Le fait p a r u n o p p o s a n t à t a x e q u i i l a b a s é s o n
                        opposition d e v a n t l e s premier s j u g e s q u e s u r l a p r é t e n
                        d u e e x a g é r a t i o n d e l a t a x e, d e s o u t e n i r p o u r l a
                        première f o i s e n a p p e l n'être p a s légalement t e n u d e p a y e r
                        l a t a x e, c o n s t i t u e une demande nouvelle i r r e c e v a b l e e
                        n d e g r é d'a p p e l .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. E. A. T a u x, 13 No-</p>
                    <p>Yembre 1923. — B i c h a r a A n d r a o s B i c h a r a c. Georg-es K a h i
                        l ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que Bichara A n d r a o s B i c h a r a a relevé appel contre le j u
                        g e m e n t r e n d u à !a d a t e du 10 Avril 1923 p a r le Tribunal Civil
                        du Caire, confirmant une ordonnance d e t a x e r e n d u e a u profit d e
                        l'.expert Kahil;</p>
                    <p>Attendu que l'appel est b a s é s u r la prétend u e exagération d u m o n t
                        a n t alloué à l'expert p a r l'ordonnance susdite et le jugement con-</p>
                    <p>n r m a t i f : et l'acte d'appel conclut à l'infirma-</p>
                    <p>tioii de ce jugement et à l'allocation à l'expert de telle s o m m e (pie l a
                        Cour a r b i t r e r a e n proportion d e l'importance d u litige;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e l'ordonnanc e d e t a x e dont il s'agit a
                        été r e n d u e à r e n contre d e B i c h a r a A n d r a o s B i c h a r a
                        et des autres héritiers de f e u A n d r a o s Pacha B i c h a r a;</p>
                    <p>Attendu que ces derniers avaient déjà relev é appel contre l e même jugement
                        confirma-</p>
                    <p>tir de cette ordonnance, e t l a Cour, p a r s o n arrêt du 28 Juin 1923, a
                        confirmé ce jugem e n t;</p>
                    <p>Attendu que Bichara Andraos Bichara, p r e s s e n t a n t l'échec auquel il
                        s e serait fatalem e n t voué en cherchant à discuter à nouveau le m o n t a
                        n t de la taxe, se contente d'opposer à l'intimé Kahil l'exception d e la
                        non-exécu-</p>
                    <p>tiqn de la taxe à son encontre découlant d e l'article'2C8 (lu Code de
                        Procédure, et conclut à une déclaration p a r l a Cour q u e l'intimé n'e s
                        t p a s recevable à exécuter la taxe contre l'appelant t a n t que l a
                        décision définitive s u r le fond d u litige n e s e r a p a s rendue;</p>
                    <p>Attendu que ce b r u s q u e changement d e s y s t è m e de l a dernière h e
                        u r e s e h e u r t e à une double irrecevabilité;</p>
                    <p>Attendu, d'abord, qu'il est de jurisprudence constante que, en siège
                        d'onnosition à t a x e faite p a r simple déclaration a u Greffe, o n n e
                        peut plaider q u e s u r le montant d e s honorair e s à allouer, et q u e l
                        a question de' savoir à qui incombe le paiement de la taxe ne p e u t être
                        soulevée qu'en siètre d'onposition à comm a n d e m e n t, ou, le c a s
                        échéant, p a r voie d'instance principale;</p>
                    <p>Attendu qu'il en est ainsi, p a r c e que, d a n s la procédure organisée p a
                        r les articles 267 à 271 du Code précité, on s e place principalem e n t a u
                        point de v u e de l'expert,' l e législat e u r, voulant q u e ce dernier
                        soit a s s u r é le plus tôt possible d u montant exact qu'il a u rait à
                        toucher de la partie qui, selon les term e s de l'article 2G8, serait
                        redevable e n v e r s lui, alors qne, d'un autre côté, les défenses et
                        exceptions éventuelles q u e les parties en cause pourraient avoir à opposer
                        a u paiement du montant définitivement établi a u ' p r o f i t de l'expert
                        regardent principalement les p a r ties contestantes, et-trouvent leur place
                        plus n o r m a l e m e n t dans la procédure ordinaire, soit lors du c o m m
                        a n d e m e n t à p a v e r le montant définitivement adjugé;</p>
                    <p>Attendu, ensuite, qu'indépendamment, d e ces considérations, l'appel est
                        irrecevable, comme constituant devant l a Cour une dem a n d e nouvelle;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, que l'on n e saurait a u cunement voir dans ce c h a n g
                        e m e n t de svs-</p>
                    <p>tème un simple m o y e n nouveau à l'appui d'une seule et m ô m e demande, c
                        a r l'appelant a b a s é son opposition d e v a n t les premier s jug e s
                        unioiiement s u r l a prétendue exagération de l a taxe, et d a n s s o n a
                        c t e d'appel il a implicitement a s s u m é l'obligation de l a payer, ou
                        en tout c a s il a p a s s é s o u s silence cette question, puisqu'il n'a d
                        e m a n d é q u e la réduction d u montant a d j u g é ; p a r t a n t, il
                        ne lui est p a s p e r m i s de soutenir pour i a p r e mière lois en appel
                        et contrairement à s o n acte d'appel, qu'il n'est p a s légalement t e n u
                        e n v e r s l'expert de p a y e r l a taxe, c h a n g e a n t ainsi l a n a
                        t u r e et l a c a u s e même d e s a dem a n d e .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>71. - Louajje d e s e r v i c e s . — Artistes musiciens; caractère et durée
                        de leurs engagements;</p>
                    <p>acte non commercial.</p>
                    <p>I. - L e m u s i c i e n q u i l o u e s e s s e r v i c e s e t q u i v i t
                        d u p r o d u i t d e s o n a r t, e x e r c e u n e p r o f e s s i o n l i
                        b é r a l e, mais n e f a i t p a s a c t e d e comme r c e . I l ne peut d
                        o n c p a s s a i s i r l e Tribunal en matière comme r c i a l e d'une a c
                        t i o n pour r u p t u r e d'e n g a g e m e n t .</p>
                    <p>II. - L e s e n g a g e m e n t s d e s a r t i s t e s m u s i c i e n s s e
                        f o n t toujours pour u n e d u r é e déterminé e, l e u r s s e r v i c e s
                        purement a r t i s t i q u e s n e p o u v a n t - être a s s i m i l é s à
                        ceux p r ê t é s p a r l e s g a r ç o n s, d o m e s t i q u e s o u e m p
                        l o y é s d a n s l e s h ô t e l s e t l e s b r a s s e r i e s .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., I r e Ch., s t a t . e n appel., Prés. M. E.</p>
                    <p>G. de H e r r e r o s, IG Juin 1923. — I s i d o r e i l e t z g r r c. Giov
                        a n n i I n t o r e l l a ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>75. - L o u a g e rte s e r v i c e s . —- Contrat à durée fixe; faculté de
                        non renouvellement pour l'employeur; exercice.</p>
                    <p>49</p>
                    <p>L o r s qu'a u c u n p r é a v i s n'est s t i p u l é d a n s l e c o n t r
                        a t d'e n g a g e m e n t à charge d e l'e m p l o y e u r, l e q u e l a u
                        s u r p l u s s'e s t r é s e r v é l a l'acuité d e r é s i l i e r l e c o
                        n t r a t à la f i n d e l a première année, il l u i e s t l o i s i b l e
                        d'a t t e n d r e l'é c h é a n c e d u t e r m e pour n o t i f i e r s a
                        décision, s a n s pour c e l a êLre p a s s i b l e d'indemnité .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Ch., Prés. 31. N. C a m b a s, 21 F é -</p>
                    <p>v r i e r li)23. — Alexandre l i i a n e a r d i c. 11. S. Sulzer Frères )
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>70. - L o u a y e d e services. — Contrat d'engagement ii durée fixe; clause
                        autorisant résiliation avant terme par l'employeur;</p>
                    <p>valeur juridique.. — Violence morale; cas où elle est exercée par un tiers;
                        vice du consentement. — Employé de l'Etat; maladie;</p>
                    <p>âge avancé; indemnité; loi No, 5 de 1909. '</p>
                    <p>I. - U n e c l a u s e a u t o r i s a n t l'e m p l o y e u r à r o m p r e
                        a t o u t m o m e n t, m o y e n n a n t u n s i m p l e p r é a v i s d'un
                        m o i s, e t s a n s j u s t i f i c a t i o n d u r e n v o i, u n c o n t
                        r a t d'e n g a g e m e n t à d u r é e fixe, est-elle l i c i t e ? — (Non
                        résolu).</p>
                    <p>II. - U n c o n s e n t e m e n t a r r a c h é s o u s l'i n f l u e n c e d
                        e circonstances q u i e n l è v e n t à la partie c o n t r a c t a n t e s
                        a l i b e r t é e s t v i c i é, alors même que la v i o l e n c e a u r a i
                        t é t é e x e r c é e p a r u n t i e r s, a u t r e q u e c e l u i a u p r
                        o fit d u q u e l l a c o n v e n t i o n a été f a i t e , s i c e d e r n
                        i e r, e n p l e i n e connaissance d e toute s l e s c i i c o n s t a n c
                        e s, a e s s a y é d e l e s t o u r n e r à s o n p r o f i t . •</p>
                    <p>III. - L'indemnité pour c a u s e d e m a l a d i e o u d'â g e a v a n c é e
                        s t r é g i e p a r les termes d e l'art. 3 2 d e la loi N o . 5 d e
                        1909</p>
                    <p>sur les p e n s i o n s civiles e t n o n p a r c e u x d e 1 a r t . 39, q u
                        i v i s e u n i q u e m e n t l e s a c c i d e n t s s u r v e n u s a u x
                        e m p l o y é s p e n d a n t l'e x e r c i c e d e l e u r s f o n c t i o
                        n s'e t l e s r e n d a n t i m p r o p r e s a u s e r v i c e . •</p>
                    <p>d'Appel 3 m e - C h . Prés. M. M. Hanssoii, 19 Juin</p>
                    <p>Charles G r i m m e t C t . c. Gouvernement Egyptien ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose;</p>
                    <p>Vu l'exploit du 11 Janvier 1923 p a r lequel</p>
                    <p>(.liarles v o n G r i m m a régulièrement relevé'</p>
                    <p>appel du jugement d u Tribunal civil du Caire du 20 Décembre 1921 qui l'a
                        débouté d e s a d e m a n d e e n paiement de L.E. 348Í à t i t r e
                        d'indemnité pour renvoi intempestif;</p>
                    <p>Attendu que v o n G r i m m a été engagé a u</p>
                    <p>^ o I S e</p>
                    <p>-, d u Gouvernement suivant contrat d e</p>
                    <p>1912 fait, pour cinq a n s jusqu'a u premier Novembre 1917;</p>
                    <p>Que l'article 3 d u dit contrat e s t c o n ç u d a n s les t e r m e s s u i
                        v a n t s :</p>
                    <p>«The Minister of Public W o r k s m a y a t a n y</p>
                    <p>«time dispense w i t h t h e services of Air. C h a r -</p>
                    <p>«les von G r i m m o n giving him one m o n t h</p>
                    <p>«previous notice i n writing»;</p>
                    <p>Vu toutes les circonstances de l a cause et le fait essentiel q u e le c o n
                        t r a t e n t r e parties envisage u n t e r m e d e cinq années, on pour
                        rait s e demander s i pareil article pouvait être considéré licite s a n s
                        au moins une plus a m ple justification-du renvoi;</p>
                    <p>Que, néanmoins, e n l'espèce, il n'est pas nécessaire d'e x a m i n e r cette
                        question de plus, p r è s, parce que l'appelant lui-même a accept é de b a s
                        e r s e s réclamations s u r s o n état d'infirmité, et a d e m a n d é à
                        être renvoyé d e v a n t la commission médicale indiquée p a r la loi No. 5
                        d e l'année 1909, article 32 (abrogé et remplacé p a r la loi 29. d e 1910,
                        et ensuite modifié p a r la loi 14 d e 1913);</p>
                    <p>Que p a r conséquent, il échet d'e x a m i n e r d e u x questions seulement,
                        à s avoir : 1.) l'effet juridique de la quittance du 27 Mars 1915</p>
                    <p>signée, p a r l'appelant; 2.) s i l'infirmité dont</p>
                    <p>50 l'a p p e l a n t so p l a i n t t o m b e s o u s l'article 3.?</p>
                    <p>d e la loi précitée, o u plutôt s o u s l'article 39;</p>
                    <p>. Sur la quittance:.</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t plaide qu'i l y a vice d e c o n s e n t e m e
                        n t e n .tant qu'i l n e p u t a g i r l i b r e m e n t au moment d e s a s
                        i g n a t u r e et ce à la pleine connaissance d u G o u v e r n e m e n
                        t</p>
                    <p>Egyptien;</p>
                    <p>Q û ' à cet é g a r d il n'est pas conteste: q u e l'a p p e l a n t a t o u
                        j o u r s r e f u s é é n e r g i q u e m e n t d'a c c e p t e r l'o f f r
                        e d u Gouvernement, q u e celui-ci a v a i t s u s p e n d u s o n
                        traitement, depuis</p>
                    <p>Octobre 1914, soit p e n d a n t s i x m o i s lors de la s u s d i t e s i g
                        n a t u r e; que ayant c h a r g e d e f a mille, et é t a n t m e n a c é
                        d'expulsion de 1 Egypte p a r les autorité s militaires comme s u j e t e n
                        n e m i, il se serait t r o u v é d a n s 1 impossibilité d e p r o c u r e
                        r à s a n o m b r e u s e famille la p r o v i s i o n n é c e s s a i r e
                        pour son entretien, s il p e r s i s t a i t d a n s s o n r e f u s;</p>
                    <p>Attendu qu'e n fait, c e n'est q u après avoir r e ç u l'o r d r e p é r e m
                        p t o i r e d e s autorité s milit a i r e s d e quitter le p a y s d a n s
                        les t r o i s s e m a i n e s, qu'i l a consenti d e s i g n e r;</p>
                    <p>Attendu que la Cour e s t i m e q u u n consent e m e n t a r r a c h é s o u
                        s l'inlluence de telles circ o n s t a n c e s qui enlèvent à la p a r t i e
                        consent a n t e s a liberté est vicié;</p>
                    <p>Que p e u i m p o r t e que la violence ait ete exercée p a r u n t i e r s
                        autre que celui a u proiit d u q u e l la convention a élé faite, v u q u e
                        ce d e r n i e r a v a i t pleine c o n n a i s s a n t e d e toute s l e s
                        circonstances, et a v a i t ' e s s a y é d e les t o u i -</p>
                    <p>n e r à s o n profit;</p>
                    <p>- Que p a r conséquent il y a lieu de ne pas p r e n d r e e n considération
                        la dite quittance;</p>
                    <p>Sur les articles 32 et 39 de la loi o de 1909;</p>
                    <p>Attendu que l'article 39 d e la loi 5 de. 190.)</p>
                    <p>v i s e u n i q u e m e n t les accidents s u r v e n u s a u x e m p l o v é
                        s p e n d a n t l'exercice d e l e u r s fonctions l e s r e n d a n t i m p
                        r o p r e s a u service;</p>
                    <p>Que l'infirmité dont v o n G r i m m cherche a s e prévaloir n'e s t p a s le
                        résultat d u n accident quelconque, mais plutôt d e m a l a d i e et.</p>
                    <p>d'â g e a v a n c é, lequel c a s r e n t r e s a n s a u c u n d o u t e d a
                        n s les t e r m e s d e l'article 32;</p>
                    <p>Que p a r conséquent l e s premier s j u g e s a j u s t e r a i s o n ont
                        considéré comme suffisante et libératoire la somme offerte p a r le
                        Gouvernement r e p r é s e n t a n t u n e année d appointem e n t s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>77 . - L o u a g e d e s e r v i c e s . — Licenciement brusque; dommage
                        moral. — Renvoi intempestif; mode de calcul de l'indemnité;</p>
                    <p>liquidation définitive, par Vindemnité, des droijs et prétentions de
                        l'employé.</p>
                    <p>I. - L e b r u s q u e r e n v o i d'une m p l o y é, m a g a s i n i e r, ne
                        peut d o n n e r lieu à a l l o c a t i o n d e dommages-i n t é r ê t s
                        pour d o m m a g e m o r a l, lorsqu'il est n o t o i r e q u e l a décision
                        d u p a t r o n s'e x p l i q u e p a r d e s r a i s o n s e x c l u a n t
                        toute s u s p i c i o n p o r t a n t a t t e i n t e à l'h o n o r a b i l
                        i t é d e l'e m p l o y é .</p>
                    <p>Î I. - L e c a l c u l d e l'indemnité pour r e n v o i i n t e m p e s t i f
                        n e d o i t p a s être f a i t s u r l a b a s e d'un m o i s d e t r a i t
                        e m e n t pour chaque année d e s e r v i c e s, ^ ' i n d e m n i t é
                        n'ayant d'a u t r e b u t q u e d'a s s u r e r à l ' e m p l o y é c o n g
                        é d i é l e s m o y e n s d e s u b s i s t a n c e p e n d a n t l a r e c
                        h e r c h e d'une a u t r e o c c u p a t i o n e t d e v a n t, être p r o
                        p o r t i o n n é e a u t e m p s d e c h ô m a g e, s a n s p o u v o i r d
                        é p a s s e r, l e s c a s exceptionnels e x c l u s, s i x m o i s d'a p p
                        o i n t e m e n t s .</p>
                    <p>III. - L'a l l o c a t i o n d'une indemnité pour r e n v o i i n t e m p e s
                        t i f e x c l u t toute p a r t i c i p a t i o n d e l'e m p l o y é à l a
                        d i s t r i b u t i o n, n o n encore o u v e r t e, d'une g r a t i f i c a
                        t i o n p r o m i s e à l'e n s e m b l e d u personne l .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 39 Juin 1923. — Omnig Noriguian
                        c. Garabed Melkonian èsq. e t Ct.)</p>
                    <p>-</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>1 I I — — l - l l • I. - M — — I. • -I— . . M — I I I •</p>
                    <p>. . . . I-.I</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que les éléments d u dossier n'é t a blissent à charge d e l'a p p e
                        l a n t aucune f a u t e d e n a t u r e à justifier la résiliation d u c o
                        n t r a t d e louage de service qui liait les parties, mais l'attitude q u e
                        l'a p p e l a n t a p r i s e avec d'autres e m p l o y é s a u service d e
                        l a R a i s o n Sociale</p>
                    <p>K. et G. Melkonian dans le b u t d'obten i r d e s allocations d e r e t r a
                        i t e; a certainem e n t d o n n é origine à d e s f r o i s s e m e n t s q
                        u i expliquent le congé qui l u i a été d o n n é d e s o n . p o s t e d e
                        m a g a s i n i e r, e n Février 1922;</p>
                    <p>d a n s l'e n t o u r a g e d e l'appelant, il ne pouvait être ignoré q u e
                        les rapports e n t r e parties s e trouvaient a s s e z tendus, et. à cette
                        circonst a n c e était n a t u r e l l e m e n t a t t r i b u é le b r u s
                        q u e renvoi d e l'appelant, s a n s y a t t a c h e r d e s s u s picions p
                        o r t a n t a t t e i n t e à s o n honorabilité. Il n'y a donc aucune p r é
                        s o m p t i o n s é r i e u s e d e d o m m a g e m o r a l q u e l'a p p e
                        l a n t a i t s u b i d e ce chef"et pour lequel u n e r é p a r a t i o n
                        pécuniaire, s i petite soit-elle, doive lui être reconn u e;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant, e n a l l é g u a n t s e s services s a n s r e p r
                        o c h e p e n d a n t 26 a n s, dem a n d e u n e indemnité pour s o n
                        renvoi i n t e m pestif, calculée s u r l a b a s e d'un m o i s d e t r a i
                        t e m e n t pour chaque année d e service. O r il e s t établi p a r u n e
                        jurisprudence d é s o r mais c o n s t a n t e q u e le calcul do cette
                        indemnité s u r u n e b a s e pareille est inadmissible (arrêt</p>
                    <p>24 Mars 1920 B. XX'XII, 229); e t il a été souv e n t j u g é q u e
                        l'indemnité pour renvoi i n t e m pestif n'a d'a u t r e b u t q u e d'a s s
                        u r e r à l'e m ployé congédié les m o y e n s d e s u b s i s t a n c e p e
                        n d a n t l a r e c h e r c h e d'une a u t r e occupation et doit ê t r e
                        proportionnée a u t e m p s p r o b a ble de chômage, s a n s pour t a n t d
                        é p a s s e r, les c a s exceptionnels exclus, s i x m o i s d'a p p o i n t
                        e m e n t s;</p>
                    <p>E n l'espèce il n'est pas contesté q u e l'a p p e l a n t, depuis le m o i s
                        d e s o n congé, a établi pour s o n c o m p t e a u Cairo u n service d'a u
                        t o -</p>
                    <p>• mobiles de place, et il est établi p a r d e s piè-</p>
                    <p>- c e s q u e depuis le m o i s d e Juillet 1922 l'appelantest. m e m b r e e
                        n n o m collectif d'une r a i s o n sociale qui s e p r o p o s e
                        d'exploiter toute s o r t e d e comme r c e;</p>
                    <p>Dans c e s conditions, avec r a i s o n l e s premier s j u g e s ont déclaré
                        suffisante et libératoire l'o f f r e f a i t e p a r les intimés, d e t r o
                        i s m o i s d e t r a i t e m e n t, e n d e h o r s d u t r a i t e m e n t
                        d u m o i s d e Février 1922. E t p a r voie de conséquence, l a prétention
                        d e l'a p p e l a n t à participer à la distribution éventuelle d e l a s o
                        m m e d e L.E. 10.000 p r o m i s e p a r les intimés à l e u r s employés,
                        s u i v a n t lettre du 10 Octobre 1921, e n c a s d e liquidation de l a
                        maison K. et G.</p>
                    <p>Melkonian, est à rejeter, l'a p p e l a n t n o pouv a n t bénéficier d'une
                        double indemnité, n i n o n p l u s alléguer un droit acquis à être cont e m
                        p l é d a n s u n e distribution q u i n'é t a i t p a s o u v e r t e au
                        moment d e s o n licenciement.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>78 . - L o u a g e d e s e r v i c e s . — Licenciement;</p>
                    <p>calcul de l'indemnité; allocation de vie chère.</p>
                    <p>L'a l l o c a t i o n d e v i e c h è r e ayant u n c a -</p>
                    <p>r a c l è r e purement exceptionnel e t p r o v i s o i r e r é s u l t a n t
                        d e l a b o n n e v o l o n t é d u p a t r o n e t p o u v a n t être s u p
                        p r i m é e d'un m o m e n t à l'a u t r e, i l n'y a p a s lieu d e l a c o
                        m p r e n d r e d a n s l e c a l c u l d e l'i n d e m n i t é d e l i c e
                        n c i e m e n t .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 15 3iai 1923. — Manuf. de
                        Cigarettes «Ed. Laurens Ltd.» c. Georg e s Zabakis).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>79. - L o u a g e d e s e r v i c e s . — Licenciement;</p>
                    <p>changement des fonctions de l'employé;</p>
                    <p>cocher; gaffir.</p>
                    <p>L e p a t r o n n'a pas l e droit d e m o d i f i e r l e s a t t r i b u t i
                        o n s d e s o n e m p l o y é e n l u i i m p o s a n t d e s f o n c t i o
                        n s nouvelle s c o n t r a i r e s à s e s a p t i t u d e s . I l y a d è s
                        l o r s lieu d e c o n s i d é r e r comme u n l i c e n c i e m e n t i n
                        *</p>
                    <p>t e m p e s t i f d o n n a n t lieu à indemnité le fait p a r l e p a t r o
                        n d e p r é t e n d r e i m p o s e r à un c o c h e r d'un â g e a v a n c
                        é d e s fonctions d e g a r d i e n o u d e g a f f i r i n c o m p a t i b
                        l e s avec l e s a p t i t u d e s p h y s i q u e s d e l'i n t é r e s s é
                        .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah, Prés. M. P. Beneducci, 2 3</p>
                    <p>Juillet 1922. — Jlahfouz Gabr c. Comte Selim bey Chedid),</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>80 . - L o u a g e d e s e r v i c e s . — Licenciement;</p>
                    <p>indemnité pour renvoi intempestif;</p>
                    <p>exécution provisoire non admissible sans caution.</p>
                    <p>L e s dommages-intérêts pour r e n v o i i n t e m p e s t i f n e r e n t r
                        e n t p a s d a n s l e s matière s pour lesquelles l'e x é c u t i o n p r
                        o v i s o i r e d e s jugement s p e u t ê t r e o r d o n n é e s a n s, c
                        a u t i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. M. N. Cambas, 7 Mars</p>
                    <p>1Í23. — Manufacture de Cigarettes «Ed. Laurens Ltd.» c.</p>
                    <p>Georges Zahakis).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu le jugement r e n d u le 1er Février 1923</p>
                    <p>p a r le Tribunal de Commerce d'Alexandrie q u i a c o n d a m n é la Société
                        Ed. L a u r e n s L t d à p a y e r à Georges Z a h a k i s l a somme de L.
                        E;</p>
                    <p>114 s o u s déduction d e L.E. 48 et 75 mill, v e r s é e s avec d i s p e n
                        s e d e l a c a u t i o n . pour l'exécution provisoire;</p>
                    <p>Vu l a d é f e n s e "d'exécution introduite d e v a n t l a Cour par acte d
                        u 10 Février 1921;</p>
                    <p>Attendu que l a Société Ed. L a u r e n s L t d f a i t p a r s a d e m a n d
                        e en d é f e n s e d'exécution grief a u jugement m e n t i o n n é, f r a p
                        p é d'a p p e l d u reste, d'avoir o r d o n n é l'exécution p r o v i s o i
                        r e d u dit jugement s a n s caution e n a l l é g u a n t q u e</p>
                    <p>Georges Z a h a k i s n e s e t r o u v a i t d a n s a u c u n d e s c a s d
                        a n s lesquels la loi a u t o r i s e le j u g e à a c c o r d e r
                        l'exécution provisoire s a n s c a u t i o n;</p>
                    <p>qu'elle allègue, pour justifier s a d e m a n d e e n d é f e n s e
                        d'exécution, q u e les conséquences d e cette décision, d a n s le c a s où
                        c e jugement s e r a i t exécuté, s o n t d e n a t u r e à r e n d r e
                        illusoire l e r e c o u r s qu'elle a f o r m é, p a r le fait nue l'i n
                        solvabilité d u bénéficiaire a c t u e l d u jugement l'empêcherait d e r é
                        n é t e r contre jui les s o m m e s qu'elle lui a u r a i t v e r s é e
                        s;</p>
                    <p>. Attendu qu'il r é s u l t e d e s dispositions d e l'article 448 C. P r . q
                        u e si l'exécution provisoir e est de droit en matière commerciale, c e n '
                        e s t qu'à charge d e d o n n e r caution sauf dans les c a s p r é v u s p
                        a r l'article 449 q u i n e m e n t i o n n e n t p a s la c a u s e f a i s
                        a n t l'objet d e l'assignation d e Georges Z a h a k i s;</p>
                    <p>• Qu'il n'est pas exact, comme l'a v a n c e l'i n t i m é . d'a s s i m i l
                        e r la d e m a n d e en dommages -</p>
                    <p>intérêts pour renvoi intempestif à. une demande civile e n p a i e m e n t d
                        e provisions, d e p e n s i o n a l i m e n t a i r e o u d e p a i e m e n
                        t d e s a l a i r e s;</p>
                    <p>Qu'e n o r d o n n a n t l'exécution p r o v i s o i r e d u jugement, le T r
                        i b u n a l a u r a i t d û e n conséquence l e f a i r e s o u s
                        caution.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>81. - L o u a g e d e s e n i c e s . — Licenciement pour manque de
                        confiance; caractère non intempestif. — Magasinier; responsabilité des vols
                        commis dans les dépôts.</p>
                    <p>— Renvoi en cours de mois; salaires dus.</p>
                    <p>I. - L e s s a l a i r e s d u m o i s a u c o u r s d u q u e l l e l i c e
                        n c i e m e n t a e u lieu s o n t d u s e n e n t i e r .</p>
                    <p>II. - Lorsque l e l i c e n c i e m e n t d'une m p l o y é a e u lieu à l a
                        s u i t e d'un v o l o u d ß</p>
                    <p>l a c o n s t a t a t i o n d u m a n q u a n t d'une g r a n d e q u a n t i
                        t é d e marchandises s e trouvant d a n s l e d é p ô t d u p a t r o n,
                        dont l'e m p l o y é a v a i t l e s c l e f s e n q u a l i t é d e c h e f
                        m a g a s i n i e r, l a circonstance q u e c e d e r n i e r n'a u r a i t
                        p a s é t é poursuivi p é n a l e m e n t p o u r i n s u f f i s a n c e d
                        e preuve s, n e l'a u t o r i s e p a s</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉOYPTE à q u a l i f i e r s o n r e n v o i
                        d'intempestif e t à cet effet deux reçus et un carnet d'un de r é c l a m e
                        r u n e indemnité quelconque; l e ses clients, le nommé Anieira, desquels il
                        résulte qu'il y a effectivement des différenr e n v o i s e t r o u v e e n
                        pareil cas s u f f i s a m ces entre les chiffres des reçus et ceux porm e n
                        t justifié pour m a n q u e d e c o n f i a n c e tés s u r le carnet, pour
                        les mêmes sommes d e l a p a r t d u p a t r o n, l'e m p i o v é étant, e n
                        de commission dont doit bénéficier ce client;</p>
                    <p>principe, responsable, à c a u s e d e s e s</p>
                    <p>Que si l'on y ajoute que le montant de la commission n'est mentionné qu'au
                        haut et f o n d i o n s, d e toute p e r t e o u vol d e s .marnon pas dans
                        le corps même des reçus, ce c</p>
                    <p>h a n d i s e s m i s e s s o u s s a g a r d e .</p>
                    <p>qui tait retenir que le dit montant a été ajouté postérieurement, à la
                        signature, il faut, re(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 29 51
                        ai</p>
                    <p>1923. — J. Groppj c. Giovanni Maeeani).</p>
                    <p>connaître que la dite société a eu de sérieux motifs pour croire à un
                        détournement de la</p>
                    <p>Noie. — I et II. - Comp, ci-après § 82, différence susindiquée a u profit de
                        l'intimé;</p>
                    <p>l'arrêt du 26 juin 1923.</p>
                    <p>Attendu qu'il est vrai (pie l'intimé conL'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>teste ces fails, mais les présomptions'qui</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas contesté que l'inse dégagent des éléments do la cause
                        sont timé a été renvoyé a u courant du mois d'Avril assez graves pour
                        justifier que la société a</p>
                    <p>1922 et que par conséquent c'est à bon droit perdu sa confiance en son
                        employé:</p>
                    <p>que le jugement appelé lui a alloué le salaire</p>
                    <p>Altendu qu'il a été slatué p a r cette Chamd u dit mois;</p>
                    <p>bre que l'employé renvoyé dans de pareilAttendu, quant a u second chef de la
                        demanles conditions ne peut prétendre à une ind e concernant l'indemnité
                        pour renvoi intemdemnité quelconque (arrjl du 20 Mai 1923, pestif, qu'il
                        'résulte que ce renvoi avait pour</p>
                    <p>J. Groppi contre Giov. Maccani);</p>
                    <p>cause le vol ou le manque d'une grande quanQu'en effet, il n e s'agit plus
                        d'un renvoi tité de marchandises se trouvant dans les déintempestif, mais
                        d'un renvoi pour manque pôts de l'appelant, dépôts dont l'intimé avait de
                        confiance, j,isli(îé à suffisance do droit;</p>
                    <p>les clefs en. qualité de chef magasinier;</p>
                    <p>Attendu que ceci établi, il n'y a plus lieu</p>
                    <p>Attendu que ce dernier ne peut retenir de d'examiner le fond de l'appel
                        incident;</p>
                    <p>ce qu'il n'a pas été poursuivi pénalement pour</p>
                    <p>Qu'il y a lieu seulement de confirmer le insuffisance de 'preuves,- qu'il n'y
                        ait pas de jugement quant à la somme de L.E". G, solde présomptions graves
                        de culpabilité faisant du salaire du-meis de Juin 1922.</p>
                    <p>perdre la confiance de son patron en lui et donnant à celui-ci le droit de le
                        renvoyer;</p>
                    <p>• Qu'en effet l'enquête menée p a r la police contient des éléments sérieux
                        pouvant constituer des présomptions de culpabilité, les déclarations des
                        employés qui travaillaient sous les ordres de l'appelant étant à cet égard
                        surtout, significatives;</p>
                    <p>Attendu qu'en admettant même que sa responsabilité pénale rie soit pas
                        établie, il n'e n reste pas moins certain qu'il est en principe responsable,
                        à cause de ses fonctions, de tonte perte ou vol des marchandises mises sous
                        s a garde; .</p>
                    <p>-</p>
                    <p>Que l'on ne peut sérieusement contester le déficit dans les marchandises dont
                        s'agit étant donné qu'il a été constaté par un inventaire;</p>
                    <p>Qu'il est, vrai que cet inventaire a été fait p a r l'appelant lui-même, mais
                        rien ne prouv e qu'il ne soit pas exact;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs qu'il n'est point en soi vraisemblable que l'intimé eût
                        dénoncé l'appelant aux autorités de répression si réellement les
                        marchandises n'avaient pas disparu;</p>
                    <p>Qu'il n e s'agit plus p a r conséquent d'un renvoi qui puisse être qualifié
                        d'intempestif et pour lequel l'intimé peut prétendre avoir droit fi une
                        indemnité quelconque, mais qu'il s'agit d un renvoi pour manque de confiance
                        de la p a r t du patron, ce qui est suffisamment justifié.</p>
                    <p>.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>83. - Louajje de services. — Risque professionnel; médecin décédé d'une
                        ma-'</p>
                    <p>uidie contractée dans 1'e.rercice de ses fonctions; indemnité non duc à
                        défaut de faute de l'employeur ou de convention spéciale. — Traitement et
                        salaires; compte à arrêter a u four du décès incitant fin au contrat de
                        louage de services.</p>
                    <p>T. - L a responsabilité d u p a t r o n pour le p r é j u d i c e ayant d é r
                        i v é d'un r i s q u e prof e s s i o n n e l n'a pas été prévue p a r l a
                        législation mixte, et c e l t e ' responsabilité n e p e u t être r e t e n
                        u e q u e s'il y a e u f a u t e o u stipulation spécial». D è s t o r s
                        aucune ind e m n i t é n'est d u e à r a i s o n d u d é c è s d u m é d e c
                        i n d'une société q u i a u r a i t c o n t r a c -</p>
                    <p>t é la m a l a d i e dont il e.st m o r t, d a n s l'exercice d e s e s
                        fonctions, e n s o i g n a n t ' l'u n d e s o u v r i e r s d e l a
                        Société.</p>
                    <p>II. - L e d é e è s m e t t a n t fin a u c o n t r a t d e l o u a g e d e
                        services, l e p a i e m e n t d u t r a i t e m e n t . même calculé a n n u
                        e l l e m e n t, d û l'employé, est l é g i t i m e m e n t arrêt é a u j o
                        u r d u décès, à défaut d e conventions p é ciale.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>82. - Louage de services. — Licenciement pour .manque de confiance; carac-i
                        tere non intempestif. — Renvoi en cours, de mois; salaires dus.</p>
                    <p>I- - L e s salaires d u m o i s a u c o u r s d u q u e l l e l i c e n c i e
                        m e n t a, e u lieu,. s o n t d u s e n e n t i e r .</p>
                    <p>II. - L e r e n v o i d'une m p l o y é pour m a n q u e d e c o n f i a n c
                        e justifié par. d e s p r é s o m p t i o n s g r a v e s n'est p a s u n r
                        e n v o i i n t e m pestif d o n n a n t droit à indemnité".</p>
                    <p>1t,i?0Ur d'Appel. 3rac Ch., Prés. 5?. 31. Hansson, 26 Juin</p>
                    <p>Botî'tr,) ^"Ten ^ e r ^eo"hyayai x èsq- ft Ct. c. Ayad</p>
                    <p>Xote. — I et I L - Comp, ci-avant S 81,</p>
                    <p>1 arrêt du 29 Mai 1923.</p>
                    <p>L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu que les appelants basent le ren-.</p>
                    <p>^ .de l'intimé s u r des malversations que celui-ci aurait commises pendant
                        l'exercice fle ses fonctions, après une enquête faite p a r la Société
                        Melkonian, et produisent à (Trib. Civ. Mansourah, lrc Ch., Prés. M. X. V.
                        Boes-, 29 Mai 3923. — 31me -Yve Sylvia Khouri e. Coînpaçnie Universelle du
                        Canal Maritime de Suez).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Vu l'acte introductif d'instance on date du</p>
                    <p>25 Novembre 1922;</p>
                    <p>Attendu que l a ' demanderesse réclame à la défenderesse L.E. 12.000 de
                        dommages-</p>
                    <p>intérêts et francs 833,30 de traitements arriérés:</p>
                    <p>Que la base de cette demande est le décès du mari de la demanderesse survenu
                        le 9 Avril 1923;</p>
                    <p>_ Que le défunt était engagé comme médecin de la Compagnie défenderesse pour
                        u n e époque de 5 a n s movennant un traitement annuel de francs 25.000;</p>
                    <p>Qu'il était déjà au service de la Compagnie depuis 1905 sous différentes
                        formes;</p>
                    <p>Que son dernier engagement était compté à partir du 1er Avril 1920;</p>
                    <p>Que la veuve.soutient qu'il est mort d u typ h u s qu'il s'était attiré e n
                        soignant un des ouvriers de l a Compagnie;</p>
                    <cb n="51"/>
                    <p>Que ce serait ainsi a u service de la Com-, pagnie qu'il a attrapé le m a l
                        catastrophai;</p>
                    <p>Que la veuve en dérive une obligation pour la Compagnie de lui payer une
                        indemnité pour la perte que lui occasionne ce décès tant morale que
                        matérielle;</p>
                    <p>y u e le principe de droit, admis par plu-'</p>
                    <p>sieurs législations européennes, chargeant et lui qui bénéficie du travail
                        d'un autre d'une certaine responsabilité pour le danger professionnel que
                        court celui-ci, quand nié-, m e il n'y aurait rien à reprocher a u com-</p>
                    <p>meltant, n'a pas été adopté p a r le Code Mix-, te;</p>
                    <p>Que la Jurisprudence Mixte n'a pas cru non plus pouvoir l'adopter s a n s
                        base légale;</p>
                    <p>Que p a r conséquent pour retenir la responsabilité du patron-il faut qu'il y
                        ait o u bien faute ou bien stipulation, spéciale; -</p>
                    <p>Qu'en l'espèce aucune faute n'a été commise n i p a r la Compagnie n i p a r
                        les proposés de celle-ci;</p>
                    <p>Qui; la base de l'engagement, d u défunt, une lettre du 28 Août 1920 loin de
                        stipuler une obligation pareille pour la Compagnie, la décline plutôt en
                        soulignant, que les disposai ions des règlements de la Compagnie régissant
                        son personnel et parmi lesquelles il y en a relatives a u droit de retraite
                        n e seraient pas applicables en l'espèce;'</p>
                    <p>Que p a r conséquent la demanderesse ne peut rien réclamer à la Compagnie de
                        ce chef:</p>
                    <p>Que dans ces conditions il demeure s a n s intérêt de trancher la discussion
                        entre p a r ties, si le décès a été dû a u typhus et s i celui-ci a été la
                        suite d'une contagion parf un ouvrier de la Compagnie soigné p a r le
                        défunt;</p>
                    <p>Que quant, a u deuxième chef de la de-!</p>
                    <p>mande it est, constant que l a Compagnie a paye le traitement d u défunt,
                        pour la première partie d u mois d'Avril, mais qu'elle, refuse de paver
                        celui pour le reste du mois en soulenant que le décès mettant fin a u,
                        service, aucune obligation ne peut exister, après le 9 Avril 1921, jour d u
                        déeès;</p>
                    <p>Que la „convention entre les parties ne dit rien s u r les fermes du paiement
                        d u traite-:, ment se limitant à fixer le montant annuel;:</p>
                    <p>Que d'après les usages établis il n'y a a i n si aucune base pour réclamer
                        des salaires'</p>
                    <p>pour une époque postérieure a u décès d u fonctionnaire: ¡</p>
                    <p>Qu'il échet p a r conséquent de débouter la></p>
                    <p>demanderesse s u r ce chef encore.</p>
                    <p>S'i. - Louaye de services. —• • Société, anonyme; directeur; licenciement;
                        griefs justifiés.</p>
                    <p>L e r e f u s, d e l a p a r t d u directeur' d'une :</p>
                    <p>Société Anonyme, d e s e c o n f o r m e r a u x;</p>
                    <p>ordres- d u Conseil d'Administration, e t de;</p>
                    <p>p e r m e t t r e l e c o n t r ô l e d e s g r i e f s à lui re-, p r o c h
                        e s , c o n s t i t u e u n motif l é g i t i m e d e, r e n v o i e x c l u
                        a n t l'allocation de toute indemnité, alors même qu'i l e n a u r a i t é t
                        é prévu u n e p a r l e c o n t r a t d'e n g a g e m e n t e n c a s d e r
                        u p t u r e a v a n t t e r m e, cette stip u l a t i o n n e pouvarit s'a p
                        p l i q u e r qu'a u c a s o u l a r i i p t u r e n e p r o v i e n d r a i
                        t p a s d e l'a t t i t u d e e t d e s f a u t e s c o m m i s e s p a r l
                        a p a r tie e n g a g é e . .</p>
                    <p>, i P o u r d'"î;PPÎ-. l r e C h</p>
                    <p>P r é s</p>
                    <p>-</p>
                    <p>- N- Cambas, 10 Janvier</p>
                    <p>J,,r- "T T h,&lt;\ ÎUneral Waters and Wines and Spirits B. :</p>
                    <p>Cleon Lung-his).,</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>85. - Mesures d'instruction. — Constatations par huissier; caractère
                        contradictoire, essentiel; avis indispensable aux parties. •</p>
                    <p>L'h u i s s i e r c h a r g é d'office p a r la Cour d'une m i s s i o n d e
                        v a n t définitive m e n t t r a n c h e r u n e question litigieuse, telle
                        q u e là-</p>
                    <pb n="52" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES u'ÉGYPTE"/>
                    <p>constatation, sur les lieux, d e l'identité d e c e r t a i n e s parcelles,
                        ne peut y p r o c é -</p>
                    <p>- d e r s a n s avoir, d'avance, a v e r t i les parties d u j o u r e t d e
                        l'h e u r e p a r l u i fixés pour s e s opérations, à défaut d e q u o i
                        l'op é r a t i o n faite e n l a présence d'une d e s p a r t i e s
                        seulement e s t d é pour v u e d e toute v a l e u r e t e n t a c h é e
                        d'une nullité radicale, e t il doit y être procédé, à nouveau .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M. M. Hansson, 22 Mai 1923. — Hoirs Mohamed
                        Sultan Mohamed c. Cassa d i</p>
                    <p>Sconto e à i Risparmio e t Cts.)</p>
                    <p>•Note. — L'arrêt expose, s u r c e p o i n t :</p>
                    <p>... E n cc qui concerne la seconde somme, la Cour p a r son arrêt du 23 Mars
                        1920 a décidé que «l'huissier Richon qui a fait la</p>
                    <p>«saisie-revendication suivant procès-verbal</p>
                    <p>«8 octobre 1918 — muni d'un jugement d'adjudication</p>
                    <p>13 Mars 1918 et d'unextrait des</p>
                    <p>«conclusions de l'appelant parte in qua —</p>
                    <p>«procédera s u r les lieux à la constatation de</p>
                    <p>«l'identité des parcelles dont les récoltes ont</p>
                    <p>«été saisies, avec les parcelles ayant été</p>
                    <p>(¡adjugées à l'intimé;</p>
                    <p>«En cas de contestation qui devra être dé-</p>
                    <p>útailléc et motivée, l'huissier renverra les</p>
                    <p>«parties devant cette Cour pour ta vider».</p>
                    <p>Il v a sans dire et ressort d'ailleurs de la façon la plus claire des termes
                        de ce dispositif, que l'huissier chargé d'office p a r la</p>
                    <p>Cour d'une mission qui • devait définitivement</p>
                    <p>'trancher la question litigieuse —• .mêm e s a n s renvoi devant la Cour en
                        cas de lion contestation — n e pouvait point y procéder s a n s avoir
                        d'avance averti les parties du jour et de l'heure p a r lui fixés pour ces
                        opérations. E t pourtant l'huissier après avoir été requis p a r les
                        contredisants, s'est rendu s u r les lieux pour faire ces constatations,
                        assisté des requérants seulement s a n s aucun avis préalable à leurs
                        adversaires et s a n s s e soucier de leur présence. Cela étant, il est
                        manifeste que les opérations de l'huissier sont dépourvues de toute valeur
                        et qu'elles sont même entachées d'une nullité radicale obligeant la Cour
                        d'ordonner qu'il soit à nouveau procédé à la mesure ci-haut, précisée, avec
                        cette seule différence que la cause doit être en toute hypothèse renvoyée
                        devant la Cour qui tient'à s'assurer qu'elle sera définitivement vidée dans
                        le plus bref délai possible. •</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>80. - Mesures d'instruction. — Enquête;</p>
                    <p>retard à présenter requête; déchéance.</p>
                    <p>L a partie q u i n'a p r é s e n t é requête q u e quelques j o u r s a v a n
                        t l'expiration d u d é lai fixé, à un m o m e n t où il était d é j à c e r
                        t a i n qu'ils e r a i t impossible d e t e r m i n e r à temps l'e n q u ê
                        t e et l a contre-enquêté, doit être d é c l a r é e d é c h u e d u droit d
                        e p r o c é d e r à l'enquête, si elle n'a f o u r n i aucune rais o n p l a
                        u s i b l e d e s o n r e t a r d .</p>
                    <p>(Trib. Somra. Mansourah, Prés. M. H. Heggen, 4 Octobre 1922. — Husseina Saad
                        c. Elie Marini et autres).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>87. - M e s u r e s (l'instruction. — Vérification de signature; preuve à
                        charge du bénéficiaire du titre contesté.</p>
                    <p>D u r a p p r o c h e m e n t d e s a r t . 295, 297,</p>
                    <p>299. e t 301 C. Proc., il r é s u l t e q u e p a r les t e r m e s « d e m a
                        n d e u r e n vérification», la loi a v o u l u d é s i g n e r l e
                        bénéficiaire d u t i t r e dont l a sincérité est déniée, q u e l l e q u e
                        soit s a s i t u a t i o n juridique d a n s l'inst a n c e : c'est d o n c
                        à la c h a r g e d e c e d e r n i e r q u e doit être m i s e l'a d m i n i
                        s t r a t i o n d e l a preuve relative à la p i è c e i n c r i m i n é e,
                        e t c'est à l u i q u e délai doit être i m p a r t i, s o u s p e i n e d e
                        d é c h é a n c e, pour l'accomplissem e n t des mesures d'i n s t r u c t i
                        o n o r d o n n é e s .</p>
                    <p>(Trib. Somm. Mansourah, Prés. Jonkheer T a n Aseh T a n</p>
                    <p>\\'yck, 28 Février lt»23. — Menahem S, Cohen c. boliinan</p>
                    <p>Aly bamra e t Cts.)</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>88. - T a x e . — Opposition déclarée irrecevable, suivie d'opposition à
                        commandement et de dépôt à la Caisse; suspension de l'exécution.</p>
                    <p>L e r e j e t d'une opposition à t a x e f o r m é e p a r procès-verbal a u
                        Greffe e t d é c l a r é e irrecevable comme p o r t a n t n o n p o i n t s
                        u r le q u a n t u m, mais s u r l e principe d e i a taxe, ne peut pas a u
                        t o r i s e r l'exécution d e l'ordonnance d e t a x e a v a n t l e v i d é
                        d e l'instance e n o p p o s i t i o n a u c o m m a n d e m e n t signifié
                        e n v e r t u d e celle-ci, e t a l o r s q u e d é p ô t à l a Caisse, a
                        été effectué d e s s o m m e s r é c l a m é e s a u c o m m a n d e m e n t
                        .</p>
                    <p>(Trib. Tîéf. Mansourah, Prés. M. N. T. Boeer. 20 Mai 1923. — J. e t A. Levy
                        Garboua c. Salib c f f . Nasr).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Etrangère.</head>
                <div type="item">
                    <p>Belgique.</p>
                    <p>2. - Loterie. —- Primes gratuites; caractère illicite.</p>
                    <p>L e s t e r m e s d e s articles 301 e t 302 d u God e p é n a l s o n t g é
                        n é r a u x e t a b s o l u s e t c o m p r e n n e n t toute s - les o p é
                        r a t i o n s dont le g a i n e s t le. b u t et le s o r t le m o y e n, l
                        e lég i s l a t e u r ayant v o u l u, a v a n t tout, s a u v e g a r d e r
                        c e principe m o r a l e t social e n v e r t u d u q u e l le g a i n n e
                        doit p a s être l e f r u i t d u h a s a r d .</p>
                    <p>P o u r qu'i l y a i t loterie, il n'est p o i n t nécessaire q u e l a
                        personne q u i v e u t t e n t e r l a c h a n c e f o u r n i s s e u n e p
                        r e s t a t i o n quelconque e n é c h a n g e d u g a i n q u i l u i e s t
                        o f f e r t .</p>
                    <p>(Trib. Corr. Bruxelles, 14me Ch., Prés. M. Bolent du</p>
                    <p>Mares» — Ministère Publie c. T..., B..., e t >1... — Journ.</p>
                    <p>des Trib. de Bruxelles, X X X T I I I, No. 2939).</p>
                    <p>Note. — L e c a s est i n t é r e s s a n t à r a p p o r t e r à un m o m e
                        n t où, e n Egypte, s e p o s e l a question d u droit d e c o n t r ô l e d
                        e l'Administration à l'égard d e s loteries-</p>
                    <p>p r i m e s organisées, s o u s d e s f o r m e s diverses.</p>
                    <p>p a r c e r t a i n s g r a n d s m a g a s i n s e t f a b r i c a n t s d e
                        cigarettes ( v J o u r n . des Trib.</p>
                    <p>Mixtes, Nos. 107 et 110).</p>
                    <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que, en considération de l'imminence de la
                        Saint-Nicolas, le premier prévenu a, durant les journées des</p>
                    <p>27 et 28 Novembre 1922, fait distribuer aux enfants visitant les magasins du
                        Don Marché, dont il est l'un des propriétaires, des billets permettant a u x
                        dits enfants de participer à une tombola composée de différents lots de
                        jouets et devant être tirée le 29 Novembre 1922:</p>
                    <p>Que, de leur côté, les deuxième et troisièm e prévenus, tous deux directeurs
                        gérants des magasins de l'Innovation, ont organisé pour le 27 Novembre 1922
                        une journée dénommée p a r eux «Journée des Primes», a u cours de
                        laquelle.il fut remis à toutes les personnes faisant un achat supérieur à 20
                        francs une enveloppe-surprise contenant un bon-prime dont la valeur variait
                        entre 2 francs et 100</p>
                    <p>francs;</p>
                    <p>Attendu qu'en agissant ainsi, les prévenus-</p>
                    <p>ont évidemment contrevenu-aux articles 301</p>
                    <p>et 302 du Code pénal; que les opérations combinées p a r eux devaient, en
                        eifet, avoir pour résultat de procurer a u public, auquel elles étaient
                        offertes, un gain dont l'importance devait être déterminée p a r l a voie d
                        u sort; .</p>
                    <p>Attendu que c'est h tort que le premier prévenu prétend que l'élément
                        essentiel de l'o pération qu'il a voulue est une donation et que, dès tors,
                        elle ne peut tomber sous l'application des articles 301 et 302 du Code
                        pénal;</p>
                    <p>Qu'il est certain que cc n'est pas dans un esprit de charité ou de
                        philanthropie que le dit prévenu a agi, mais bien dans un but de réclame et
                        e n vue d'attirer dans ses magasins-</p>
                    <p>le plus d'acheteurs possible;</p>
                    <p>Qu'au surplus, les termes des articles 301, et 302 &lt;ln Code pénal sont
                        généraux et absolus et comprennent toutes les opérations, dont le gain est
                        le but et le sort le moyen, le législateur ayant voulu,,avant tout,
                        "sauvegarder ce principe moral et social en vertu duquel un gain ne doit p a
                        s être le fruit du h a sard;</p>
                    <p>Que, dès lors, pour qu'il y ait loterie, il n'est, point nécessaire que là
                        personne qui veut tenter la chance fournisse une prestation quelconque en
                        échange d u gain qui lui e s t offert;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a lieu d'admettre en faveur des trois prévenus des
                        circonstances atténuantes résultant de leurs bons antécédents et des
                        éléments spéciaux de la cause.</p>
                    <p>L e «Journal des Tribunaux» d e B r u x e l les, q u i r a p p o r t e celte
                        décision, l a f a i t s u i v r e d e s r é f é r e n c e s s u i v a n t e
                        s : — Gass.,</p>
                    <p>2 3 Janvier 1911, B. J., col. 492; Panel, p e r .,</p>
                    <p>N o . 1040; — G a n d, 2 3 Juillet 1904, P a n d .</p>
                    <p>p é r ., 1905, No. 70; — Ga'rraud, Droit pénal</p>
                    <p>.français, 2 m e édit., t . VI, p . 66; —</p>
                    <p>L y o n, 7 Mai 1884, Dali, p é r ., 11, p . 271;</p>
                    <p>— Gass, f r ., 9 Janvier 1885, Dali. p é r . t</p>
                    <p>1886, I, p . 183; — P a r i s, 13 Février 1883,</p>
                    <p>Sirey, 1885, II, p . 179; — L y o n, l t Avril 1887, Dali, pér., 1892, II, p
                        . 326, e t l a n o t e . — B l a n c h e et Dut-rue, Etudes sur le Code,
                        pénal, t. VI, p . 390. — V o y . a u s s i</p>
                    <p>C h a m b r e d e s représ., 30 Avril 1844, Exposé des motifs du projet de
                        loi sur les loteries.</p>
                    <p>— Contra: Liège, 2 8 Février 1912,</p>
                    <p>P a n d . p é r ., No. 1266.</p>
                    <p>France.</p>
                    <p>3. - Assurances. — Banque; dépôt de marchandises; incendie;
                        responsabilité.</p>
                    <p>I. - A u c u n t e x t é d e loi n'o b l i g e a n t l e dépositaire, même
                        salarié, à f a i r e a s s u r e r les c h o s e s déposées, l e défaut- d e
                        s o u s c r i p t i o n d'une a s s u r a n c e n e saurait être i n v o q u
                        é comme u n e f a u t e e n g a g e a n t s a r e s ponsabilité.</p>
                    <p>II. - L a communication p a r u n e maison voisine d'un i n c e n d i e a u b
                        â t i m e n t où s e t r o u v e n t d e s m a r c h a n d i s e s d é p o s
                        é e s c o n s t i t u e u n c a s f o r t u i t o u d e f o r c e m a j e u
                        r e l i b é r a n t l e dépositaire.</p>
                    <p>(Cour de Cass-, Ch. CivM Prés. M. Garrut, 26 Juin 1923.</p>
                    <p>— Coudert frères c. Sté Meyer e t Wahl. — L'Observateur,</p>
                    <p>X L T, p . 333).</p>
                    <p>Note. — V. e n c e s e n s R e n n e s, 10 Novembre 1913. Observ., N o .
                        1035: — P a r i s,</p>
                    <p>2 Janvier 1920, Observ., N o . 1092; —- N î m e s, 18 Février 1918, Observ.,
                        No. 1075;</p>
                    <p>— Cass., 7 Novembre 1910, Observ., N o .</p>
                    <p>734, 9 Novembre 1915, Observ., N o . 1045.</p>
                    <p>C o m p . . Mansourah, A p p . S o m m ., 1 8</p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
