<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0010-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1920-10-10">October 10, 1920</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 10</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 120</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>10°" ANNÉE (45ne Année fudiciaire). 09RECTI0N,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>I, R u e Mahmoud Pacha e l - F a l a k y .</p>
                <p>T é l . 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>5, R u e Elfi b e y .</p>
                <p>T é l . 86.</p>
                <p>N - 1 2 0 . 1 0 OCTOBRE 1920</p>
                <p>Abonnement annuel: P.T. 150.</p>
                <p>Prix du numéro: P.T. 15.</p>
                <p>P O U R LA P U B L I C I T É :</p>
                <p>S'adresser à l a Société Orientale de Publicité</p>
                <p>30, R u e Chérlf Pacha.</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>^ REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE =====</p>
                <p>P U B L I É E S O U S L A DIRECTION D E MES MAXIME PUPIKOFER E T L E O N P A N G
                    A L O, AVOCATS A L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>( D E L À RÉDACTION : ME A Z I Z A N T O I N E, A V O C A T À L A COUR</p>
                <p>SECRÉTAIRE S : ! À M A N S O U * A H : M e A L B E R T FADEL, A V O C A T Ä L A
                    COUR.</p>
                <p>' i PARIS"" (S, A V E N U E D E L'O P É R A ) : M E F E R N A N D BRAUN, AVOCAT A
                    L A COUR.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>LA RÉORQftHISflTlDN JUDICIAIRE</p>
                <p>Le Nouveau Projet de Gode Pénal &lt;*>.</p>
                <p>IV.</p>
                <p>'Corruption. — Faux témoignage. — Diffamation.</p>
                <p>— Escroquerie. — Infractions relatives au commerce. — Contraventions.</p>
                <p>P a r m i les « Infractions contre la chose publique », qui forment l'objet du
                    titre II</p>
                <p>•du projet, n o u s notis intéresserons plus volontiers à celles qui,
                    indirectement, intéressent les particuliers.</p>
                <p>Le délit de corruption est certainement m i e u x réprimé dans le projet actuel q
                    u e d a n s le code existant. C'est ainsi q u e le mot « sollicite » a été
                    introduit à très juste titre à l'art. 170, qui réprime ainsi non</p>
                <p>-seulement l'acceptation, ' mais encore la d e m a n d e d'un « don, promessse ou
                    tout</p>
                <p>•autre avantage », p a r un fonctionnaire; —</p>
                <p>d e même la répresssion sera désormais a s s u r é e non seulement lorsqu'il
                    s'agit d'un acte rentrant dans le ministère d u fonctionnaire, mais encore
                    lorsqu'il sera question d'un acte q u e ce dernier « prétend être dans son
                    ministère »: d a n s l'un o u l'autre cas, en effet, l'infraction et le résultat
                    o b t e n u s restent les mêmes. A noter é g a lement le s e n s beaucoup plus
                    large d o n n é a u mot corruption, en ce s e n s qu'il y a délit même d a n s
                    le c a s d'acceptation d'une récompense postérieure à l'acte accompli p a r le
                    fonctionnaire; enfin, les termes « pour lui-même ou pour un tiers » permettront
                    l a répression d u délit commis p a r u n i n termédiaire.</p>
                <p>T o u t e s ces additions et ces précisions s o n t particulièrement heureuses d
                    a n s c e p a y s . Il n e reste qu'à souhaiter q u e, d a n s la pratique, la
                    guerre a u « backchiche »</p>
                <p>p u i s s e être menée avec la vigueur e t l'énergie q u e permettront d é s o n
                    n a i s les précisions de la loi.</p>
                <p>Emettons toutefois u n r e g r e t : celui d e v o i r les répressions limitées a
                    u x « f o n c -</p>
                <p>« tionnaires, employés publics, o u repré-</p>
                <p>« sentants publics ».</p>
                <p>P o u r q u o i n e point réprimer la c o r r u p tion lorsqu'elle n'est point
                    officielle?</p>
                <p>(*) Voir Gaz., X, p p . 113, 149 e t 161.</p>
                <p>L e projet d e Code P é n a l Egyptien ne contient, à son titre III, visant
                    les « Infrac-</p>
                <p>« tions contre les particuliers », aucune disposition correspondant à la section
                    III</p>
                <p>d u chapitre V d u titre II concernant l e s</p>
                <p>« Infractions contre la chose publique ».</p>
                <p>D é j à une semblable lacune a attiré l'attention du législateur français pendant
                    la guerre, et tout récemment vient d'être votée et promulguée (Loi du 16
                    Février</p>
                <p>1919) une proposition d; M. Lugol, c o m p o r t a n t :</p>
                <p>I o l'adjonction à l'article 177 du Code</p>
                <p>Pénal Français d'un j disposition p u n i s sant</p>
                <p>« tout c o m n i s, employé o u p r é p o s é</p>
                <p>« salarié o u rémunéré s o u s u n e f o r m e</p>
                <p>« quelconque d'un commerçant ou d'un</p>
                <p>« industriel qui aura, soit directement,</p>
                <p>« soit par personne interposée, à l'insu et</p>
                <p>« s a n s le consentement d e s o n patron,</p>
                <p>« soit sollicité ou'agréé des offres ou p r o -</p>
                <p>« inesses, soit sollicité o u reçu d e s d o n s,</p>
                <p>« présents, commissions, escomptes o u</p>
                <p>« primes pour faire un acte d e s o n emploi</p>
                <p>« o u s'abstenir de faire un acte que s o n</p>
                <p>« devoir lui commandait de faire »;</p>
                <p>2° l'adjonction à l'art. 179 d'une d i s p o sition punissant « q u i c o n q u e
                    a u r a c o r r o m p u</p>
                <p>« o u tenté de corrompre, q u e la tentative</p>
                <p>« ait été o u non suivie d'effet, par p r o -</p>
                <p>« messes, offres, dons, présents, c o m -</p>
                <p>« missions, escomptes ou primes, t o u t</p>
                <p>« commis, employé, préposé, rémunéré</p>
                <p>« o u salarié $ o u s une forme quelconque</p>
                <p>« d'un commerçant ou d'un industriel,</p>
                <p>« pour obtenir qu'if accomplisse un acte</p>
                <p>« d e son emploi ou qu'il s'abstienne d'un</p>
                <p>« acte q u i entrait d a n s l'exercice d e s e s</p>
                <p>« devoirs ».</p>
                <p>C e s dispositions s e manifestaient comme particulièrement nécessaires en l'état
                    d e s n o m b r e u s e s rémunérations occultes vers é e s pendant la guerre p
                    a r les fournisseurs aux employés des maisons de commerce et d e s entreprises
                    industrielles, avec lesquelles ils étaient en relations d'affaires.</p>
                <p>Si le besoin d'une telle disposition répressive se manifeste plus spécialement au
                    cours des circonstances particulières que nous traversons, il ne cesse point
                    cependant d e s e manifester en t e m p s p l u s normal. E t puisque l'on
                    punit les fonctionnaires q u i s e vendent, pourquoi ne point punir également
                    l'employé d'une administration privée q u i mettrait s o n intervention à p r i
                    x pour favoriser p l u s spécialement tel ou tel autre c l i e n t ?</p>
                <p>Quoique à un degré moindre que lorsqu'il est commis par un agent public, le délit
                    n'e n est p a s m o i n s constant. Dans l'un et l'autre cas, il y a u n e
                    atteinte à l'ordre public.</p>
                <p>Si, pour pouvoir obtenir une fourniture d'une maison o u d'une entreprise
                    particulière q u i devient un monopole de fait o u d e droit, u n particulier
                    doit verser une rémunération occulte a u personnel de son fournisseur, il est
                    d'abord lésé lui-même à raison du d é b o u r s qu'il s e voit obligé de faire
                    et contribue ensuite à une atteinte aux droit s ou aux intérêts des autres
                    clients d u même fournisseur.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>La matière d u f a u x témoignage est, avec celle de la corruption, l'une des q u
                    e s tions les plus particulièrement intéress a n t e s d a n s ce pays.</p>
                <p>Le projet d e Code P é n a l l'a enviGagée avec soin et en détail.</p>
                <p>Il était particulièrement nécessaire d e s'y appliquer pour a s s u r e r l ' u n
                    e des conditions les p l u s essentielles à une s a i n e administration de la
                    justice e n Egypte. Ici encore, le projet de Code Pénal se ressent d e
                    l'absence de toute loi d'organisation judiciaire et spécialement d u Code d
                    e</p>
                <p>Procédure Civile: c'est ainsi qu'on trouve à l'art. 2 2 0 l'assimilation au f a u
                    x t é m o i g n a g e d'« u n e déclaration f a u s s e faite s o u s</p>
                <p>« s e r m e n t par une partie dans un procès</p>
                <p>« civil » .</p>
                <p>U n e telle disposition tient pour acquise l'introduction dans la procédure
                    civile d'un moyen d'instruction nouveau et pour le moins d a n g e r e u x
                    en Egypte . N o u s sortirions de notre sujet en abordant, même p a r
                    simple parenthèse, l'examen d'une question aussi complexe q u e discutée.</p>
                <p>D'autres innovations de l a section sur l e f a u x témoignage seront accueillies
                    avec moins d e r é s e r v e : telle l'extension d u f a u x témoignage à
                    l'expression d'une</p>
                <p>« conviction » o u d'une « opinion » q u e le témoin « n'a p a s réellement »
                    (art.216, 2°).</p>
                <p>L'art. 220, I o contient une intéressante application d e c e cas d e f a u x
                    témoignage aux rapports d'e x p e r t s . La preuve, e n p a reille matière,
                    restera cependant particulièrement délicate.</p>
                <pb n="178" rendition="GAZETTE D h S TRI 3UNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Le N° 2 d e l'art. 220 suscite une remarq u e : on y trouve la répression d e
                    la</p>
                <p>« fausse traduction » faite en justice</p>
                <p>« p a r u n e personne y autorisée p a r u n e</p>
                <p>« autorité compétente ».</p>
                <p>O r, si parfois de telles fausses traductions dérivent d'une intention
                    frauduleuse, neuf fois s u r d i x elles procèdent d'une négligence. Négligence
                    grave, puisqu'elle émane d'un interprète assermenté et q u e s a portée peut
                    être des plus sérieuses. Le législateur a-t-il entendu assimiler cette
                    négligence grave au délit intentionnel, q u i seul, en principe, comporte
                    répression ?</p>
                <p>Notre expérience des choses judiciaires n o u s rendrait favorables à une telle
                    interprétation, malgré l'exception hardie qu'elle impliquerait à certains
                    principes essentiels en matière pénale. Quoi qu'il en soit, n o t o n s l'idée
                    au p a s s a g e : peut-être les a u teurs d u projet trouveront-ils opportun d
                    e préciser leur point de vue.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>La matière de la diffamation est l'une de celles oy le besoin d'unification d e
                    la législation se fait le plus vivement sentir.</p>
                <p>Il' est tout à fait anormal q u e d a n s u n même p a y s u n e même imputation
                    diffamatoire puisse être formulée impunément p a r les u n s et tombe s o u s le
                    c o u p d e la loi pour les autres; que,'selon son auteur, elle donne ou non
                    lieu à la preuve de la vérité du fait diffamatoire; enfin, q u e le degré d e
                    publicité exigé pour qu'il y ait lieu à répression soit différent selon les
                    individus.</p>
                <p>La section IV d u chapitre IV, titre III</p>
                <p>d u projet, qui régit la matière dans le projet d e Code Pénal Egyptien, est
                    l'une des parties qui ont été le plus scrupuleusement étudiées.</p>
                <p>Les rédacteurs o n t p r i s comme guide la loi anglaise, et ici ils ont bien
                    fait.</p>
                <p>A notre avis, ils auraient p u suivre le droit anglais d'encore p l u s près, là
                    où celui-ci réprime la communication d e l'imputation diffamatoire même à une
                    seule personne.</p>
                <p>L'on n'a point voulu aller aussi loin e n</p>
                <p>Egypte et, comme l'expose le commentaire du projet, l'on a cherché une sorte d e
                    moyen terme enire le point d e v u e anglais et celui des codes continentaux qui
                    ne répriment q u e la communication à plusieurs personnes.</p>
                <p>L'art. 371 alinéa 2 d u projet ne réprime q u e l'imputation « faite verbalement
                    à</p>
                <p>« trois personnes a u moins, soit simulta-</p>
                <p>« nément, soit séparément ».</p>
                <p>N o u s aurions aimé p l u s d e rigueur. L a circonstance q u e le diffamateur n
                    e s'est arrêté qu'à une seule personne (ou plutôt que la preuve ne peut être
                    rapportée q u e d e la communication à une seule personne)</p>
                <p>n'empêche nullement le «venticello» d e la calomnie d e s e répandre et d e
                    produire le même résultat désastreux q u e si le point de départ de la
                    communication avait été plus étendu. La sévérité q u e nous préconisons en la
                    matière s e trouverait d'autant plus justifiée q u e le projet prévoit de très
                    amples circonstances d e j u s tification, telles q u e la dénonciation d'une
                    infraction aux autorités, q u e les « infor-</p>
                <p>« mations soient vraies o u fausses, pourvu</p>
                <p>« qu'il (l'informateur) ait cru de'bonne foi</p>
                <p>« à leur véracité » (art. 376), — les indications fournies p a r l'expression
                    d'une opinion « lorsque les relations existant</p>
                <p>« entre les parties ou l'occasion sont telles</p>
                <p>« q u e faire cette communication est un</p>
                <p>« devoir légal, moral ou social » (art. 377),—</p>
                <p>l'articulation de faits exacts « justifiée par</p>
                <p>« un intérêt public » (art. 374),— l'expression d e « l'opinion véritable du
                    prévenu,</p>
                <p>« émise de bonne foi », s u r la conduite de personnalités publiques ou le mérite
                    de matières artistiques ou littéraires « soumi-</p>
                <p>« s e s a u jugement d u public » (ait. 375).</p>
                <p>C e s cas d'exemption, d e même q u e les immunités des magistrats, avocats,
                    parties, témoins ou experts « a u cours d'une</p>
                <p>« audience judiciaire » et celle des memb r e s d e l'Assemblée Législative (art.
                    378)</p>
                <p>sont très raisonnés et fort nettement codifiés dans le projet. Notons cependant
                    qu'en ce qui concerne l'immunité des imputations faites au cours d e s débats
                    judiciaires, l'art. 3 7 8 aurait été pl u s équitable et p lus complet s'il
                    avait contenu la disposition complémentaire du dernier alinéa d e l'art. 41 d e
                    la loi française du 2 9 Juillet 1881 : « Pourront toutefois les faits</p>
                <p>« diffamatoires étrangers à la cause donner</p>
                <p>« ouverture, soit à l'action publique, soit</p>
                <p>« à l'action civile des parties, lorsque ces</p>
                <p>« actions leur auront été réservées p a r les</p>
                <p>« tribunaux, et, d a n s tous les cas, à l'ac-</p>
                <p>« tion civile des tiers ». Ces d e u x dernières réserves n o u s paraissent
                    nécessaires.</p>
                <p>Quant à la définition même de la diffamation, celle d e l'art. 370 d u projet
                    pèche peut-être p a r défaut de concision : « L'arti-</p>
                <p>« culation d'un fait concernant u n e -per-</p>
                <p>« sonne, ou l'expression d'une opinion sur</p>
                <p>« s a conduite est réputée diffamatoire, si</p>
                <p>* elle lui impute la perpétration d'une</p>
                <p>« infraction, ou si elle est de nature soit</p>
                <p>« à lui nuire d a n s s a réputation ou son</p>
                <p>« honneur ou d a n s l'exercice d e s a pro-</p>
                <p>« fession ou de son métier, soit à diminuer</p>
                <p>« son crédit commercial, soit à l'exposer</p>
                <p>« à la haine ou a u mépris £. L'art. 29 d e la loi française s u r la P r e s s e
                    d u 2 9 Juillet 1881 dit pl u s simplement: « T o u t e allé-</p>
                <p>« gation ou imputation d'un fait qui porte</p>
                <p>« atteinte à l'honneur ou à la considéra-</p>
                <p>« tion de la personne ou d u c o r p s auquel</p>
                <p>« le fait est imputé, est une diffamation ».</p>
                <p>Peut-être aurait-il suffi d'adopter cette formule en y ajoutant, comme les
                    auteurs d u projet l'ont fait à juste titre, « l'expres-</p>
                <p>« sion d'une opinion ». Les autres term es employés par l'art. 370 du projet sont
                    implicitement contenus dans la formule française.</p>
                <p>Celle-ci est même plus complète à un point de vue, car elle vise « la personne ou
                    le corps auxquels un fait est imputable », alors q u e le projet Egyptien
                    contient un texte spécial (art. 373, lu ) pour réprimer la diffamation
                    concernant « u n e classe d e</p>
                <p>« personnes déterminée ».</p>
                <p>Il est vrai q u e pour ce dernier c a s le projet Egyptien exige une condition n
                    o n prévue par la loi française: Que « la classe</p>
                <p>« d e personnes déterminée » soit « suffi-</p>
                <p>« samment restreinte pour q u e d e s m e m -</p>
                <p>« bres individuels puissent être considérés</p>
                <p>« comme visés par s e s imputations » .</p>
                <p>Les avis peuvent être partagés s u r l'opportunité de cette restriction.</p>
                <p>U n e imputation diffamatoire dirigée, p a r exemple, contre « le Barreau Mixte »
                    oit</p>
                <p>« la Magistrature Egyptienne », peut-elle:</p>
                <p>être considérée comme visant un g r o u p e</p>
                <p>« suffisamment restreint » ?</p>
                <p>Si l'articulation est diffamatoire, elle:</p>
                <p>doit, à notre sens, donner lieu à répression dans tous les cas, sauf au juge d e
                    tenir compte d e s a portée ou de son objet,.</p>
                <p>dans la détermination de la peine.</p>
                <p>L'art. 379 du projet admet, à bon droit,.</p>
                <p>« la preuve de la vérité d'un fait diffamat o i r e » s u r la demande de la
                    personne-</p>
                <p>diffamée.</p>
                <p>Aucune raison valable ne justifie l'e x clusion absolue de la faculté d e
                    preuve», et les rédacteurs du projet Egyptien ont:</p>
                <p>été heureusement inspirés en suivant sur-</p>
                <p>c e point la loi italienne.</p>
                <p>Ils font très justement remarquer dans-</p>
                <p>leur commentaire q u e « le but d'une per-</p>
                <p>« sonne innocente qui a été diffamée est:</p>
                <p>« d e laver sa réputation, et c e serait un.</p>
                <p>« pauvre résultat pour elle d'obtenir la:</p>
                <p>« punition d e l'accusé pour s e s imputa-</p>
                <p>« tions, si la vérité de celles-ci est laissée</p>
                <p>« en doute ». Le projet Egyptien s'écarte^</p>
                <p>par contre de la loi italienne en n'imposant point l'acquittement au juge
                    lorsque.</p>
                <p>Ia preuve de la véracité des allégations a été, en pareil cas, rapportée.
                    Peut-être n'est-il pas mauvais, en effet, d'avoir laiss é a u j u g e une
                    certaine latitude, car malgré la vérité d e l'imputation, celle-ci p e u t avoir
                    été formulée dans des conditions de malveillance telles q u e celle-ci à elle s
                    e u l e justifie une répression. Le tout d'ailleurs est une question
                    d'appréciation, et la s u p pression de tout minimum d a n s l'échelle d e s
                    peines permet, ici encore, une équitable élasticité.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>S u r la matière d e I' « Escroquerie »</p>
                <p>(Titre 111, C h a p . V, Sect. IV), n o u s n o u s limiterons à une brève
                    observation. L e</p>
                <p>§ 5 d e l'art. 401 punit celui qui a, « f r a u -</p>
                <p>« duleusement, fait remettre o u délivrer à</p>
                <p>« lui-même ou à un tiers un bien mobilier</p>
                <p>« appartenant à autrui,... en abusant d e</p>
                <p>« l'inexpérience d'une personne de m o i n s</p>
                <p>« d e dix-huit a n s accomplis ».</p>
                <p>Les mêmes manœuvres, accomplies à l'égard d'un prodigue ou d'un faible d'e s
                    prit, resteront impunies. P o u r q u o i ?</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>N o u s passerons vite aussi sur les</p>
                <p>« Infractions relative au commerce » ( T i tre</p>
                <p>III, Chap. VII), et s u r les « Infractions</p>
                <p>« contre les Droits d e s Créanciers »</p>
                <p>(Titre III, C h a p . VIII).</p>
                <p>D e ces dernières, en effet, n o u s a v o n s assez longuement parlé, en une
                    étude s p é -</p>
                <pb n="179" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>ciale publiée ici-même (*), et où n o u s a v o n s e u l'occasion de relever les
                    lacunes d u projet en matière de détournement d'o b j e t s séquestrés, et
                    d'usure, particulièrement.</p>
                <p>Quant aux infractions relatives a u commerce</p>
                <p>(tromperie sur la qualité de la marchandise vendue, falsification d e s u b s t a
                    n c e s ou denrées, etc...), elles ont, à notre</p>
                <p>•connaissance, donné lieu à d e s études</p>
                <p>•approfondies et fait l'objet de rapports s p é c i a u x d e la part de deux
                    Sous-Commis-</p>
                <p>•sions, dont l'une, chargée d e l'élaboration d'un Projet d e Loi sur les Marques
                    d e</p>
                <p>Fabrique, avait réuni en un texte spécial</p>
                <p>•toute une série de délits spéciaux à la m a tière de la contrefaçon. On peut
                    s'étonner</p>
                <p>•qu'une véritable cloison étanche ait séparé l e s travaux de ces Commissions d e
                    ceux</p>
                <p>•des rédacteurs d u Code Pénal.</p>
                <p>Qu'on incorpore entièrement a u Code iPénal toute la partie répressive de la
                    législation future s u r les marques de fabrique, ou qu'on laisse entièrement
                    intacte</p>
                <p>•cette matière spéciale. Mais, à la veille de promulguer une législation
                    nouvelle, qu'on n'oblige point p a r avance le magistrat</p>
                <p>•chargé de réprimer un délit, à rechercher c h a q u e fois, après avoir compulsé
                    son</p>
                <p>Code Pénal, s'il n'exisle point d a n s d'autres lois ou d'autres codes d e s
                    dispositions</p>
                <p>-complémentaires.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>N o u s sortirions du cadre limité que nous avions par avance tracé à ces rapides
                    observations, en nous étendant davantage s u r les dispositions du projet en
                    examen.</p>
                <p>(*) Voir Gaz, X, p . 3 . — D e la Répression des Atteintes</p>
                <p>-aux Droits des Créanciers dans le nouveau Projet de Code</p>
                <p>-Pénal Egyptien.</p>
                <p>S u r bien des matières q u e nous sommes forcé de négliger, les rédacteurs d u
                    Code</p>
                <p>Pénal fournissent d'ailleurs eux-mêmes le meilleur des commentaires. Leur exposé
                    des motifs ne sera point seulement un guide précieux pour le juge pénal d e d e
                    main</p>
                <p>; il constitue à lui seul un véritable répertoire de législation comparée en m a
                    tière pénale, où les textes en discussion trouvent, sinon toujours u n e
                    justification, d u moins, pour la'plupart, une lumineuse explication.</p>
                <p>Ce travail remarquable n'a qu'un gros défaut : il n'a été publié qu'en
                    langue a n glaise.</p>
                <p>C'est un outil précieux, malheureusement réservé à une classe privilégiée
                    d'artisans.</p>
                <p>O n s'étonnera peut-être de ne trouver s o u s notre plume aucune discussion d e
                    s textes de la quatrième partie d u projet, réservée a u x « Contraventions
                    ».</p>
                <p>Mais les auteurs du projet reconnaissent eux-mêmes n'avoir pu faire qu'œ u v r e
                    incomplète, en s e limitant à codifier</p>
                <p>« certaines des contraventions existantes ».</p>
                <p>N o u s aurions certainement préféré q u e nous fût offerte une base d e
                    discussion sur des contraventions non encore réprimées dans la loi
                    égyptienne.</p>
                <p>Pourquoi, en effet, n o u s attarderions-</p>
                <p>nous ici à d e s critiques d'ordre secondaire, comme p a r exemple celle d e
                    l'art. 479, qui, réprimant la vente de boissons « g â tées ou corrompues », n e
                    tient aucun compte, pour la combler, d e cette lacune qui a si souvent obligé la
                    Cour à acquitter, à son corps défendant, les mouilleurs d e l a i t ? Pourquoi
                    nous arrêterions-nous à ce même texte pour nous étonner de retrouver a u
                    chapitre des simples contraventions une forme simplement différente de la
                    falsification de denrées, déjà réprimée comme délit à l'art. 4 1 6 du mê me P
                    r o j e t ?</p>
                <p>Ce sont, en effet, d e s chapitres entiers q u i manquent, toute une série d e
                    contraventions q u e le Projet laisse d e côté.</p>
                <p>Contraventions connues et déjà existantes cependant, q u e celles a u Règlement s
                    u r les Automobiles ? Pourquoi n'en trouve-t-on aucune trace au Chapitre III,
                    relatif pourtant « à la Sûreté et à la T r a n -</p>
                <p>« quillité P u b l i q u e s ? » Rien s u r les établissements incommodes ou
                    insalubres, rien sur les machines.</p>
                <p>Rien surtout s u r le T r a v a i l .</p>
                <p>L'hygiène des usines et ateliers, la limitation des heures de travail, la
                    protection d u travail des femmes et des enfants, tout cela, s a n s doute,
                    devra faire l'objet de lois spéciales, impérieusement urgentes et attendues.</p>
                <p>Mais, en attendant, le patron qui enferme pendant des journées et des nuits d e s
                    enfants et des jeunes filles dans des réduits s a n s air ni lumière, le
                    trafiquant d'esclaves qui spécule sur l'inertie du législateur pour accumuler d
                    e scandaleux bénéfices, celui qui exploite encore en</p>
                <p>Egypte le scandaleux sweating system, honteusement chassé d e t o u s les p a y s
                    civilisés, celui-là brandira-t-il impunément le Code Pénal d e 1920, muet, non p
                    a s seulement au chapitre des délits, mais à celui des contraventions, sur u n
                    véritable crime ?</p>
                <p>Nous ne parlerons donc pas de toute une partie du projet, qui n'est q u ' u n e
                    ébauche bien incomplète.</p>
                <p>E t la discussion ne saurait être continuée q u e sur une base complète.</p>
                <p>MAXIME PUPIKOFER</p>
                <p>Avocat à la Cour%</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>274. - A d j u d i c a t i o n . — Eviction partielle assimilable à
                        l'éviction totale. —</p>
                    <p>Cahier des charges. — Clauses de non-</p>
                    <p>garantie en cas d'éviction. — Effets. —</p>
                    <p>Annulation de l'adjudication.—Restitution idu prix par le poursuivant.</p>
                    <p>I. - Il est constant en droit et unanimement acquis tant en doctrine qu'en
                        jurisprudence q u e l'éviction partielle d'une partie déterminée ou indivise
                        d e la chose v e n d u e est assimilée à l'éviction totale, toutes les fois
                        q u e l'éviction partielle est de telle nature que l'acquéreur n'aurait pas
                        acheté s'il l'avait connue.</p>
                    <p>II. - Il est de jurisprudence désormais</p>
                    <p>•constante q u e la clause de non garantie</p>
                    <p>•stipulée a u cahier des charges- même e n c a s d'éviction totale des biens
                        ne saurait s o r t i r à effet et libérer les créanciers de la restitution
                        du prix, mais q u e par contre pareille clause doit produire t o u s s e
                        s</p>
                    <p>•effets pour autant qu'elle dispense le poursuivant d e l'obligation de payer
                        d e s dommages-intérêts.</p>
                    <p>III. - E n cas d'annulation d'une a d j u d i cation de biens n'appartenant p
                        a s au d é biteur exproprié, c'est a u poursuivant seul q u e
                        l'adjudicataire évincé peut et doit en principe s'adresser pour réclamer le
                        remboursement du prix d'adjudication, sauf à celui-ci de répéter le cas
                        échéant contre les autres créanciers ce q u e c e u x -</p>
                    <p>ci auraient touché dans la distribution.</p>
                    <p>IV. - L'adjudicataire évincé ne peut s'adresser à la Caisse d u Tribunal pour
                        obtenir la restitution d u prix p a r lui p a y é q u e lorsque, la
                        distribution n'étant pas terminée, la Caisse ne s'est pas encore dessaisie
                        des sommes déposées.</p>
                    <p>(I à III. — T r i h . Civ. Caire, Prés. M. Molostsoff, 20</p>
                    <p>Novembre 1919, conî. p a r a d o p t, d e motifs p a r arrêt 3 m e</p>
                    <p>C h . C o u r, Prés. M. P. Bernardi, 4 Mai 1920. — C a t t a u i f r è r e
                        s e t Cie. c . Hanna b e y B i k h o u m èsq- e t autres . —</p>
                    <p>IV. - Arrêt 4 Mai 1920, précité).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>275. - A l i m e n t s . —Paiement de la pension par le père lorsque son fds
                        se trouve hors d'état de la fournir. — Exécution.</p>
                    <p>E n admettant qu'en droit musulman le père soit obligé de payer la pension d
                        u e p a r son fils lorsque c e dernier se trouve h o r s d'état de la
                        fournir, une telle d i s p o sition ne donnerait point le droit a u
                        bénéficiaire d e l à pension d'exécuter directement contre le père, sa n s
                        avoir obtenu de justice un titre contre lui, le jugement rendu contre le
                        fils.</p>
                    <p>(Cour d'A p p e l, I r e C h . P r é s, M. F. L a l o ë, ! 6 Juin
                        1920.-«</p>
                    <p>M o h a m e d B ¿ y El H a b a b i c. d a m s Emilie Nehmi).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>276. - A p p e l . — Jugement de remise de cause joignant un incident au
                        fond. —</p>
                    <p>Vente de marchandises litigieuses sujettes à fluctuations de cours. — Droit
                        pour l'acheteur de la provoquer.</p>
                    <p>I. - E s t susceptible d'appel le jugement interlocutoire q u i r e f u s e
                        d'ordonner la vente de marchandises litigieuses avant le jugement s u r le
                        fond et a renvoyé les plaidoiries à une audience ultérieure.</p>
                    <p>II. - Quant une contestation s'élève a u sujet d e l'exécution d'un contrat d
                        e vente, entre acheteur et vendeur, c e dernier est en droit de provoquer la
                        vente de l a mar-«</p>
                    <pb n="180" rendition="GAZETTE, DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>c h a n d i s e par autorité d e j u s t i c e lorsque l e s c o u r s d e
                        celle-ci s o n t s u j e t s à fluctuat i o n s; cette vente p e u t
                        être o r d o n n é e par l e J u g e d e s Référés, e n c a s d'urgence, a u
                        x r i s q u e s et périls d u v e n d e u r, sauf a u Juge d u f o n d à
                        statuer ultérieurement s u r la question des avoir s i c'est à tort o u à r
                        a i s o n q u e le dit v e n d e u r a p r o v o q u é cette m e s u r e et
                        s i c'est à lui o u à l'acheteur d e s u p p o r t e r le préjudice q u i a
                        p u e n résulter.</p>
                    <p>L e même droit appartient à l'acheteur qui a e n t i è r e m e n t p a y é s
                        o n p r i x e t t o u s l e s frais, e t s e t r o u v e e n c o n s é q u e
                        n c e l e véritable intéressé .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. L a l o ë, 2 j u i n 1920.—</p>
                    <p>V. I s a a c E b b o c . L é o n Z. Lévi &amp; C o . ) .</p>
                    <p>Note. — Voir arrêt 5 Février 1920, Gaz.,</p>
                    <p>X, 159-232.</p>
                    <p>. L'arrêt rapporté expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit, en date du 12 Mai 1920, par lequel V. I. Ebbo a relevé appel du
                        jugement du</p>
                    <p>Tribunal d'Alexandrie, du 10 du même mois, qui, statuant sur l'avenir qu'il
                        avait signifié à</p>
                    <p>L. Z. Lévi &amp; O en vue d'entendre ordonner la vente de marchandises, objet
                        d'un procès pendant entre eux, a joint cet incident au fond et a renvoyé les
                        plaidoiries à une audience ultérieure;</p>
                    <p>Attendu que la maison intimée oppose à cet appel une exception
                        d'irrecevabilité, tirée de ce que le jugement déféré'serait un simple
                        jugement de remise d e cause qui ne peut faire l'objet d'un recours;</p>
                    <p>Attendu, cependant, que l'on ne peut reconnaître ce caiactère à la décision
                        intervenue sur un avenir notifié précisément dans le but de faire ordonner
                        une vente qui paraît être justement qualifiée d'uigente, sans attendre le
                        moment où le débat aura reçu au fond une solution définitive;</p>
                    <p>Que Ebbo fait remarquer avec raison que cette décision définitive peut n être
                        acquise que dans plusieurs mois et que le temps qui s'écoulera d'ici là peut
                        causer un grave préjudice à la partie qui succombera;</p>
                    <p>Que le jugement interlocutoire, qui refuse d'ordonner la vente avant le
                        jugement sur le fond et qui cause ainsi un grief certain, est susceptible
                        d'appel;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges s e sont appuyés principalement sur cette
                        considération que la marchandise objet du litige n'est pas périssable;</p>
                    <p>Attendu que la Jurisprudence de la Cour est établie en ce sens que, quand une
                        contestation s'élève a u sujet d e l'exécution d'un contrat de vente, entre
                        acheteur et vendeur, ce dernier est en droit de provoquer la vente de la
                        marchandise p a r autorité de justice lorsque les cours de celle-ci sont
                        sujets à fluctuations; que cette vente peut être ordonnée par l e j u g e
                        des Référés, en cas d'urgence, aux risques et périls du vendeur, sauf au
                        juge du fond à statuer ultérieurement sur la question de savoir si c'est à
                        tort ou à raison que le dit vendeur a provoqué cette mesure et si c'est à
                        lui ou à l'acheteur de supporter le préjudice qui a pu en résulter</p>
                    <p>(arrêts d e s 21 Avril et 15 Juin 1920);</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que dans l'espèce ce n'est pas le vendeur, mais
                        l'acheteur qui demande que la vente soit ordonnée; qu'il semble que, en
                        principe, il ne soit pas en droit de provoquer une mesure qui concerne une
                        marchandise qu'il refuse de reconnaître être devenue sa propiiété;</p>
                    <p>Mais attendu que, dans l'espèce, il est établi au débat que Ebbo a exécuté
                        l'obligation qui lui était imposée par le contrat intervenu entre parties et
                        a couvert les expéditeurs de la valeur totale des marchandises en litige,
                        laquelle dépasse</p>
                    <p>L.E. 10X00; qu'en outre il a payé les frais de dédouanage et aulres, de telle
                        sorte qu'il'est actuellement à découvert d'une somme de</p>
                    <p>L.E. 12.(00; que c'est donc lui qui, dans la circonstance, est le véritable
                        intéressé à ce que</p>
                    <p>I t s marchandises, pour lesquelles il a fait ces avances et qui constiluent
                        pour lui un véritable gage, ne restent pas exposées à des fluctuations de
                        cours qui sont certaines;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, qu'il ne peut p a s être obligé à voir rester
                        immobilisée une somme aussi importante pendant un temps indéterminé;</p>
                    <p>Attendu qu'il y a donc lieu de faire droit à s a demande et d'ordonner la
                        vente qui est sollicitée par lui et qui, d'ailleurs, aura lieu
                        nécessairement à ses risques et périls.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>277. - A p p e l . — Taux. — Jugements rendus sur opposition à
                        commandement.—</p>
                    <p>Cas ou il n'y a pas lieu à inteipiétaliun de la décision en vertu de laquelle
                        le commandement a été notifié.</p>
                    <p>L e jugement rendu s u r l'opposition à un c o m m a n d e m e n t n e
                        saurait être s t i i c e p -</p>
                    <p>t i b l e d'a p p e l, s i l e chiffre de la nomine en contestation n'atteint
                        p a s le t a u x d'appel, q u e s'il y a réellement dans le litige matière à
                        interprétation de la décision en vertu de laquelle le c o m m a n d e m e n
                        t a été notifié.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M P. B e r n a r d ), 2 5 M a i</p>
                    <p>1920. — M o h a m e d b e y Aly D e l a w e r e t a u t r e c. Y a c o u
                        b</p>
                    <p>C h o h e i t ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Sur l'exception d'irrecevabilité de l'appel:</p>
                    <p>Si, pour statuer sur la validité de t'offre faite par les appelants à
                        l'occasion du commandement à' eux signifié par l'intimé le 27 Décembre 1919,
                        il était indispensable d e s e livrer à un véritable travail
                        d'interprétation de l'arrêt d e cette Cour du 18 Décembre 1919, la cause ne
                        saurait être soustraite à la connaissance de la</p>
                    <p>Cour et le présent appel devrait être déclaré recevable (art. 442 C. Pr.)
                       ;</p>
                    <p>Mais, e n réalité, le dispositif de l'arrêt 18 D é cembre</p>
                    <p>1919 est suffisamment clair et ne donne lieu à aucun doute nécessitant pour
                        son interprétation l'intervention de la Cour qui l'a rendu;</p>
                    <p>En effet, le dit arrêt a dit clairement: « Réduit à la somme de L.E. 200 le
                        montant en principal »</p>
                    <p>d e s condamnations prononcées par les premiers juges. Il a ensuite ajouté :
                        « Confirme pour le surplus » le jugement déféré, qui portait cet alinéa
                        spécial : « Dit que les sommes dues porteront intérêts à 5 % l'an »;</p>
                    <p>En fait, pour s e soustraire à l'obligation de payer les intérêts sur le
                        montant de la condamnation, les appelants doivent entendre l'arrêt</p>
                    <p>18 Décembre 1919 comme s'il ne contenait pas les mots « en principal » et
                        .comme si au lieu d e</p>
                    <p>« confirme pour le surplus», il avait dit: « confirme quant aux frais »;</p>
                    <p>La thèse des appelants, d'après laquelle il suffirait à la partie condamnée
                        de soulever un doute quelconque sur la portée d'un jugement exécutoire pour
                        arrêter le cours des poursuites, aurait, dans la pratique, les conséquences
                        les plus regrettables, notamment en fournissant aux parlies pouvant avoir
                        intérêt à retarder l'exécution, un moyen par trop facile pour entraver le
                        cours normal d e la justice;</p>
                    <p>Pour qu'il y ait lieu à recours en interprétation, il faut qu'il y ait
                        matière à interprétation, c'est-à-dire qu'il existe réellement un doute sér
                        i e r « et non seulement dans l'imagination de la partie intéressée:
                        clariora mundi fiunt discepta-</p>
                    <p>tione perplexa;</p>
                    <p>La nécessité d'une inteprétation de l'arrêt 18</p>
                    <p>Décembre 1919 une fois écartée, le présent appel est irrecevable à raison du
                        chiffre de la somme en contestation (art. 390 C. Pr.).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>278. - A p p e l . — Taux. — Jugement ayant statue sur l'opposition à une
                        taxe inféiieure à L.E. 100.</p>
                    <p>Lorsque d a n s l'acte d'avenir d o n n é à l'o p p o s a n t par le
                        bénéficiaire d'une t a x e pour entendre statuer s u r l'opposition, le
                        bénéficiaire a d e m a n d é l e maintien de cette t a x e, e t q u e
                        celle-ci e s t inférieure à "</p>
                    <p>L.E. 100, le jugement rendu n'est p o i n t s u s c e p t i b l e d'a p p
                        e l, a l o r s même q u e l e m o n t a n t d e la d e m a n d e originaire
                        d e t a x e aurait é l é supérieur à c e chiffre.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e Cit. Prés. M. F. L a l o ë, 16 Juin 1920. —</p>
                    <p>C h r i s t o M a n l o u r i a è s c . A l e x a n d r e E u g e n i d è s )
                        .</p>
                    <p>Noie. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 26 Avril 1920, par l e quel</p>
                    <p>Mantouridès a relevé appel du jugement du-.</p>
                    <p>Tribunal .du Caire, du 10 Janvier de la même année, qui a rejeté comme mal
                        fondée l'opposition par lui formée à la taxe allouée à l'e x p e r t</p>
                    <p>Eugenidès;</p>
                    <p>Attendu que ce dernier oppose à l'appel une-</p>
                    <p>exception d'irrecevabilité tirée de ce que le-</p>
                    <p>jugement déféré a été rendu en dernier ressort,, comme portant sur une
                        demande d e L.E. 70,_</p>
                    <p>inférieure parsuiie au taux d'appel (P.T. 10.000);:.</p>
                    <p>Attendu que l'appelant objecte qu'Eugenidès-</p>
                    <p>avait demandé au Président du Tribunal d e t a x e r les honoraires qui lui
                        sont d u s à L.E. 120 et q u e c'est sur le montant des honoraires réclamés
                        p a r l'expert, et non sur celui des honoraires qui lui.</p>
                    <p>sont alloués, qu'il y a lieu d'apprécier la recevabilité d e l'appel ¿arrêt
                        du 22 janvier 1902);</p>
                    <p>Mais attendu que, en matière de taxe comme en toute autre, le montant de la
                        demande ne doit:</p>
                    <p>p à s être considéré au moment où elle a été formée, mais seulement dans l e
                        dernier état desconclusions, c'est-à-dire au moment de la mise en délibéré
                        (art. 394 du Code de Procédure);</p>
                    <p>Et attendu, en fait, que s'il est exact qu'Eugenidès avait évalué ses
                        honoraires à L.E. 120'</p>
                    <p>dans sa demande détaxé, il est également certain que, lorsqu'il a donné
                        avenir à Mantouridès.</p>
                    <p>devant le Tribunal pour entendre statuer s u r l'opposition formée par le dit
                        Mantouridès, il a demandé le maintien de la taxe de L.E. 7 0; que le
                        dispositif de ses conclusions porte aussi s u r ce maintien;</p>
                    <p>Attendu, par suite, que le chiffre de la demande sur laquelle le Tribunal a
                        statué est donc bien de L. E. 70, c'est-à-dire inférieur au taux d a
                        dernier ressort;</p>
                    <p>Que par suite le jugement n'est pas susceptible^</p>
                    <p>d'appel.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>279. - B a i l . — Congé. — Expulsion. —</p>
                    <p>Référés. — Compétence. — Cas d'une instance au fond introduite par le
                        locataire</p>
                    <p>_</p>
                    <p>L e locataire q u i, ayant reçu u n c o n g é régulier qui ferait de lui, à
                        l'expiration d u bail, u n o c c u p a n f s a n s titre dont l'e x p u l
                        s i o n pourrait être o r d o n n é e par l e J u g e d e s Référés, e t q u
                        i a attendu la v e i l l e d u j o u r o u il saurait d e v o i r être a s s
                        i g n é à c e t effet, pour assigner lui-même s o n b a i l l e u r d
                        e v a n t l e Tribunal d u f o n d e n c o n t e s t a n t la validité d u c
                        o n g é, n'est p a s f o n d é à i n v o q u e r l'e x i s t e n c e d e
                        l'instance a i n s i introduite pour e x c i p e r d e l'i n c o m p é t e n
                        c e d u J u g e d e s Référés. E n pareil c a s, c e dernier e s t c o m p é
                        t e n t pour apprécier s i l a c o n t e s t a t i o n portée d e v a n t le
                        Tribunal d u f o n d e s t réellement s é r i e u s e, e t, dans-</p>
                    <p>la n é g a t i v e, ordonner l'e x p u l s i o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. At. F. Laloë, 5 Mai 1920.—</p>
                    <p>M o u s t a f a H a s s a n D e s s o u k i c . C h a r l e s S e m o n &amp;
                        C u ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 10 Avril 1920, par lequel Moustafa Hassan Dessouki a
                        régulièrement relevé appel de l'ordonnance de ré.'éré du</p>
                    <p>3 du même mois, aux termes de laquelle il doit, dans les 20 jours de sa
                        signification, mettre le magasin qu'il occupe à la disposition de Ch.
                        Semon</p>
                    <p>&amp; C'; »</p>
                    <p>Attendu que l'appelant a repris devant la</p>
                    <p>Cour l'exception d'incompétence qu'il avait soulevée devant le premier juge,
                        a soutenu au fond</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/><p>1 8 i que c e magistrat avait commis un
                        erreur dans l'interprétation du contrat de bail et, subsidiai-</p>
                    <p>rement, a demandé un délai de grâce pour évacuer les lieux loués;</p>
                    <p>Attendu, sur l'incompétence, qu'elle résulterait de ce que la question de la
                        validité du congé serait déjà soumise au juge du fond et que, d'après la
                        jurisprudence de la Cour, le Juge d e s</p>
                    <p>Référés ne peut plus statuer dans' ce cas que s'il s e produit une extrême
                        urgence ou un péril en la demeure, qui n'existent pas dans la cause;</p>
                    <p>Attendu que, comme il appartient au Juge d e s</p>
                    <p>Référés d'exarrriners'il y a véritablement urgence à statuer sur le litige
                        qui lui est soumis, il rentre</p>
                    <p>•également dans sa compétence d'apprécier si la contestation portée devant le
                        Tribunal du fond</p>
                    <p>•est réellement sérieuse;</p>
                    <p>Attendu qu'il serait possible, en effet, qu'un locataire, après avoir
                        reçu un congé régulier qui</p>
                    <p>-ferait de lui, à l'expiration de son bail, un occupant sans titre dont
                        l'expulsion pourrait être</p>
                    <p>-ordonnée par le Juge des Référés, attendit la</p>
                    <p>"veille même du jour où il saurait devoir être ass i g n é devant un
                        magistrat, pour assigner lui-</p>
                    <p>même son bailleur devant le Tribunal du fond</p>
                    <p>•en contestant la validité du congé; que cette</p>
                    <p>•contestation, faite s o u s un prétexte quelconque, pourrait ne l'être en
                        réalité q u e dans le seul but de créer à l'avance l'incompétence de la
                        juridiction des référés et de se perpétuer ainsi dans les lieux pendant la
                        durée d e l'instance;</p>
                    <p>Attendu que l'on doit relever dans l'espèce</p>
                    <p>-que Dessouki, qui a reçu congé dès le 22 Octob r e pour le 3 ! Décembre; a
                        attendu jusqu'au</p>
                    <p>10 Décembre pour en contester la validité; qu'il a alors assigné Ch. Semon
                        &amp; Ci e pour l'audience d u 22 Décembre, ce qui ne permettait pas a u</p>
                    <p>Tribunal du fond de statuer a \ a n t le 31 Déc e m b r e;</p>
                    <p>Attendu que la Justice ne doit pas admettre la légitimité d'une manœuvre d e
                        cette nature ni la favoriser en reconnaissant une compétence purement
                        fictive, créée en vue d'échapper aux mesur e s que la loi autorise d'urgence
                        pour assurer l'exécution des contrats de b a i l;</p>
                    <p>Attendu que les propres conclusions d e l'appelant sur le fond démontrent le
                        peu d e sérieux de la demande qu'il'a portée devant le Tribunal</p>
                    <p>Civil;</p>
                    <p>Qu'il soutient en effet q u e le congé qu'il a reçu ne serait pas régulier
                        parce que, aux termes d u contrat signé par lui, ce congé aurait dû lui être
                        notifié p a r exploit d'huissier; qu'il est constant cependant que le mot
                        arabe «Tambihi»</p>
                    <p>•qu'il invoque n'a p a s cette signification juridique et veut dire seulement
                        « par écrit»;</p>
                    <p>Attendu, sur les conclusions subsidiaires, q u e l'appelant qui, comme il
                        vient d'être dit, a reçu</p>
                    <p>•congé le 22 Octobre, ne peut s'en prendre qu'à lui-même s'il n'a p a s fait
                        les diligences nécessaires pour trouver un autre magasin; que la</p>
                    <p>Cour estime qu'il aura, jusqu'à la fin du mois</p>
                    <p>•courant, un délai suffisant pour évacuer celui qu'il occupe.</p>
                    <p>28 0 . - B a i l . — Loi du 23 Février 1920. —</p>
                    <p>•Démolition. — Expulsion.</p>
                    <p>A p r è s l a p r o m u l g a t i o n d e l a Loi d u</p>
                    <p>2 3 Février 1920 portant limitation d e s l o y e r s, o n n e saurait
                        reconnaître a u p r o priétaire l e droit d'e x p u l s e r s o n locataire
                        p o u r le motif d e d é m o l i r l'appartement l o u é et p r o c é d e r
                        à un e nouvelle c o n s truction.</p>
                    <p>( Trib. S o m m . Caire. Prés. At. B a t e s o n, 5 Juin 1920. — •</p>
                    <p>A l o h a m e d b e y D e l a w e r e t C t . e . Dame M a r i a R o s e n
                        j o n d e</p>
                    <p>A c c o ) .</p>
                    <p>28 1 . - C h e m i n s d e f e r . — Défaut de surveillance des passages à
                        niveau. —</p>
                    <p>Responsabilité de /'Administration.</p>
                    <p>L a classification, par l'Administration</p>
                    <p>&lt;ies C h e m i n s d e Fer, d e p a s s a g e s à n i v e a u</p>
                    <p>€ n plusieurs c a t é g o r i e s dont c e r t a i n e s n e s o n t g a r
                        d é e s q u e p e n d a n t le jour, n e suffit pas pour d é g a g e r s a
                        responsabilité dans le c a s où un a c c i d e n t s e produit à un p a s s
                        a g e n o n s u r v e i l l é p e n d a n t la nuit :</p>
                    <p>s a n s critiquer c e t a c t e administratif l e s trib u n a u x peuvent ,
                        q u a n d un d o m m a g e e n a résulté pour l e s particuliers, e x a m i
                        n e r et a p p r é c i e r si celui-ci aurait p u être é v i t é par
                        l'emploi d e m e s u r e s d e précaution p l u s s é r i e u s e s, q u e d
                        e v a i e n t c o m m a n d e r l e s b e s o i n s pour lesquels le
                        p a s s a g e a é t é créé.</p>
                    <p>O n n e saurait cependant p o i n t retenir la r e s p o n s a b i l i t é d
                        e l'Administration d a n s l e c a s où, à un p a s s a g e à n i v e a u q
                        u i n'est g é n é r a l e m e n t p a s fréquenté p e n d a n t la nuit, u n
                        e c o l l i s i o n s'est produite entre u n e l o c o m o t i v e e t u n e
                        a u t o m o b i l e, dont le conducteur aurait lui-même d û prendre s e s
                        précautions a v a n t d e franchir la v o i e ferrée.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, I r e C h . Prés. M. F. L a l o ë, 2 Juin 1920, —</p>
                    <p>E m m . Y o a n n i d i s c . C h e m i n s d e F e r d e l'E t a t .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 10 Février 1920,' par lequel E. Yoannidis a
                        régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal du Caire du 29 Décemb r e
                        1919, qui a rejeté comme mal fondée la demande en dommages et intérêts par
                        lui formée contre l'Administration des Chemins de Fér de l'Etat;</p>
                    <p>Attendu, en fait, qu'il est constant au débat que l'automobile dans laquelle
                        s e trouvait Yoannidis, au moment où il a été victime d'un accident,
                        traversait un passage à niveau, le 15</p>
                    <p>Novembre 1917 à 6 h. 50 du soir, lorsqu'elle a été atteinte par une
                        locomotive marchant en vitesse; que le choc a précipité l'appelant à terre
                        et lui a causé les blessures à raison desquelles il réclame une
                        indemnité;</p>
                    <p>Attendu que, à l'appui de son recours, il soutient que l'Administration d e s
                        Chemins d e Fer est responsable de l'accident par le fait seul qu'il s'est
                        produit à un passage à niveau ni fermé, ni gardé;</p>
                    <p>Qu'il ajoute que, si elle n'est pas tenue par ses règlements de faire garder
                        tous les passages à niveau, elle n'engage pas moins sa responsabilité
                        lorsqu'il est certain que, par cette abstention, elle n'a pas pris les
                        mesures nécessaires pour assurer la sécurité des passants;</p>
                    <p>Qu'il soutient enfin que le mécanicien qui conduisait la locomotive n'avait p
                        a s allumé les fanaux de celle-ci et n'avait pas actionné le sifflet avant
                        d'arriver au p a s s a g e;</p>
                    <p>Attendu que les conditions particulières dans lesquelles les lignes de
                        chemins d e fer ont été établies et sont exploitées en.Egypte, ne permettent
                        p a s à l'Administration d'assurer la garde permanente de jour et de nuit de
                        tous les passages qui les coupent à niveau; qu'aucun texte législatif ne l'y
                        oblige (arrêt du 12 Mars 1913);</p>
                    <p>Qu'elle a cependant divisé ces passages en plusieurs catégories dont l'une
                        comprend ceux qui, comme celui dont il s'agit au procès, ne sont gardés que
                        pendant le j o u r;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que, comme le relève l'appelant, cette classification;
                        qui est le fait de l'Administration, n e suffit pas pour dégager s a
                        responsabilité dans le cas où un accident s e produit à un passage qu'elle a
                        décidé ne devoir'</p>
                    <p>être surveillé que pendant le j o u r; que, sans critiquer cet acte
                        administratif, les tribunaux peuvent, en effet, quand un dommage-a pu en
                        résulter pour les particuliers, examiner et apprécier s'il aurait pu être
                        évité par l'emploi de mesures de précaution plus sérieuses, que les besoins
                        pour lesquels le passage a été créé devaient commander;</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte des documents versés au débat que le passage dont il
                        s'agit est destiné à un chemin rural, non macadamisé, allant de</p>
                    <p>Bashtile au Caire; qu'il est pendant le jour l'objet d'un trafic régulier;
                        qu'il est muni de chaque côté de chaînes en fer qui permettent au garde de
                        le barrer au moment du passage des trains; que ces chaîiies ne sont point
                        tendues pendant la nuit; mais q u e le lieu de la collision ne peut être
                        considéré comme un passage fréquenté pendant la nuit;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant le reconnaît implicitement, puisqu'il a écrit dans ses
                        conclusions de première instance « que l'Administration aurait</p>
                    <p>• pu étendre le gardiennage sinon pendant toute</p>
                    <p>« la nuit, au moins jusqu'à un certain temps</p>
                    <p>« après le coucher du soleil »;</p>
                    <p>Attendu que le 15 Novembre, jour d e l'accident, le soleil s e couche vers 5
                        heures du s o i r;</p>
                    <p>que la Cour estime que l'Administration n'a pas commis de faute en faisant
                        cesser à 6 heures du soir, à cette date, la surveillance du passage;</p>
                    <p>qu'ainsi qu'il a été dit, l'accident ne s'est produit qu'à 6 heures 50;</p>
                    <p>Attendu d'ailleurs que l a circulation aux passages à niveau, tant publics
                        que privés, est interdite à l'approche des trains (Règlement du 9</p>
                    <p>Novembre 1909, art. 15); qu'elle n'a lieu alors qu'aux risques et périls d e
                        s passants;</p>
                    <p>Attendu que le conducteur d e l'automobile, qui était prévenu par le
                        changement de direction du chemin, qu'il allait avoir à franchir la voie
                        ferrée, était tenu à une prudence d'autant plus grande qu'il ne connaissait
                        pas les lieux;</p>
                    <p>Qu'il est évident que, s'il avait apporté l'attention nécessaire, il eût
                        aperçu la locomotive, qui approchait du passage et qui, par suite, devait
                        être éclairée par les phares de sa voiture, assez à temps pour éviter
                        l'accident; que c'est ce défaut d'attention qui est la seule cause de
                        celui-ci;</p>
                    <p>Attendu qu'il a été soutenu, il est vrai, q u e les fanaux de la locomotive
                        n'étaient pas allumés et que le mécanicien n'avait pas actionné le sifflet à
                        l'approche du passage, mais que, à défaut d'une preuve qui n'est ni
                        rapportée, ni offerte, la Cour ne peut s'arrêter, en ce qui concerne
                        l'éclairage des fanaux, à l'allégation d'une négligence qui paraît peu
                        vraisemblable;</p>
                    <p>Qu'il en e s t . d e même en ce qui concerne l'usage du sifflet que le bruit
                        d e l'automobile a pu empêcher les occupants de percevoir.</p>
                    <p>28 2 . - C h e m i n s d e f e r . — Disparition de marchandises. —
                        Responsabilité.</p>
                    <p>L'Administration d e s C h e m i n s d e F e r e s t r e s p o n s a b l e d
                        e la disparition d'un c o l i s e n c o u r s d e route, s o i t q u e cette
                        disparition p r o v i e n n e d'un v o l c o m m i s par son personnel , s o
                        i t qu'elle p r o v i e n n e d'une n é g l i g e n c e l o r s d u c h a r
                        g e m e n t, e u é g a r d surtout à la circonstance q u e l e w a g o n d a
                        n s lequel o n a v a i t c h a r g é l e s c o l i s e s t arrivé a u lieu d
                        e d e s t i n a t i o n avec l e s s c e l l é s intacts.</p>
                    <p>Trib. Civ. Caire s t a t . e n d e g r é d'A p p e l . Prés. M. K r a f t
                        t</p>
                    <p>18 Mai 1920.—Ahmed Pacha Z i w e r è s q . c . R o b e r t Richon),</p>
                    <p>Note.— Voir ci-après § 283, 284 e t 2 8 5 .</p>
                    <p>28 3 . - C h e m i n s d e f e r . — Transporteur.</p>
                    <p>— Vol de marchandises. — Clause limitative de responsabilité. —
                        Inapplicabilité.</p>
                    <p>L e s c l a u s e s limitatives de la r e s p o n s a bilité d u transporteur
                        n e v i s e n t que les conséquences d e s r i s q u e s
                        ordinaires d e transport et ne peuvent e x o n é r e r l'A d m i nistration
                        d e c e l l e s d e s d é l i t s c o m m i s par s e s e m p l o y é s
                        .</p>
                    <p>En c a s d e perte il e x i s t e à c h a r g e d u voiturier u n e p r é s o
                        m p t i o n q u e ia s u r v e i l lance qu'il a e x e r c é e o u fait e x
                        e r c e r a été insuffisante o u infidèle, et c'est à lui, r e s p o n s a b
                        l e c o m m e tout d é p o s i t a i r e s a l a r i é d e s c h o s e s c o
                        n f i é e s à s a g a r d e e t g a r a n t</p>
                    <pb n="182" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>d e la perte des objets à transporter, sauf le c a s d e force majeure, qu'il
                        appartient d'établir l e s c a u s e s d e la disparition.</p>
                    <p>L'art. 2 5 du Tarif du Chemin d e Fer</p>
                    <p>Egyptien, qui contient une clause de limitation de la responsabilité
                        de'l'Administration en cas « d'avarie, de perte, ou de détérioration d e
                        marchandises », n e peut être étendu e n c a s d e vol.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Mai 1920 . - Gouvernement Egyptien c . G. K. M a c r i &amp; Fils).</p>
                    <p>Note. — Par cet arrêt, confirmatif d'un jugement du Tribunal Civil
                        d'Alexandrie</p>
                    <p>(lequel avait également statué dans le même sens, en degré d'appel sommaire :
                        voir Gaz.,</p>
                    <p>X, 103-120 et note), la 2me Chambre de la</p>
                    <p>Cour adopte et confirme la jurisprudence posée en la matière par un arrêt de
                        la 1"</p>
                    <p>Chambre en date du 11 Juin 1919 (Gaz.,</p>
                    <p>IX, 167-279).</p>
                    <p>D'autres décisions dans le même sens ont encore été rendues tant en première
                        instance qu'en degré d'appel par le Tribunal du</p>
                    <p>Caire. Nous les publions ci-avant, § 282, et ci-après, § 284 et 285.</p>
                    <p>La jurisprudence peut donc être considérée comme définitivement assise sur
                        cette question où l'Administration des Chemins d e Fer de l'Etat Egyptien _a
                        fait montre, devant les Tribunaux Mixte, d'une longue et persévérante
                        résistance.</p>
                    <p>Voici le texte d e l'arrêt rapporté, qui s e limite d'ailleurs à adopter et
                        reproduire les motifs qui avaient guidé le Tribunal d'Alexandrie, et, avant
                        lui, la lr e Chambre de la</p>
                    <p>Cour :</p>
                    <p>Attendu que l e Gouvernement Egyptien, r e p r é s e n t é p a r l'A d m i n
                        i s t r a t i o n d e s C h e m i n s d e</p>
                    <p>F e r d e l'E t a t, i n t e r j e t t e a p p e l d e d e u x jugement s d u
                        Tribunal Civil d'Alexandrie en date du 1 3</p>
                    <p>Décembre 1919 et du 14 Février 1920, s o u t e n a n t qu'à tort p a r l
                        e p r e m i e r jugement l e Tribunal a</p>
                    <p>C o n d a m n é e n p r i n c i p e l'Administration à p a y e r
                        a u x i n t i m é s l e m o n t a n t d e l a v a l e u r r é e l l e d e l
                        a m a r c h a n d i s e é g a r é e e n c o u r s d e r o u t e, p u i s
                        qu'e n e f f e t l'Administration n e saurait être t e n
                        u e q u e d e l'indemnité f i x é e p a r s e s t a r i f s;</p>
                    <p>q u e l'i n f i r m a t i o n d u jugement d u 14 Février s e r a i t l a c o
                        n s é q u e n c e n a t u r e l l e e t l o g i q u e d e c e l l e d u p r
                        e m i e r jugement, puisque c e s e c o n d j u g e m e n t s'e s t b
                        o r n é à p r é c i s e r l a v a l e u r f i x é e e n p r i n c i p e p a
                        r l e jugement d u 13 Décembre;</p>
                    <p>Qu'en outre, cette v a l e u r a été m a l a p p r é c i é e p a r l e s e c
                        o n d jugement;</p>
                    <p>Attendu qu'i l r é s u l t e d e s conclusions d u G o u v e r n e m e n t q
                        u e l e s c o l i s l i t i g i e u x n e f u r e n t p a s é g a l é s e n
                        c o u r s d e r o u t e, mais q u e c e s c o l i s a v a i e n t é t é v o
                        l é s e n c o u r s d e r o u t e e t q u e, lorsque l e t r a i n q u i l e
                        s t r a n s p o r t a i t f u t a r i ê t e à</p>
                    <p>K a f r - D a w a r, s u r u n s i g n a l d'a l a r m e d o n n é p a r l a
                        g a r e d e B e i d a, o n a p u c o n s t a t e r q u e l e w a g o n a v a
                        i t é t é f o r c é p a r d e s m a i n s c r i m i n e l l e s;</p>
                    <p>Attendu que pour b a s e r l e u r décision, l e s premier s j u g e s o n t
                        r e t e n u q u e : « Dans l e c a s d e</p>
                    <p>« l'e s p è c e il e s t r e c o n n u p a r l'A d m i n i s t r a t i o
                        n</p>
                    <p>« que la m a r c h a n d i s e dont l e p r i x e s t r é c l a m é
                        a</p>
                    <p>« é t é v o l é e t que la question s e p r é s e n t e d e s a -</p>
                    <p>« v o i r s i l e v o l p e u t ê l r e c o m p r i s d a n s l e m o t</p>
                    <p>« p e r t e » d e l a c l a u s e p i é c i t é e;</p>
                    <p>• A cette c l a u s e e s t d é r o g a t o i r e a u q u e n d u t t e</p>
                    <p>« p r i n c i p e g é n é r a l e n v e r t u d u q u e l t o u t t r a n s p
                        o r -</p>
                    <p>« l e u r r é p o n d d e l a m a r c h a n d i s e t r a n s p o i t é
                        e,</p>
                    <p>« s a u f l e c a s d e f o r c e m a j e u r e, dont l a preuve l u i</p>
                    <p>« i n c o m b e ( a r t . 5S8 Code Civil, 102 Code C o m -</p>
                    <p>« m e r c i a l ); qu'elle d o i t d o n c être r i g o u r e u s e m e n
                        t</p>
                    <p>« i n t e i p r é t é e e t qu'i l f a u t b i e n r e c o n n a î t r e q u
                        e ,</p>
                    <p>« d a n s l e l a n g a g e c o u r a n t, l e m o t « p e r t e » s'e m
                        -</p>
                    <p>« p l o i e pour d é s i g n e r l a d i s p a r i t i o n d'une m a r -</p>
                    <p>« c h a n d i s e à la suite d'a c c i d e n t s t e l s q u e :</p>
                    <p>« i n c e n d i e, t r i s, c h u t e, m a u v a i s e d i r e c t i o n d o
                        n -</p>
                    <p>« n é e, e t c . .; qu'i l i m p o i t e d u t e s t e d e r e m a r q u e
                        r</p>
                    <p>« qu'i l s e m b l e b i t n q u e c e n't s t p a s s a n s b o n n e s</p>
                    <p>« r a i s o n s q u e l e m o t « v o l » n e f i g u r e p a s d a n s</p>
                    <p>« l'é n u m é r a t i o n d e l'a r t . 2 5, c a r s i l'o n c o m p r e n
                        d</p>
                    <p>« qu'u r r t r a n s p o r t e u r p u i s s e l i m i t e r s a r e s p o n
                        s a -</p>
                    <p>« b i l i t é e n c a s d'a v a r i e, d e d é t é r i o r a t i o n o u d
                        e</p>
                    <p>« p e r t e, p a r d e s t r u c t i o n, d e p a r e i l s a c c i d e n t s
                        ,</p>
                    <p>• e x c l u a n t t o u t é l é m e n t i n t e n t i o n n e l, o n n e c o
                        m -</p>
                    <p>« p r e n d p l u s qu'i l p u i s s e l e f a i r e e n c a s d e v o l s
                        ,</p>
                    <p>« lesquels, e n d e h o r s d u c a s f o r t u i t q u i e x o n è r
                        e</p>
                    <p>« c o m p l è t e m e n t l e v o i t u r i e r d e s a r e s p o n s a b i l
                        i t é</p>
                    <p>« s a n s qu'i l s o i t b e s o i n d e c l a u s e s p é c i a l e, d o i
                        -</p>
                    <p>« v e n t être a t t r i b u é s l e p l u s s o u v e n t à une</p>
                    <p>« c o o p é r a t i o n d i r e c t e o u à une c o m p l i c i t é d u</p>
                    <p>« t r a n s p o r t e u r o u d e s e s p r é p o s é s — ou bien à</p>
                    <p>« u n e n é g l i g e n c e d e s u r v e i l l a n c e e t u n d é f a u
                        t</p>
                    <p>« d'o r g a n i s a t i o n s i g r a v e s qu'i l s c o n s t i t u e n t u
                        n e</p>
                    <p>» f a u t e l o u r d e;</p>
                    <p>• Attendu que, d e toute f a ç o n, y e û t - i l d o u t e,</p>
                    <p>• c e d o u t e d e v a i t s'i n t e r p r é t e r e n f a v e u r d e</p>
                    <p>« l'i n t i m é, s u i v a n t l e p r i n c i p e q u i v e u t q u e t o u
                        t e</p>
                    <p>« c l a u s e dont l a p o r t é e e s t d o u t e u s e à r a i s o n d
                        e</p>
                    <p>« l'i m p r é c i s i o n d e s e s t e r m e s di.it s i n t e r p r é t e
                        r</p>
                    <p>« contre celui a u p r o f i t d u q u e l e l l e c o n t i e n t u n
                        e</p>
                    <p>« s t i p u l a t i o n »;</p>
                    <p>Attendu que cette décision e s t c o n f o r m e à l a j u r i s p r u d e n
                        c e d e la Cour t e l l e qu'elle r é s u l t e d e l ' arrêt d u 11 Juin
                        1919 {Bull., X X X I, 339> d a n s l e s q u a t r e a t t e n d u s s u i v
                        a n t s :</p>
                    <p>I o</p>
                    <p>« Attendu que l'Administration d e s C h e m i n s</p>
                    <p>« d e F e r r e c o n n a î t qu'i l a e x i s t é d e s m a n q u a n t s
                        ,</p>
                    <p>« mais soutient q u e, a u x t e r m e s d e l'a r t . 2 5 d e</p>
                    <p>« s o n R è g l e m e n t, e l l e n'e n d o i t l a v a l e u r qu'à</p>
                    <p>« r a i s o n d e 2 0 c e n t i m e s p a r k i l o g r a m m e m a n -</p>
                    <p>« q u a n t; qu'e l le fait remarquer à c e t é g a r d q u e ,</p>
                    <p>« p u i s qu'elle a l i v r é 1409 k i l o g r a m m e s a u lieu</p>
                    <p>« d e 1179 p o r t é s à l a l e t t r e d e v o i t u r e, il a p p a r
                        -</p>
                    <p>« t i e n t à L o i s i d i s d e p r é c i s e r l e p o i d s r é e l l e m
                        e n t</p>
                    <p>« m a n q u a n t e t q u e, d'autre part, e l l e s e r a e n</p>
                    <p>« droit d e c o m p e n s e r l a v a l e u r a i n s i déterminé e</p>
                    <p>« avec l e p r i x d u t r a n s p o r t d :; p o i d s constaté</p>
                    <p>• e t e x c é d e n t;</p>
                    <p>2° « Attendu que, toute n r e c o n n a i s s a n t q u e l e</p>
                    <p>« R è g l e m e n t d e s C h e m i n s d e F e r a f o r c e d e l o i</p>
                    <p>« ( arrêt d u 18 Janvier 1900), la Cour a déjà d é -</p>
                    <p>• c i d é que les dispositions d e l'a r t . 2 5 n e t r o u
                        -</p>
                    <p>« v e n t p a s l e u r application d a n s l e c a s d e v o l o u</p>
                    <p>« d e f r a u d e c o m m i s p a r l e s e m p l o y é s d e l'A d t n i
                        -</p>
                    <p>« n i s t r a t i o n ( arrêt d u 2 4 Mars 1915 ); qu'i l e s t</p>
                    <p>• é v i d e n t e n e f f e t q u e c e s dispositions n e v i s e
                        n t</p>
                    <p>« que les conséquences d e s r i s q u e s o r d i n a i r e
                        s</p>
                    <p>« d e t r a n s p o r t e t n e peuvent e x o n é r e r P A d m i n i s -</p>
                    <p>« t r a t i o n d e c e l l e s d e s d é l i t s c o m m i s p a r s e s</p>
                    <p>« e m p l o y é s;</p>
                    <p>3 ° « Attendu qu'elle soutient, il e s t v r a i, q u e</p>
                    <p>« d a n s l'e s p è c e d a n s l a q u e l l e e s t i n t e r v e n u l'a r
                        -</p>
                    <p>« r ê t p r é c i t é, la C o u r a v a i t r e t e n u q u e l e v o l</p>
                    <p>« é t a i t é t a b l i à l a c h a r g e d e s e m p l o y é s, t a n d i
                        s</p>
                    <p>« q u e, d a n s l a c a u s e a c t u e l l e, l e s a u t e u r s d u v o
                        l</p>
                    <p>« s o n t r e s t é s i n c o n n u s;</p>
                    <p>4 ° « Mais a t t e n d u q u e l e v o i t u r i e r é t a n t, comme</p>
                    <p>« t o u s l e s d é p o s i t a i r e s s a l a r i é s r e s p o n s a b l e
                        d e s</p>
                    <p>« c h o s e s c o n f i é e s à s a g a r d e e t g a r a n t d e l a p e r t
                        e</p>
                    <p>« d e s o b j e t s à transporter, s a u f l e c a s d e f o r c
                        e</p>
                    <p>« m a j e u r e ( a r t . 102 Code C o m m ., 5 9 8 Code Civ. ),</p>
                    <p>« c'est à l u i qu'i l a p partie n t d'é t a b l i r l e s c a u s e s</p>
                    <p>« d e l e u r d i s p a r i t i o n; qu'e n c a s d e p e r t e, il</p>
                    <p>« e x i s t e à s a c h a r g e u n e p r é s o m p t i o n que la s u r
                        -</p>
                    <p>« v e i l l a n c e qu'i l a e x e r c é e o u f a i t e x e r c e r a é t
                        é</p>
                    <p>&lt; i n suffisante o u i n f i d è l e » ( v o i r a u s s i arrêt 2 4</p>
                    <p>Mars 1915, B u l l ., X X V I I, 2 4 1 );</p>
                    <p>Attendu qu'i l y a lieu d e m a i n t e n i r cette j u r i s p r u d e n c e
                        e t c e l a d'a u t a n t p l u s qu'i l r é s u l t e d e s p r o d u c t i
                        o n s même d u Gouvernement q u e trop n o m b r e u x s o n t l e s c a s d
                        e d i s p a r i t i o n d e marchandises , c e qu'i l, f a u t a t t r i b u
                        e r à un défaut d e s u r v e i l l a n c e q u i e n g a g e l a
                        responsabilité d e l'Administration;</p>
                    <p>Attendu, q u a n t a u s e c o n d jugement, q u e c'est à la suite d e
                        l'e x a m e n d e s l i v r e s d e comme r c e d e s i n t i m é s e t d e
                        s f a c t u r e s p r o d u i t e s q u e l e</p>
                    <p>T r i b u n a U a f i x é l e m o n t a n t d e l'indemnité à a l l o u e r a
                        u x même s i n l i m é s;</p>
                    <p>Que l e même jugement r e l è v e qu'e n p r é s e n c e d e s d o n n é e s
                        d e l a m e s u r e d'i n s t r u c t i o n o r d o n n é e e t d e l'a t t
                        i t u d e d e l'Administration à l'audience, il y a lieu
                        d e r e t e n i r q u e la dite Administration n ' a r i e
                        n d e s é r i e u x à o b j e c t e r e n c e q u i c o n c e r n e l a n a
                        t u r e, l'i m p o r t a n c e e t l a v a l e u r d e s c o l i s;</p>
                    <p>Attendu qu'e n a p p e l la s i t u a t i o n r e s l e l a même, l ' A d m i
                        n i s t r a t i o n n e t r o u v a n t l a m o i n d r e c r i t i q u e à
                        d é v e l o p p e r d e v a n t la Cour .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>284. - Chemins de fer. — Vol. —</p>
                    <p>Clause limitative de responsabilité.— Inapplicabilité.</p>
                    <p>I. - L'Administration d e s Chemins de fer e s t responsable du vol d e
                        marchandises au cours du tiansport.-qu'il ait été c o m m i s soit par s e s
                        p i o p o s é s, soit par des tiers, à moins que c e vol ne constitue un c a
                        s d e force majeure.</p>
                    <p>II. - En cas de vol, la compagnie de chemins de fer est tenue de rembourser
                        la valeur déclarée de la marchandise; à défaut de déclaration, il incombe au
                        p r o priétaire d'en établir la valeur.</p>
                    <p>III. - L'indemnité prévue par le tarif d'une compagnie de chemins de fer pour
                        le cas de perte d'une marchandise à t r a n s porter, ne s'applique pas au c
                        a s d e perte-</p>
                    <p>résultant d'une faute.</p>
                    <p>( Trib. Civ. Caire, I r e C h . P r é s; M. G i r a u d, 24 Mai 1920.—</p>
                    <p>M a y e r S e o u d c . Administration d e s C h e m i n s d e F
                        e r .</p>
                    <p>Note. — Voir ci-avant § 282 et 283, et c i -</p>
                    <p>après § 285.</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>Sur la responsabilité:</p>
                    <p>Attendu en droit que les c o m p a g n i e s d e c h e m i n s d e f e r,
                        comme d'ailleurs l'E t a t q u a n d il:</p>
                    <p>e x p l o i t e lui-même d i r e c t e m e n t u n r é s e a u d e :</p>
                    <p>c h e m i n s d e f e r, s o n t e n v e r t u d e s principes d u
                        .</p>
                    <p>droit c o m m u n r e s p o n s a b l e s d e s trop n o m b r e u x .</p>
                    <p>v o l s c o m m i s s o i t d a n s l e u r s " m a g a s i n s, s o i t d a
                        n s -</p>
                    <p>l e s t r a i n s e n m a r c h e, e t qu'i l n'e n s e r a i t a u t r e m e
                        n t q u e s i l e v o l c o n s t i t u a i t, p a r d e s c i r c o n s t a
                        n c e s e x t r a o r d i n a i r e s, impossible s à p r é v o i r
                        o u i à é v i t e r même s i e l l e s o n t é t é prévue s, u n c a s -</p>
                    <p>d e f o r c e m a j e u r e;</p>
                    <p>Attendu e n e f f e t que les c o m p a g n i e s d e c h e m i n s d e f
                        e r s o n t d e s comme t t a n t s, e t à c e t i t r e -</p>
                    <p>r e s p o n s a b l e s d e l e u r s p r é p o s é s e t s o n t e n f a u t
                        e p o u r l e s avoir m a l c h o i s i s o u m a l s u r v e i l l é s
                        -</p>
                    <p>q u a n d l e v o l a été c o m m i s p a r c e u x - c i;</p>
                    <p>Attendu qu'elle s s o n t encore r e s p o n s a b l e s d u v o l c o m m
                        i s p a r d e s t i e r s p a r c e qu'elle s s o n t ert&lt;</p>
                    <p>f a u t e pour n'avoir p a s e m p ê c h é l e v o l p a r u n e s u r v e i
                        l l a n c e v i g i l a n í e e x e r c é e c o n s t a m m e n t s u r l a
                        m a r c h a n d i s e dont e l l e s o n t s e u l e s l a g a r d e
                        -</p>
                    <p>p e n d a n t l e t r a n s p o r t;</p>
                    <p>Attendu e n l'e s p è c e que la preuve d u c a s d e -</p>
                    <p>f o r c e m a j e u r e n'est n i f a i t e, n i o f f e r t e p a r l a d é
                        f e n d e r e s s e q u i s e b o r n e à p r é t e n d r e qu'elle n e
                        :</p>
                    <p>saurait être r e s p o n s a b l e u n i q u e m e n t p a r c e qu'i l
                        n'est p a s é t a b l i q u e l e v o l a été c o m m i s p a r s e s -</p>
                    <p>p r é p o s é s;</p>
                    <p>Attendu que l a d é f e n d e r e s s e e s t d o n c r e s p o n s a b l e d
                        u v o l d e s 6 6 p i è c e s d'é t o f f e dont le:</p>
                    <p>demandeur l u i r é c l a m e p a i e m e n t .</p>
                    <p>Sur le chiffre du dommage:</p>
                    <p>Attendu que, lorsque l a v a l e u r d e l a m a r c h a n d i s e a été d é
                        c l a r é e, l e s c o m p a g n i e s d e c h e m i n s d e f e r d o i v e
                        n t, a u c a s d e v o l, l a v a l e u r d é c l a r é e, p a r c e q u e
                        c'est s u r l a b a s e d e cette v a l e u r q u e l e c o n t r a t d e t
                        r a n s p o r t a été f a i t e t qu'elle s o n t a c c e p t é l a v a l
                        e u r d é c l a r é e;</p>
                    <p>Attendu au contraire q u e lorsque l a v a l e u r d e l a m a r c h a n d i
                        s e n'a p a s é t é d é c l a r é e, e l l e s d o i v e n t l a v a l e u r
                        d e l a m a r c h a n d i s e v o l é e, e t c'est a l o r s a u
                        propriétaire de cette m a r c h a n d i s e à e n é t a b l i r l a v a l e
                        u r;</p>
                    <p>Attendu e n l'e s p è c e que la v a l e u r d e l a m a r c h a n d i s e
                        v o l é e n'ayant p a s é t é d é c l a r é e, l e demandeur e n p r o u v e
                        l a v a l e u r p a r s a f a c t u r e d'a c h a t q u i n ' e s t p a s c
                        o n t e s t é e e t q u i é t a b l i t q u e l e p r i x d e s 6 6 p i è c
                        e s é t a i t, d'après l e m é t r a g e, d e L.E. 4 2 7 e t 937 m i
                        l l .;</p>
                    <p>Attendu que c'est à tort que la d é f e n d e r e s s e p r é t e n d n
                        e d e v o i r, a u c a s d e responsabilité, q u e l e c h i f f r e d u
                        tarif f i x é à P. T. 4 0 p a r k i l o g r a m m e pour l a c a t é g o r
                        i e d e m a r c h a n d i s e dont s'a g i t;</p>
                    <p>Attendu, e n e f f e t, que la s t i p u l a t i o n d u tarif n e s ' a p
                        p l i q u e qu'a u c a s d e p e r t e r é s u l t a n t d'un v i c e p r o
                        p r e d e l'o b j e t m a n q u a n t à transporter e t n e</p>
                    <pb n="183" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>peut p a s s'appliquer au cas de perte résultant d'une faule, patee qu'il est
                        interdit comme immoral et qu'il est nul en droit de fixer d'avance et à
                        forfait le chiffre du dommage causé par une faute;</p>
                    <p>Attendu en conséquence que l'offre d e L.E. 110</p>
                    <p>et 400 mill, a été insuffisante et non libératoire et a été justement
                        refusée;</p>
                    <p>Attendu, quant à la demande de L.E. 42 pour bénéfice manqué à raison de 10 %
                        sur le prix de la marchandise perdue, que cette demande n'est pas justifiée,
                        parce que rien ne démontre que le demandeur aurait fait, sur la revente de
                        la marchandise volée, un bénéfice de 10 % ou seulement un bénéfice plutôt
                        qu'une perte.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>285. - Chemins de fer. — Vol. —</p>
                    <p>Responsabilité.</p>
                    <p>L e voiturier e s t r e s p o n s a b l e d e s c h o s e s q u i lui s o n t
                        c o n f i é e s e t garant de la perte d e s o b j e t s à transporter, h o
                        r s le c a s d e f o r c e majeure.</p>
                    <p>E n application d e c e principe, l'A d m i nistration d e s C h e m i n s d
                        e F e r e s t r e s p o n s a b l e d u v o l c o m m i s e n c o u r s d e
                        transport, c a r c e v o l constitue u n e f a u t e l o u r d e à s a c h a
                        r g e e t il i m p o r t e p e u qu'il ait é t é c o m m i s avec la c o m p
                        l i c i t é d e s e s e m p l o y é s o u à la f a v e u r d e leur n é g l
                        i g e n c e .</p>
                    <p>( Trib. S o m m . Caire . Prés. M. G a u t e r o, 22 Juillet 1920.—</p>
                    <p>L e s Fils d e K e v o r k S a r k i s s i a n c . Z i w e r Pacha è s q
                        . ) .</p>
                    <p>Note. — Voir ci-avant § 282, 2 8 3 et 284.</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que le voiturier est responsable des choses qui lui sont confiées et
                        garant de la perte des objets à transporter hors le cas de force majeure
                        (articles 598 Code Civil et 102 Code</p>
                    <p>Commercial);</p>
                    <p>Attendu que si on ne peut pas douter d e l'applicabilité de la clause
                        limitative de la responsabilité du voiturier dans le transport de
                        marchandises lorsqu'il s'agit d'exonérer le voiturier des conséquences de sa
                        faute légère, cette clause ne saurait être valable dans le c a s de faute
                        lourde qui équivaut au dol qui dolo œquiparatur;</p>
                    <p>Attendu que si comme dans l'espèce la perte est la conséquence d'un vol
                        ordinaire commis pendant le temps où les marchandises étaient confiées à la
                        garde de la défenderesse chargée de leur transport, de ce fait lui-même
                        résulte la faute lourde de l'Administration des Chemins d e</p>
                    <p>Fer;</p>
                    <p>Qu'en effet, même à supposer que le vol n'ait pas été commis avec la
                        complicité d e s employés des chemins de fer, le vol ne peut être dû qu'à
                        une négligence grave dans la surveillance ordinaire que tout dépositaire
                        salarié est tenu à exercer;</p>
                    <p>Attendu que vainement la défenderesse soutient que la marchandise était
                        enfermée dans des wagons dont les scellés ont été brisés par les voleurs et
                        que, d è s que le vol fut constaté, la police en fut immédiatement avisée
                       ;</p>
                    <p>Que la dernière circonstance n'a rien à voir avec les précautions que
                        l'Administration aurait dû prendre pour prévenir la possibilité du vol et q
                        u e le bris des scellés des wagons et le vol des marchandises volumineuses
                        ne peuvent q u e confirmer la faute grave de la défenderesse à raison d e
                        l'insuffisance ou l'infidélité d e s a surveillance;</p>
                    <p>Attendu que partant il y a lieu de faire droit à la demande en paiement de P
                        . T. 2.741, valeur réelle de la marchandise volée et établie par la facture
                        versée au dossier;</p>
                    <p>Que les intérêts légaux sur cette somme sont d u s à partir de la demande en
                        justice.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>286. - Contrefaçon. —• Médailles. —</p>
                    <p>Marque de fabrique. — Emploi d'un portrait historique.</p>
                    <p>L e d e s s i n d'une m é d a i l l e qui représente p l u s o u m o i n s u
                        n e m o n n a i e d'or autric h i e n n e e t q u i s e r t d e parure a u x
                        f e m m e s i n d i g è n e s, c o n s t i t u e u n e m a r q u e q u i a
                        droit à la protection, a l o r s surtout q u e c e d e s s i n a été
                        enregistré et que les m é d a i l l e s s o n t le p l u s s o u v e n t
                        e n o r p o i n ç o n n é p a r l e s e r v i c e d u Gouvernement .</p>
                    <p>L'emploi d'un portrait historique — e n l'e s p è c e celui d e Cléopâtre — p
                        e u t c o n s tituer un droit privatif pour l e fabricant q u i s'en sert à
                        l'effet de distinguer l e s o b j e t s d e s a fabrication.</p>
                    <p>&lt; Trib. C o m m . Caire . Prés. M. N y h o l m, 10 Avril 1920. —</p>
                    <p>I s h a k K h a d r L£Vy &lt;S F i l s H a b i b M o u r a d c . Youssef A b
                        d e l</p>
                    <p>W a h e d ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>287. - Délais. — Abréviation. — Procédure devant la Cour. — Juge de
                        service.</p>
                    <p>S'il e s t vrai q u e d a n s l e s procédure s d e v a n t la C o u r il
                        appartient r a i s o n n a b l e m e n t a u Président d e la C o u
                        r d e d o n n e r s u i t e a u x demandes d'a b r é v i a t i o n d e d é l
                        a i s, il e s t cependant p e r m i s d e s'a d r e s s e r e n c a s d'u r
                        g e n c e au J u g e d e S e r v i c e, dont l'intervention, constituant
                        u n e irrégularité, n e c o n s t i t u e p a s u n e nullité, à défaut
                        d'une d i s p o s i t i o n e x p r e s s e d e la loi q u i la déclare et
                        d'tine d i s p o s i t i o n e x p r e s s e q u i i n v e s t i s s e la
                        Cour des droit s q u e l'art. 3 5 C. Proc. a c c o r d e a u Juge d e</p>
                    <p>S e r v i c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                    <p>22 Mai 1920. — L o u i s F a n o u s c . S a b e t B a s t a C h a m s )
                        .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose sur c e point:</p>
                    <p>Attendu que M° E. M., pour Basta Chams, soulève la nullité de la citation en
                        interprétation pour le motif que l'abréviation du délai aurait dû être
                        obtenue de la Cour et non du Juge de Service du Tribunal du Caire;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'y a p a s lieu d'accueillir la nullité soulevée, puisque
                        l'abréviation de délai a été requise et obtenue conformément aux
                        dispositions de l'art. 38 Code Proc. qui donne au Juge d e Service la
                        faculté de réduire les délais en cas d'urgence; •</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, que la jurisprudence (voir arrêt 31 Mai 1893) a décidé
                        : « qu'il n'est pas contesté, malgré,le silence de la loi à cet égard, que
                        dans les procédures à suivre en appel, les ordonnances autorisant des
                        abréviations de d é lai, doivent être demandées, comme il a été fait en
                        l'espèce, au Président d e la Cour »;</p>
                    <p>Que le même arrêt retient cependant q u e</p>
                    <p>« cette ordonnance, une fois rendue, le Juge d e</p>
                    <p>Service était sans compétence pour autoriser la signification après 6 heures
                        du s o i r »; que le</p>
                    <p>Président de la Cour aurait certainement e u compétence pour le décider; mais
                        q u e ne s'agis-</p>
                    <p>sant plus d'un acte de juridiction, l'art. 23 Code</p>
                    <p>Proc. permettait aussi, par la généralité d e s e s termes, de s'adresser en
                        cas d'urgence au Juge d e Service du lieu où la signification devait être
                        faite;</p>
                    <p>Qu'il en résulte q u e s'il est vrai q u e dans l e s procédures devant la
                        Cour il appartient raisonnablement à la même Cour de donner suite aux
                        demandes d'abréviation de délais, l'intervention du Juge d e Service,
                        cependant, constituant une irrégularité, ne constitue pas nullité, à défaut
                        d'une disposition expresse de la loi qui la déclare et d'une disposition
                        expresse qui invesr tisse la Cour des droits q u e l'art. 35 C. P r .</p>
                    <p>accorde au Juge d e Service.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>288. - Distribution. — Exception de paiement soulevée après clôture du
                        règlement définitif: — Condition d'admissibilité.</p>
                    <p>S i l'e x c e p t i o n d e p a i e m e n t p e u t être s o u l e v é e e n
                        tout état d e c a u s e e t même in executivis ( c o n s é q u e m m e n t
                        par v o i e d'opposition s o i t a u r è g l e m e n t définitif, s o i t
                        même à l a délivrance d e s b o r d e r e a u x ), e t c e l a pour n e p a
                        s contraindre l e débiteur à p a y e r u n e s o m m e dont il aurait
                        droit de réclamer e n s u i t e la restitution, il e s t toute f o i s n é c
                        e s s a i r e s o i t q u e le p a i e m e n t ait é t é e x é c u t é a p r
                        è s l e s d é l a i s pour contre d i r e et faire opposition, soit, tout au
                        moins, qu'il ait é t é i g n o r é j u s qu'a l o r s par l e d é biteur q u
                        i n'aurait d é c o u v e r t l e d o c u m e n t l e c o n s t a t a n t
                        qu'après l'expiration d e s d é l a i s réglementaires. Mai s d a n s t
                        o u s l e s c a s le c o u r s d e la procédure d'ordre o u d e contribution
                        n e p o u v a n t être s u s p e n d u o u arrêté, il e s t i n d i s p e n
                        s a b l e q u e la preuve d u paiement, o u d e la d é c o u v e r t e d e
                        la p i è c e l e constatant, p u i s s e êire f o u r n i e d'un e f a ç o n
                        s i m p l e e t rapide, s a n s b e s o i n d'avoir r e c o u r s à u n e
                        instruction d e l o n g u e h a l e i n e entraînant d e s r e t a r d s
                        préjudiciables à la m a r c h e régulière d e l a j u s t i c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B - m a r d i, 25 Mai 1920.</p>
                    <p>— Aly H u s s e i n Qalal c . Agricultural b a n k of E g y p t ) .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>289. - Distribution.—Recevabilité du contredit formé en dehors des délais par
                        le débiteur non sommé.—Garant du débiteur.</p>
                    <p>S i le débiteur e x p r o p r i é, qui, est partie e s s e n t i e l l e d a
                        n s l e s o r d r e s et c o n t r i b u t i o n s, e t a u q u e l la
                        procédure doit être notifiée, e s t recevable, à défaut de cette
                        notification, à contredire même e n d e h o r s d e s d é l a i s, il n'en e
                        s t p a s d e même d u garant d u débiteur, q u e l e Greffe peut ignorer e
                        t dont il e s t même légalement c e n s é i g n o r e r l'e x i
                        s t e n c e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . Prés. M. P. B e r n a r d i, J u i n</p>
                    <p>1920. —Hussein Kamel Rouchdi et autres c . A h m e d C h o u k r i ) .</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose, sur c e p o i n t :</p>
                    <p>L'intimé soutient que, d'après la jurisprudence, l e débiteur a le droit de
                        faire des contestations a u règlement provisoire et au règlement définitif
                        même en dehors des délais et d e s Cas prévus p a r le Code de Procédure
                       ;</p>
                    <p>Mais l'intimé n'est pas le débiteur exproprié, mais simplement le garant du
                        débiteur; la prétention d e l'intimé d'assimiler le . garant du débiteur a
                        u débiteur lui-même amènerait loin et causerait dans la pratique de graves
                        inconvénients;</p>
                    <p>La jurisprudence invoquée par l'intimé vise uniquement le débiteur, qui est
                        partie essentielle dans les ordres et contributions et auquel la procédure
                        doit être notifiée pour lui permettre de contrôler les créances d e s
                        produisants;</p>
                    <p>A défaut de cette notification la procédure e s t viciée dans les rapports
                        avec le débiteur e t c e dernier est recevable à contredire même en dehors d
                        e s délais par application sur analogie d e l'art. 732 Code Proc.</p>
                    <p>Tel n'est pas le cas du garant du débiteur, dont le Greffe peut ignorer et
                        est même légalement censé ignorer l'existence.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>290. - Effets de commerce. —</p>
                    <p>Factures commerciales reconnues. — Prescription quinquennale. — Conditions
                        d'application aux effets commerciaux. —.</p>
                    <p>Transmissibilité par voie d'endossement.</p>
                    <p>• I. - U n e facture r e c o n n u e p a r un c o m merçant, et p a y a b l e
                        à u n e é c h é a n c e d é terminée, ne peut constituer un effet comme r c
                        i a l et bénéficier par conséquent d e la prescription d e 5 a n s
                        q u e lorsqu'elle e s t transmissible par v o i e d'e n d o s s e m e n t
                        .</p>
                    <p>Il faut pour c e l a, bien que la f o r m u l e à</p>
                    <pb n="184" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>ordre n e s o i t p a s s a c r a m e n t e l l e, qu'i l y s o i t e x p r i
                        m é d'une manière n o n é q u i v o q u e qu'elle s e r a p a y a b
                        l e à celui a u q u e l e l l e a u r a été t r a n s m i s e .</p>
                    <p>II. - L a p r e s c r i p t i o n d e 5 a n s é t a b l i e p a r l'a r t . 2
                        0 1 Code C o m m . e s t b a s é e s u r u n e p r é s o m p t i o n d e
                        l i b é r a t i o n; e l l e n e peut étre i n v o q u é e p a r l e d é b
                        i t e u r q u i r e c o n n a î t n'avoir p a s p a y é l a dette r e c o n
                        n u e p a r lui e t p r é t e n d q u e s a l i b é r a t i o n r é s u l t
                        e r a i t seulement d'une r e n o n c i a t i o n t a c i t e d e s o n c r
                        é a n c i e r .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 16 Juin 1920.—</p>
                    <p>Eliezer Mochonoif c. Farghali EI Sayed bey et Cie.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vii l'exploit en date du 22 Mars 1919, par lequel</p>
                    <p>E. Mochonoff a régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal
                        d'Alexandrie, du 17 du même mois, qui l'a condamné à payer à la maison</p>
                    <p>Farghali El Sayed bey et Ci 8 la somme d e</p>
                    <p>3.777 f r . 70;</p>
                    <p>Attendu que. à l'appui de son recours, l'appelant soutient que. à la
                        différence de l'art. 189 du Code de Commerce français, qui ne s'applique
                        qu'aux lettres de change et aux billets à ordre, l'art.</p>
                    <p>201 du Code de Commerce Mixte vise en outre les effets de commerce, quelle
                        que soit leur forme;</p>
                    <p>qu'il s'ensuit qu'une facture, reconnue payable à une échéance déterminée et
                        qui constitue ainsi un effet commercial, peut bénéficier de la prescription
                        de cinq ans, bien qu'elle n'ai pas la forme d'une lettre de change ou d'un
                        billet à ordre;</p>
                    <p>Qu'il invoque en outre l'inaction de la maison intimée pendant plus de cinq
                        ans, comme une présomption de sa libération par une renonciation tacite de
                        la dite intimée à sa créance;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant commet une confusion évidente en qualifiant d'effet
                        commercial une facture reconnue par un commerçant; qu'elle ne constitue
                        qu'une obligation commerciale, même quand elle fixe la date de paiement;</p>
                    <p>Qu'elle ne prend le caractère d'effet de commerce que lorsqu'elle devient
                        transmissible par voie d'endossement, puisque la possibilité de la
                        transmission et de la circulation est le caractère essentiel des effets de
                        cette nature (art. 113 et</p>
                    <p>196 du Code de Commerce);</p>
                    <p>Attendu que, s'il est vrai que la formule à ordre n'est pas sacramentelle, il
                        est cependant indispensable, pour que l'obligation devienne un effet de
                        comifierce, qu'il y soit exprimé d'une manière non équivoque qu'elle est
                        payable à celui auquel elle aura été transmise, c'est-à-dire qu'elle est
                        transmissible parvoie d'endossement</p>
                    <p>(arrêt du 5 Avril 1899, XI, 175);</p>
                    <p>Que c'est en ce sens qu'il faut entendre l'arrêt d u 23 Janvier 1890, cité
                        par l'appelant, et d'après lequel la prescription d e 5 ans s'applique à
                        tout effet commercial indépendamment de sa forme;</p>
                    <p>Attendu que la facture reconnue par Mochonoff ne prévoit pas latransmission
                        du titre qu'elle constitue au profit de la maison intimée; qu'elle n'est
                        donc p a s un effet de commerce en faveur duquel l'art. 201 du Code de
                        Commerce puisse être invoqué;</p>
                    <p>Attendu, d'ailleurs, que la prescription de cinq a n s, établie par l'art.
                        201, est, comme toutes les autres, basée sur une présomption de
                        libération;</p>
                    <p>q u e Mochonoff, qui reconnaît n'avoir pas payé l a dette reconnue par lui et
                        q u e s a libération résulterait seulement d'une renonciation du créancier,
                        n e peut donc invoquer le dit article, puisque la renonciation, qui ne s e
                        présume pas, n e saurait, puisqu'il est débiteur, être établie p a r le
                        serment qu'il offre de prêter, mais seulem e n t p a r celui du dit
                        créancier.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>291. - Expertise. — Motivation. —</p>
                    <p>Nullité.</p>
                    <p>L e défaut d e m o t i v a t i o n d u r a p p o r t d e l'e x p e r t e
                        n t r a î n e, p a r application d e l'a r t .</p>
                    <p>2 6 2 C. Proc., nullité d e l'expertise .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                    <p>15 Mai 1920. — Gouvernement Egyptien c. A. Piromaly è s q . et Cts.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>... Attendu que pour certains travaux des grands bâtiments, tels que fers,
                        maçonneries, etc., les experts ont dans leur rapport admis qu'ils étaient
                        analogues à ceux des petites constructions, et devaient partant être
                        facturés au même prix, sans toutefois motiver leur opinion en expliquant les
                        raisons qui les avaient amenés à opter pour l'une des deux thèses en
                        présence par préférence à l'autre;</p>
                    <p>Attendu que reprenant par son exploit d'appel s e s conclusions de première
                        instance écartées par le jugement déféré, le Gouvernement Egyptien demande
                        qu'en déclarant nulle, quant à ce, l'expertise dont s'agit, la Cour en
                        ordonne une autre aux fins énoncées dans le dit exploit;</p>
                    <p>Attendu, s u r le mérite de cette demande, qu'en</p>
                    <p>France, bien que l'article 318 du Code de Procédure</p>
                    <p>Français semble n'exiger la motivation que lorsque tous les experts ne sont p
                        a s du même avis, la grande majorité de la doctrine et de la jurisprudence
                        admet que le défaut d'énonciation des motifs dans le rapport d'expertise en
                        importe nullité;</p>
                    <p>Attendu qu'en droit mixte la question ne saurait être controversée en
                        présence du texte d e l'art. 264 du Code de Proc. édictant formellement que
                        l'avis d e s experts doit être motivé;</p>
                    <p>Attendu, au surplus, que la nécessité d e t a motivation du rapport est
                        évidente;</p>
                    <p>Attendu, en premier lieu, que l'expert est nommé pour fournir au juge des
                        éléments de décision;</p>
                    <p>Attendu que son avis à lui seul, sans les motifs dont il est tiré, ne saurait
                        constituer un élément de décision;</p>
                    <p>Attendu en effet que si aux termes d e l'art.</p>
                    <p>278 du Code de Proc. le Tribunal n'est pas lié par le rapport de l'expert,
                        c'est que la loi a d met que ce rapport p e u t - n e pas entraîner la
                        conviction du juge. Or il est impossible que le ju'ge puisse s e former une
                        conviction si l'expert omet de lui faire connaître les motifs de son avis
                       ;</p>
                    <p>Attendu, en second lieu, qu'il est une autre raison pour laquelle le rapport
                        d'expertise doit être motivé;</p>
                    <p>Que cette raison réside dans un des principes essentiels du droit moderne,
                        qui veut que le justiciable sache pourquoi la décision qui l'intéresse a été
                        rendue dans un sens déterminé;</p>
                    <p>Attendu que c'est par application de ce p r i n - '</p>
                    <p>cipe que l'art. 101 du Code de Proc. dispose que les jugements doivent être
                        motivés à peine de nullité;</p>
                    <p>Attendu que motiver un jugement de condamnation par un rapport qui ne l'est
                        pas, ce serait rendre un jugement non motivé et partant nul;</p>
                    <p>Attendu enfin que ce n'est pas seulement dans un intérêt d e haute moralité
                        que les parties ont droit de connaître les motifs des décisions qui les
                        concernent;</p>
                    <p>Qu'il y a aussi un intérêt plus pratique qui s e rencontre toutes les fois
                        qu'il y a susceptibilité de recours;</p>
                    <p>Qu'il faut en effet que la partie lésée par la décision et à fortiori par
                        l'avis de l'expert puisse s e défendre, ce qu'elle ne saurait pas faire si
                        cet avis n'est pas motivé;</p>
                    <p>Attendu qu'à raison des considérations qui précèdent il échet, en annulant
                        partiellement l'expertise attaquée, d'ordonner une nouvelle, laquelle ne
                        doit toutefois porter que sur le point de savoir si les travaux susrelatés
                        exécutés dans les grands bâtiments sont ou non analogues aux travaux du même
                        genre exécutés dans les petits et de surseoir en attendant à statuer tant
                        sur le surplus des demandes du Gouvernement q u e sur les appels de la
                        Banque d'Orient et de la Société Cossena et Biriotti.</p>
                    <p>29 2 . - F a i l l i t e . — Droits de la femme du failli. — Séparation de
                        biens. — Revendication.</p>
                    <p>— Mode de preuve.</p>
                    <p>I. - L a preuve que les articles 3 7 5 e t</p>
                    <p>3 7 6 C. C o m . i m p o s e n t à l a f e m m e d u failli q u i v e u t r
                        e p r e n d r e e n n a t u r e l e s e f f e t s qu'elle s'e s t c o n s
                        t i t u é s p a r c o n t r a t d e mariage o u q u i lui s o n t a d
                        v e n u s p a r succession o u donation, d o i t être é t a b l i e p
                        a r i n v e n t a i r e o u t o u t a u t r e a c t e a u t h e n t i q u e
                        :</p>
                    <p>il ne peut pas y être s u p p l é é p a r t é m o i n s a l o r s même q u e
                        le r é g i m e m a t r i m o n i a l d e s é p o u x a u r a i t é t é c e l
                        u i d e l a s é p a r a t i o n d e b i e n s, e t a lorsque l e c o n t r a
                        t d e mariage n'é t a b l i t p a s l'indemnité d e s o b j e t s r e
                        v e n d i q u é s .</p>
                    <p>II. - Il e s t d e jurisprudence que les dispositions d u C o
                        d e d e C o m m e r c e sur les droit s d e l a ' f e m m e d u failli c o n
                        c e r n e n t a u s si bien l a f e m m e dont le m a r i é t a i t
                        comme r ç a n t à l'é p o q u e d u mariage q u e celle dont l e m
                        a r i V e s t d e v e n u p a r la suite .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., îre Ch. Prés. M. E. G, de Herreros,</p>
                    <p>29 Mai 1920. — Marcienne Lafran, épouse R. Piantazola c. R. Auritano è s q .
                        )</p>
                    <p>Note. — II. — L e jugement a j o u t a :</p>
                    <p>. . . Que cette jurisprudence e s t juste et logigue parce q u e les époux,
                        soucieux de leurs intérêts respectifs, s e feront un devoir, dans ce dernier
                        cas, d e dresser, au moment où le mari s'engage dans le commerce,
                        l'inventaire d u mobilier qu'il n'auraient pas manqué d'établir lors de leur
                        mariage si le mari eût été commerçant à cette date.</p>
                    <p>29 3 . - F a i l l i t e . — I n t e r v e n t i o n des créanciers dans les
                        instances où figure le syndic.</p>
                    <p>— Irrecevabilité. — Acquiescement donné par le syndic. — Formes nécessaires à
                        sa validité.</p>
                    <p>I. - E s t i r r e c e v a b l e, d a n s u n e a f f a i r e où l e s y n d
                        i c d e la f a i l l i t e e s t partie en cause, l'i n t e r v e n t i
                        o n d'un créancier q u i n'a p a s à f a i r e v a l o i r u n i n t
                        é r ê t personnel d i s t i n c t d e celui d e l a m a s s e .</p>
                    <p>II. - E s t n u l e t n o n a v e n u, et n e saurait f a i r e o b s t
                        a c l e à un a p p e l u l t é r i e u r d u jugement, l'a c q u i e s c e m
                        e n t d o n n é p a r l e s y n d i c d'une f a i l l i t e à une d e m a n
                        d e, e n d e h o r s d e s f o r m e s p r e s c r i t e s p a r l e s a r t
                        .</p>
                    <p>2 8 7, 2 8 8 e t 3 5 4 C. C o m .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 12 Alai 1920.—</p>
                    <p>Aly bey Ezzat è s q . c. El Hag Khalil Aîiîi et autre).</p>
                    <p>Note. p o i n t s :</p>
                    <p>— L'arrêt expose, s u r c e s d e u x</p>
                    <p>Sur l'intervention;</p>
                    <p>Attendu que, sans qu'il soit besoin de faire ressortir que l'intervention
                        d'un tiers ne saurait avoir pour effet de régulariser une procédure si elle
                        est viciée à son origine, il suffit de constater que l'intervention d'un
                        créancier d'une faillite, dans une affaire où le syndic de la faillite e s t
                        partie en cause, est sans intérêt au point de v u e de la procédure;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'à partir du jugement d é claratif de la faillite
                        jusqu'à la clôture, le syndic représente la masse des créanciers et a seul
                        qualité pour agir dans l'intérêt commun; qu'il s'ensuit que, les créanciers
                        étant déjà représentés par lui dans les actions dirigées pour o u contre la
                        faillite, ne sont pas des tiers et, p a r suite, ne peuvent pas intervenir
                        pour conclure individuellement au d é b a t; qu'ils peuvent seulement
                        recourir à l'intervention du juge commissaire pour les . instructions qu'ils
                        croient nécessaire de donner a u syndic;</p>
                    <p>Qu'il n'est apporté d'exception à la règle générale posée par l'art. 338 du
                        Code de Proc.</p>
                    <p>qu'en faveur du failli lui-même (art. 226 .Code</p>
                    <p>¿ e C o m m e r c e; •</p>
                    <p>Attendu qu'il en est différemment, il est vrai, lorsque le créancier
                        intervenant a à faire valoir un intérêt personnel distinct de celui de la
                        masse;</p>
                    <p>mais que cette circonstance ne se rencontre pas dans la cause où le Banco di
                        Roma reprend t e x tuellement les conclusions du syndic;</p>
                    <pb n="185" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de déclarer son intervention non recevable.</p>
                    <p>Sur la recevabilité de l'appel:</p>
                    <p>Attendu que l'exception d'irrecevabilité est ti-</p>
                    <p>r é e du principe d'après lequel une partie ne peut faire appel que d'une
                        décision lui faisant grief et qu'elle ne peut attaquer comme telle celle qui
                        a été rendue conformément à ses conclusions;</p>
                    <p>Qu'Afifi relève, e n fait, que, dans le dernier état de la cause devant le
                        Tribunal, le syndic assigné pour entendre dire qu'il devait lui remettre
                        l'intégralité de la somme de L.E. 2.149 et</p>
                    <p>574 mill., a reconnu que lui, Afifi, avait bien droit à celle de L.E 2.033,
                        C60 mill.; qu'il en déduit que l'appel n'est recevable qu'à concurrence de
                        la différence, soit L.E. 116, 514 mill.;</p>
                    <p>Attendu que, aux termes d e l'art. 270 du Code de Commerce, les actions à
                        suivre par le syndic d a n s l'intérêt de la masse doivent être autorisées p
                        a r le juge commissaire;</p>
                    <p>Que, d'autre part, il est certain que, comme l'acquiescement à un jugement
                        susceptible d'a p pel, l'acquiescement à une demande entraîne l'abandon d'un
                        droit et équivaut à une transaction</p>
                    <p>; qu'il doit donc être assujetti aux formes prescrites par les articles 287,
                        288 et 354 du</p>
                    <p>Code de Commerce;</p>
                    <p>Attendu qu'il n'est pas justifié au débat que le failli et les créanciers
                        aient été entendus ni même appelés à donner leur avis sur la demande dirigée
                        par Afifi contre la faillite; que l'acquiescement à cette demande donné au
                        nom du syndic doit donc être considéré comme nul et non a v e n u; qu'au
                        surplus la décision déférée n'en a point fait état et ne l'a pas
                        homologué;</p>
                    <p>Que le dit syndic était donc en droit, sur la demande des créanciers et
                        l'autorisation du juge commissaire, non seulement de ne pas acquiescer a u
                        jugement, mais encore de le frapper d'appel.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>294. - Gage. — Possession conservée par le débiteur locataire. — Validité
                        entre parties. — Demande de consignation du gage.</p>
                    <p>La jurisprudence de la Cour, telle qu'elle a été définitivement f i x é e par
                        l'arrêt d e s</p>
                    <p>C h a m b r e s réunies en date du 4 Janvier 1917, a s t a t u é q u e
                        le fait d e l a i s s e r l'objet d u g a g e entre l e s m a i n s d u
                        débiteur, a u m o y e n d'un contrat de bail, rend l e g a g e n o n o p p o
                        s a b l e au tiers seulement, mais pareil a r r a n g e m e n t a été
                        toujours r e c o n n u v a l a b l e entre l e s parties c o n t r a c
                        tantes.</p>
                    <p>Il d o i t d o n c être fait droit, e n pareil c a s, à la d e m a n d e d u
                        créancier réclamant l a c o n s i g n a t i o n d u g a g e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M., P. Bernardî, II Mai</p>
                    <p>1920. — Mohamed Rifaï Moustafa c . Ahmed Abdel Qhani et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>295. - H y p o t h è q u e . — I n t é r ê t s garantis.</p>
                    <p>— Conflit entre créancier hypothécaire et créancier chirographaire antériews
                        à la modification de l'article 692 C. Civ. —</p>
                    <p>Distribution. — Collocation conditionnelle.</p>
                    <p>— Contestation formée par un créancier non contredisant.</p>
                    <p>I. - L e créancier c o l l o q u é pour u n e c r é a n c e chirographaire i
                        n t é r i e u r e à la loi d u 7 Septembre 1912 modificative d e l'art. 6 9
                        2 C. Civ., ne peut pas s'o p p o s e r à c e qu'u n créancier inscrit s o u
                        s l e r é g i m e d e l'ancien t e x t e du dit article bénéficie d e s d i
                        s p o s i t i o n s nouvelle s d e celui-ci.</p>
                    <p>II. - L e créancier qui d a n s u n e distribu-</p>
                    <p>b u t i o n a été c o l l o q u é condition n e i i e m e n t, s a u f
                        justification, et à q u i il i n c o m b e p a r conséquent d e
                        fournir u n e telle justification, n e peut p a s o p p o s e r à ceux q u i
                        lui contestent d a n s l e s débats s u r contred i t le m o n t a n t d e s
                        a c i é a n c e, l e fait que les dits c o n t e s t a n t s n'y
                        auraient p o i n t f o r m é e u x - même s contredit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 18 Mai 1920.—Mahmoud Wahba E l
                        Khadi c. Crédit Foncier Egyptien et autre).</p>
                    <p>Note. — Voir d a n s c e s e n s arrêt du 2 7</p>
                    <p>Juin 1918, Gaz., VIII, 265-337.</p>
                    <p>29 6 . - Juridiction Mixte. — Compétence sur une action personnelle et
                        mobilière entre deux indigènes, à raison de son lien intime avec une autre
                        action exercée par un étranger.—Reddition de comptes de gestion par le père
                        à ses enfants. — Cohabitation.</p>
                    <p>I. - L'action en reddition d e c o m p t e s d'une g e s t i o n d e b i e n
                        s i n d i v i s, e x e r c é e contre u n i n d i g è n e par un autre i n d
                        i g è n e copropriétaire d e s b i e n s avec un étranger, e s t c o m p é t
                        e m m e n t portée d e v a n t la Juridiction</p>
                    <p>Mixte, e n même t e m p s q u e l'action e x e r c é e contre l e même
                        défendeur p a r le copropriétaire étranger, et c e à raison d u l i e n i n
                        t i m e qui unit l e s d e u x a c t i o n s, e t q u i e m p ê c h e d e l
                        e s d i v i s e r pour éviter des résultats é v e n t u e l l e m e n t
                        contraires a u regard d e s d e u x intéressés q u i o n t le même
                        droit.</p>
                    <p>II. - L a d i s p o s i t i o n d e l'art. 4 3 2 d u</p>
                    <p>Statut P e r s o n n e l Musulman, q u i p e r m e t a u père de déclarer s o
                        u s s e r m e n t avoir e m p l o y é l e s b i e n s d e s e s e n f a n t
                        s e n f r a i s d'entretien, et d'é c h a p p e r a i n s i à la d e m a n d
                        e e n reddition d e c o m p t e s faite par l'enfant d e v e n u majeur, ne
                        peut être applicable qu'e n c a s d e cohabitation d e s e n f a n t s m i n
                        e u r s avec leur père.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Sonza Larcher,</p>
                    <p>5 Juin 1920. — Nached Bey Hanna c . Fauzi Bey Nached</p>
                    <p>Hanna et autres;.</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que l'appelant, s e prévalant de ce q u e l'un des intimés — le sieur
                        Aziz Nached — est indigène, a soulevé l'incompétence d e s Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes p a r rapport à l'action dirigée par cet intimé contre lui, en
                        réclamation d e sa part dans les revenus des terrains, s'agissant d'une
                        action personnelle mobilière ne devant p a s être jointe à celle de son
                        autre frère lequel est seul justiciable d e s Tribunaux Mixtes; et, au fond,
                        soutient ne rien devoir à ses enfants, lesquels ne peuvent se prévaloir,
                        pour établir leur droit a u x sommes réclamées, d e la convention d u 13</p>
                    <p>Juillet 1912 dont les termes mêmes, à part la décharge p a r eux souscrite,
                        s'opposent à ce qu'ils puissent l'invoquer; qu'en tout c a s il déclare
                        avoir employé les revenus à l'entretien de ses enfants en y ajoutant même de
                        ses propres revenus, e t se prévaut, pour être libéré de toute réclamation
                        de leur part, de l'art. 432</p>
                    <p>du Statut Personnel Musulman régissant les parties, lequel prescrit q u e :
                        «la déclaration du</p>
                    <p>« père appuyée p a r son serment fait foi contre</p>
                    <p>« la demande en reddition des biens faite par</p>
                    <p>« l'enfant devenu majeur, si le père affirme que</p>
                    <p>• ces biens ont péri ou qu'il les a employés</p>
                    <p>« aux frais d'entretien coutumier de l'enfant</p>
                    <p>« mineur pendant un laps de temps qui admet</p>
                    <p>« cet emploi ».</p>
                    <p>Sur l'incompétence à l'égard d' Aziz Nached:</p>
                    <p>Attendu que s'il est vrai que la part réclamée p a r le sieur Aziz Nached
                        constitue une action personnelle mobilière et est divisible, s'agissant de
                        la moitié des revenus de terrains prétendû-</p>
                    <p>ment gérés par son père, néanmoins comme il s'agit d'une action en reddition
                        de comptes d'une gestion de biens indivis appartenant à deux frères dont
                        l'un est sujet étranger, l'action ne peut être divisée et doit être portée
                        toute entière devant le Tribunal Mixte saisi, autrement on s'exposerait,
                        comme dans le cas d e la litispen-</p>
                    <p>dance, à c e résultat, au cas où le Tribunal Mixte saisi de la demande
                        entière vient à se dessaisir d'une partie de la demande en raison de son
                        incompétence à l'égard d e l'un des deux plai-</p>
                    <p>deuis, d e voir le rendement de comptes d'une même gestion pour les mêmes
                        biens aboutir à d e s résultats peut-être contraires au regard des deux
                        intéressés, y ayant pourtant l e même droit;</p>
                    <p>Qu'en raison donc du lien intime qui unit les deux actions, il échet de se
                        déclarer compétent tant à l'égard d'Aziz Nached que d e Fauzi Nached et de
                        rejeter l'exception soulevée par l'appelant;</p>
                    <p>Attendu au fond que le lait par l'appelant d'invoquer en sa faveur les
                        dispositions de l'art. 432 du Statut Personnel Musulman, dont les termes, il
                        est vrai, sont généraux et comprennent les meubles aussi bien q u e les
                        immeubles</p>
                    <p>(voir texte arabe), ce fait prouve que l'appelant reconnaît avoir reçu les
                        revenus qui lui sont aujourd'hui réclamés par s e s enfants;</p>
                    <p>Que cela étant établi, il reste à savoir si réellement les deux intimés
                        faisaient vie commune avec 1 appelant, du moins durant leur minorité,
                        puisque pour être applicable cet article présuppose la cohabitation des
                        enfants mineurs avec leur père;</p>
                    <p>Que si l'appelant l'affirme, l e s intimés par contre le contestent
                        énergiquement et soutiennent qu'ils habitaient avec leur mère durant leur
                        minorité;</p>
                    <p>Qu'il incombe donc à l'appelant de prouver, les pièces par lui produites aux
                        débats ne pouvant suffire à l'établir, q u e ses enfants Fauzi et</p>
                    <p>Aziz cohabitaient avec lui et étaient en communauté jusqu'en 1912 et qu'il
                        aurait employé leurs revenus à leurs frais d'entretien coutumier.</p>
                    <p>29 7 . - P r é e m p t i o n . — Inadmissibilité au profit du copropriétaire
                        d'un bien wakf.</p>
                    <p>— Inadmissibilité contre un acquéreur non définitif.</p>
                    <p>I. - L e droit d e p r é e m p t i o n n e p o u v a n t s'e x e r c e r ni
                        contre ni e n f a v e u r d'un bien c o n s t i t u é e n w a k f (art. 4 d
                        u Décret d u 2 6</p>
                    <p>Mars 1900 e t art. 1 1 3 d u Statut Réel</p>
                    <p>Musulman ), il s'e n s u i t q u e l e c o p r o p r i é taire d'un b i e n w
                        a k f, et dont la part d a n s l'immeuble e s t m u l k, n'a p a s l e
                        droit, e n qualité d e v o i s i n, d e p r é e m p t e r .</p>
                    <p>II. - L e droit d e p r é e m p t i o n n e p o u v a n t s'e x e r c e r q u
                        e contre l'acquéreur définitif</p>
                    <p>(art. 9 d u Décret d u 2 6 Mars 1900 e t art.</p>
                    <p>1 0 6 Statut R é e l Musulman ), la d e m a n d e e n p r é e m p t i o n e s
                        t irrecevable lorsque l'acte d e vente contenait u n e c l a u s e d e
                        résiliation e t q u e l e . v e n d e u r a e x e r c é cette faculté.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., Ire Ch. Prés. M. E. G. de Herreros»</p>
                    <p>8 Mai 1920. — C t s . Faouzi c . Cts. Messeca et autres).</p>
                    <p>Note. — II. — Voir arrêt d u 2 2 Avril 1902,</p>
                    <p>Bult., XIV, 267.</p>
                    <p>I e t II. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que pour mieux comprendre la portée d e l'article 4 .du Décret du 26
                        M a r s 1900 sur l a préemption, il faut lire l'article 113 du Statut</p>
                    <p>Réel Musulman en la matière. Cet article dispose que le droit de préemption n
                        e peut s'exercer ni contre ni en faveur d'un bien constitué en</p>
                    <p>Wakf;</p>
                    <p>II suit de cette disposition, interprétée à la lumière des principes en la
                        matière, q u e le copropriétaire d'un bien wakf, dont la part dans
                        l'immeuble est mulk, n'a pas le droit, en qualité de voisin, de
                        préempter;</p>
                    <p>Si on admet que le propriétaire d'une part indivise et libre dans un fonds
                        Wakf puisse préempter, en qualité de voisin, on attribuerait ainsi à la
                        préemption le caractère d'un droit personnel, alors qu'en réalité elle
                        constitue un droit réel, puisqu'il s'exerce en faveur d'un immeuble</p>
                    <pb n="186" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES L ) ' EGYPTE"/>
                    <p>e t à cause de cet immeuble : c'est l'immeuble d u p r é e m p t e u r qui, e
                        n effet, d é t e r m i n e c e droit e t e n tire profit. L'avantage qui en
                        résulte pour le propriétaire n'est q u e la résultante d e c e profit, a c q
                        u i s p a r le f o n d s p r é e m p t e u r;</p>
                    <p>O r, q u a n d la loi confère au voisin le droit d e p r é e m p t e r, elle
                        lui s u p p o s e un intérêt e n rapport avec le profit q u e d e v r a
                        tirer s o n immeuble d e l'exercice d e c e droit;</p>
                    <p>Mais si d o n c cet immeuble n'appartient q u e pour une petite partie, l e
                        quart p a r exemple, à celui qui entend exercer la préemption, e t pour l e
                        restant à un wakf qui ne peut l'exercer, c e v o i sin, propriétaire d u
                        quart, n'est p a s recevable à exercer un droit dont le p l u s g r a n d p
                        r o f i t r e v i e n -</p>
                    <p>d r a a u wakf;</p>
                    <p>Attendu, d'a u t r e part, q u e la préemption ne peut s'e x e r c e r q u e
                        contre l'acquéreur définitif;</p>
                    <p>Si le décret d u 26 Mars n'est pas explicite à c e sujet, les dispositions d
                        u Statut Réel Musulm a n sont a u contraire t r è s formelles, c o m m e
                        l'indique l'art. 106 d u statut p r é c i t é;</p>
                    <p>O r les demandeur s allèguent e t n e prouvent p a s q u e Khalil b e y
                        Ibrahim a été un acheteur définitif contrairement à l'acte p r o d u i t
                       ;</p>
                    <p>Attendu que d a n s c e s conditions la d e m a n d e e n préemption est
                        doublement irrecevable.</p>
                    <p>29 8 . - P r ê t e - n o m . — Mandat d'encaissement.</p>
                    <p>— Faillite.</p>
                    <p>S i u n e c e r t a i n e jurisprudence a d m e t qu'u n d i f f é r e n d e
                        n t r e i n d i g è n e s, d e n a t u r e commerciale, p e u t être p o r t
                        é d e v a n t l e s</p>
                    <p>Tribunaux Mixte s à la suite d'une c e s s i o n a u p r o f i t d'un p
                        r ê t e - n o m étranger, c'est à l a c o n d i t i o n q u e c e p r ê t e
                        - n o m s o i t e f f e c t i v e m e n t s u b s t i t u é a u c r é a n c
                        i e r o r i g i n a i r e, comme u n e e s p è c e d'e n c a i s s e u r q u
                        i s e c h a r g e d e r e c o u v r e r l a c r é a n c e a u n o m d e s o
                        n m a n d a n t .</p>
                    <p>O n n e saurait admettre l a constitution d'un p r ê
                        t s - n o m à l'e f f e t d e pour s u i v r e p a r d e v a n t l e s T r i
                        b u n a u x Mixte s l a f a i l l i t e d'un débiteur i n d i g è n
                        e, c a r l e p r ê t e - n o m n'a p a s dans ce cas pour b u t u n e n c a
                        i s s e m e n t p a r v o i e d e m a n d a t, a l o r s qu'i l a pour e f f
                        e t d e t r a n s f é r e r toute u n e m a s s e d e créancier s d
                        e v a n t u n o r d r e d e juridiction q u i n'est p a s l e s i e n .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Caire. Prés. M. Nyholm, 10 Avril 1920.—</p>
                    <p>Jules Valensin c . Abdel Raouf eff. Abdou).</p>
                    <p>29 9 . - R e q u ê t e c i v i l e . — Défaut de juridiction. — Défaut de
                        motivation.</p>
                    <p>I. - L e défaut d e juridiction n'est p a s u n m o y e n d e requête c
                        i v i l e . L a circonstance que la parties u c c o m b a n t e a u r a i
                        t, après l e p r o n o n c é d'un a r r ê t, p u d é c o u v r i r q u e
                        toute s l e s parties é t a i e n t i n d i g è n e s e t q u e p a r t a n
                        t l e s Tribunaux Mixte s n ' a v a i e n t a u c u n p o u v o i r j u r i
                        d i c t i o n n e l pour s t a t u e r, n e saurait d o n c l'a u t o
                        r i s e r à s e pour v o i r e n requête c i v i l e .</p>
                    <p>I I. - L e m a n q u e d e motifs n e c o n s t i t u e p o i n t u n e c a
                        u s e d e requête c i v i l e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 18 Mai 1920. — Mohamed
                        Mohamed El Ganzouri c . Aly Hussein</p>
                    <p>E l Sallani è s q . et autres).</p>
                    <p>30 0 . - S a i s i e - arrêt . — E f f e t s et portée.</p>
                    <p>— Attribution au saisissant des sommes saisies-arrêtées.</p>
                    <p>S i l e jugement q u i a v a l i d é l a s a i s i e -</p>
                    <p>arrêt e m p o r t e attribution des derniers a u s a i s i s s a n t, c e
                        n'est qu'à l a condition q u e d'autres créancier s n'a i e n t p a
                        s d a n s l'i n t e r v a l l e a s s u r é l a c o n s e r v a t i o n d e
                        l e u r s droit s p a r d e nouvelle s s a i s i e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 8 Juin 1920.—Alexandre
                        Alexakis c . Ionian Bank L t d . ) .</p>
                    <p>N o i e . — L'arrêt rapporté c h e r c h e à c o n c i l i e r l e s f
                        o r m u l e s pour t a n t c o n t r a d i c t o i r e s a d o p t é e s j u
                        s qu'i c i p a r l a jurisprudence mixtes u r cette q u e s t i o n i m p o
                        r t a n t e d e s e f f e t s d e l a s a i s i e - a r r ê t :</p>
                    <p>L'arrêt rapporté c i t e u n arrêt d u 7 Mai 1913 ( G a z ., Ill, p .
                        181-395), q u i d i t c a t é g o r i q u e m e n t « que la v a l i d a
                        t i o n d e l a s a i s i e -</p>
                    <p>« arrêt n'e m p o r t e p a s attribution d e s d e n i e r s</p>
                    <p>« a u s a i s i s s a n t ».</p>
                    <p>U n arrêt d u 2 8 Novembre 1916, c i t é d a n s n o s c o l o n n e s à p r
                        o p o s d'une é t u d e s u r</p>
                    <p>« Les effets de la saisie-arrêt » (Gaz., V I I, p . 16), d é c i d a a u c o
                        n t r a i r e que la s a i s i e f a i t e e n e x é c u t i o n d'un j u
                        g e m e n t p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j u g é e créait au profit
                        du créancier saisissant « un droit de préférence ».</p>
                    <p>V i n t e n s u i t e u n arrêt d u 2 4 Janvier 1917</p>
                    <p>(Gaz., VII, p . 712-217) q u i a c c e n t u a encore l a t h è s e p o s é e
                        p a r l'arrêt p r é c é d e n t, e n d i s a n t q u e «la s a i s i e -
                        arrêt - e x é c u t i o n opère attribution</p>
                    <p>« a u s a i s i s s a n t d e s s o m m e s s a i s i e s - arrêt é e s •
                        .</p>
                    <p>P u i s v i n t l'arrêt d u 19 Décembre 1917, c i t é p a r l'a r r ê t r a p
                        p o r t é ( G a z ., VIII, p . 82-204)</p>
                    <p>q u i, toute n r e c o n n a i s s a n t l e caractère attributif- a u
                        jugement v a l i d a n t l a s a i s i e, s o u m i t cette r e c o n n a i
                        s s a n c e à une condition q u i a n n u l e p r a t i q u e m e n t toute
                        s a p o r t é e :</p>
                    <p>s avoir « q u e d'autres créancier s n'a i e n t p a s</p>
                    <p>« d a n s l'i n t e r v a l l e a s s u r é l a c o n s e r v a t i o n</p>
                    <p>« d e l e u r s droit s p a r d e nouvelle s s a i s i e s » .</p>
                    <p>Que d é c i d e e x a c t e m e n t l'arrêt rapporté, d u 8 J u i n
                        1920 ? O n pour r a m i e u x e n j u g e r p a r l e s motifs que nous r e
                        p r o d u i s o n s c i -</p>
                    <p>après : mais c e u x - c i s e limitent à un r a p p r o c h e m e n t e
                        n t r e l e premier arrêt, d e 1913, e t l e d e r n i e r, d e 1 9 1 7 . Il
                        e s t d o n c b i e n difficile d e r e c o n n a î t r e à une telle
                        jurisprudence l e caractère f e r m e q u i s e u l pourrait p e r m e t
                        t r e a u x j u s t i c i a b l e s d'être f i x é s .</p>
                    <p>L'arrêt rapporté d i t :</p>
                    <p>Alexandre Alexakis a régulièrement relevé a p p e l d u jugement rendu p a r
                        le Tribunal Civil d'Alexandrie en date du 13 Avril 1920, l e déboutant
                        de son contredit f o r m é d a n s la distribution p a r contribution qui s
                        e poursuit contre</p>
                    <p>P a n o s Alexakis;</p>
                    <p>La Cour partage la manière de voir des premiers j u g e s e t fait siens
                        leurs motifs q u i suffisent à justifier la décision appelée, mais puisque
                        l'appelant a prétendu q u e la jurisprudence de cette Cour serait favorable
                        à la t h è s e qu'il soutient, à savoir q u e d'une façon a b s o l u e la
                        validation d'une saisie-arrêt rend le tiers saisi débiteur direct d u
                        saisissant e t transfère la s o m m e saisie d u patrimoine d u débiteur
                        dans celui d u saisissant, il y a lieu d e c o n s t a t e r :</p>
                    <p>I o Que p a r s o n arrêt d u 7 Mai 1913(Bull., XXV, p . 369), la C o u r a a
                        u contraire s t a t u é q u e la validation d'une saisie-arrêt n'e m p o r t
                        e p a s attribution des deniers a u saisissant et n'e m p ê c h e p a s q u
                        e l e s autres créanciers d u saisi puissent, lorsqu'ils ont veillé à la
                        conservation de leurs droits, p r e n d r e p a r t à la distribution d e c
                        e s d e n i e r s;</p>
                    <p>2° Que p a r s o n arrêt d u 19 Décembre 1917</p>
                    <p>(Bull., XXX, p . 89), la Cour a consacré à nouveau c e principe e n
                        précisant q u e si le jugement qui a validé la saisie-arrêt e m p o r t e
                        attribution des deniers saisis a u saisissant, c'est pour t a n t à la
                        condition que d'autres créanciers n'aient pas dans l'intervalle assuré la
                        conservation de leurs droits par de nouvelles saisies;</p>
                    <p>La p r é s e n t e C h a m b r e estime qu'il échet de maintenir la
                        jurisprudence établie p a r l e s d e u x décisions précitées.</p>
                    <p>30 1 . - S o c i é t é . — Liquidation. —Actes conservatoires à exercer par
                        le liquidateur.</p>
                    <p>— Actions à intenter. — Irrecevabilité des actions exercées par les associés
                        d'une société en liquidation.</p>
                    <p>U n e société d i s s o u t e c o n s e r v a n t s a p e r s o n n a l i t é
                        pour l e s b e s o i n s d e l a liquidation e t j u s qu'à l a f i n d e
                        cette liquidation, c'est a u l i q u i d a t e u r s e u l qu'i l a p partie
                        n t d e r e v e n d i q u e r e t d e r é a l i s e r l e s éléments
                        d u patrimoine s o c i a l .</p>
                    <p>O n ne peut e n c o n s é q u e n c e r e c o n n a î t r e à d i v e r s a s
                        s o c i é s l e droit d'a g i r même d a n s l a l i m i t e d e l e u r
                        droit personnel e t é v e n t u e l, e n v u e d e s e f a i r e a t t r i b
                        u e r d i r e c t e m e n t u n e partie d e l'actif à l i q u i d e r .</p>
                    <p>E s t d o n c i r r e c e v a b l e l'a c t i o n e x e r c é e p a r l'u n d
                        e s associés contre u n t i e r s, e n p a i e m e n t d e d o m m a g e s -
                        intérêts pour u s a g e a b u s i f d e l a r a i s o n s o c i a l e
                        d e l a société en liquidation .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M. Pereira e Cunha, 10 Mai 1920. — Florent Lambert
                        c . Lambert &amp; Ralli et autres).</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu qu'une société e n n o m collectif avait été constituée à Bruxelles
                        le Ie r Avril 1901, s o u s la Raison Sociale " L a m b e r t et R a l l i "
                        e n t r e les s i e u r s Florent Lambert, P a u l Lambart, f e u G u s
                        tave</p>
                    <p>Lambert e t Michel Ralli ayant pour o b j e t la commission et le comme r c e
                        d'exportation e t d'importation;</p>
                    <p>Que cette société, qui avait son centre d'exploitation à Alexandrie et qui
                        avait été prorogée l e</p>
                    <p>1 " Avril 1912 pour une nouvelle période d e 12</p>
                    <p>années, a été déclarée dissoute p a r jugement d u</p>
                    <p>Tribunal d e Commerce d e Bruxelles en d a t e d u</p>
                    <p>8 Mai 1919, confirmé en partie p a r arrêt d e l a</p>
                    <p>Cour d'Appel d e Bruxelles d u 21 Novembre 1919;</p>
                    <p>Que le jugement précité considérant que chacun des associés avait le droit d
                        e s'intituler success e u r d e Lambert et Ralli, avait fait défense a u
                        liquidateur de prendre, comme faisant partie d e l'actif de la société
                        dissoute, la raison sociale o u le droit d e s e dire successeur d e Lambert
                        &amp; Ralli;</p>
                    <p>Mais q u e l'arrêt susmentionné, réformant s u r c e point la décision d e s
                        premiers juges, a, a u contraire, déclaré que le liquidateur serait tenu d e
                        mettre en adjudication soit publiquement, soit entre associés seulement la
                        clientèle de la société en liquidation avec le droit exclusif pour l'a c q u
                        é r e u r d e s e dire successeur d e Lambert &amp; Ralli en faisant
                        précéder o u s u i v r e c e s n o m s d e s m o t s</p>
                    <p>" S o c i é t é en n o m c o l l e c t i f ";</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant que les défendeur s</p>
                    <p>P a u l Lambert e t Michel Ralli o n t f o r m é e n t r e eux, p a r acte du
                        2 Juillet 1919, une nouvelle société e n n o m collectif s o u s la raison
                        sociale Lambert</p>
                    <p>&amp; Ralli, laquelle a été enregistrée au Greffe d e c e Tribunal le 30 Août
                        1919;</p>
                    <p>Que le demandeur, qui a lui-même, après l e jugement d u T r i b u n a l
                        d e C o m m e r c e d e Bruxelles, exercé le commerce à Alexandrie et au
                        Caire e n s'intitulant " s u c c e s s e u r d e Lambert &amp; Ralli ", a, p
                        a r exploit d u 4 Août 1919, assigné les défendeur s pour s'entendre
                        faire d é f e n s e d e s e servir de la raison sociale " L a m b e r t
                        &amp; R a l l i " e t s'entendre condamner a u paiement de
                        dommages-intérêts pour concurrence déloyale, à libeller e n c o u r s
                        d'instance;</p>
                    <p>Attendu que les défendeur s ont, p a r acte d u 2 5</p>
                    <p>Février 1920 enregistré le même jour a u Greffe d e c e Tribunal, a d o p t
                        é, pour leur nouvelle s o ciété, la raison sociale " P a u l Lambert e t
                        Michel</p>
                    <p>Ralli " e n remplacement de la raison sociale</p>
                    <p>" L a m b e r t &amp; Ralli ";</p>
                    <p>Qu'e n conséquence le premier chef d e l'a s s i gnation étant devenu s a n s
                        objet, la demande t e n d uniquement a u paiement de dommages-intérêts fixés
                        p a r le demandeur d a n s s e s conclusions à l a somme de 600.000 f r
                        a n c s;</p>
                    <p>Attendu que les défendeur s soulèvent t o u t d'abord une exception
                        d'irrecevabilité de la demande b a s é e s u r l'absence de droit e t d e
                        qualité chez l e demandeur;</p>
                    <p>O r attendu qu'il est constant q u e l e liquidateur d e l a Société dissoute
                        n ' a p a s j u s qu'à c e j o u r m i s e n adjudication la clientèle de la
                        dite société;</p>
                    <p>qu'ainsi q u e l'a déclaré à b o n droit l'arrêt d e l a</p>
                    <p>C o u r d e Bruxelles, c'est l'adjudicataire de cette clientèle qui s e u l
                        pour r a s e d i r e successeur d e</p>
                    <p>" L a m b e r t e t R a l l i ";</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES "b'ËGYPTE Qu'il appartiendra donc au dit
                        adjudicataire d'a g i r le c a s échéant en dommages-intérêts contre
                        quiconque porterait atteinte à s e s droits;</p>
                    <p>Attendu, il est vrai, q u e le demandeur prétend que les agissements d e s
                        défendeurs et le détournement à leur profit d'une partie de la clientèle de
                        l'ancienne société ont d'o r e s et déjà e u pour effet de diminuer la
                        valeur de cette clientèle;</p>
                    <p>Qu'il soutient en conséquence qu'il a subi de ce chef un préjudice personnel,
                        puisqu'en sa qualité de membre d e l'ancienne société, il a tout intérêt à
                        ce q u e cette partie d e l'actif social soit conservée intacte;</p>
                    <p>Attendu s a n s doute q u e même au c a s où l e demandeur ne demeurerait p a
                        s adjudicataire d e</p>
                    <p>!a clientèle, s a part d a n s l'actif à liquider sera d'autant plus élevée
                        que la valeur de la clientèle sera elle-même plus g r a n d e;</p>
                    <p>Mais attendu que la société dissoute conservant sa perscfnnalité pour les
                        besoins de la liquidation et j u s qu'à la f i n d e cette liquidation,
                        c'est a u liquidateur seul qu'il appartient de revendiquer e t d e réaliser
                        les éléments du patrimoine social;</p>
                    <p>Qu'on ne peut donc reconnaître aux divers associés le droit d'agir même d a n
                        s la limite de leur droit personnel et éventuel en v u e d e s e faire
                        attribuer directement une partie d e l'actif à liquider;</p>
                    <p>Qu'e n admettant que les associés puissent s e substituer au liquidateur
                        négligent et pratiquer en son lieu et place des actes conservatoires d a n s
                        l'intérêt commun, on ne saurait en tout c a s admettre qu'i l s puissent
                        revendiquer en leur nom personnel une partie d e l'actif social;</p>
                    <p>Qu'il y a donc lieu de déclarer l'action du de mandeur irrecevable.</p>
                    <p>Jurisprudence Étrangère</p>
                    <p>Grèce.</p>
                    <p>3. - Tribunaux Gonsulaires Helléniques en Egypte. — Compétence à l'égard des
                        étrangers en Egypte pour les questions de Statut personnel.</p>
                    <p>L'art. 4 d u Code Civil Mixte réservant a u J u g e d u Statut personnel les
                        différends ayant trait a u droit de succession naturelle ou testamentaire, u
                        n sujet égyptien peut être compétemment assigné par de vant u n Tribunal
                        Consulaire Hellénique en Egypte pour le jugement d'une question de cette
                        nature.</p>
                    <p>(Cour d'Appel d'Athènes, Prés. M, Dém. Papahadjis, 29</p>
                    <p>Mai 1920. — Constantin Théodossiou c . Emin Pa c h a Yehia e t Marie
                        Capsalis).</p>
                    <p>Note. — Ainsi jugé par confirmation d'un jugement du Tribunal Consulaire
                        Hellénique à Alexandrie en date du 27 Septembre 1917.</p>
                    <p>L'action dont s'agit avait été introduite par devant la juridiction
                        hellénique pour faire juger deux questions d e Statut personnel en exécution
                        d'un arrêt de la Cour d'Appel Mixte d'Alexandrie en date du 14</p>
                    <p>Juin 1917.</p>
                    <p>É C H O S J Ü D I G M I R E S</p>
                    <p>Au cours des vacances judiciaires le</p>
                    <p>Barreau Mixte a eu à déplorer la disparition d'un de s e s anciens, Me
                        Charles</p>
                    <p>Karcher, décédé en Juillet dernier après u n e courte maladie.</p>
                    <p>Ancien président de la Société Suisse d e Secours d'Alexandrie, et d u
                        Cercle</p>
                    <p>Suisse, M® Karcher avait eu souvent l'occasion, en cette qualité, d e prendre
                        la parole au nom de ses concitoyens pour dire l'intérêt q u e la Suisse
                        portait à la cause des alliés. Il sut le faire en paroles éloquentes dont on
                        n'a certainement point perdu le souvenir. S o u s d e s dehors effacés et
                        modestes, notre confrère était en effet un homme de valeur, qui sut toujours
                        conserver à la barre les traditions de tact et de pondération constituées en
                        Egypte p a r d e s confrères venus d e l'Etranger pour apporter à la
                        Juridiction Mixte naissante l'appui de leur expérience et* d e leur science
                        d u droit.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>La rentrée judiciaire s'effectuera cette année dans des conditions
                        particulièrement difficiles, en l'état des dispositions d u décret d u 11 M
                        a r s 1920 s u r les conditions de service des magistrats étrangers d e s T
                        r i b u n a u x Mixtes. Plusieurs juges et conseilleis, atteints par la
                        limite d'âge, ne reprendront pas leur posf e : à la Cour, le Président
                        Larcher et M M. les Conseillers d'Abaza et T u c k; au Tribunal du Caire
                        :</p>
                    <p>le Président Kraft et M. Stoupis.</p>
                    <p>La maladie et la démission d e Monsieur le Conseiller Tchérakian bey, le
                        décès d e s regrettés Juges Heyligers et Wierdels, le transfert à Alexandrie
                        d e M. Van d e n</p>
                    <p>Boch, nommé Procureur Général, augmentent encore les vides occasionnés p a r
                        la limite d'âge.</p>
                    <p>D'autre part, les difficultés des transports maritimes empêcheront un certain
                        n o mbre de magistrats d'être présents e n t e m p s utile pour les
                        premières audiences de rentrée.</p>
                    <p>O n aurait espéré q u e les nominations nécessaires auraient pu être faites
                        en temps utile pour éviter toute interruption dans la bonne administration d
                        e la Justice Mixte.</p>
                    <p>Mais aucun décret n'a encore paru, ce qui occasionnera une certaine
                        perturbation d a n s le service de la Cour et d e s</p>
                    <p>Tribunaux, et spécialement au Tribunal d u Caire, où la réduction d e s
                        Chambres apparaîtra comme une mesure inévitable, qui ne sera s a n s doute
                        point du goût d e s plaideurs.</p>
                    <p>O n annonce le renouvellement d e s Tribunaux Mixtes pour une durée d e s i x
                        mois seulement, d a n s l'espoir q u e d'ici au 3 0</p>
                    <p>Avril prochain une situation politique mieux établie permettra enfin la
                        réorganisation tant attendue. Mais est-il bien nécessaire que, pour repartir
                        d'un pied pl u s leste et plus solide d a n s s i x mois, la Juridiction de
                        la Réforme accentue en ce moment sa claudication?</p>
                    <p>La crise judiciaire à côté de la crise commerciale, cela fait bien a u point
                        d e v u e de la symétrie, mais de la symétrie seulement.</p>
                    <p>*</p>
                    <p>* *</p>
                    <p>C e qui devait arriver est arrivé.</p>
                    <p>L a loi s u r les loyers, peu d e t e m p s après s a promulgation, doit
                        faire l'objet d'une étude, et une décision d u Conseil</p>
                    <cb n="187"/>
                    <p>des Ministres d u 2 8 Septembre dernier, que nous publions d'autre p a r t à
                        laison de son intérêt particulier, institue u n e</p>
                    <p>Commission spéciale pour s e livrer à d e véritables travaux préparatoires en
                        v u e d e la refonte de la loi N° 11 d e 1920.</p>
                    <p>Cette Commission, dit la décision, « aura</p>
                    <p>« la faculté de recueillir toutes informa-</p>
                    <p>« tions qu'elle croira nécessaires pour</p>
                    <p>« l'accomplissement de son mandat »; ses membres liront certainement avec
                        intérêt les critiques qu'avait suscitées un peu partout la loi actuellement
                        en vigueur, et dont n o u s a v o n s nous-mêmes résumé et reproduit
                        quelques-unes d a n s lios colonnes</p>
                    <p>(*).</p>
                    <p>(*) Voir Gaz., X, N o . 113, page 61: La loi sur la limi'</p>
                    <p>tation des loyers, e t page 62, Une loi mal venue.</p>
                    <p>Décrets, Règlements et Proclamations,</p>
                    <p>Décision du 2 8 Septembre 1920, instituant une Commission dénommée
                        "Commission des Loyers".</p>
                    <p>(Journal Officiel du 5 Octobre 1920).</p>
                    <p>L E CONSEIL D E S MINIS TRE S,</p>
                    <p>Considérant q u e le problème de la limitation des loyers, à raison d e s a
                        complexité tant au point de vue des intérêts généraux qu'au point d e v u e
                        d e s intérêts particuliers en cause, justifie un nouvel examen approfondi
                       ;</p>
                    <p>D É C I D E :</p>
                    <p>ART. 1e r</p>
                    <p>.</p>
                    <p>— Il est institué une commission dénommée «Commission d e s Loyers», compos é
                        e comme s u i t :</p>
                    <p>S. E. Abdel Fattah Yéhia Pacha, sous-secrétaire d'Etat a u ministère de la
                        justice, Président.</p>
                    <p>M r H. V. Wield, directeur général des contributions directes; M r Raoul
                        Houriet, juge p r è s l e s tribunaux mixtes; Abdel Hamid Moustapha Bey,
                        juge p r è s les tribunaux mixtes; M r J. A.Wathelet, substitut du
                        conseiller sultanien a u ministère de la justice; Mahmoad Sadek Younès Bey,
                        chef d u parquet d'Alexandrie, Membres.</p>
                    <p>La commission a u r a à choisir elle-même son secrétaire.</p>
                    <p>ART. 2. — Cette commission a pour mission d'examiner :</p>
                    <p>I o S'il y a lieu d'étendre l'application de la loi N° 11 d e 1920 aux locaux
                        à usage professionnel, industriel et commercial, et, d a n s l'affirmative,
                        d a n s quelles conditions cette extension devrait être faite;</p>
                    <p>2° S'il y a lieu d'introduire des amendements à la loi N° 11 d e 1920
                        sus-visée.</p>
                    <p>ART. 3 . — Cette commission a u r a la faculté de recueillir toute
                        information qu'elle croira n é cessaire pour l'accomplissement de son m a n
                        d a t;</p>
                    <p>elle pourra notamment inviter toute personne à s e présenter devant elle pour
                        lui fournir t o u s renseignements utiles.</p>
                    <p>Elle présentera son rapport dans le p l u s bref délai possible a u Conseil d
                        e s ministres.</p>
                    <p>Alexandrie, le 15 Moharrem 1339 (28 Septembre 1920).</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>( s . ) M O H A M E D T E W F I K N A S S I M.</p>
                    <pb n="188" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    </div></div><div type="section"><head>FAILLITES ET CONCORDATS</head><div type="item">
                    <p>pendant le mois de Septembre 1920.</p>
                    <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à
                        donner dans cette rubrique l e s informations l e s p l u s complètes e t l
                        e s plus sûres, n o u s ne pouvons répondre des erreurs ou des omissions
                        involontaires, particulièrement</p>
                    <p>(¡ans la composition typographique.</p>
                    <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire : M. S. M E S S I N A ) .</p>
                    <p>D É P Ô T D E BILAN</p>
                    <p>A l y S o l i m a n B a k r, nég. en denrées coloniales, loc. à Damanhour,
                        rue Souk El Samak el Kadim. Dépôt effectué le 29.9.20; date cess.</p>
                    <p>paiement déclarée: seconde quinzaine d e Septembre</p>
                    <p>!920. Passif: L.E. 3.358; déficit: L.E.</p>
                    <p>2.150, dû à baisse actuelle.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Hoirs M o h a m e d M o h a m e d E l H a m a k i</p>
                    <p>(Syndic Zacaropoulo) 7.9.20 séance pour vér. cr.</p>
                    <p>renv. au 26.10.20.</p>
                    <p>I b r a b i m E l T a w i l (synd. Zacaropoulo) 7.9.20</p>
                    <p>séance pour vér. cr. renv. au 23.11.20.</p>
                    <p>J o h n B o s s (syndic Bérangerj 7.9.20 séance vér. cr. renv. au
                        11.10.20.</p>
                    <p>J e a n B o t t a s (Syndic Auritano) 13.9.20 séance pour vér. cr. renv. au
                        26.10.20.</p>
                    <p>A b d e l G h a n i N a a m e t a l l a (syndic Zacaropoulo)</p>
                    <p>13.9.20 séance pour vér. cr. renv. au</p>
                    <p>19.10.20.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>A t h a n a s e G. C o u m p a s (expert Zacaropoulo)</p>
                    <p>13.9.20 séance pour vér. cr. renv. au 11.10.20.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. G A M I L B E Y S A B E T ) .</p>
                    <p>D É P O T S DE BILANS.</p>
                    <p>L. L a f l a r g u e, nég. eu objets d'art, citoyen français au Caire. Bilan
                        déposé le 17.9.20. Cess.</p>
                    <p>paieni. le 17.9.20. Actif: frs. 45.617; passif:</p>
                    <p>f r s . 132.847. Surveillant délégué M. D. Caralli.</p>
                    <p>Nom. créanciers délégués le 13.10.20.</p>
                    <p>M a n l i o d i M a r c o, marchand-tailleur, sujet italien au Caire. Bilan
                        déposé le 25.9.20. Cessation paiem. le 16 9.29. Actif: P. T. 131.099;
                        passif:</p>
                    <p>261.628. Surveillant délégué M. P. Caloyanni.</p>
                    <p>Nom. créanciers délégués le 13.10.20.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS E N COURS</p>
                    <p>L. L a f l a r g u e . Rénnion pour consulter les créanciers au sujet de la
                        nomination d e s c r é a n ciers délégués le 13.10.20.</p>
                    <p>E a i s o n Sociale " E l S a d r " . Réunion pour le dépôt du rapport le
                        13.10.20.</p>
                    <p>M a n l i o d i M a r c o . Nom. d e s créanc. délégués.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS •</p>
                    <p>T h e E g y p t i a n &amp; S y r i a n L a n d (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Le 25.10.20.</p>
                    <p>A b d o u M a n k a r i o u s (Synd. Anis Doss). Réun.</p>
                    <p>pour attendre le résultat de distributions par voie d'ordre le 25.10.20.</p>
                    <p>D i m i t r i A n t o n i a d i s i Syndic Caralli). Le</p>
                    <p>25.10.20.</p>
                    <p>M o h a m e d A b d e l S a l a m e t M o h a m e d E l</p>
                    <p>S e b a i (Syndic Barocas). Réun. pour attendre le résultat de la
                        distribution le 25.10.20.</p>
                    <p>S p i r o H a r i s s i a d i s (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vér. créances le 25.10.20.</p>
                    <p>I b r a h i m K h a l i l E l G a m i l i (Syndic Moussa</p>
                    <p>Menchi). Soumission transaction, redd, compte et diss, d'union le
                        25.10.20.</p>
                    <p>G. D r o s a o p o u l o . Réunion pour attendre le résultat d e
                        l'expropriation le 25.10.20.</p>
                    <p>C o n o m o e t K a y a l (Syndic Piromaly). Réun.</p>
                    <p>pour la réponse du failli à la note du syndic le</p>
                    <p>25.10.20.</p>
                    <p>H a c h e m M o s i (Syndic Papazian). Réun. pour attendre le résultat d e
                        l'expropriation le 25.10.29.</p>
                    <p>G a s t o n I. W e i s s (Syndic Caralli). Dissolution d'union le
                        25.10.20.</p>
                    <p>G h o b r i a l S a m a a n e t F a n o u s I b r a h i m</p>
                    <p>(Syndic Caralli). Redd, comptes l e 25.10.20.</p>
                    <p>N a h a s e t B i c h a r a (Syndic Caralli). Cont. vér.</p>
                    <p>créances le 25.10.20.</p>
                    <p>S é l i m A j u s (Syndic Caralli). Rapport du syndic sur*la liquidation le
                        25.10.20.</p>
                    <p>A b d a l l a E l A l t a r (Syndic Demanget). Cont.</p>
                    <p>vér. créances et concordat le 25.10.20.</p>
                    <p>A c h i l l e E. M o u z o u r i s (Synd. Caralli). Réun.</p>
                    <p>pour attendre le résultat d e l'expropriation l e</p>
                    <p>8.11.20.</p>
                    <p>K h e l l a B o u t r o s e t F r è r e s (Synd. Demanget).</p>
                    <p>Réunion pour attendre le résultat de la distribution l e 8.11.20.</p>
                    <p>K h a l i l I b r a h i m E l D i w a n i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Le 8.11.20.</p>
                    <p>S a y e d e t A h m e d I s m a ï l (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Le 8.11.20.</p>
                    <p>I b r a h i m A h m e d A l y E l M o k t a r (Syndic</p>
                    <p>Piromaly). Réunion pour attendre le résultat du jugement civil, autorisation
                        d e prélever L.E. 25</p>
                    <p>à Abdel Rehim l e 8.11.20.</p>
                    <p>C a r a t z i d i s (Syndic Caloyanni). Réunion pour attendre le résultat de
                        l'expropriation le 8.11.20.</p>
                    <p>M o u s t a f a H a s s a n e i n e t H u s s e i n M o h a m e d</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Réunion pour attendre le</p>
                    <p>• résultat de la folle enchère le 8.1120.</p>
                    <p>H a m d a n e f f e n d i E o u c h d i (Synd. Demanget).</p>
                    <p>Réun. pour attendre l'issue du procès d e contestation et le concordat le
                        8.11.20.</p>
                    <p>N i c o l a s P a s c a l i s (Syndic PapazianV Réunion pour la transaction
                        et dissol. d'union le 8.11.20.</p>
                    <p>D a r w i c h e A l y E l C h e b a b i . Cont. vér. cr. et concordats ou
                        état d'union le 8.11.20.</p>
                    <p>A l y M o h a m e d W a l y (Synd. Papazian). Cont.</p>
                    <p>vér. cr. et concordats ou état d'union le 8.11.20.</p>
                    <p>E e d a Y o u s s e f R e d a (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vér. créances le 8.11.20.</p>
                    <p>I b r a h i m H u s s e i n H e t t a t a (Syndic Anis</p>
                    <p>Doss). Cont. vér. cr. et concordat le 8.11.20.</p>
                    <p>W a n n a s G u i r g u i s (Syndic Caralli). Cont. v é r .</p>
                    <p>créances et concordat ou état d'union le 8.11.20.</p>
                    <p>TRIBUNAL D E MANSOURAH</p>
                    <p>(Juge-Commissaire :</p>
                    <p>M. A B D E L H A M I D B E Y M O U S T A F A ) .</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS.</p>
                    <p>I s m a ï l I b r . Z e i d e t A l y I b r . Z e i d, nég. en manufactures à
                        Belcas (H. Razzouk, syndic).</p>
                    <p>Réunion le 13.9.20 pour discussion compte de gestion et diss, d e l'état
                        d'union; renv. en cont.</p>
                    <p>au 11.10.20.</p>
                    <p>S a y e d A b o u l E l a E l M o u e l h i, nég. à Minia</p>
                    <p>El Katnh (E. Glialioungui, syndic). Jugement d u</p>
                    <p>14.9.20 nomme M. E. Ghalioungui syndic déf.</p>
                    <p>S O C I É T É S</p>
                    <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                    <p>T R I B U N A L D ' A L E X A N D R I E.</p>
                    <p>(Pnblications effectuées pendant le mois de Septembre 1920).</p>
                    <p>Par suite du retard de notre numéro de Septembre et d'une erreur de mise en
                        page, les extraits des sociétés publiées pendant le mois de Septembre ont
                        déjà paru dans notre dernier numéro, à la suite des extraits des sociétés
                        publiées en Août.</p>
                    <p>TRIBUNAL DU CAIRE</p>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d e Septembre 1920).</p>
                    <p>N e g u i b e t Y o u r g h a k i Z a r i f f a . Société en nom coll.
                        constituée le 1.6.20 entre MM. Neguib</p>
                    <p>Salem Zariffa et Yourghaki Salem Zariffa faisant l e commerce des peaux au
                        Caire pour la durée d e 5 années. Capital social L.E. 18,500. Gér. e t
                        signature à M. Neguib S. Zariffa.</p>
                    <p>B t e s h B r o s e t S i e . Société en nom coll.</p>
                    <p>const, le 6.6.20 entre MM. Abraham Menascé</p>
                    <p>Btesh e t Ezra I. Setton faisant le commerce en commission au Caire pour la
                        durée d e 4 années.</p>
                    <p>Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>S a s t e l H e t H a n e n . Soc. en nom coll. const, l e 15.7.20 entre MM.
                        Moïse L. Castelli et Maurice</p>
                    <p>Hanen faisant le commerce de manufactures a u Caire pour la durée de 3
                        années. Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>I s a a c G. V e n t u r a . Soc. en command, const. •</p>
                    <p>l e 18.8.20 entre M. Isaac G.Ventura et un assoc.</p>
                    <p>commanditaire s'occupant de commission a u</p>
                    <p>Caire pour la durée de trois années. Capital</p>
                    <p>L E. 2.000. Gér. et sign, à M. 1. G. Ventura.</p>
                    <p>H. N. © d a b a s h i a n e t S o . Société en nom coll. const, le 31.8.20
                        entre MM. Arshag N. O d a -</p>
                    <p>bashian et Chazaros N. Odabashian faisant le commerce des manufactures au
                        Caire pour la durée d e 5 années. Gér. et sign, aux deux a s s .</p>
                    <p>S o c i é t é Egyptien n e d e s A u t o m o b i l e s .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const. le 28.7.20 entre MM,</p>
                    <p>Edouard Yahmour et G. Comanos faisant l e commerce d'automobiles au Caire
                        pour la durée d e 5 années. Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>F. S i f a r i e l l o F i l s . Soc. en nom coil, const, l e 28.8.20 entre
                        MM. Alfred Cifariello, Ferdinand</p>
                    <p>Cifariello et Philippe Cifariello faisant l e comm.</p>
                    <p>d e bijouterie au Caire pour la durée d e 10 a n s .</p>
                    <p>Gér. et sign, aux trois associés.</p>
                    <p>Q.N, D a r z e n t a e t H. E i d . Soc. en nom coll.</p>
                    <p>const, le 14.8.20 entre MM. Constantin N. Darzenta et Hussein Eid s'occupant
                        d e commission sous la dénomiation « T h e Cairo Clearing a n d</p>
                    <p>Forwarding Agency» au Caire pour la durée d e</p>
                    <p>3 années. Gérance et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>ICabbabah e t T o h f a . Société en nom coll.</p>
                    <p>const.le 14.7.20 entre MM. Gamil Kabbabah et</p>
                    <p>Elias Tohfa faisant le commerce d'articles de pharmacie au Caire pour la
                        durée de 5 années.</p>
                    <p>Cap. L.E. 2.500 Gér. et sign, aux deux associés.</p>
                    <p>S. M i k i e t S. R i z o t t i s . Soc. eil nom coll.</p>
                    <p>c o n s t i t u é e j e 1.6.20 entre MM. Stavro Miki et</p>
                    <p>Socrate Rizottis faisant le comm. des meubles au Caire pour la durée d'une
                        année. Capital</p>
                    <p>L.E. 1.150. Gér. et sign, à M. Stavro Miki seul.</p>
                    <p>G. e t J. H. S a r a v o p o u i o . Société.en nom coll. const, le
                        23.6.20 entre M. Georges A. Ca-</p>
                    <p>ravopoulo et Mmes Fenarati veuve Caravopoulo,</p>
                    <p>Mina Tavoularidis, Eudokia Tatayare et Hélène</p>
                    <p>Mavraki faisant le commerce de cigarettes a u</p>
                    <p>Caire pour la durée de 16 années. Capital</p>
                    <p>L.E. 10.000. Gér. et sign, à MM. P. Monferrato et T. Tavoularidis.</p>
                    <p>B a l z a n, S a n c h i r i c o e t S i m o n . Société en nom coll. const,
                        le 4.9.20 entre MM. Arturo P a n</p>
                    <p>Balzan, Vito Sanchirico et Gonrad Simon faisant l e commerce sous la
                        dénomination « American</p>
                    <p>Electrical Mechanical a n d Engineering Cy. » a u</p>
                    <p>Caire pour la durée d e 3 années. Gér. et sign, aux trois associés.</p>
                    <p>T h e L e v a n t T r a d i n g &lt;2y. Suivant acte du</p>
                    <p>1.9.20, l'associé M. John Solosy s'e s t retiré de la société.</p>
                    <p>M o r d o k h e t H s l a n D a s s a . Soc. dissoute depuis le 5.9.29.
                        Liquidateur M. Asian Dassa.</p>
                    <p>H a r a r i C o u s i n s e t &lt;2o. Société dissoute depuis le 1.4.20.
                        Liquid. M. Ezra Harari.</p>
                    <p>M. R o d i t i e t e i e . Société dissoute depuis le 21.8.20. Liquid. M.
                        Moussa Roditi.</p>
                    <p>P. C o s t o p o u l o e t B. &lt;2ap j y a n n l . Soc. diss, depuis le
                        22.9.20. Liquid. M. Basile Capoyanni.</p>
                    <p>GAZETTE DEli TRIBUNAUX MIXTES D ' É Q Y P T E </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
