<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0009-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1918-11-10">November 10, 1918</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 97</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>9°" ANNÉE (44me Année /udiciaire). N- 97. 1 0 NOVEMBRE 1918</p>
                <p>' DIRECTION, A A B O N N E M E N T A N N U E L :</p>
                <p>RÉDACTION, S ADMINISTRATION S W~&lt; É Q Y P T E P. T. 1 2 0</p>
                <p>Ä - Ä — • • * Ä A W E T R A N G E R F r s . 3 0</p>
                <p>Alexandrie, DES p n-</p>
                <p>x jju n u m éro, 2 Fr</p>
                <p>5, R u e E l f i bey . n'P f V D T C ™ - 8 6 TRIBUNAUX MIXTES ^ 2 T</p>
                <p>® l a Société Orientale de Publicité</p>
                <p>U Y " 1 ^ 30, R u e C h é r i t Pacha.</p>
                <p>— — REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE —</p>
                <p>,</p>
                <p>P U B L I É E S O U S L A DIRECTION D E M E S MAXIME P U P I K O F E R E T L É O
                    N PANGALO, AVOCATS À L A COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE -, M E A Z I Z A N T O I N E. A V O C A T À L A COUR</p>
                <p>Nous prions nos abonnés et lecteurs de bien vouloir excuser la présentation
                    resfreinte et anormale de ce numéro, due à des causes indépendantes de notre
                    volonté.</p>
                <p>L A R E D A C T I O N.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>ALFRED DESCHIZEAUX</head>
                <p>C'est le cœur étreint d'une profonde émotion que nous adressons ici- un dernier
                    adieu à un très cher disparu. Alfred Deschizeaux, p a r son intelligence et son
                    caractère, avait su, en peu d'année s, conquérir d a n s le jeune barreau une
                    place de premier plan. Il venait déjà de s'affirmer, à la barre de nos
                    Tribunaux, comme un praticien et un orateur d u p l u s bel avenir, lorsque à
                    l'appel d e l à Patrie, il abandonna, sans regarder e n arrière, s a famille et
                    sa carrière. Blessé au Bois d'Ailly, il dut, après d e longs mois d'hôpital,
                    abandonner le service actif. Mais, en cessant de porter les armes, Alfred
                    Deschizeaux n'interrompit pas pour cela le bon combat contre l'envahisseur.
                    Avocat, il devint celui des orphelins et des mutilés de la guerre. Son
                    patriotisme ardent ne fut pas une vaine parade; a u x enfants d e la patrie
                    lointaine, il assura une belle moisson, avant la récolte d e s lauriers.</p>
                <p>Hélas, le jour de gloire est arrivé, e t ce n'est p a s a u milieu de nous
                    qu'Alfred Deschizeaux l'aura salué. Il avait conquis sa place déjà a u milieu d
                    e s disparus, ses compagnons d'armes d e 1914.</p>
                <p>Il n'est plus. Epargné par les balles ennemies, Alfred Deschizeaux a succombé à
                    un mal meurtrier, qui, en quelques jours, l'enlevait à l'affection des siens, à
                    l'amitié de ses camarades, à l'estime de tous ceux q u i l'avaient approché.</p>
                <p>La Gazette perd en lui un collaborateur précieux; le Barreau, u n orateur d e
                    talent; 'la Patrie, un de ses glorieux enfants.</p>
                <p>M. P.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>1. - Folle-enchère. — Mise à prix dérisoire. — Responsabilité du
                            créancier poursuivant.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Il y a lieu de rectifier comme suit le texte du jugement
                            reproduit sous cette même rubrique, Gaz., VII, 263-335,</p>
                        <p>2me colonne de la page 264; 21meet 22me lignes :</p>
                        <p>« ... la loi mixte laissant au hasard et à l'effet</p>
                        <p>* de l'affichage du placard à la porte d e l'im-</p>
                        <p> meuble, de portería procédure surfolle-enchère</p>
                        <p>« à la connaissance du tiers détenteur, ... etc. ».</p>
                        <p>Par !a même occasion, nous croyons utile d'indiquer, — pour suppléer à
                            certaines parties d e l'exposé des faits, que, faute de place, nous
                            n'avions pu publier, — que l'immeuble en question, dont la valeur était
                            de plusieurs milliers de livres, fut revendu sur folle-enchère et sur la
                            mise à prix de L.E. 250 fixée par le poursuivant, au prix d e L.E. 335,
                            sans que le véritable intéressé, savoir le dernier acquéreur, qui avait
                            acquis ce même immeuble pour L.E. 2100</p>
                        <p>ait eu effectivement connaissance de la poursuite sur folle-enchère.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>2.- Wakf . — Co-nazirs. — Signatures conjointes.</p>
                        <p>La signature des deux co-nazirs d'un wakf, s'ils ne sont pas autorisés à
                            agir séparément, est nécessaire pour engager</p>
                        <p>Je wakf-</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 11 Juin 1918.</p>
                        <p>— El Cheikh Amin Mohamed El Mechwadi c. Ahmed eftendi</p>
                        <p>R a c h e d et Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>3.- Wakf . — Séquestre nommé contre le Nazir. — Décès du Nazir. — Fin de
                            la mission du séquestre.</p>
                        <p>Le nazir d'un wakf, bien q u e nomm é à titre provisoire, a seul qualité
                            pour gérer les biens du wakf.</p>
                        <p>La mission d'un séquestre qui avait été adjoint à un ancien nazir décédé,
                            en raison d'un litige existant entre lui et certains bénéficiaires du
                            wakf, prend fin par la mort du nazir à l'égard de qui cette mesure
                            provisoire avait été ordonnée.</p>
                        <p>Le nouveau nazir, p a r le fait q u e son mandat n'émane pas du nazir
                            décédé, m a i s du Cadi qui représente le constituant d u wakf, n'est
                            pas tenu d e s'incliner devant une mesure ordonnée contre la personne
                            même du précédent nazir et non contre le wakf pris comme
                            collectivité.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire . 3me Ch. Prés. M. Molostvoff, 2 M a 1918. — Wakf T a d
                            r o s E r l a n c. Farida Sidhom et Cts ) .</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉGflOS JUD1GIA1HES</head>
                <p>C e ser a un d e s b o n s côtés du bolche-</p>
                <p>vistne,— si par hasard il en était d'autres,</p>
                <p>— q u e d'avoir permis le choix, comme juge russe a u x Tribunaux Mixtes, d'un
                    confrère, et de talent. M 6 P a u l Beneducci était l'un des avocats les p l u s
                    distingués et les m i e u x écoutés du Barreau d'Alexandrie;</p>
                <p>il apportera, d a n s l'administration de la justice, la même activité éclairée,
                    la même conscience professionnelle q u e s e s collègues d'a u j o u r d'h u i
                    avaient s u apprécier d a n s s e s travaux d'hier. C'est une excellente
                    acquisition pour la Juri-»</p>
                <p>diction de la Réforme.</p>
                <p>N o m m é a u siège d'Alexandrie, le nouveau magistrat, pour des raisons
                    personnelles, a sollicité son transfert a u</p>
                <p>Tribunal d e Mansourah. O n regrettera unanimement, à Alexandrie, le départ d'un
                    confrère aimé et apprécié, et o n s o u haitera bien sincèrement a u magistrat u
                    n proche retour.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Dans son Assemblée Générale du 2 5 Octobre 1918, la Cour a réélu M. Pereira e
                    Cunha, comme Président du Tribunal Mixte d'Alexandrie; e t M. Garcia d e</p>
                <p>Herreros, comme Vice-Président.</p>
                <p>Ont été réélus: Président du Tribunal Mixte du Caire, M.Kraft; et
                    Vice-Président,</p>
                <p>M. V. P. Nyholm.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Le règlement du service intérieur de la Cour reste inchangé pour l'année
                    1918-19.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>En exécution du Décret en date du 13 Avril 1918 s u r l'inscription a u T a b l e
                    a u d e s Avocats, la Commission du dit T a bleau a décidé, en sa séance du 2 2
                    Octobre 1918, d e tenir une session d'e x a m e n d e stagiaires aux dates
                    suivantes:</p>
                <p>Io ) Examen écrit: a) actes de procédure et contrats, le Vendredi,22 Novembre
                    1918, à 9 heures d u matin; b) Consultation, l e</p>
                <p>Samedi, 2 3 Novembre 1918, à 9 heures d u matin.</p>
                <p>2°) Examen Oral: Le Lundi, 2 Décembre 1918, à 9 heures d u matin.</p>
                <p>L e s stagiaires qui entendent pas ser l'examen devront présenter, au plus t a r
                    d</p>
                <pb n="4" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>le 14 Novembre 1918, a u S e c r é t a r i a t d e la Cour, l e u r d e m a n d e
                    d'i n s c r i p t i o n a c c o m p a g n é e s d e s p i è c e s n é c e s s a
                    i r e s à l'a p p u i .</p>
                <p>L'e x a m e n é c r i t a u r a lieu dans la S a l l e d e la B i b l i o t h è q
                    u e d e la Cour .</p>
                <p>L'e x a m e n o r a l, a u q u e l n e s e r o n t a d m i s que les c a n d i d
                    a t s ayant s u b i avec s u c c è s l e s é preuve s é c r i t e s, a u r a
                    lieu à la S a l l e d'audience d e la Cour, l e s c a n d i d a t s d e v a n t
                    s'y p r é s e n t e r e n r o b e .</p>
                <p>L e s s t a g i a i r e s ayant é c h o u é a u x e x a m e n s d e l a s e s s i
                    o n d e s m o i s d e Mai - Juin d e r n i e r e t c e u x ayant r a n g d'i n s
                    c r i p t i o n</p>
                <p> à la suite d u T a b l e a u jusqu'a u 1 5 Décembre 1915 s o n t a d m i s à s e
                    p r é s e n t e r a u x e x a m e n s d e l a p r é s e n t e s e s s i o n
                    .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L e M a r d i 5 Novembre, l e s avocat s h e l l è n e s du Caire o n t o f f e r
                    t u n b a n q u e t à M. le Président V a n d e n B o s c h, à l'o c c a s i o n
                    d e s o n r e t o u r d e G r è c e où il avait été e n m i s s i o n d e l a p
                    a r t d u Gouvernement b e l g e . L e s i n v i t é s é t a i e n t l e s m a g
                    i s t r a t s g r e c s e t b e l g e s a i n s i que les a v o c a t s b e l g
                    e s du Caire . M. le Président S t o u p i s,</p>
                <p>M e D. B o u b o u l i s e t M 6 S. C a d é m é n o s p r i r e n t l a p a r o l
                    e . M. V a n d e n B o s c h, e n r e m e r c i a n t s e s h ô t e s, l e u r c
                    o m m u n i q u a s e s i m p r e s s i o n s d e v o y a g e, e t, d e s a p a
                    r o l e v i b r a n t e et toujours si i n t é r e s s a n t e, l e u r r e t r
                    a ç a s a v i s i t e a u f r o n t d e M a c é d o i n e, l e u r fit r e v i v
                    r e l e m i r a c l e g r e c.</p>
                <p>L e g r a n d p a t r i o t e b e l g e a r e ç u l a C r o i x d e C o m m a n d
                    e u r d e l'O i d r e d u S t . S a u v e u r d e s m a i n s d u R o i d e G r
                    è c e, e t a a s s u r é à s o n h é r o ï q u e pays, la d o n a t i o n g r a
                    c i e u s e d u m a r b r e p e n t é l i q u e n é c e s s a i r e à la r e c o
                    n s t r u c t i o n d e l a f a m e u s e b i b l i o t h è q u e d e L o u v a
                    i n, q u i, après avoir é t é l'u n d e s f l a m b e a u x d e l a c i v i l i
                    s a t i o n, d e v i e n d r a</p>
                <p>P i m p é r i s s a b l e m o n u m e n t a t t e s t a n t a u x g é n é r a t i
                    o n s f u t u r e s l'i g n o m i n i e d e l a t o r c h e d u B a r b a r e
                    .</p>
                <p>*</p>
                <p>* %</p>
                <p>N o u s a v o n s l e p l a i s i r d'e n r e g i s t r e r l e s p r o m o t i o
                    n s suivant e s :</p>
                <p>M. E. S i m i a n Bey, SECRÉTAIRE e n C h e f d u Parquet Général, a été nommé I
                    n s p e c t e u r d e s G r e f f e s des Tribunaux Mixtes, e n remplacement d e
                    M. B a r g i g l i Bey, a d m i s à la r e t r a i t e .</p>
                <p>M. V i n c e n t S a s s o, s o u s - I n s p e c t e u r d e</p>
                <p>I r e C l a s s e, r e m p l a c e S i m i a m Bey, comme</p>
                <p>SECRÉTAIRE e n C h e f d u Parquet Général»-</p>
                <p>M. W a d i h M a a k a d, c o m m i s - G r e f f i e r au Tribunal mixte du
                    Caire, a été nommé s o u s - I n s p e c t e u r d e s G r e f f e s .</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <p>pendant le mois d'Octobre 1918.</p>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec u n e a t t e n t i o n s c r u p u l
                    e u s e à d o n n e r d a n s cette r u b r i que les i n f o r m a t i o n s l
                    e s p l u s complètes et les p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s r é p
                    o n d r e d e s e r r e u r s o u d e s omissions involontaires,
                    particulièrement dans la composition t y p o g r a p h i q u e .</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. E. Qvale)</p>
                    <p>FAILLITES PRONONCÉES</p>
                    <p>E m i l i o Biocchi, nég. fabr. de chaussures et articles en cuir, italien, à
                        Alexandrie, rue 1er Khédive,</p>
                    <p>No 27; 28.10.18 jug. décl. s u r poursuites</p>
                    <p>Monks Hall &amp; Co Ltd; 16.5.18 date cess, paiem.</p>
                    <p>Zacaropoulo, syndic prov.</p>
                    <p>Abdalla Youssef, nég. en bétail, local à Alexandrie rue Gouda, N o 39;
                        21.10.18 jug. décl.</p>
                    <p>sut poursuites Ahmed Sultan; 10.8.18 date cess.</p>
                    <p>paiem. Zacaropoulo, syndic prov.</p>
                    <p>D É P Ô T D E B I L A N</p>
                    <p>C h o u c r i A s s a f, nég. commiss. loc. à Alexandrie, rue des Sœurs No 7,
                        bureau, okelle Mon-</p>
                    <p>ferrato, Place Mohamed Aly, 29.9.18 date du dépôt; 14.9.18 date cess. paiem.
                        déclarée. Actif app. L.E. 958; passif app. L.E. 1171. Le débiteur attribue
                        la cess. d e ses paiem. à d e s pertes par lui subies à la suite de
                        spéculations malheureuses et de la tarification du riz; 22.10.18 ord.
                        aut.</p>
                    <p>cont. exploit, sous surveill. Zacaropoulo, désigné gérant. 5.11.18, Ire
                        réunion des créanciers.</p>
                    <p>FAILLITE TERMINÉE</p>
                    <p>N a s r eff. Mohamed El C h a m i e t Mohamed</p>
                    <p>Mohamed El C h a m i (Syndic Zacaropoulo'.</p>
                    <p>(Voir faillites en cours). 21.10.18 jug. homol.</p>
                    <p>conc. voté à séance du 7.10.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>N a s r eff. Mohamed El C h a m i e t Mohamed</p>
                    <p>Mohamed El C h a m i (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>7.10.18 conc. consenti par les deux seuls créanciers, moyennant abandon: a)
                        au sieur Kamel El</p>
                    <p>Herfa du terrain nu d'un chader de bois d e 186</p>
                    <p>m. c. à Damanhour; b) au sieur Awad Hassan</p>
                    <p>Naiem d'un terrain de 500 m.c. à Oamanhour avec les constr. Les dits deux
                        seuls créanc. assument par moitié les frais de la faillite et des honoraires
                        du syndic (voir faillites terminées).</p>
                    <p>A d a o u i Youssef B a r g h o u t (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>22.10.18 séance vérif. créanc. renv. au</p>
                    <p>3.12.18.</p>
                    <p>Osman l b r a h i m (Synd. Zacaropoulo). 22.10.18</p>
                    <p>séance vérif. cr. renv. au 3.12.18.</p>
                    <p>A. F a z z i e t Co (Syndic Zacaropoulo). 22.10.18</p>
                    <p>séance vérif. créanc. renv. au 3.12.18.</p>
                    <p>Abdel S a l a m bey C h i t a (Syndic Méguerdit-</p>
                    <p>chian). 2,10.18 ord. aut. le Greffier en Chef à payer L.E. 18 allocation du
                        failli pour le mois de Septembre 1918; 22.10.18 séance vérif. cr.</p>
                    <p>renv. au 12.11.18.</p>
                    <p>R a f f o u l, G o u b r a n e t R a g h e b Nasser (Syndic</p>
                    <p>Hanna Samaan). 8.10.18 ord. aut. syndic à vendre les terrains désignés dans
                        la req. avec mise à prix de L.E. 4800.</p>
                    <p>S t e l i o Y o a n n o u e t O r e s t e C a s s i m a t i s (Syndic</p>
                    <p>Zacaropoulo). 10.1018 ord. aut. exploit, d e la Brasserie sous le contrôle du
                        syndic; 22.10.18</p>
                    <p>séance vérif. à laquelle conc. 100 % voté payable 5 0 % immédiatement et 5 0 % en 4 vers, trimes, égaux le 1er à 3 mois d e
                        l'homol. Le sieur Stelio</p>
                    <p>Yoannou assume seul le passif et l'actif de la société, moyennant paiement d
                        e L.E. 40 à Oreste</p>
                    <p>Cassimatis et de L.E. 9 par mois tant que la Brasserie fonctionnera,
                        Cassimatis étant le bénéficiaire de la roksa d e l'établissement; au cas
                        où</p>
                    <p>Yoannou obtient une roksa en son nom, L.E. 75</p>
                    <p>forfait, seront payées à Cassimatis à titre de dédommagement.</p>
                    <p>Mahmoud Mansour H a m z a (Syndic Hanna</p>
                    <p>Samaan). 22 10.18, séance vérif. créanc. renv.</p>
                    <p>a u 3.12.18</p>
                    <p>S a l e h H a m m o u d a e t Amin C h e h a y e b, Ahmed S a l e h H a m m o
                        u d a e t Co, e t Amin C h e h a y e b (Syndic Anastassiades). 29.10.18 vote
                        conc. par abandon d'actif: Io ) terr. de 2000 pics carrés à Moharrem bey
                        formant lots 29 et 30</p>
                    <p>plan Gouvernement; 2°) P. T. 26413,2 déposées à la Caisse du Tribunal
                        provenant d e la distrib.</p>
                    <p>No 322/43me; 3°) magasins et marchandises des faillis; 4°) terrain vague de 3
                        f. 4 k. à Mandara;</p>
                    <p>5°) revenus des Wakfs, avec la garantie Zeinab, veuve Saleh Hammouda et Fatma
                        bent Saleh</p>
                    <p>Hammouda, épouse Amin Chehayeb. Le syndic est nommé liquidateur de l'actif
                        abandonné.</p>
                    <p>H a s s i b e t Mikhaïl N a r e h y frères (Syndic:</p>
                    <p>Méguerditchian). 29.10.18 séance vérif. créanc.</p>
                    <p>renv. au 12.11.18.</p>
                    <p>A. M a r i n e l l i a t Co (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>29.10.18 séance pour diss, union renv. au 12.11.18.</p>
                    <p>A p o s t o l i d e s frères (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>29.10.18 séance pour diss, état d'union renv.</p>
                    <p>au 12.11.18.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. Nyholm)</p>
                    <p>FAILLITE DÉCLARÉE</p>
                    <p>Spiro H a r i s s i a d i s, imprimeur, sujet hellène, demeur. au Caire,
                        Boulaq, jug. décl. du 26.10.18:</p>
                    <p>syndic M. Demanget cess. paiem. le 22.2.911.</p>
                    <p>Verif. créanc. le 18.11.18</p>
                    <p>FAILLITE CLÔTURÉE</p>
                    <p>Mohamed E i d Ahmed C h a l a n a, diss, d'union le 15.10.18.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Abdel A l Ahmed El G a i n d i (Syndic Baro-</p>
                    <p>cas). Redd. comp, et diss, union 11.11.18.</p>
                    <p>H o s n i El A t t a r (Syndic Barocas). pour att.</p>
                    <p>rés. procès civil 11.11.18.</p>
                    <p>C a f f a r i ' s C o o p é r a t i v e M a r k e t s (Syndic Pa-</p>
                    <p>pasian;. Pour att. rés. procès 11.11.18.</p>
                    <p>G. S. D r o s s o p o u l o (Syndics Thomaïdis et</p>
                    <p>Lambert et Ralli). Pour att. rés. expropr. 11.11.18.</p>
                    <p>R a o u l Bey Y o u s r i e t Cie (Syndic Anis Doss)..</p>
                    <p>Redd. comp. 11.11.18.</p>
                    <p>J a c o b Z e h u d e r (Syndic Piromaly). Pour att.</p>
                    <p>rés. adm. sanitaires 11.11.18.</p>
                    <p>A v r a m S t e p h a n P a p a . iSyndic Hug). Pour att. rés. expropr.
                        11.11.18.</p>
                    <p>T h e Egyptian e t S y r i a n L a n d (Syndic Ca- -</p>
                    <p>ralli], Contin. vérif. créanc. 11.11.18.</p>
                    <p>Y o u n a n M a k a r El M a l l a k h (Syndic Anis</p>
                    <p>Doss). Pour t é s . ouv. distrib. 11.11.18.</p>
                    <p>Khalil Moh. I s m a ï l (Syndic Demanget). P o u r att. rés. expropr.
                        11.11.18.</p>
                    <pb n="5" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>A. e t C. G o û t a s e t fils (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Pour rés. inslr. pénale 11.11.18.</p>
                    <p>Moh. Amin. El M a c h a l i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Read, comptes 11.11.18.</p>
                    <p>H a m d a n E f f . R o u c h d i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Coiitin. vérif. créanc. et conc. 11.11.18.</p>
                    <p>D. D o u r a s (Syndic Papasian). Pour att. rés.</p>
                    <p>expr. et saisie mob. 11.11.18.</p>
                    <p>Ibrahim B a d a o u i (Syndic Caralli). Pour ait.</p>
                    <p>rés. pours, pénales et vote sursis 11.11.18.</p>
                    <p>G h o b r i a l S a m a a n e t F a n o u s Ibrahim (Syndic Caralli). Contin.
                        vérif. cr. et conc. 11.11.18.</p>
                    <p>M. Sarkis s i a n e t P. H a l a d j i a n (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. 11.11.18.</p>
                    <p>Moh. El Sayed G o h a r Ahmed e t Sayed</p>
                    <p>G o h a r (Syndic Piromaly). Contin. vérif. ctéanc.</p>
                    <p>11.11.18.</p>
                    <p>H. Boi-cbad e t Cie (Syndic Papasian). Redd, comptes 11.11.18.</p>
                    <p>M e e h a m i Mjakary B i c h a y (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Puur pass, concordat. 11.11.18.</p>
                    <p>A c h a m Abdel Messih El Z a h a b i e t Malak</p>
                    <p>G h o b r i a l El Z a h a b i (Syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>vérif. créan. et conc. 11.11.18.</p>
                    <p>Mohamed eff. F a t h a l l a (Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Cons. actif failli 11.1118.</p>
                    <p>G a s t o n J. W e i s s ^Syndic Caralli). Soumiss.</p>
                    <p>transaction 18.11.18.</p>
                    <p>A m i r a y a n B r o s e t Cie (Syndic Caralli>. Pour att. rés. signif.
                        18.11.18.</p>
                    <p>G a b r a G r e i s s (Syndic Caralli). pour trans, et redd, compt.
                        18.11.18.</p>
                    <p>S a a d El D i n Ahmad Z a y e d (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Pour att. rés. procès 18.11.18.</p>
                    <p>D. M. F l i s e o (Syndic Barocas). Redd, compt.</p>
                    <p>18.11.18.</p>
                    <p>Mohamed Aly Hassan S a a d S a y e n a (Syndic Barocas). Dissol. union
                        18.11.18.</p>
                    <p>B e n i a m i n e t T h o m a s Abdel C h e h i d (Syndic Barocas). Pour att.
                        rés. expr. 18.11.18.</p>
                    <p>Ahmed Aly e t Abdel G h a n i C h a f e h a k (Syndic</p>
                    <p>Papasian i. Pour att. rés. expr. 18.11.18".</p>
                    <p>B. M. N a g i a r e t Cie (Syndic Caloyanni). Pour att. rés. arrêt
                        18.11.18.</p>
                    <p>Mohamed R a b i h (Syndic Barocas). P o u r att.</p>
                    <p>res. expropr. 18.11.18.</p>
                    <p>Ibrahim Ahmed Aly El M o k a d e m (Syndic Piromaly). Pour att. rés. expr.
                        18.11.18.</p>
                    <p>H a m * a e t S a ï d Barakat (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Pour att. rés. expropr. 18.11.18.</p>
                    <p>F a r r a g Aly F a r r a g vSyndic Anis Doss). Pour atí- rés. paiement
                        18.11.18.</p>
                    <p>R o u f a i l, Abdel Messih e t G h o b r i a l A k l a -</p>
                    <p>u i o u s (Syndic Anis Doss). Pour att. rés. expropr.</p>
                    <p>18.11.18.</p>
                    <p>Abdel Rahman Ahmed El S a b b a h i (Syndic Papasian). Pour att. rés. arrêt
                        18.11.18.</p>
                    <p>Í Feu K y r i à c o s B i c h a ï (Syndic Carally\ Con-</p>
                    <p>É t l n</p>
                    <p>- vérif. cr. 18.11.18.</p>
                    <p>{, . ^ n m B i c h a ï (Syndic Demanget). Contin.</p>
                    <p>J venf. cr. 18.11.18.</p>
                    <p>!, h o r c o s B i c h a ï (syndic Barocas). Contin.</p>
                    <p>I venf. cr. 18.11.18.</p>
                    <p>Feu Mohamed Bayoumi (Syndic Barocas).</p>
                    <p>u ' S s . union 18.11.18.</p>
                    <p>V i t a S a a d Cohen (Syndic Barocas). Pour</p>
                    <p>«ans. avec Farida 18.11.18.</p>
                    <p>Spiro cr. 18.11.18.</p>
                    <p>H a r i s s i a d i s (Syndic Demanget). vérif.</p>
                    <p>S é l i m Nicolas (Syndic Anis Doss). Contin.</p>
                    <p>vérif. cr. 25.11.18.</p>
                    <p>Mohamed El M e d a n i I s m a ï l (Syndic P a p a sian).</p>
                    <p>Dissol. union 25.11.18.</p>
                    <p>Ibrahim B a d a o u i (Syndic Caralli). Pour att.</p>
                    <p>rés. pours, pénale et conc. 25.11.18.</p>
                    <p>Mahmoud Abdalla h El C h a m a a Syndic Piromaly).</p>
                    <p>Pour att. rés. procès Cour 2.12.18.</p>
                    <p>Moustafa Hassan e i u e t Hassan Mohamed</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Rapp. syndic sur liquid.</p>
                    <p>2.12.18.</p>
                    <p>Abdou M h ï i k a r i o u s (Syndic Anis Doss).</p>
                    <p>2.12.18.</p>
                    <p>Ibrahim El A t t a r (Syndic Demanget). Pour att. rés. procès 2.12.18.</p>
                    <p>Hanna Bey Abdel Sayed (Syndic Papasian').</p>
                    <p>Contin. vérif. cr. et conc. 2.12.18.</p>
                    <p>El Cheikh G a d A c h m a o u i (Syndic Caloyan- •</p>
                    <p>ni). Pour att. rés. expropr. 2.12.18.</p>
                    <p>A n t o i n e D. B i t t a r (Syndic Demanget). 2.12.18.</p>
                    <p>Mohamed Mohamed El B a g o u r i (Syndic Caloyanni). Pour att. rés. arrêt
                        2.12.18.</p>
                    <p>Mahmoud T a h a (Syndic Anis Doss). Pour att.</p>
                    <p>rés. procès 2.12.18.</p>
                    <p>Mohamed Abdel S a l a m e t Mahmoud Mohamed El S e b a ï (Syndic Barocas).
                        Pour att.</p>
                    <p>rés. expropr. 2.12.18.</p>
                    <p>S a s s i n e e t L o u v a r i (Syndic Papasian). Pour att. rés. procès
                        2.12.18.</p>
                    <p>Ibrahim B o u c h n a k (Syndic Barocas). Pour att. rés. expropr.
                        2.12.18.</p>
                    <p>Moustafa Mohamed Z a a z o u h (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Pour att. rés. expr. 2.12.18.</p>
                    <p>G a b r a W a s s e f (Syndic Barocas). Pour rés.</p>
                    <p>adniiss. cr. 2.12.ITs.</p>
                    <p>R a o u f Bey Y o u s r i e t Cie (syndic Anis Doss).</p>
                    <p>Redd, comptes 2.12.18.</p>
                    <p>H a c h e m M o r s i (Syndic Papasian^. Rés. prise possess. 2.12.18.</p>
                    <p>H. M. N a j a r e t Cie (Syndic Papasian), Redd, comptes 9.12.18.</p>
                    <p>Youssef Moussa (Syndic Caloyanni). Pour ait. rés. expropr. 9.12.18.</p>
                    <p>Feu Aly Aly El Z u r g a n i (Syndic Barocas).</p>
                    <p>Redd, comptes et diss, union 9.12.18.</p>
                    <p>A r o n F r a n z i (Syndic Demanget). Pour att.</p>
                    <p>rés. instr. pénale 9.12.18.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El G u i n d i (Syndic P a p a sian).</p>
                    <p>Redd, comptes et vente créances 9.12.18.</p>
                    <p>N a z e e h S a b r i (Syndic Demanget). Pour rés.</p>
                    <p>liquid. 9.12.18.</p>
                    <p>Mohamed Hassan El S a b b a n e t Cie (Syndic Papasian). Diss, union
                        9.12.18.</p>
                    <p>T e w f i k Hassan e ^Syndic Caralli). 9.12.18.</p>
                    <p>Dimitri e t Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>9.12.18.</p>
                    <p>K h a l i f a N a g g a r e t fils (Syndic Caralli).</p>
                    <p>9.12.18.</p>
                    <p>"Vita B a r o u k h A f f i f (Syndic Piromaly). Cont.</p>
                    <p>vérif. créanc. et conc. 9.12.18.</p>
                    <p>K e l a d a R o f a ï l (.Syndic Piromalyi. Dissol.</p>
                    <p>union 9.12.18.</p>
                    <p>H a m d a n E f f . R o u c h d i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Cont. vérif. créanc. 9.12.18.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>IJuge-Commissaire : M. GAMIL BEY SABET)</p>
                    <p>FAILLITE D É C L A R É E</p>
                    <p>Ahmed Ahmed El N i c h a o u i e t Abdel W a -</p>
                    <p>h a b El N i c h a o u i, nég. indig. à Belcas. décl.</p>
                    <p>le 31.10.18 (H. Razzouk, syndic). 2.10.18 date cess. paiem., au 13.11.18 pour
                        nom. syndic déf.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Rais. Soc. Mahmoud e t Ahmed Khalil E l</p>
                    <p>K e r d a n i, de nation, indig. ayant siège à Man-</p>
                    <p>sourah, mardi, du riz (A. Maksud, syndic déf.</p>
                    <p>Neilos Levi et le Comte Aziz Saab, co-syndics).</p>
                    <p>Réun. le 23.1Ü.18 pour vérif. créanc., renv. e n conlin. a u 20.11.18.</p>
                    <p>G h o b r i a l Youssef Messih a, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Gliainr (H. Razzouk, syndic défin.</p>
                    <p>et J. Levy, co-syndic). Réun. le 30.10.18 pour form, conc., renv. en contin.
                        a u 18.12.18.</p>
                    <p>Abdou Youssef Messih a, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et J. Levy, co-syndic). Réun. le
                        30.10.18 pour form, conc., renv. en cont. au 18.12.18.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées oit dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant le mois d'Octobre 1918).</p>
                    <p>a i ï r e d N a h m a n e t &lt;2o. Selon extr. 27.9.18</p>
                    <p>const, soc. en command, simp, avec siège à Alexandrie pour exploit, agence de
                        bourse. C a p .</p>
                    <p>L E. GÛU0. Gestion et sign, à l'ass. command.</p>
                    <p>D u r é e 2 année s du 1.10.18renouv. tac. sauf préav.</p>
                    <p>N. K. P a l e o l o g o s e t &lt;2ie. Par un contr.</p>
                    <p>s.s.p. 20.9.18 const, soc. en command, s . avec siège à Alexandrie pour comm.
                        denrées et commission.</p>
                    <p>Capital: L.E. 1400. Sign, à N. K. P a leologos.</p>
                    <p>Durée 3 ans du 20.9.18 renouv. tac.</p>
                    <p>sauf préavis.</p>
                    <p>Joseph Y. R i c h e s e t C o . P a r un acte s.s.p. 299.18 const, soc. en
                        command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.</p>
                    <p>Capital: L.E. 5000. Gér. et sign, à J. Richès.</p>
                    <p>Durée 4 ans du 1.10.18 renouv. tac. sauf dédit.</p>
                    <p>P a l e o l o g u e, M a r a n g o s e t C o . Par un acte s.s.p. 27.7.18 le
                        capital soc. est porté à L.E. 8050. Gest. et sign, à Tryphon P. Marangos et
                        André N. Paleologue sépar.</p>
                    <p>F a r a g M o u s e l h i et fils . Par un contr.</p>
                    <p>21.9.18 const, soc. en nom coll. entre Farag,</p>
                    <p>Ibrahim, Mohamed et Farag Farag Mouselhi avec siège à Dessouk pour com.
                        manuf. La s o c.</p>
                    <p>susnom. prend sui:e affaires de soc. Farag Mouselhi.</p>
                    <p>Admin. et sign. conj. à Ibi ahim et Mohamed</p>
                    <p>Mouselhi. Durée 3 a n s du 30.9.18 reuouv. t a c.</p>
                    <p>sauf dédit.</p>
                    <p>M a l l i d è s e t N o b e l y . P a r un acte s.s.p. 22.9.18 const, soc. en
                        nom coll. entre Georges</p>
                    <p>Mallidès et John D. Nobely avec siège à Alexandrie.</p>
                    <p>Capital: L.E. 1500 pour exploit, films cinématographiques.</p>
                    <p>Gest. et sign, aux a s s . Durée:</p>
                    <p>10 ans renouv. tac., sauf préavis.</p>
                    <p>E. P. R o g e r s e t C o . P a r un acte s.s.p. 30.9.18 modifie, soc.
                        susnoin., capital soc. p o r t é à L.E. 22.000. Durée: prorogée du 1.8 au
                        31.7.28.</p>
                    <p>Objet: commerce en général.</p>
                    <p>Félix H. d e B o t t o n e t S i e . P a r un contr.</p>
                    <p>s.s.p. 22.9.18 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie, pour
                        opér. d e Bourse.</p>
                    <p>Capital: L.E. 5000. Gest. et sign, à H. Félix d e</p>
                    <p>Botton. Durée: 1 an du 1.10.18 renouv. t a c.</p>
                    <p>sauf préavis.</p>
                    <pb n="6" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>E. M i e l ! e t C o . P a r un acte s.s.p. 7.1.18</p>
                    <p>diss. soc. susnom. dont actif et passif ont été assumés par E. Mieli.</p>
                    <p>&lt;3. S a o u a l e t G o . Suiv. acte s.s.p. 28.9.18</p>
                    <p>const, soc. en command, simp, avec siège à Alexandrie pour comm. en général.
                        Capital:</p>
                    <p>L.E. 500. Gest. et sign, à C. Saouaf. Durée 2</p>
                    <p>a n s du 1.10.18 renouv. tac. sauf préavis.</p>
                    <p>Hassan Moustapha Abdou e t C o . Suiv.</p>
                    <p>acte s.s.p. 30.9.18 const, soc. en nom coll. avec siège à Alexandrie entre
                        Hassan Moustapha</p>
                    <p>Abdou et Ibrahim I.Bassiouni pour comm. coton et céréales.</p>
                    <p>P i t o u s s l, Ä r d i t i e t C o . Par un acte 8.10.18</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour coin, de coton.
                        Cap.: L.E. 6000.</p>
                    <p>Gest. et sign, aux ass. sépar. Durée : 1 an du 1.9.18 renouv. tac. sauf
                        préavis.</p>
                    <p>P a p a y a n o p o u l o B r o t h e r s &amp; C o . P a r un acte s.s.p.
                        1.10.18 const, soc. en command, simp, avec siège à Alexandrie pour comm. d e
                        peaux.</p>
                    <p>Capital: L.E. 2000. Sign, aux ass. en nom sépar.</p>
                    <p>Durée 18 mois du 1.10.18 renouv. tac. sauf préav.</p>
                    <p>S. S a c h s e t S i e . P a r un acte s.s.p. 1.10.18</p>
                    <p>diss.soc. susnom. Liquid. Joseph Sachs etMichel</p>
                    <p>Abazoglou.</p>
                    <p>M a r i a n i, B e v i l a c q u a e t B e r t u z z i . P a r un acte s.s.p.
                        4.10.18 Attilio Bevilacqua j e retire de soc. susnom. laquelle continue
                        sous</p>
                    <p>Rais. Soc. " M a r i a n i e Bertuzzi". Gest. et sign, à Mariani. Durée: de
                        soc. au 31.10.19.</p>
                    <p>Société Anonyme d e s B i e n s d e Rap&lt;</p>
                    <p>p o r t d'Egypte . Par un p.v. du 11.10.18. cap.</p>
                    <p>soc. a été porté à L.E. 80.000.</p>
                    <p>B o l l a s e t P e r a k i s . P a r un contr. s.s.p.</p>
                    <p>diss. soc. susnom. liquid.: C. Bolias e t A. Perakis conjoint.</p>
                    <p>S t o y o v i c h, O r a c a k i s e t e i e . Suiv. acte s.s.p. 1.6.18
                        const, soc. en nom coll. entre C.</p>
                    <p>Stoyovich et S. Dracakis avec siège à Alexandrie pour exploit, d'une
                        savonnerie. Capital: L.E. 2000.</p>
                    <p>Gest. et signât, à C. Stoyovich. Durée 1 an du 1.7.18.</p>
                    <p>E. e t R. Abdel a . Par un acte s.s.p. 3.10.18</p>
                    <p>diss. soc. susnom., E. Abdela assume actif et passif de soc. diss.</p>
                    <p>L é o n Z a r m a t i e t E i e . P a r un acte s.s.p. 10.10.18 const, soc en
                        command, simp, pour exploit, d'une papeterie. Siège à Alexandrie.</p>
                    <p>Capital: L.E. 800. Gest et sign, à L. Zarmati.</p>
                    <p>Durée du 1.9.18 au 31.12.21 renouv. tac. sauf préav.</p>
                    <p>. Les fils d e R a p h a e l B. B a l a s s i a n o e t</p>
                    <p>C h e m t o b S. P o l i t i . P a r un contrat s.s.p. 15.10.18 diss. soc.
                        susnom. La suite des affaires de soc. diss, est assumée par nouv. soc. en
                        command, sous Rais. Soc. " L e s fils d e Raphael</p>
                    <p>B. Balassiano " .</p>
                    <p>L e s f i l s d e R a p h a e l B. B a l a s s i a n o . Par un contr. s s.p.
                        15.10.18 const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour
                        commerce.</p>
                    <p>La présente soc. prend suite affaires de soc.</p>
                    <p>diss. Les fils de R. B. Balassiano et C. S. Politi.</p>
                    <p>Capital: L.E. 9958. Gest. et sign. à j . et C. Balassiano sépar. Durée 3 a n
                        s du 15.10.18 renouv.</p>
                    <p>tac. 1 an sauf préav.</p>
                    <p> J. H i c k s P a u l i &amp; C y . P a r un acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. d e d e
                        coton et graine.</p>
                    <p>Capital: L.E. 3000. Sign. à j . Hicks Pauli. Durée</p>
                    <p>1 an du 1.10.18 renouv. tac.</p>
                    <p>Société Anonyme Egyptien n e d e l a</p>
                    <p>F i l a t u r e N a t i o n a l e d'Egypte . L'assemblée générale de soc.
                        susnom. en date du 13.9.18 a décidé de porter le capital soc. à L.E.
                        150.000.</p>
                    <p>R. I. Abdel a Se S o n . P a r un acte s.s.p. 2.10.18 const, soc. en nom
                        col!, entre Raphaël et Aiki Abdela et Raphaël Mioni, avec siège à Alexandrie
                        pour fabr. articles de confiserie.</p>
                    <p>Capital: L.E. 7000. Cette soc. prend suite aff.</p>
                    <p>d e soc. R. I. Abdela &amp; Son diss. Durée 5 ans du 2.10.18 renouv. tac.
                        Sign, à R. et I. Abdela.</p>
                    <p>C h a r l e s P i n t o e t S o . P a r un acte s.s.p. 29.9.18 diss. soc.
                        susnom.</p>
                    <p>Spiro P a n a s t a t h o p o u l o e t C o . P a r un contr. s.s.p. diss.
                        soc. susnom. Liquid. Vittorio</p>
                    <p>Sabatelli.</p>
                    <p>E a s t e r n A u t o m o b i l e s S u p p l i e s &amp;</p>
                    <p>T r a n s p o r t C y . Suiv. décret 11.9.18 et contr.</p>
                    <p>14.6.18 const, soc. anonyme avec siège à Alexandrie pour commerce de machines
                        mécaniques en général. Capital: L.E. 5000 en 1250 actions.</p>
                    <p>Durée 50 ans à partir du décret.</p>
                    <p>T. Hakim e t C o . P a r un acte s.s.p. 24.10.18</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour opér. courtage
                        des valeurs à la Bourse et sur les marchés. Capital : L.E. 7000.</p>
                    <p>Gér. et sign, à Tewfick Hakim. Durée: 2 a n s du 24.10.18 renouv. tac. 1 an
                        sauf dédit.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>( Publications effectuées p e n d a n t le m o i s d'Octobre 1918).</p>
                    <p>W. P e r l o e t C o . Soc. en command, const, le 15.9.18 entre M. Wolf Perlo
                        et un command, faisant le comm. en commissions pour la durée de 3 années à
                        partir du 15.9.13 au Caire. Capital:</p>
                    <p>L.E. 100. Gér. M. W. Perlo.</p>
                    <p>D. e t A. E x a r c h o u . Soc. en nom coll. const, le 18.9.18 entre M.M.
                        Dimitri Exarchou et Antoine</p>
                    <p>Exarchou faisant l'exploit, d'un hôtel sis au Caire sous la denoniin. New
                        Grand Hotel du Nord pour la durée d e 4 a n s à partir du 1.9.18.</p>
                    <p>Capital: L.E. 2000. Gest. aux deux ass.</p>
                    <p>M. e t H. G r i m b e r g, frères . Soc. en nom coll. const, le 1.11.17 entre
                        M.M. Herman Grun-</p>
                    <p>berg et Maurice Grunberg faisant l'expl. d'une imprimerie au Caire pour la
                        durée de 3 années à partir du 1.11.17. Capital: L.E. 2717.-Gér. aux deux
                        ass.</p>
                    <p>C a l z a t u r i f i c i o I t a l i a n o ' P u a e O r v i e t o * .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 20.9.18 entre M.M.</p>
                    <p>Amerigo Orvieto et Behor Salomon Fua faisant le comm. de chaussures au Caire,
                        pour la durée de deux années à partir du 1.10.18. Gér. aux deux ass.</p>
                    <p>L e v e n t a k i s e t C o . Soc. en command, const, le 30.9.18 entre M.
                        Nicolas Leventakis et deux ass. command, faisant le comm. d e s chaussures
                        sous la dénomin.: «Cordonnerie High Class»</p>
                    <p>au Caire pour la durée de 4 années à partir du 1.10.18. Capital : L.E. 400.
                        Gérance à M. N.</p>
                    <p>Leventakis.</p>
                    <p>R o b e r t N a h m a n e t R i c c a r d o L a P l a n a .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 1.10.18 entre M.M.</p>
                    <p>Robert Nahman et Riccardo La Piana faisant l'exploit, d'un Salon de Coiffure
                        au Caire, pour la durée de 3années à partir du 1.10.18. Capital:</p>
                    <p>L.E. 1560. Gér. aux deux ass.</p>
                    <p>R a g u e b e t R i f a a t . Soc. en nom coll. const, le 2.10.18 entre M.M.
                        Ahmed Ragheb et Mahmoud</p>
                    <p>Rifaat faisant le comm. en général au Caire pour la durée d e 2 années à
                        partir du 1.10.18. Gest. aux deux ass.</p>
                    <p>B u t c h e r e t C o . Soc. en command, const, le l.l0.18entreMme Marie
                        Antoinette Marienhès et M. Herbert William Butcher faisant l'exploit, d'un
                        Bar au Caire pour la durée de 2 années à partir du 1.10.18. Capital: L.E.
                        1200. Gér. à M.</p>
                    <p>H. M. Butcher.</p>
                    <p>Moustafa R a g u e b, Mohamed R a h i m</p>
                    <p>A r a f a t et Cie. Soc. en command, const, le 3.9.18 entre M.M. Moustafa Ragueb, Mohamed</p>
                    <p>Raim Arafat et deux ass. command, faisant le comm. d e merceries au Caire
                        pour la durée de 5-</p>
                    <p>années à partir du 5.9.18. Capital: P. T. 147.167.</p>
                    <p>Gér. aux deux ass. commandités.</p>
                    <p>S h a l o m B a r e l o n e t S o . Soc. en command, const, le 1.8.18 entre
                        M.M. Elie Chalom, Seiim</p>
                    <p>Chalom, Ibrahim Barcelon et un a s s . command, faisant le commerce d e
                        manufactures au Caire pour la durée d e 3 années à partir du 1.8.18.</p>
                    <p>Capital: L.E. 5000. Gér. à M.M. Sélim Chalom et Ibrahim Barcelon.</p>
                    <p>D. C a r a l l i et Cie. Soc. en command, const, le 11.10.18 entre Dimitri J.
                        Caralli et autres command, faisant le comm. en commissions au Caire pour la
                        durée d e 2 années à partir du 15.10.18. Capital: L.E.4500. Gér. M. D.J.
                        Caralli.</p>
                    <p>Moussa Habib E s c h i n a z i e t C o . Soc. en nom coll. const, le 17.10.18
                        entre M.M. Moussa</p>
                    <p>Habib Eschinazi, LazareHassoun, Emile Eliahou</p>
                    <p>Schinazi et Lazare Ferro faisant le commerce des produits pharmaceutiques a u
                        Caire, pour la durée de 3 années à partir du 1.10.18.</p>
                    <p>Capital: L.E. 1500. Gér. à M. Moussa Habib</p>
                    <p>Eschinazi.</p>
                    <p>T h e S o u d a n &amp; Egyptian P r o d o c e G y .</p>
                    <p>Soc. en nom coll. const, le 1.10.18 entre M.M.</p>
                    <p>SayedKhalil Metawek, Youssef Fawaz et la Rais.</p>
                    <p>Soc. Sabet et Fawaz du Caire pour la durée de</p>
                    <p>3 années à partir du 1.10.18. Capital: L E. 20000.</p>
                    <p>Gér. au Caire à M.M. Sabet Sabet et El Sayed</p>
                    <p>Khalil Metawek et au Soudan à M. Youssef</p>
                    <p>Fawaz.</p>
                    <p>M o ï s e Ibrahim L e v y et Cie. Soc. en command, const, le 21.7.18 entre M.
                        Moïse</p>
                    <p>Ibrahim Levy et deux ass. command, au Caire faisant le comm. de papeterie
                        pour la durée d'une année à partir du 21.7.18. Capital: P. T. 67.402.</p>
                    <p>Gér. à M. Moïse Ibrahim Levy.</p>
                    <p>V a s s u r a, C a r a s s o, V r o n d a s . Soc. en nom coll. const, le
                        16.10.18 entre M.M. Vincenzo</p>
                    <p>Vassura, Alfred Levy Carasso et Georges Vrondas au Caire faisant l'exploit,
                        d'u n e fabrique de biscuits pour la durée d e 2 années à partir du 1.10.18.
                        Capital : L. E. 600. Gér. à M.</p>
                    <p>V. Vassura.</p>
                    <p>Société O r i e n t a l e d e Commerce . Soc.</p>
                    <p>en command, const, le 12.10.18 entre M.M.</p>
                    <p>Daoud eff. Tadros, Neguib eff. Morkos, Damian eff. Makar et 4 ass. command,
                        faisant le comm.</p>
                    <p>des marchandises en généra! au Caire pour la durée d e 2 années à partir du
                        1.9.18. Capital:</p>
                    <p>L.E. 3145. Gér. aux 3 ass. commandités.</p>
                    <p>I. d e P i c c i o t t o et Cie. Soc. en command, const, le 27.9.18 entre M.
                        Isaac de Picciotto faisant les opér. d e courtage au Caire pour la durée d e
                        3 années à partir du 1.10.18. Capital:</p>
                    <p>L.E. 5000. Gér. à l'ass. commandité.</p>
                    <p>R i c h e s, S h o u a et Cie. Soc. en command, const, le 18.9.18 entre M.M.
                        Robert Richès,</p>
                    <p>Ibrahim Shoua et un ass. command, faisant le comm. des manuf. au Caire pour
                        la durée d e</p>
                    <p>2 années à partir du 18.9.18. Capital: L.E. 3000.</p>
                    <p>Gér. aux deux ass. commandités. »</p>
                    <p>K a r a k e z i a n, H a m a n d j i a n e t C o . Suiv.</p>
                    <p>acte s.s.p. en date du 23.10.18 l'ass. comm. M.</p>
                    <p>Garabed Moughalian s'est retiré de la dite soc.</p>
                    <p>Mayer H a y o n et Cie. Soc. diss, depuis le 11.4.18. Liquid. M. M.
                        Hayon.</p>
                    <p>M a r k J. E s c h e n a z i, M o ï s e C a r m o n a e t C o . Soc. diss,
                        depuis le 29.8.18. Liquidateur</p>
                    <p>M. Moreno Carmona.</p>
                    <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>National Bank of Egypt B A N C O D ! R O H f l</p>
                    <p>Const, a u ï termes du Décret Khédivia! du 2 5 J a n j i e r 1&amp;98</p>
                    <p>F o n d é e n 18</p>
                    <p>S I È G E AU^ C A I R E j</p>
                    <p>Sucoursale ALEXANDRIE, Rue Tou&amp;soum</p>
                    <p>A G E N C E S</p>
                    <p>à L o n d r e s e t d a n s toute l'Egypte</p>
                    <p>Capital Lst. 3.000.000</p>
                    <p>Réserve.... • 1.331.3SO</p>
                    <p>A V A N C E S</p>
                    <p>S U R M A R C H A N D I S E S &amp; TITRE S</p>
                    <p>F. T. R O W L A T T</p>
                    <p>Gouverneur</p>
                    <p>CRÉDIT L Y O M A I S</p>
                    <p>F o n d é e n 1863</p>
                    <p>BanpB Belge p u r l'Etranger</p>
                    <p>( Société A n o n y n e )</p>
                    <p>C i p i l a l : D e u x C e n t C i n q u a n t e M i l l i o n s d e F r a n
                        c s</p>
                    <p>F i l i a l e d e l a Société Générale d e B e l g i q u e</p>
                    <p>Entièrement v e r s e Réserve 140 Millions</p>
                    <p>L E C A I R E :</p>
                    <p>Rue Kasr El Nil, 45</p>
                    <p>! LYON ( Siège S o c i a l ) - - P A R I S ( Siège C e n t r a l )</p>
                    <p>ALEXANDRIE :</p>
                    <p>Rue Scsnslris, 15</p>
                    <p>Agences dans les principales villes de France f l G E K e e s É T R A N G È R
                        E S !</p>
                    <p>Siège Social: BRUXELLES</p>
                    <p>Alexandrie, Barcelone, Bruxelles, Caire</p>
                    <p>Siège temporaire: LONDRES</p>
                    <p>Constantinople, Genève, J é r u s a l e m, L e t t r e s,</p>
                    <p>B a i r n, MUCH, Odessa, S t - P é t e s b i s r s, P e r t - S a M</p>
                    <p>e t S m j r i t .</p>
                    <p>Société Anonyme Siège S o c i a l : R O M A</p>
                    <p>Sièges :</p>
                    <p>Gênes, Milan, Nanoli, Turin. Firenze</p>
                    <p>Constantinople, Barcelone,</p>
                    <p>Malta, Tripoli di B a r b e r i a, Paris.</p>
                    <p>Succursales:</p>
                    <p>Alba, Aibano Laziale, Arezzo, Avezzano, Bengasi,</p>
                    <p>Bsgoi di Monlecatini, Canelli, Castelnuovo di Gar«</p>
                    <p>fagnana, Fabriano, Termo, Fossano, Frosinone,</p>
                    <p>Frascati, Lucca, Montblanch (Espagne), Mondovi,</p>
                    <p>Grbetelio, Orvieto, Pinerolo, Siena, Tivoli, Torre</p>
                    <p>Annunziata, Tarragona, Velletri, Viareggio, Vitsrbo.</p>
                    <p>Siège en Egynle:</p>
                    <p>Alexandrie &amp; l.c Caire</p>
                    <p>Agences en Egypte :</p>
                    <p>Beni-Mazar, Beni-Souef. Dessouk, F a s h r, Fayoum,</p>
                    <p>Magaga, Mansourah, Meballa Kebir, Mit-Gbamr,</p>
                    <p>Port-Saïd, Taotah.</p>
                    <p>Cassa i i tato e Si Bisiamie</p>
                    <p>SOCIÉTÉ ANONYME</p>
                    <p>e a i M T H L Francs 9 COO. OCO</p>
                    <p>S I È G E S O C I A L :</p>
                    <p>ALEXAHDRlE-rne Toïïssonm Paclia.7</p>
                    <p>R G E N B E S B ' f i G Y P T E i</p>
                    <p>Alexandrie - L e Caire - Port - S a ï d</p>
                    <p>Succursales :</p>
                    <p>R O T T E R D A M</p>
                    <p>L E CAIRE</p>
                    <p>ALEXANDRIE</p>
                    <p>S H AN G H AI</p>
                    <p>T I E N T S I N</p>
                    <p>P E K I N</p>
                    <p>L a Cassa d i Sconto e d i Risparruio fait toute s opérations d e Banque
                        .</p>
                    <p>L a Cassa d i Sconto e d i E i s p a r m i o r e ç o i t d e s f o n d s e n
                        c o m p t e d e d é p ô t a u x t a u x suivant s :</p>
                    <p>3 0 o pour d é p ô t s à v u e;</p>
                    <p>3 '/a p o u i d é p ô t s d e (3 mois;</p>
                    <p>4 Va pour d é p ô t s d e 1 a n e t au-dela.</p>
                    <p>S o n Service d e Caisse d'E p a r g n e r e ç o i t d e s d é p ô t s à p a
                        r t i r d e P. T. 2 0</p>
                    <p>jusqu'à P. T. 20.000 a u t a u x d e 3 VÎ °/O</p>
                    <p>l'an.</p>
                    <p>CLINCHER"</p>
                    <p>TYRES</p>
                    <p>E O Ô I T I</p>
                    <p>12, Rue Rosnte</p>
                    <p>Jurisprudfcxaoe (générale Dalloz</p>
                    <p>¡y, rue de Lille, 19</p>
                    <p>R, DE RIÍ1NY, administrateur</p>
                    <p>RÉPERTOIRE PRATIQUE</p>
                    <p>d e législation, d e doctrine, e t d e j u r i s p r u d e n c e l e p l u s
                        r é c e n t e t l e p l u s c o m p l e t .</p>
                    <p>"MAXWELL"</p>
                    <p>CARS</p>
                    <p>V o l u m e s p a r u s à c e j o u r ( 1 i . ¡A-ATT.</p>
                    <p>) 1. A T T - G O M.</p>
                    <p>Société Orientale cle Publicité</p>
                    <p>Capital: T V T. 2, 0 0 ( ), 0 0 0</p>
                    <p>Sièin1 social: 7 \ &lt; - E X ? \ N D K I E ( E q y p t e )</p>
                    <p>AGENCES : Caire, Port-SaM, ffiansonral, Paris, Londres, Milan, ele.</p>
                    <p>La S O C I É T É O R I E N T A L E D E P U B L I C I T É A l'exclusivité de
                        la publicité des j o u r n a u x quotidiens qui se publient en</p>
                    <p>Egypte; elle édite l'A n n u a i r e Egyptien (The Egyptian</p>
                    <p>Directory) 31'"° année, l'Annuaire M é d i c a l Egyptien et le B u l l e t i
                        n mensuel de la Chambre de Commerce Italienne d'Alexandrie (Egypte). Elle a
                        un service spécial d'A F F I C H A G E</p>
                    <p>à Alexandrie, au Caire, à Port-Saïd, à Suez et à Mansourah et dans toutes les
                        autres principales villes d'Egypte.</p>
                    <p>Adresse: P. O. B o x 6 2 4 Alexandrie ( Egypte ) Télégiammes : P u b l i c i
                        t é</p>
                    <p>Majestic Hotel</p>
                    <p>T h e m u s t l u x u r i o u s a n d t h e b e s t s i t u a t e d in A L E
                        X A N D R I A.</p>
                    <p>G R I L L R Q</p>
                    <p>FINE CUISINE</p>
                    <p>Meals served with orchestra.</p>
                    <p>Banque Impériale Ottomane</p>
                    <p>Fondée en 1863</p>
                    <p>Société Anonyme a u C a p i t a l d e £ 1 0 . 0 0 0 . 0 0 0</p>
                    <p>Londres. Manchester, Paris, Marseille Salonique, Bassorah, Rhodes,
                        Metylène</p>
                    <p>Jérusalem, Jaffa, Caïfîa, Beyrouth,</p>
                    <p>Damas, etc .</p>
                    <p>CHYPRE: N i c o s i e, L a r n a c a,</p>
                    <p>L i m a s s o l, F a m a g t i s t a,</p>
                    <p>P a p h o s .</p>
                    <p>EGYPTE: Succursales:</p>
                    <p>ALEXANDRIE, 5, P l a c e Mohamed Aly .</p>
                    <p>CAIRE, R u e EL M a n a k l i .</p>
                    <p>PORT-SAID</p>
                    <p>Sous-Agences :</p>
                    <p>M ANSOURAH (Basse-Egypte).</p>
                    <p>MlNlEH (Haute-Egypte).</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>If</p>
                    <p>.</p>
                    <p>Imprimerie Nouvelle Molco, Petrini &amp; 60.</p>
                    <p>EXÉCUTIONS d'Imprimés pour Banques et Agents de Change,</p>
                    <p>ALEXANDRIE, Egypte</p>
                    <p>Journaux, etc. TRAVAUX Commerciaux, Revues d'Art, Cartes postales,
                        Programmes, Registres. TRAVAUX en Lithographie.RUE © L É 0 P A T R E (Bloc e
                        x * Laqoudakis)</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
