<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0024-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1934-03-10">March 10, 1934</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 24</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 281</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>24“' ANNEE (Sf)1" ' Annee Judiciaire). N° 281 MARS 1934.</p>
                <p>d i r e c t i o n,</p>
                <p>R É D A C T IO N,</p>
                <p>A D M IN ISTR A TIO N</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>.3. Rue de la Gare du Caire,</p>
                <p>T él. 2724</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>:ZI, Rue Soliman Pacha,</p>
                <p>T él. Ataba 54237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>>Rue du Tribunal Mixte, Tél. 2570</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>Rue Abdel Moneim, Tél. 409</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JU D IC IA IR E M ENSUELLE</p>
                <p>Publiée soua le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s 1 M “ M A XIM E P U P I K O F E H e t L É O N P A N O A L O
                    , A v o c a ts à la Cour.</p>
                <p>D ir e c t e u r : M« M A XIM E P U F IE O F E B,.A v o c a t à la C o û t.</p>
                <p>Comité de Rédaction et d'Admlnistratlon :</p>
                <p>M* I j . P A K U A L O e t H. S C H E M E IL (Directeur4 au Caire)</p>
                <p>M " E. E E G IA ItD É e t L iU C IE X B A R D A (Secrétaires de la
                    rédaction).</p>
                <p>M» A. FADEL (Directeur à Mansourah). M* P. BBATJTT 1</p>
                <p>V e G. M O U C H B A H A N I (Correspondant à Port-Saïd). Me J. L A Ç A T j
                    (Correspondante à Parie).</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>à. la Gazette (un a n ) .... P.T. 150</p>
                <p>au Journal;</p>
                <p>— Un a n ..........................</p>
                <p>— Six m o is....................</p>
                <p>— T rois m ois.................</p>
                <p>150</p>
                <p>81</p>
                <p>50</p>
                <p>* aux deux publications réunies (un a n ) .............</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>M a x B u c c ia n t i .</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>(Concessionnaire:]. A. D e g ia r d é I</p>
                <p>S 'a d re s s e r aux B ureaux du m Jo u rn al a</p>
                <p>3,Rue de la Gare du Caire, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27-24</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE LÉGISLATION.</head>
                <p>Des principes directeurs d'une législation en matière d 'accidents du travail
                    (*\</p>
                <p>T âche facile de p rim e ab o rd : u n projet de loi s u r les accidents de trav
                    ail; il y en a tan t de p ar le inonde, avec leurs notes explicatives, que nous
                    n 'avons que l'em b arras du choix. M ais dès que n o u s nous m îm es au trav
                    ail, im p ressio n n és p a r la d iv ersité et l'am p leu r de la tâche nous
                    trouvâm es d ev an t nous le vide; rien n 'existe; il faut tout créer.</p>
                <p>P rem ière co n statatio n : n o u s ne pouvons tra n sp o se r aucune loi telle
                    quelle;</p>
                <p>n o u s ne pouvons a g ir com m e on a p ar exem ple agi p our les tran scrip tio
                    n s h y pothécaires ou com m e on ag ira pour la loi su r la p ropriété
                    littéraire, lois qui ont en elles-m êm es leu r objectivité et qui s 'ad ap ten
                    t facilem ent à tous les clim ats.</p>
                <p>La loi du trav ail est d'u n relativism e exceptionnel, subordonné à une infinité
                    de co n sid ératio n s p articu lières, te n a n t au degré d e civilisation
                    d'un pays, à son caractère économ ique, à l'esp rit de son d roit, je d irais m
                    êm e à son régim e politique.</p>
                <p>D ans un pays où l'ouvrier est in stru it, évolué, où l'on peu t com pter su r
                    son ju g e m e n t p lus ou m oins éclairé, s u r u n se n s p lus ou m oins m û
                    ri des. resp o n sabilités réciproques, ré a lisa n t que l'in térêt d u p a tro
                    n est d a n s u n e certaine m es u re le sien, la législation du tra v a il est
                    c e rtain em en t d ifférente de celle qui doit ré g le r les ra p p o rts d'em
                    ployeurs et de salariés d an s u n pay s où l'o u v rier est encore à l'état
                    prim itif, incapable de frein er, de fixer les lim ites de ses droits et de ses
                    devoirs. U ne loi qui, au Sud, a ssu re h arm o n ieu sem en t la collaboration
                    du p atro n et de l'ouvrier, p e u t devenir, au N ord, u n e source de gâchis
                    et d'abus.</p>
                <p>Il fau t donc q u 'une étude de psychologie sociale soit la prem ière étape d u
                    trav ail d em an d é.</p>
                <p>A utre co n statation: u n pays agricole où l'in d u strie est à créer ou à
                    développer ne p e u t être tra ité com m e u n pays de v ieille in d u strie.
                    Ici, p a r exem ple, l'in d u strie est à créer et le capital natio n al est
                    encore h ésitan t. L 'in v estissem en t dan s la terre a d éterm in é u n tel
                    pactole, l'h a b itu de est tellem ent en racin ée de to u t consa c re r à l'a
                    g ric u ltu re, que les p ro jets</p>
                <p>(•) Com m unication faite à la séance du 26 Janvier 1934</p>
                <p>d e la Conférence M erzbich au C aire.</p>
                <p>d'en trep rises les plus sérieuses tro u v e n t difficilem ent des ad h éren ts.
                    Or, peut-on, dan s ce cas, p ro m u lg u er une loi com m e la loi1 anglaise ou
                    française, im p o san t au capital de lourdes obligations et l'e n ra cin er en
                    deux ou trois m ois? On a u ra it un e telle p an iq u e des capitalistes que
                    l'essor de l'in d u strie n aissan te serait brisé.</p>
                <p>L'esp rit du droit en v ig u eu r doit faire ég alem en t l'objet de longues
                    études pour ne pas créer,une loi en co n trad ictio n avec l'ensem ble du systèm
                    e em ployé, en co n trad ictio n avec les trad itio n s de la ju risp ru d en
                    ce, les form alités de la p ro céd u re. E n E urope, pays la tin s e t
                    anglo-</p>
                <p>saxons sont arrivés a u jo u rd'hui à la théorie du risq u e professionnel, m ais
                    p a r qu els chem ins différents et avec quelles ap plications bien cu
                    rieuses.</p>
                <p>E t le régim e politique donc:</p>
                <p>L'Italie fasciste a u n code du trav ail et qu i est d'u n ren d em en t
                    excellent; la</p>
                <p>F ra n c e a égalem ent un code du trav ail et qui est d'un ren d em en t n o n m
                    oins excellent.</p>
                <p>C om parez-les, et vous serez étonnés p a r les différences fondam entales qui s
                    'y tro u v en t et qui tie n n e n t au systèm e politique.</p>
                <p>L'o rganisation de p lus en p lus corp orative de l'Italie fascite, la p a rt p
                    réd o m in an te que p ren d l'E tat dan s la vie ouvrière ont d éterm in é des
                    réform es h e u reuses et productives, réform es qui sera ie n t d'u n effet
                    désastreux, ru in e u x en</p>
                <p>F ran ce où l'influence de l'E tat est réduite à sa p lus sim ple expression^ où
                    m algré une certain e organ isatio n syndicale, l'in dividu tien t à faire
                    valoir ses d ro its p ar lui-m êm e, sans su b ir les restrictio n s ni p ro
                    fiter des av antages de la discipline corporative.</p>
                <p>On co m p ren d donc,' pourquoi, en se pen ch an t su r ce problèm e de la
                    législatio n d u travail, l'on p eu t être fortem ent im p ressio n n é.</p>
                <p>C ette enquête sociale, cette enquête économ ique, cette enquête ju rid iq u e,
                    cette enquête politique, exigent de n o m b reu x m ois de travail, des loisirs
                    et des collaborations.</p>
                <p>Et. in d ép en d am m en t de ces enquêtes diverses qui doivent fo u rn ir -les
                    idées gén érales, les p rin cip es d irecteu rs de la loi, cette loi elle-m êm e
                    com porte d an s ses détails u n a u tre travail de p rép aratio n, de statistiq
                    u es, de barèm es, d'évaluation.</p>
                <p>Les g én éralités ne suffisent pas dans des cas p areils et il fau t des p
                    récisions su r u n e v ariété de sujets, tels q u 'ils o n t été délim ités p a
                    r le B ureau In te rn a tio n a l de</p>
                <p>Genève, savoir:</p>
                <p>I. — Le ch am p d'application des législations;</p>
                <p>les en trep rises assujetties et les trav ailleu rs bénéficiaires.</p>
                <p>II. — Le risq u e couvert; les accidents du travail.</p>
                <p>III. — Les p restatio n s dues au x victim es d'accidents du trav ail et à leurs
                    ay an ts d roit.</p>
                <p>IV. — Les systèm es des g aran ties.</p>
                <p>V. — L a d éclaratio n -des accidents et le contentieux.</p>
                <p>* * *</p>
                <p>I. — Le c h a m p d'application.</p>
                <p>Le cham p d'application e st d'u n intérêt p rim o rd ial, c a r il crée les
                    droits et im pose les ch arg es. C'est le n o m b re de trav ailleu rs qu i d o
                    n n e -sa v aleu r réelle à une loi ouvrière qui, de p a r son esp rit m êm e,
                    doit to u ch er le p lu s possible l'ensem ble de la m asse des trav ailleu rs.
                    Son but est de ne pas créer des inégalités, d'av an tag er, de p ro tég er u n e
                    m in o rité et de laisser u n e m ajo rité tou jo u rs soum ise au régim e des
                    cas p erso n n els. E videm m ent, u n très vaste cham p d'application com porte
                    des risq u es sérieux, m ais c'est</p>
                <p>!e rev ers de la législation ouvrière.</p>
                <p>Cette délim itation du cham p d'action n 'est pas seu lem en t d'u n in té rê t
                    local;</p>
                <p>elle prend, p a r certain s côtés, u n v éritable caractère in tern atio n al. A
                    ujourd'hui, la co n cu rren ce in tern atio n ale s 'efforce d'adopter des m
                    éthodes franches et loyales, a u ta n t que possible, en a p p o rta n t une
                    certain e uniform ité dan s les ch arg es des em ployeurs et en a ssu ra n t au
                    x ouv riers des conditions de travail acceptables, tou t en te n a n t com pte
                    des conditions spéciales de chaque pays. C'est cette idée qui a p ro g ressiv em
                    en t étendu le cham p d'application ju sq u 'à englober l'ensem ble des trav
                    ailleu rs salariés. On y arriv e de deux façons, soit en considéra n t com m e
                    bénéficiaires tous les o u v riers qui ne sont pas ex p licitem en t exclus, in
                    d ép en d am m en t de l'en trep rise, ce q u 'on appelle le systèm e d u « T
                    rav ail »</p>
                <p>p ar opposition au p re m ie r systèm e appelé le « Systèm e du T rav ail et de
                    l'E n tre p rise ». T out cham p d'ap p licatio n se d ivise en d eux p arties:
                    l'u n e to u ch an t les en trep rises et l'a u tre l 'in d ividu directem ent.
                    La place n o u s m an q u e ici pour in d iq u er les pays qu i em p lo ien t ch
                    acu ne de ces m éthodes. M ais lo rsq u 'on est a r r ivé à d élim iter les en
                    trep rises et l'in d ividu en g énéral, il fa u t m ettre au p o in t des
                    détails to u ch an t les conditions p a rtic u lières com m e le sexe, la natio
                    n alité, l'âge, la n a tu re de l'activité, m an u elle et n o n</p>
                <p>180 manuelle, l'existence ou l'absence d'une iémunération, la qualité d
                    'apprentis, de volontaires, de stagiaires, de mineurs, membres de la famille de
                    l'employeur, etc..., la limite de la rémunération et l'exclusion des hauts
                    salaires, la durée de l 'emploi', travailleurs occasionnels ou non, services
                    publics et entreprises privées, lieu de l'exécution du travail, etc...</p>
                <p>II. :— Lf. r i s q u e c o u v e r t .</p>
                <p>Puisque la théorie du risque professionnel est aujourd'hui la base de presque
                    toutes les législations du travail, le critérium essentiel consiste donc dans le
                    risque à couvrir, le risque qui est la relation entre la lésion et-le travail.
                    En théorie,, l'accident et la maladie professionnels occasionnant une lésion,
                    causant un préjudice économique à l'ouvrier sont assimilés l'un à l'autre. En
                    fait, dans beaucoup de pays, la distinction se fait toujours, tandis que dans d
                    'autres, on avance rapidement vers l'identification.</p>
                <p>Il faut cependant commencer par définir l'expression « risque d'accident du
                    travail ». Comme la loi ne peut pas couvrir toutes les espèces de lésions, mais
                    seulement celles provoquées par des événements accidentels inhérents au travail
                    et pouvant être mis à la charge de l'em ployeur ou de collectivités d'employés,
                    la détèrmination du risque couvert exige donc l'étude: 1.) de la notion
                    d'acci'-.</p>
                <p>dent; 2.) de la notion d'accident du travail;</p>
                <p>3.) de la subsistance de la notion de faute dans la législation sur la réparation
                    des accidents de travail.</p>
                <p>L'analyse comparative de ces trois éléments fondamentaux de la conception légale
                    du risque d'accident du travail est une tâche extrêmement délicate, car les
                    textes de lois et règlements sont brefs, peu explicites. Il faut recourir à la
                    lumière de la jurisprudence de plusieurs pays. Nous ne pouvons le faire ici,
                    mais il faut insister au moins sur un point capital:</p>
                <p>le principe du ri'sque du travail souffre quelques exceptions, car il faut
                    exclure de l'indemnisation certains accidents où la faute personnelle est tellem
                    ent manifeste qu'on ne saurait l'im puter à la « faute objective » de l
                    'industrie.</p>
                <p>III. — D é t e r m in a t io n e t r é p a r a t i o n d u p r é j u d i c e
                    .</p>
                <p>Le troisième élément constitutif de la loi sur les accidents du travail, celui
                    qui doit donner une base plus ou moins fixe à l'action du dem andeur et aider le
                    m agistrat dans sa tâche, est la réparation du préjudice économinue et la
                    méthode à suivre dans son évaluation. Deux facteurs entrent en ligne de compte.
                    Le premier, les dépenses exceptionnelles pour soins médicaux et chirurgicaux,
                    pour produits pharmaceutiques, etc..., est d'une évaluation facile. Le deuxième
                    préjudice est en rapport direct avec les salaires qu'aurait gagnés la victime si
                    l'accident n 'était pas survenu. On présume l'avenir d'après le passé, en se
                    servant des éléments suivants:</p>
                <p>1.) Le salaire de base:</p>
                <p>2.) La forme de l'indemnisation;</p>
                <p>3.) L'indemnisation en cas de décès;</p>
                <p>4.) L'indemnisation en cas d'incapacité de gain:</p>
                <p>5.) L'assistance médicale.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>Le salaire de base est en général celui de la victime au moment de l'accident ou
                    pendant une certaine période avant l'accident.</p>
                <p>Seule la loi anglaise fait un autre calcul, prévoyant que le taux du salaire de
                    base sera modifié pour tenir compte du mouvement des salaires à l 'avenir.</p>
                <p>L'indemnisation en cas de décès est facile à évaluer, mais celle de l'incapacité
                    exige une étude approfondie, car elle varie avec la nature et la gravité de
                    l'incapacité.</p>
                <p>IV. — Le système d e s g a r a n t ie s .</p>
                <p>La créance de la victime ou de ses ayants droit n 'est pas considérée dans là
                    législation ouvrière comme une créance ordinaire, soumise àux règles du droit
                    commun qui régissait les rapports habituels de tout créancier et de tout
                    débiteur.</p>
                <p>En effet, la dette contractée à l 'égard du bénéficiaire a un caractère très
                    particulier; la réparation pécuniaire est immédiatement indispensable à
                    l'ouvrier, car- on la considère comme le prolongement de son salaire. D'autre
                    part, la cause même de la créance la place au nom bre de celles dont le
                    règlement intéresse directement l'ordre public. Aussi les lois sur les
                    conditions du travil seraient incomplètes si elles ne contenaient des
                    dispositions destinées à assurer le paiement de ces indemnités. On appelle l
                    'ensemble de ces dispositions le « système des garanties ».</p>
                <p>La première de ces garanties est l'assurance.</p>
                <p>A défaut d'assurance — certaines législations ne l'imposent pas — un privilège
                    est établi en faveur de cette créance.</p>
                <p>Mais les effets ne s'en font naturellem ent sentir q u 'en cas de liquidation de
                    l'actif du débiteur etine sont pas des plus heureux, car ce lte, créance
                    privilégiée vient en concurrence avec les autres créances privilégiées et le m
                    ontant de l'actif peut être insuffisant. Une autre garantie est l'établissement,
                    d'une hypothèque judiciaire sur les biens ou une p artie des biens du débiteur.
                    Le gage est alors constitué au moment même où naît la créance et ne peut plus
                    être détourné de sa destination. Mais faut-il encore que l'actif présente les
                    éléments nécessaires et on n 'a pas éliminé le danger de la concurrence des
                    autres créanciers hypothécaires.</p>
                <p>Mais rétablissem ent de telles hypothèques pèserait lourdement sur l'industrie de
                    tout un pays, nuirait à la mobilité des capitaux et porterait une grave atteinte
                    au crédit des industriels.</p>
                <p>C'est pourquoi peu de lois imposent cette hypothèque judiciaire.</p>
                <p>Maïs si l'assurance n 'est pas obligatoire, si le privilège de la créance n 'est
                    pas suffisant, si l'hypothèque judiciaire est lourde de conséquences, que
                    reste-t-il au travailleur pour garantir son indemnité?</p>
                <p>Substituer un débiteur à un autre, remplacer le natron par l'Etat, supposé
                    toujours solvable. Aussi les lois qui laissent l'assurance facultative ont-elles
                    prévu que l'ouvrier dont la créance reste en soutfrance serait indemnisé p ar un
                    t&lt; fonds spécial de garantie », géré par un organisme d'Etat, alimenté par
                    des taxes prélevées directement ou indirectement sur l'ensemble ou sur une
                    partie des employeurs. C'est en somme une sorte de « Caisse Pnbliaue d
                    'Assurance »</p>
                <p>qui garde naturellement un droit- de recours contre l'employeur ou le
                    débiteur;</p>
                <p>mais le bénéficiaire -— et c'est l'essentiel</p>
                <p>— a touché, lui, la somme qui lui revient par un nrocédé beaucoup plus expéditif
                    que les formalités d'une action introduite directement contre le débiteur.</p>
                <p>Ajoutons que les lois qui n 'imposent, pas l'assurance réglementent cependant l
                    'assurance facultative organisée p ar des particuliers, allant dans certains
                    pays jusqu'à imposer une véritable autorisation administrative.</p>
                <p>V. — Le r è g l e m e n t d e s dommages e t l a s o l u t io n d e s c o n f l i
                    t s .</p>
                <p>Les droits et les obligations sont déterminés;</p>
                <p>comment en assurer le risque et l'application, quelles sont les modalités de
                    l'arrangem ent amiable ou du conflit, judiciaire et. quelles sont les
                    juridictions compétentes en cas de conflit? C'est donc toute une procédure q u
                    'il faut étudier, une procédure que nous diviserons en deux parties:</p>
                <p>— La procédure gracieuse;</p>
                <p>— La procédure contentieuse.</p>
                <p>La procédure gracieuse exige ne la part de l'ouvrier certaines formalités, avant
                    q u 'il ne soit statué sur l'im portance de l'indemnité ou de la pension.</p>
                <p>Il faut: 1° une déclaration ou notification de l'accident à certaines personnes
                    ou autorités compétentes, soit de la part-</p>
                <p>de l'ouvrier ou de l'employeur ou d'u n :</p>
                <p>tiers; 2° une enquête pour bien fixer les responsabilités; 3° la production d'un
                    certificat médical. La déclaration est souvent exigée par la loi, sous peine de
                    diverses sanctions.</p>
                <p>La procédure contentieuse entre en jeu dès q u 'une contestation s 'élève
                    entre:</p>
                <p>l'employeur et le travailleur. Faute de pouvoir régler le différend à l'amiable,
                    l'ouvrier devra demander la protection de la loi. Ceci pose divers
                    problèmes:</p>
                <p>quelles juridictions sont compétentes en première instance et en appel; quelle,
                    force exécutoire sera donnée aux décisions de ces juridictions; quelles voies
                    d&amp;</p>
                <p>recours pour appeler de ces décisions,, et. si la situation de la victime se
                    modifie dans un sens ou dans un autre, comment.</p>
                <p>obtenir la révision du procès? A</p>
                <p>cet égard, les législations peuvent être considérées et classées suivant les ju
                    ridictions auxquelles elles donnent com pétence pour trancher les conflits. Les
                    unes ont estimé que les tribunaux ordinaires, étant donné la longue expérience
                    des magistrats qui les composent, avaient qualité nour se prononcer entre les p
                    arties, même en des matières aussi délicates que les accidents de travail. Les
                    autres, au contraire, considérant l'extrême-</p>
                <p>difficulté de ces questions et les connaissances spéciales qu'elles exigent, tant
                    au point de vue du travail industriel qu'au point de vue technique des
                    assurances, ont préféré désigner des juridictions de nature spéciale.</p>
                <p>Ju ridiction de d ro it c o m m u n .</p>
                <p>Dans les pays de tradition juridique latine, ce sont les tribunaux de droit comm
                    un à nui a été confiée par les différentes lois la mission de statuer sur les
                    actions intentées en réparation de dom m ages causés par les accidents du
                    travail.</p>
                <p>En général, ce sera la procédure ordinaire, quelque peu simplifiée, qui
                    continuera à être employée comme dans les actions civiles, soit par le tribunal,
                    soit</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <cb n="181"/>
                <p>par les parties. Le principe, assez génédu travail agricole), la Russie, la
                    Suisse, ralement admis, est que le chef d'une</p>
                <p>En prem ier lieu, faire participer des etc...</p>
                <p>•entreprise est exonéré de toute responsaemployeurs et tes ouvriers à la
                    procédure bilité lorsqu'il a contracté une assurance.</p>
                <p>Il faudrait donc que tout recours contre l'employeur soit refusé à la victime</p>
                <p>-dans ce cas. Néanmoins le système général de la procédure dans les pays qui ont
                    déféré compétence aux tribunaux du droit commun se trouve être celui de l'action
                    intentée contre l'employeur. Cette action doit porter sur les points
                    suivants:</p>
                <p>aj responsabilité de l'employeur en ce qui concerne le paiement de
                    l'indemnité;</p>
                <p>La révision.</p>
                <p>Quelles que soient les juridictions de première instance auxquelles sont confiés
                    ces procès naissant des accidents du travail, les législations posent presque
                    unanimement la faculté pour les parties de demander la révision des décisions
                    passées en force de chose jugée, lorsque certains faits sont survenus qui ne
                    cadrent plus avec la situation créée par la décision.</p>
                <p>préliminaire et au règlement des conflits, est la grande idée de cette évolution.
                    La participation de l'ouvrier revêt des formes diverses, notamment celle du
                    témoignage des ouvriers ayant assisté à l'accident.</p>
                <p>L'employeur est égalem ent toujours appelé à prendre part à l'enquête.</p>
                <p>Deuxièmement, au cours de la procédure contentieuse et notamment lors du
                    règlement du différend, les ouvriers et les employeurs sont appelés à siéger au
                    sein h) montant et nature de la réparation; c)</p>
                <p>de la juridiction qui doit statuer sur le</p>
                <p>Les organismes spéciaux.</p>
                <p>durée probable de la pension en cas de conflit. En passant en revue la
                    composipaiements périodiques; d) identité du bé11 est utile de donner quelques
                    brèves tion des juridictions prévues par les lois néficiaire si l'accident a
                    causé mort; e)</p>
                <p>indications sur ces juridictions extraorouvrières, on trouve toujours ou
                    presque</p>
                <p>■enfin, toutes autres questions pouvant dinaires chargées de trancher en
                    premiètoujours une représentation égale de tous surgir en raison des poursuites
                    engagées</p>
                <p>•en exécution de la loi.</p>
                <p>re instance et souvent en appel les con­ flits ouvriers.</p>
                <p>les intéressés, patrons et ouvriers.</p>
                <p>La situation des étrangers.</p>
                <p>Le législateur européen a tenu, en géEn Allemagne, les organes de
                    premiènéral.</p>
                <p>fi simplifier les complications de la re instance sont les institutions d'assuDe
                    prime abord, il semble que la question de la nationalité des ouvriers ne
                    deprocédure ordinaire, notamment en simrance.</p>
                <p>En générât, te comité directeur de vrait pas se poser dans les questions
                    ouplifiant l'introduction) de l'instance, en ta corporation d'assurance fixe les
                    presvrières, depuis que la théorie du risque établissant des délais fixes dans
                    lesquels tations et détermine les indemnités.</p>
                <p>professionnel, celle de la «.faute objecles juridictions compétentes sont tenues
                    :</p>
                <p>En Autriche, même principe, sauf tive</p>
                <p>», a remplacé celle de la responsade statuer et en appliquant aux litiges qu'aux
                    groupements professionnels lobilité civile. Mais c'est le contraire qui soumis à
                    la loi sur la réparation des accaux, on préfère des groupements inter-, s'e s t
                    . produit, Autrefois, on ne faisait cidents du travail, les règles de la
                    procéprofessionnels et régionaux, réunissant '</p>
                <p>aucune distinction entre nationaux et dure sommaire. Certaines législations ont
                    en une seule institution d'assurance touétrangers; mais en élaborant des
                    législades dispositions spéciales, en vue de pertes les entreprises de la
                    région, quelle •</p>
                <p>tions ouvrières, ayant un caractère de mettre aux victimes d'aboutir sans frais
                    que soit la branche à laquelle elles apparà la réparation des accidents du
                    travail.</p>
                <p>tiennent.</p>
                <p>11 existe trois institutions, faveur, on a estimé que le nouveau sys­ tème
                    entraînerait pour les employeurs</p>
                <p>L'assistance judiciaire est, par exemple, ayant respectivement leur siège a Vien-
                    '</p>
                <p>nationaux des charges considérables.</p>
                <p>de droit pour tout ouvrier accidenté.</p>
                <p>ne, Graz et Salzbourg.</p>
                <p>Quand on faisait, par exemple, appel au</p>
                <p>En Bulgarie, la compétence appartient</p>
                <p>Les juridictions extraordinaires.</p>
                <p>concours financier de l'Etat, on estimait pour les indemnités temporaires aux
                    insque cette libéralité devait être réservée</p>
                <p>Un grand nombre de législations ont pecteurs du travail; pour les pensions, à aux
                    nationaux; mais d'autres rétorestimé nue le règlement des conflits souune
                    commission composée de six foncquaient que l'intervention de l 'Etat dans levés
                    par les accidents du travail était de tionnaires de l'Etat, dont trois médecins
                    les rapports privés transformait les rènature si délicate qu'il n'était pas
                    possiattachés au Ministère du Travail,: un magles posées en prescriptions
                    d'ordre ouble d'en laisser la solution, en première gistrat.</p>
                <p>membre d'une Cour d'AppoI, blie dont il devenait malaisé de restreinjnstance tout
                    au moins, aux juridictions</p>
                <p>. -ordinaires. Le domaine des accidents du deux délégués ouvriers, deux délégués
                    employeurs.</p>
                <p>dre l'application territoriale. D'autres considérations morales et économiques
                    travail est de nature tellement spéciale,</p>
                <p>Au Danemark, nous trouvons le Conentraient en jeu. Pouvait-on également, il exige
                    des connaissances techniques si seil des assurances ouvrières composé sans m
                    anquer p l'équité, traiter difféapprofondies qu'il a paru préférable de de
                    quatre sections: a) celle de l'industrie^</p>
                <p>remment des ouvriers travaillant dans donner à des organisations accoutumées des
                    arts et métiers; bi celle de la navigades conditions identiques et participant
                    aux questions du travail, la compétence tion au long cours; cY celle de la pèche
                    I</p>
                <p>voulue nour trancher ces conflits. Mais et de la navigation côtière; d) celle de
                    l'aégalement à la production nationale? D'ailleurs, si le travailleur étranger
                    ces organismes ne sont pas tous du même griculture.</p>
                <p>La section se compose: 1° d'un type. Les uns sont constitués par des
                    triprésident, de deux membres nommés par devait représenter moins de charges
                    (financières pour le patron, est-ce que bunaux spéciaux comprenant des magiste
                    Roi, dont l'un doit être médecin et ce dernier ne préférerait pas l'engager
                    trats de carrière, des experts, des reprél'autre doit posséder des connaissances
                    à la place d'un ouvrier national? E t si sentants des ouvriers et des
                    patrons.</p>
                <p>juridiques suffisantes,: 2° de deux repréD'autres ont remis la solution de tous
                    on enlève à l'ouvrier étranger le bénésentants d'employeurs et d'ouvriers, fice
                    des lois basées sur la théorie du les litiges en cette matière à l'arbitrage
                    nommés par le Ministre de l'Intérieur.</p>
                <p>risque professionnel on ne peut lui enprofessionnel. D'autres ont remis à un</p>
                <p>En Norvège, la juridiction de première lever le bénéfice des règles générales m
                    agistrat expressément désigné par la instance est l'Institution d'assurances, du
                    droit concernant les réparations des loi, la connaissance de tous ces problèdont
                    trois membres sont nommés par le dommages et le risque du patron pourmes.</p>
                <p>Enfin, dans d'autres pays, le légisRoi. pour une durée de six ans. En Holrait
                    devenir illimité. De toutes façons, lateur, nour trancher les conflits
                    survelande, c'est la Direction Royale de la une distinction entre ouvriers
                    nationant en matière de réparation d'accidents</p>
                <p>Banque d'assurances. En Roumanie, naux et étrangers constituait une m ed u
                    travail, a donné tous pouvoirs aux c'est la Corporation. Dans la Russie des nace
                    nour la cohésion nécessaire du trainstitutions d'assurance ou aux bureaux</p>
                <p>Soviets, l'indemnité due à l'accidenté est des accidents du travail.</p>
                <p>établie nar la Caisse d'assurances. En vail et permettait de prolonger en partie
                    les défectuosités des anciens systèMais, dans leur ensemble, ces législaSuisse,
                    les prestations sont fixées en premes que la nouvelle législation s 'était tions
                    n'ont pas clé unanimes à considé- .</p>
                <p>mière instance par la Caisse Nationale.</p>
                <p>proposée de supprim er. Ainsi, même en rer qu'il fallait enlever tout pouvoir
                    aux</p>
                <p>En Roumanie, le Comité Directeur doit juridictions de droit commun. Quelques-</p>
                <p>contenir des membres nommés par 'le m ettant de côté le souci de justice, au
                    point de vue pratique, laisser les étranunes ont institué les juridictions
                    extraorMinistre de la Politique Sociale.</p>
                <p>dinaires pour les différends à trancher gers en dehors du régime spécial du tra­
                    vail, comportait de grands inconvénients.</p>
                <p>en première instance, laissant subsister</p>
                <p>Tendance générale.</p>
                <p>A de rares exceptions près, les législapour l'appel la compétence des
                    juridicAprès avoir passé en revue si brièveteurs l'ont compris. Ils se sont donc
                    actions ordinaires, comme l'Angleterre, ses</p>
                <p>Dominions, la Grèce, le Japon, etc...</p>
                <p>ment les différentes législations, après avoir étudié les dispositions qu'elles
                    concordés à admettre soit expressément, soit tacitement le principe de l
                    'identité de</p>
                <p>Parmi les- pays qui ont institué tant tiennent d'une façon aussi sommaire, il
                    droits entre les étrangers et les natioen première instance mi'en appel des
                    oréchet de dégager en quelques mots la naux.</p>
                <p>Mais ils y ont apporté, dans son ganismes spéciaux, il faut citer
                    l'Allematendance générale qui a présidé à l'évoapplication, certains correctifs,
                    certaines gne, l'Autriche, l'Italie (pour les accidents lution de la plupart des
                    législations.</p>
                <p>limitations aux droits des bénéficiaires,</p>
                <p>182 basées sur le lieu de la résidence et les représentants de l'accidenté.</p>
                <p>La résidence à l'étranger a été interprétée comme un signe d'indifférence à -
                    l'égard du pays où le droit à l'indem nité a pris naissance. On a voulu égalem
                    ent .</p>
                <p>tirer argum ent des inconvénients au point de vue économ iaue et des difficultés
                    adm inistratives et de l'instabilité m onétaire.</p>
                <p>Cependant, avec l'enchevêtrem ent actuel des relations internationales.</p>
                <p>ces raisons ont perdu de leu r force.</p>
                <p>R ésider dans un pays n 'est plus considéré comme un acte libre, m ais tend à
                    devenir une contingence soum ise à d iverses influences où 1a, volonté de
                    l'intéressé tient parfois une très faible place.</p>
                <p>Il advient m ême q u 'elle en est absente;</p>
                <p>com m ent donc peut-on en tirer une conclusion ou m ême une sim ple présom ption
                    quant aux sentim ents du bénéficiaire ■</p>
                <p>à l'égard d'un pays qui n 'est pas le sien?</p>
                <p>‘ P our la difficulté technique du paiem ent du service des nensions à l'étran
                    ger, le développem ent des institutions du crédit international perm et de les
                    considérer comme com plètem ent résolues. La loi britannique d'assurances de
                    1911 a organisé tout un systèm e pour le transfert à l'étranger des fonds
                    destinés à des non-</p>
                <p>■ résidents.</p>
                <p>On divise généralem ent les diverses</p>
                <p>-législations du travail, par rapport aux;</p>
                <p>étrangers, en trois groupes: celles qui leur sont systém atiquem ent
                    contraires;</p>
                <p>celles qui leur assurent une-protection i conditionnelle; celles enfin qui
                    consacrent à leur profit une égalité complète</p>
                <p>- par rapport aux nationaux.</p>
                <p>Au cours dés dernières années, -on a</p>
                <p>-rem arqué que les régim es de défaveur</p>
                <p>• étaient am endés par le régim e de la réci-</p>
                <p>- procité entre pays étrangers. Dos repré-</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <div type="case">
                    <p>148. - Actes d'huissier. . — Force probante;</p>
                    <p>déclaration faite à l'huissier et actée au procès-verbal; qualité de la
                        personne qui a reçu une signification; contestation de la sincérité, d'une
                        telle déclaration, ne nécessitant pas une inscription</p>
                    <p>. en faux. ■</p>
                    <p>La contestation de la sincérité d'une déclaration faite à un huissier qui
                        s'est borné à l'acter dans le procès-Verbal de la signification d'une assig
                        n atio n /n e né-</p>
                    <p>. cessite pas une inscription en faux con-</p>
                    <p>. tre ce procès-verbal.</p>
                    <p>Tel est le cas de la déclaration faite à l'huissier, par la personne à qui
                        l'acte d'assignation a été rem is, et suivant laquelle cette personne serait
                        un domesti- ■</p>
                    <p>que .cohabitant avec l'assigné.</p>
                    <p>Cour d'Appel. Ire Ch.. P rés. 1t. B. Favenc, 30 M ars</p>
                    <p>' 1932. — D am e Zénab Abdel Al M oham ed c. (Jean G. •</p>
                    <p>E lafropoulo.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>149. - Actes d'huissier. — Signification à mandataire; conditions; nullité;
                        cas où elle peut être couverte. — Significations admissibles à domicile élu;
                        art. 465 C.</p>
                    <p>Proc.; portée et limites. — Signification;</p>
                    <p>requête de signification à domicile réel,.</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>sailles sont même envisagées par certains pays comme la Pologne et la
                        .Yougoslavie, sous form e'de m esures restrictives à l'égard des
                        ressortissants de pays n 'accordant pas l'équivalence de traitem ent à leurs
                        nationaux. La politique et '</p>
                    <p>la diplomatie intervenant de cette façon, on m arche à pas rapides vers une
                        uni- , form isation presque générale de l'application des lois du. travail
                        et de l'indem - :</p>
                    <p>ni té forfaitaire aux nationaux autant q u 'aux étrangers.</p>
                    <p>Voilà dans ses grandes lignes, réduites à de petites proportions, la
                        législation du travail telle q u 'elle s'est formée et développée en Europe.
                        Mais nous sommes en</p>
                    <p>Egypte où elle n 'existe pas encore.</p>
                    <p>L'on se dem ande pourquoi l'on est ici tellem ent en retard sur le reste du m
                        onde.</p>
                    <p>C'est qu'en ce pays agricole, avec des;</p>
                    <p>instrum ents aratoires m anuels, le problème ouvrier est. resté longtem ps
                        presque théorique. Les tracteurs à vapeur comm encent à peine à sillonner
                        nos cham ps et les chem inées de nos industries ne .</p>
                    <p>projettent encore que de m inces flocons de fumée. Néanmoins, le développem
                        ent industriel et l'extension des lois ouvrières aux employés du com m erce
                        ont im posé, il y a trois ans, au G ouvernem ent</p>
                    <p>* Egyptien l'obligation d'élaborer un Code du Travail, coïncidant avec
                        l'institution du Bureau du Travail. De nom breuses réunions eurent lieu au
                        Caire et le Directeu r du Bureau International de Genève,</p>
                    <p>Mr. Harold Butler, y prit une part prépondérante.</p>
                    <p>Ju sq u 'aujourd'hui, deux lois ont seulem ent vu le jour et la troisième,
                        celle des accidents du travail, sera bientôt soum ise au Parlem ent. L
                        'opinion publique estim e qu'on va trop lentem ent, par la partie à qui
                        l'acte est destiné; cas où elle est inopérante.</p>
                    <p>I. - Les significations ne peuvent être faites d'une façon générale et sauf
                        les exceptions expressém ent prévues p ar la loi, q u 'à personne ou à dom
                        icile réel ou élu et non à tout m andataire quelconque, m êm e muni' d'une
                        procuration générale, si ce m andataire ne peut justifier des pouvoirs
                        spéciaux prévus à l'art. 682 C.</p>
                    <p>Proc.</p>
                    <p>I^a nullité des significations faites à un m andataire qui n 'est pas en m
                        esure de justifier de ces pouvoirs, n 'est pas couverte par le fait de la
                        signification à ce m andataire d'un acte relatif à une autre affaire et par
                        la com parution du sig n ifié.</p>
                    <p>à l'audience.</p>
                    <p>La nullité d'une telle signification n 'est couverte que si le signifié, en
                        com parant au procès, renonce expressém ent ou tacitem ent, en conform ité
                        des art. 153 et</p>
                    <p>154 C. Proc., à soulever aucune exception de ce chef.,</p>
                    <p>II. - T ant la signification du jugem ent m ême pouvant donner lieu à appel
                        que celle de l'acte d'appel et aussi de l'exploit et à la rem arque que nous
                        en faisions à Mr. Butler:</p>
                    <p>— « Un Code du Travail, nous répondit-il, ne se transplante pas d'un pays à
                        l'autre, ne se prom ulgue pas en bloc, m ais doit lentem ent et progressivem
                        ent se form er par la prom ulgation successive et opportune d'une série de
                        lois. Il faut, que les conditions et les exigences de chaque nays rendent
                        obligatoire l'élaboration des lois nécessaires, évaluant avec le progrès de
                        la masse ouvrière. Mais il ne faut pas se hâter, il ne faut rien forcer pour
                        ne pas rom pre un équilibre indispensable entre l'organisation sociale e t
                        le régim e législatif qui doivent aller, de-</p>
                    <p>pair ».</p>
                    <p>Nous pensons que Mr. Butter a raison et qu'il faut approuver la politique
                        lente mais sûre du G ouvernem ent Egyptien.</p>
                    <p>Il ne faut rien brusquer.</p>
                    <p>Ce n 'est pas une révolution qu'on se propose, une révolution qui peut faire
                        craquer l'arm ature économique ou fausser le m ouvem ent de la m achine in d
                        u s-</p>
                    <p>triefile. Ce qu'on désire, c'est une évolution, un simple pas qui représente
                        une avance, une étape, m ais non un saut désordonné.</p>
                    <p>Quand on voit l'anarchie, la m isère, la décadence intellectuelle dans.</p>
                    <p>laquelle se débat la Russie Soviétique pour avoir choisi la révolution, quand
                        on constate surtout les m alheurs quotidiens de sa classe ouvrière, on ne
                        peut que condam ner la précipitation et l 'im pulsion, que se donner pour
                        exemple des pays comme l'A ngleterre où le progrès social, où l'am
                        élioration de la situation m atérielle et m orale du travailleur s'accom
                        plit avec ordre, logique, harm onie, dans les cadres de la tradition et de
                        l'esprit national.</p>
                    <p>EDGARD GALLAD.</p>
                    <p>d'avenir su r un acte d'appel peuvent être faites non seulem ent à personne
                        ou à domicile réel, m ais égalem ent à dom icile élu, la procuration
                        conférée p a r la partie à son avocat em portant de plein d ro it élection
                        de domicile chez celui-ci1 et la partie qui n 'a pas de m andataire habitant
                        la ville où siège le tribunal, étant tenue d'élire domicile dans ladite
                        ville, faute de quoi les actes pourront lui être valablem ent signifiés au
                        Greffe de ce tribunal.</p>
                    <p>III. - L 'art. 465 C. Proc., qui dispose que les significations faites au dom
                        icile élu seront valables si l'exécution a com mencé dans les six mois du
                        prononcé du jugem ent, ne vise que les significations faites en vue de
                        l'exécution et est inapplicable aux significations telles que celle du jugem
                        ent encore susceptible d'appel, précisém ent en vue de faire courir le délai
                        d'appel, ou celle de l'acte d'appel, ou encore toutes autres visant à faire
                        vider l'appel, toutes ces significations-là étant faites encore en cours d
                        'instance et dans le but d'aboutir à une sentence qui mette définitivem ent
                        fin au procès, et étant ainsi régies p a r les art. 50, 51, 398 et 409</p>
                    <p>G. P roc.</p>
                    <p>IV, - Il ne sa u ra it être tenu com pte de la prétention, m anifestée p ar u
                        n p laid eu r sous la form e d'une requête adressée au</p>
                    <p>■Greffier en Chef, que toutes significations d'actes de procédure g én éralem
                        en t qu elconques soient faites d o ré n a v a n t à son</p>
                    <p>■domicile réel, à l'étran g er, c'est-à-dire p a r rem ise de copie en E
                        gypte, au P a rquet, aux fins de tran sm issio n p a r les voies diplom
                        atiques, en conform ité de l'a rt. 11 G. P roc., et ce dans des cas où la
                        loi au to rise la signification à dom icile</p>
                    <p>■élu, où, à défaut, au Greffe m êm e.</p>
                    <p>. Cour d'Appel, 3me Ch., P rés. M. A. C. M cB arnet,</p>
                    <p>1er M ars 1932. — Dam e Adèle Salem e t ConsortB c.</p>
                    <p>M ahm oud M oham ed D ouedar e t a u tre s.</p>
                    <p>A r r ê t (e x t r a it ).</p>
                    <p>... (Attendu) que, toutefois, de l'attestation</p>
                    <p>■de l'huissier N. Chaînas en l'exploit du 26 Novembre 1931, il résulte
                        simplement ceci,</p>
                    <p>■ que la Dame Adèle Salem a accepté de recevoir, parce que parente du Sieur W
                        adih</p>
                    <p>Hanna et partageant avec lui la même habitation, la copie dudit exploit qui
                        était destiné à celui-ci, mais non point qu'elte aurait re-</p>
                    <p>•connu que ledit Sieur W adih Hanna aurait jam ais été, et plus
                        particulièrement à ce moment-là, le m andataire général du Sieur</p>
                    <p>Georges Youssef Salem;</p>
                    <p>Que, d'ailleurs, la Dame Adèle Salem aurait elle-même voulu taire audit
                        huissier une déclaration portant affirmation de l'existence, en faveur du
                        Sieur W adih Hanna, d'un m andat général de la part du Sieur Georges</p>
                    <p>Youssef Salem, cette déclaration n 'en</p>
                    <p>-aurait pas moins été dénuée de toute valeur probante au procès;</p>
                    <p>Que, bien plus, à supposer même que l'existence de ce m andat général eût été
                        démontrée, il eût fallu encore, de la part du</p>
                    <p>Sieur Douedar, pour que celui-ci pût s 'en prévaloir pour cette
                        signification, établir</p>
                    <p>■que ce m andat renferm ait les pouvoirs spéciaux prévus par l'art, 632 C.
                        Civ. pour ester en justice en toutes affaires ou particulièrem ent en
                        celle-ci au nom du mandant, ou comportait tout au moins, de la part de</p>
                    <p>•celui-ci, élection du domicile chez son m andataire et en vue de ce
                        litige;</p>
                    <p>Que le Sieur Douedar a perdu de vue</p>
                    <p>•qu'aux term es de l'art. 8 C. Proc. les significations ne peuvent être
                        faites, d'une façon</p>
                    <p>.générale et sauf les exceptions expressément prévues par la loi, qu'à
                        personne ou à domicile</p>
                    <p>(réel ou élu), et non à tout m andataire quelconque, même m uni d'une
                        procuration générale, si ce m andataire ne peut justifier des pouvoirs
                        spéciaux prévus au susdit article 632;</p>
                    <p>Qu'il est sans aucune pertinence que, dans une autre affaire, et l'on ignore
                        d'ailleurs en quelles conditions et avec quels effets, il ait pu être
                        signifié, à la requête du Greffier en chef du Tribunal d'Alexandrie, et à la
                        date du 5 M ars 1927, par le ministère</p>
                    <p>•de l'huissier Chami, un exploit au Sieur</p>
                    <p>Salem chez le Sieur W adih Hanna;</p>
                    <p>Que sans pertinence aussi serait le fait que le Sieur Douedar aurait, dans le
                        présent litige, et l'on ne sait même à quel'e date, fait signifier son
                        exploit introductif</p>
                    <p>■d'instance au Sieur Salem, de la même façon que le susdit Greffier en chef
                        son exploit du 5 Mars 1927, et que le Sieur Salem, lorsqu'il prit enfin le
                        parti de comparaître en première instance (à la lOme audience du 25 Mai 1929, et aux audiences subséquentes), au rait renoncé à exciper de Ta
                        nullité de cet exploit introductif, — ce fait ne pouvant couvrir la nullité
                        d'un autre exploit, ultérieur, tel que celui du 26 Novembre 1931;</p>
                    <p>Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte. 383</p>
                    <p>Qu'enfin, et pour les mêmes raisons, ne</p>
                    <p>Parquet, aux fins de transmission par les saurait avoir non plus davantage de
                        pertinence l'exploit du 11 Octobre 1928 signifié voies diplomatiques, en
                        conformité de l'ar­ ticle H C. Proc.;</p>
                    <p>au Sieur Salem par la Dame Fadoua; "</p>
                    <p>Qu'il ne saurait, en effet, appartenir au</p>
                    <p>Qu'il faut donc retenir que l'exploit du</p>
                    <p>Sieur Salem d'émettre une telle prétention</p>
                    <p>26 Novembre 1931, a été signifié au Sieur là où celle-ci se heurte, comme en
                        l 'espèce,</p>
                    <p>Salem en des conditions irrégulières qui l'enaux dispositions formelles de la
                        loi qui, en tachent de nullité, nullité qui aurait pu être ce pays,
                        régissant la matière de la procécouverte si le Sieur Salem avait comparu
                        dure,</p>
                    <p>Te Sieur Salem ne pouvant, pas plus ensuite au procès et renoncé expressément
                        que ne saurait le faire tout autre justiciable, ou tacitement, en conformité
                        des articles s'élever au-dessus de la loi pour réclamer</p>
                    <p>153 et 154 C. Proc., à soulever aucune exà son avantage le bénéfice d'un
                        traitem ent ception de ce chef, mais qui, à ce défaut, subspécial, et
                        vou'oir priver ses adversaires siste encore jusqu'aujourd'hui;</p>
                    <p>des droits que, toujours dans le domaine de d) Que, d'ailleurs, le Sieur
                        Douedar (ou la procédure, leur confèrent ces mêmes disqui pour iui) a bien
                        mai à propos compliqué positions de la loi...</p>
                    <p>toute cette procédure en perdant de vue les dispositions des articles 50 et
                        51 et 398 et</p>
                    <p>409 C. Proc., à teneur desquelles tant la signification du jugement même
                        pouvant donner lieu à appel que celle de l'acte d'appel</p>
                    <p>(et, de toute évidence, aussi de l'exploit d'à-venir sur un acte d'appel)
                        peuvent être faites non seulement à personne ou au domicile réel, mais
                        également au domicile élu, la procuration conférée par la partie à son
                        avocat emportant de plein droit élection de domicile chez celui-ci, et la
                        partie qui n 'a</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>150. - Actes d'huissier. — Signification;</p>
                    <p>délais de distance; fraction de four; calcul.</p>
                    <p>D ans le calcul des d élais de d istance, qui ne sont p o in t des délais d
                        'h eu re à heure, to u te fractio n de jo u r d o it être, com ptée pour un
                        jo u r en tier.</p>
                    <p>Cour d'Appel. Ire Ch., P rés. M. B. Favenc, 30 M ars</p>
                    <p>1932. — Sobhi Sourour c. C houcri T outounghi et au tres.</p>
                    <p>« pas de m andataire habitant la ville où siège le tribunal », étant tenue
                        d'« élire domicile dans la dite ville, faute de quoi les actes pourront lui
                        être valablement signifiés au Greffe de ce Tribunal »;</p>
                    <p>(Omissis)</p>
                    <p>...Que, toutefois, ce qui, par dessus tout, démontre ce caractère de manœuvre
                        dilatoire, c'est que. les Dames Adèle et Fadoua</p>
                    <p>Salem (ou qui pour elles) ne pouvaient ignorer que, de même qu'elles avaient
                        déjà signifie leur acte d'appel au Sieur Salem au domicile élu p ar lui en
                        l'étude de l'avocat</p>
                    <p>N... A... bey, elles étaient en droit de lui donner à-venir sur cet appel par
                        exploit signifié au même domicile élu ou, en cas de refus du dit avocat de
                        recevoir cette signification, au Greffe du Tribunal, en conformité de l'art.
                        51 C. Proc.;</p>
                    <p>Que les Dames Adèle et Fadoua prétextent q u 'elles auraient été empêchées de
                        ce faire parce que la signification de cet à-venir était faite, passé le
                        délai de six mois dès le prononcé du jugement du 8 M ars 1930;</p>
                    <p>Qu'elles ne peuvent viser par là que la disposition de l art. 465 C. Proc.,
                        suivant laquelle</p>
                    <p>« les significations faites au domicile élu pendant l'instance seront
                        valables si l'exécution a commencé dans les six mois du prononcé du
                        jugement, sauf quand la loi en aura disposé autrement »;</p>
                    <p>Que, cependant, cet article 465 qui figure au Titre III du Code de procédure,
                        traitant de r« exécution », et qui, par son texte aussi, démontre nettement
                        qu'il ne vise que les significations faites en vue de l'exécution, est, de
                        toute évidence, inapplicable aux significations telles que celle du jugement
                        encore suceptible d'appel, précisément en vue de faire courir le délai
                        d'appel, ou celle de l'acte d'appel, ou encore toutes autres visant à faire
                        vider l'appel, toutes ces signi-</p>
                    <p>fications-là étant faites encore en cours d'instance et dans le but d'aboutir
                        à une sentence qui mette définitivement fin au procès, et étant ainsi régies
                        non point par la disposition du susdit article 465, mais bien par celles des
                        articles 50, 51, 398 et 409;</p>
                    <p>(Omissis)</p>
                    <p>... Que l'on peut signaler encore à ce sujet que le Sieur Salem lui-même ne
                        saurait prétendre, ainsi qu'il a cru pouvoir le faire en la requête par lui
                        adressée au Greffier en</p>
                    <p>Chef de la Cour le 1er Avril 1930. au droit d'exiger que toutes
                        significations d'actes de procédure généralement quelconques, dirigés contre
                        lui. lui fussent faites dorénavant à son domicile en Amérique, c'est-à-dire
                        donc par remise de copie ici, en Egypte, au</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>151. - Actes d'huissier. — Signification;</p>
                    <p>domicile inconnu; recherches à faire par l'huissier; domicile à l'étranger;
                        transm ission de la copie de l'exploit par les voies diplom atiques. — J u g
                        e m e n t de défaut;</p>
                    <p>pérem ption faute d'exécution dans les six m ois; nullité n'atteignant pâs
                        les actes de procédure ayant précédé la décision;</p>
                    <p>saisie pratiquée en vertu d'u n jugement de défaut périm é; nullité; p é rem
                        ption d'in sta n ce, non susceptible d'être couverte par un acte d
                        'exécution pratiqué en vertu d'u n e décision p érim ée.</p>
                    <p>I. - Lès rech erch es de l 'h u issier en vue de la signification d'un acte à
                        u n e p artie, doivent être sérieuses n o n seulem ent en ce qui concerne le
                        dom icile que la p artie assignée pourra it avoir dans le pays, m ais aussi
                        en ce qu i concerne celui q u 'elle pourra it avoir à l'étran g er, la copie
                        de l'exploit devant, dans ce de rn ie r cas, bien que rem ise au P arq u et,
                        être tra n s m ise p ar la voie diplom atique.</p>
                    <p>II. - La n u llité d'une décision p a r défau t non exécutée dans les six m
                        ois, n 'a tte in t pas les actes de p ro céd u re qui ont précédé la
                        décision.</p>
                    <p>III. - La saisie p ratiq u ée en v e rtu d'une décision n u lle de droit pour
                        n 'av o ir pas, ayant été ren d u e p a r défau t, été exécutée d an s les
                        six m ois, est au ssi nu lle de plein droit.</p>
                    <p>Dès lors, u n acte d'exécution p ratiq u é en v e rtu d'une telle décision n
                        'est pas susceptible de co u v rir la p érem p tio n d'in stan ce p rév u e
                        à l'a rt. 344 du Code de</p>
                    <p>P ro céd u re.</p>
                    <p>Cour d'Appel» 2m e Ch., P ré s. M. C. van A ckere,</p>
                    <p>15 J u in 1933. — Jo seph A ndré Z ah ar c. H oirs Giu*</p>
                    <p>8eppe Sforza e t C onsorts.</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>Attendu que le Sieur Joseph André Zahar a assigné les Hoirs Sforza en
                        péremption d'une procédure qui s'est terminée par un arrêt de la Cour du 7 M
                        ars 1918 rendu au profit de l'auteur desdits Hoirs;</p>
                    <p>Attendu que l'arrêt du 7 Mars 1918 a été qualifié d'arrêt par défaut et qu'il
                        n'a pas été exécuté dans les six mois de son pro-</p>
                    <pb n="184" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>noncé; q u ïl est donc nul de plein droit aux com m e fondations publiques,
                        et plus spétance a été poursuivie, les conclusions ayant termes de l'art.
                        389 C. P r.;</p>
                    <p>cialem ent la D aïra K hassa et la D aïra Sa-</p>
                    <p>été prises à son encontre, une lettre de réAttendu, il est vrai, que les
                        assignés soutiennent que c'est par erreur que l'arrêt dont nieh.</p>
                    <p>ouverture des débats ayant été adressée au</p>
                    <p>Président du Tribunal par lui, et les deux il s 'agit a été qualifié d'arrêt
                        p ar défaut,</p>
                    <p>II. - Les daïras privées et celles de là avocats qui ont successivement
                        répondu à.</p>
                    <p>étant donné que le demandeur avait été réfam ille royale ne son t rég u
                        lièrem en t a sl'appel de la cause ayant déclaré se préassigné aux tins
                        d'empêcher que la décision à intervenir ne fût susceptible d'opposition;</p>
                    <p>signées en la p erso n n e de le u r w ekil que senter pour Guebali ès
                        qualité;</p>
                    <p>Qu'enfin le jugement dont appel a été renmais qu'il n 'est guère douteux que
                        c'est insi la p erso n n e du p ro p riétaire de la d aïra du, à la suhe de
                        cette procédure, contre tentionnellement que la Cour a qualifié son est
                        expressém ent dénom m ée d an s l'exGuebali ès qu. et ce jugement d'après
                        ce:</p>
                    <p>arrêt de la façon dont elle l'a fait; elle n 'a ploit.</p>
                    <p>et si ce w ékil, en la p erso n n e duquel qui vient d'être dit est frappé
                        d'appel par très certainement pas voulu reconnaître la la sig nification a
                        été faite, a pouvoirs</p>
                    <p>El Sayed Abdel Hafez Amr, le propriétaire régularité de la réassignation qui
                        a été faite de la Daïra;</p>
                    <p>au Parquet sans recherches suffisantes toupour rep ré se n te r en justice le
                        p ro p riétaiAttendu que l'appelant soutient que Gue-</p>
                    <p>chant le point de savoir si le demandeur re de la daïra.</p>
                    <p>bali n 'ayant aucune qualité pour le repréavait un domicile connu; la Cour a
                        déjà eu</p>
                    <p>Le m an d at duquel doivent ré su lte r ces senter soit dans la passation du
                        contrat,, m aintes fois l'occasion de décider que les pouvoirs doit être
                        spécial, non p as dans soit dans le procès actuel, tant l'assignation
                        recherches de l'huissier doivent être sérieule sens que pour ch aq u e
                        affaire plaidée que le jugement rendu contre Guebali à la ses non seulement
                        en ce qui concerne le suite de cette assignation seraient nuls à-</p>
                    <p>domicile que la partie assignée pourrait en justice, il est nécessaire de m u
                        n ir le son égard et qu'en tout cas l'action de J.</p>
                    <p>avoir dans le pays m ais aussi en ce qui m an d ataire d'u n e p ro cu ratio
                        n à p art,</p>
                    <p>Rolo &amp; Co. serait mal fondée, sa responconcerne le domicile qu'elle
                        pourrait avoir à m ais dans le sens que la volonté du m a n sabilité n
                        'étant nullement engagée par le l'étranger, puisque, dans ce dernier cas, la
                        d</p>
                    <p>an t doit v iser ad hoc à co n férer au m a n copie de l'exploit, bien que
                        remise au Par-</p>
                    <p>contrat que Guebali a passé avec la deman­ deresse;</p>
                    <p>■ quet, doit être transm ise par la voie diplod ataire pouvoir d'a g ir en
                        justice pour lui.</p>
                    <p>Attendu que la société J. Rolo &amp; Co. ne matique;</p>
                    <p>or, l'exploit de réassignation porCe pouvoir ne p eu t donc é m a n e r du
                        conteste pas à El Sayed Abdel Hafez Amr te la seule mention suivante: « Vu
                        que toum andat de gestion, alors m êm e que ce le droit d'interjeter appel
                        du jugement rentes les recherches faites dans les principales m an d at se
                        ra it gén éral et s'éten d rait à un du sur l'assignation qu'elle a dressée
                        contre rues de la ville, à la Poste et au Télégraphe</p>
                    <p>Guebali pris en sa qualité de wékil de la.</p>
                    <p>sont restées infructueuses »; les pièces mê-, ensem ble d'opérations co n
                        cern an t toute</p>
                    <p>Daïra de l'appelant, mais elle déclare acmes de la procédure prouvent du
                        reste que la fortune ou une p ortion de la fortune cepter le susdit appelant
                        en instance d'aple demandeur n 'avait pas de domicile en du m an d an t.</p>
                    <p>pel comme représentant de sa propre « DaïEgypte et que son adresse à
                        l'étranger eut</p>
                    <p>III. - Le m an d at d'ag ir en ju stice pour ra</p>
                    <p>», et elle ajoute que son assignation sepu être connue: il résulte de
                        l'exploit d'assirait valablement dirigée contre la Daïra en-</p>
                    <p>gnation de première instance qu'il était à un autre, peut, co n fo rm ém en t
                        au x règles la personne de son wékil, en conformité de l'époque de passage à
                        Alexandrie chez son g énérales qui rég issen t les conventions, l'article 10
                        du Code de Procédure Civile;</p>
                    <p>beau-frère M. Debbane. Consul du Brésil; au être, soit form el, soit tacite,
                        ce d ern ier</p>
                    <p>Attendu que cette manière de voir, qui surplus, il a été représenté dans la
                        procép o u v an t être d éduit soit du fait que la est peut-être à la base
                        d'une pratique assez:</p>
                    <p>dure par son conseil actuel; lors de la réasfréquente dans le pays, ne repose
                        sur aucusignation ordonnée par arrêt de la Cour, le p erso n n e rep résen
                        tée avait, en d'a u tre s ne règle de droit et p art d'une
                        interprétarequérant eut donc dû s 'adresser aux memcirconstances, approuvé d
                        es actes ju d ition manifestement inexacte de l'article 10'</p>
                    <p>bres de ta famille du demandeur et à son ciaires que 'le g é ra n t de ses
                        affaires avait du Code de Procédure Civile;</p>
                    <p>conseil pour connaître son adresse à l'étranfaits en son nom san s u n m an d
                        at form el</p>
                    <p>Attendu, en effet, que cet article ne dit ger, et, de son côté, l'huissier
                        eut dû mentionner dans son exploit que ces renseigneet spécial, soit de
                        certain es a u tre s cirpas, et ne pouvait pas dire sans enfreindre-</p>
                    <p>les principes les plus élémentaires du droit, m ents avaient tout au moins
                        été demandés co nstances et n o tam m en t d u fait que, que la fortune
                        d'une personne physique peut par lui; la Cour devait d'autant plus considans
                        u n pays déterm iné, le m aître des avoir une personnalité distincte; de
                        cette dérer comme irrégulier l'exploit de réassiaffaires, ab sen t d u pays,
                        ne développe personne de manière que la citation en jusgnation que la
                        signification de l'acte d'appel son activité ju rid iq u e que p a r l'in te
                        rm é tice puisse s'opérer en la personne d'un lui-même contenant première
                        assignation autre que le propriétaire, ou le mandataire-</p>
                    <p>avait été faite dans les mêmes conditions diaire d'u n agent.</p>
                    <p>de celui-ci ayant pouvoir spécial de défendre défectueuses;</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., P rés. M. B. F avenc. 23 M ars 1932. — 'El Sayed A
                        bdel H afez A m r c. R aison en justice ses intérêts;</p>
                    <p>Attendu que la nullité d'une décision par</p>
                    <p>Sociale J. Bolo &amp; Co e t a u tre .</p>
                    <p>Que les Daïras visées par le § 3 de l'ardéfaut non exécutée dans les six mois
                        n 'atticle</p>
                    <p>10 susvisé sont exclusivement les Daïteint pas les actes de procédure qui
                        on[t</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>ras organisées par la loi comme fondations précédé la décision; les assignés
                        auraient</p>
                    <p>Attendu qu'El Sayed Abdel Hafez Amr a, publiques et plus spécialement la D
                        aïra donc pu, avant que la péremption de trois par exploit du 11 Juin 1931,
                        interjeté appel</p>
                    <p>Khassa et la Daïra Sanieh, ce qui résulte années, prévue à l'art. 344 C. Pr.
                        n 'eût du jugement rendu le 18 Avril 1931 p ar le de la façon la plus
                        évidente de ce que l 'aranéanti toute la procédure, solliciter une</p>
                    <p>Tribunal Civil d'Alexandrie, qui a condamné ticle en question, après avoir
                        parlé dans ses-</p>
                    <p>nouvelle décision de justice; mais ils n'en ont</p>
                    <p>Kamel bey El Sayed Guebali, pris en sa</p>
                    <p>Nos. 1, 2 et 3 de l'Etat, des Administrations-</p>
                    <p>rien fait; ils ont laissé s'écouler les six mois qualité de wékil de la Daïra
                        de l'appelant, publiques et des Daïras, pose ensuite des rèet ce n 'est que
                        bien postérieurement aux six à payer à la Raison Sociale J. Rolo &amp;
                        Co.</p>
                    <p>gles communes concernant la signification mois qu'ils ont pratiqué des
                        saisies-arrêts;</p>
                    <p>P.T. 235.706 pour n 'avoir pas exécuté un des actes dans ces trois cas et
                        c'est seuleil est bien évident que ces saisies pratiquées contrat d'avances
                        sur coton portant date du ment dans les dispositions suivantes de l'aren
                        vertu d'un arrêt qui était nul de droit</p>
                    <p>17 Février 1930;</p>
                    <p>ticle, sous les Nos. 4 et 5 qu'il est parlé des sont, elles aussi, nulles de
                        plein droit et ne</p>
                    <p>Attendu que le contrat dont s'agit a été sociétés et des personnes physiques
                        de droit, peuvent p ar conséquent être considérées passé entre J. Rolo &amp;
                        Co. et le susdit Kamel privé;</p>
                    <p>comme des actes de procédure valable qui, bey El Sayed El Guebali qui
                        déclarait agir</p>
                    <p>Attendu, dès lors, que le système fréquemaux termes de l'art. 344 couvrent la
                        pérempcomme wékil de la Daïra de l'appelant et, ment adopté par la pratique
                        d'assigner la tion;</p>
                    <p>d'après les termes du contrat, le susdit wéDaïra d'une personne privée, et
                        notam m ent</p>
                    <p>Attendu qu'il résulte de ces considérations kil touchait des avances de L.E.
                        1450 et s 'enles Daïras des membres de la famille royale, que la demande en
                        péremption est fondée gageait à livrer 1000 kantars de coton proen la
                        personne de son wékil pu de citer le et que la demande reconventionnelle
                        formuvenant des terrains de la Daïra, qu'il n 'a wékil de la Daïra pris en
                        sa susdite qualité-</p>
                    <p>lée p ar les assignés doit être rejetée.</p>
                    <p>jam ais livrés; d'où la présente action visant n 'aboutit à une assignation
                        régulière que</p>
                    <p>X o t b . — IT. - V. Gaz. XXI, 413-483, la restitution des avances, le
                        paiement du dans une double condition: 1.) que la perl'arrêl du 10 Février
                        1931.</p>
                    <p>prix de graines de coton ayant servi à la sonne du propriétaire de la D aïra
                        soit exculture des terrains et des dommages-inté-</p>
                    <p>pressém ent dénommée dans l'exploit, et 2.)'</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>152. - Actes d'huissier. — Signification;</p>
                    <p>remise des actes; daïras visées par l'art. 10 C. Proc.; daïras privées;
                        assignation donnée au wekil; conditions dé validité;</p>
                    <p>mandat d'ester en justice; caractère formel ou tacite; preuve.</p>
                    <p>I. - Les daïras visées par le paragraphe</p>
                    <p>3 de l'art. 10 C. Proc. civ. sont exclusivem ent les daïras organisées p ar
                        la loi rêts pour défaut de livraison du coton;</p>
                    <p>que le wékil en la personne duquel la signiAttendu que le contrat ayant été
                        conclu fication a été faite ait en vertu d'un m andat par Kamel bey El Sayed
                        Guebali en sa suspouvoir pour représenter en justice le prodite qualité,
                        l'assignation fut également priétaire de la Daïra;</p>
                    <p>adressée à son encontre « pris en sa qualité</p>
                    <p>Que la première de ces conditions est desde wékil l'gérant) de la Daïra El
                        Sayed Abtinée à satisfaire à la règle « nul ne plaide-</p>
                    <p>del</p>
                    <p>Hafez Amr, propriétaire égyptienne (sic), par procureur » qui perm et d'agir
                        en justice domiciliée (sic) à Teftiche Amrou à K afr De-</p>
                    <p>par m andataire ou d'assigner quelqu'un en nohia »;</p>
                    <p>la personne de son m andataire pourvu que</p>
                    <p>Que c'est également contre El Guebali ès le nom du m andant figure dans les
                        actes; et qualité que la procédure en première insla seconde condition est
                        la conséquence du</p>
                    <pb n="185" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>principe qu'en dehors des cas de la représentation légale le pouvoir d'agir
                        pour une la Daïra et, partant, du propriétaire de cel­ le-ci;</p>
                    <p>III. - L'appel d'un ju g em en t in te rlo c u autre personne ne peut émaner
                        que de la</p>
                    <p>Qu'il est donc incontestable et prouvé par toire ne suspend' pas l'exécution
                        des m e volonté de celle-ci;</p>
                    <p>l'attitude de l'appelant que dans le m andat su re s d'in stru ctio n
                        ordonnées p a r le tr iAttendu que dans l'espèce actuelle le nom d'adm
                        inistrer la Daïra dont l'existence, d'ab un al de p rem ière instance, m ais
                        em pêAie l'appelant a figuré dans l'assignation ainprès ce qui est exposé
                        ci-après, ne saurait che ce trib u n a l de connaître u lté rie u re si que
                        dans la procédure ultérieure de la preêtre mise en doute, était compris en
                        l'espèce m</p>
                    <p>ent de l'affaire en v id a n t son in te rlo c u mière instance qui a été
                        dirigée contre Guele pouvoir accordé à Guebali d'agir pour lui bali en sa
                        qualité de nazir de la Daïra de El en justice dans toutes les affaires
                        provenant toire, tan t que la Cour n e s'est pas p ro • Sayed Abdel Hafez
                        Amr, ce qui revient à de son administration;</p>
                    <p>noncée su r l'appel dont eflle est déjà sa idire pris en qualité de m
                        andataire du susdit</p>
                    <p>Attendu que l'existence du m andat de Guesie.</p>
                    <p>.propriétaire de la Daïra;</p>
                    <p>bali pour adm inistrer la Daïra, et, p ar voie</p>
                    <p>T outefois, les décisions de la ju rid ic Attendu, en ce qui concerne
                        l'existence du de conséquence, le pouvoir de celui-ci de m andat, que ce m
                        andat doit être spécial non vendre le coton et de toucher les avances tion o
                        rd in aire, m êm e entachées d'excès pas dans le sens que pour chaque
                        affaire habituelles sont prouvées: 1.) par le m andat de pouvoirs bu d'u n d
                        éfau t de co m p éten plaidée en justice il est nécessaire de m unir dont
                        Guebali, intervenant en cause d'appel ce ratione m ateriæ, ne so n t jam ais
                        nulles</p>
                    <p>'.le m andataire d'une procuration à part, mais pour soutenir l'existence de
                        ce m andat prode plein d roit, m ais sont annulables p a r dans le 'sens que
                        la volonté du m andant doit duit une copie photographique non contesl
                        'exercice des voies de reco u rs édictées viser ad hoc à conférer au m
                        andataire poutée;</p>
                    <p>2.) par les livres de la Daïra produits voir d'agir en justice pour lui et
                        que, par également p ar Guebali où est passé le conp a r la loi.</p>
                    <p>■•conséquent ce pouvoir ne peut ém aner du trat avec la société intimée; 3.)
                        par les conIV. - D evient sa n s objet et p a rta n t irre m andat de
                        gestion, alors môme que ce mantrats du 3 Janvier 1929 et du 12 Décembre
                        cevable, b ien que recevable à l'origine, dat-</p>
                    <p>serait général s 'étendant à un ensemble</p>
                    <p>1930, produits sub Nos. 2 et 4 du Bordereau d'opérations concernant toute la
                        fortune ou des pièces de l'intimée dont il résulte que l'appel d'u n ju g em
                        en t interlo cu to ire une portion de la fortune (notamment la gesGuebali en
                        qualité de wékil achetait des ap rès que le ju g em en t définitif, n o n
                        fra p tio n d'un domaine) du m andant;</p>
                    <p>graines et vendait du coton pour la Daïra;</p>
                    <p>pé d'appel dans les délais légaux, a acQue, dans ces conditions, le seul fait
                        de</p>
                    <p>Attendu, dès lors, qu'il échet de rejeter quis l'au to rité de la chose jugée
                        et p ar là nommer quelqu'un comme wékil d'une Daïl'appel comme mal fondé, la
                        demande n 'ém êm e doit recevoir son exécution.</p>
                    <p>ra et de lui donner les pouvoirs les plus tant pas autrem ent contestée;</p>
                    <p>étendus de gestion n 'implique pas procuraAttendu que l'intervention, en
                        cause d'apCour d'Appel, 2me Ch.. Prés. M. B. A. Vaux, 12 Avril 1933. —
                        Khalil Doumraar c. Eaison Sociale tion pour ester en justice au nom du
                        propel du-Sieur Guebali, en tant qu'elle est faite</p>
                    <p>S. Emile Lévy &amp; Co.</p>
                    <p>priétaire de la Daïra;</p>
                    <p>pour soutenir qu'il aurait agi avec m andat</p>
                    <p>Que, toutefois, sous réserve de la condidoit être admise, mais sa demande en
                        dom-</p>
                    <p>tion de spécialité du mandat, prise dans le m ages-intérêts contre l'appelant
                        pour l'attisens susindiqué, rien ne s'oppose à ce que tude calomnieuse de
                        celui-ci est irrecevable la volonté d'une personne tendant à se faire comme
                        présentée pour la première fois dereprésenter en justice par une autre dans
                        vant la Cour.</p>
                    <p>tous les procès qu'elle aurait présents ou futurs, sorte tous ses effets
                        juridiques, et la nécessité pratique d'un m andat accordé dans ce sens se
                        fait notamment sentir au cas où le m andant est absent du lieu des
                        opérations;</p>
                    <p>Que, d'autre part, le m andat d'agir en justice pour un autre, peut,
                        conformément aux règles générales qui régissent les conventions, être soit
                        formel, soit tacite, ce dernier pouvant être déduit soit du fait que la
                        personne représentée avait en d'autres circonstances approuvé des actes
                        judiciaires que le gérant de ses affaires avait faits en son nom sans un m
                        andat formel et spécial, soit de certaines autres circonstances et notamment
                        du fait que dans un pays déterm iné le m allre des affaires, absent du pays,
                        ne développe son activité juridique que par l'intermédiaire d'un agent;</p>
                    <p>Attendu que dans l'espèce actuelle l'assignation a été précédée des divers
                        exploits de saisies-arrêts pratiquées entre les mains de diverses banques et
                        sociétés tous dirigés</p>
                    <p>■contre la Daïra représentée par Guebali;</p>
                    <p>Que Guebali par l'organe d'un avocat agiss a n t pour lui ès qualité a
                        répondu devant le</p>
                    <p>Tribunal à l'appel de la cause et a soutenu la défense de la Daïra en
                        demandant la jonction d'une affaire connexe;</p>
                    <p>Que bien que les saisies-arrêts aient dû être portées bien à temps à la
                        connaissance personnelle de l'appelant, celui-ci n 'a soulevé l'inefficacité
                        de cette manière de diriger les actes judiciaires le concernant que par son
                        acte d'appel pour la première fois;</p>
                    <p>Que de même dans une affaire jugée par le Tribunal Sommaire de M ansourah il
                        a laissé Guebali ès qu. être condamné par défaut, et a fait lui-même
                        opposition au jugem ent de défaut en plaidant non pas d'une façon spéciale
                        l'absence chez Guebali du pouvoir d'ester pour lui en justice, mais l
                        'inexistence d'un m andat pour gérer la Daïr a accordé à Guebali, qu'il
                        qualifiait de simple surveillant des cultures et non pas de</p>
                    <p>Directeur de la Daïra;</p>
                    <p>Que dans son esprit dominait donc, la même idée qui est à la base de la
                        défense de ses adversaires actuels, à savoir qu'un directeur de Daïra a p ar
                        cela même le pouvoir de défendre en justice les intérêts de</p>
                    <p>A r r êt.</p>
                    <p>Vu le jugement interlocutoire rendu le 29 Novembre 1930 p ar le Tribunal de
                        Commerce du Caire qui, avant dire droit sur la demande de la Raison Sociale
                        S. Emile Lévy</p>
                    <p>&amp; Co. tendant à la condamnation de Khalil</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>153. - A ctes d'h u issier. — Signification;</p>
                    <p>Doummar à lui payer le solde débiteur de son compte courant du chef
                        d'opérations sur rem ise des actes; personnes à qu i l'acté titres, a
                        ordonné à ladite Raison Sociale peut être valablem ent rem is. — Appel;</p>
                    <p>de redresser ses comptes et a renvoyé cause ju g em en t solutionnant les
                        contestations et parties à une audience ultérieure, réserdans ses m otifs et
                        ordonnant u ne m e s u vant les dépens;</p>
                    <p>re d'instruction par dispositif; caractère</p>
                    <p>Vu l'acte d'appel signifié le 5 Janvier 1931; Vu les pièces;</p>
                    <p>interlocutoire; recevabilité de l'appel. —</p>
                    <p>Attendu que l'appel dont la Cour est saiAppel; ju g em en t interlocutoire;
                        effet non sie est relatif au jugement interlocutoire du suspensif de
                        l'exécution des m esures or29 Novembre 1930, lequel, bien que
                        décladonnées;</p>
                    <p>effet dévolutif, entraînant interran t dans ses motifs les opérations
                        litigieuses régulières comme étant des opérations diction pour le tribunal
                        de statuer sur le de report et non des opérations à term es fond avant le
                        vidé de l'appel du ju g e m e n t défendues, a seulement ordonné, dans son
                        interlocutoire; valeur de décisions re n dispositif, avant dire droit au
                        fond, le redues m algré cette interdiction; appel du dressement des
                        comptes;</p>
                    <p>Que par son jugement du 31 Janvier 1931, jug em en t interlocutoire devenu
                        irrecevale Tribunal de Commerce du Caire a ensuite ble après que le ju g e m
                        e n t définitif a acvidé cet interlocutoire et a condamné, sur quis
                        l'autorité de la chose jugée.</p>
                    <p>les bases de redressem ent des comptes posées par ce même interlocutoire,
                        Khalil</p>
                    <p>I. - La validité de la signification des</p>
                    <p>Doummar à payer à la Raison Sociale Léactes n 'est pas subordonnée à 'la
                        condivy</p>
                    <p>&amp; Co. la somme de L.E. 1079 en printion que les personnes en tre les m
                        ains cipal;</p>
                    <p>desquelles ces actes so n t rem is soient</p>
                    <p>Que ce dernier jugement, signifié avec m ajeu res, la seule condition p o u v
                        an t être commandement, n 'a pas été frappé d'appel dans le délai légal;</p>
                    <p>req u ise est que les su sd ites p erso n n es</p>
                    <p>Attendu que la Raison Sociale Lévy &amp; Co., aien t le d iscern em en t
                        nécessaire pour intimée, se prévaut, avant tout, de l'omiss'acq u itter
                        convenablem ent de la tâche de sion par Khalil Doummar de relever appel rem
                        ettre l'acte à son d estin ataire.</p>
                    <p>du susdit, jugement du 31 Janvier 1931 pour soutenir que le recours formé p
                        ar Doummar</p>
                    <p>E n conséquence, le signifié ne sau rait contre le jugement interlocutoire du
                        29 Nop réten d re à la nullité de la signification vembre</p>
                    <p>1930 serait devenu irrecevable, ledit pour le m otif que la copie de l'acte a
                        u ra it appelant ne pouvant en toute hypothèse atété rem ise à. u n m in e u
                        r — en l'espèce teindre le jugement définitif qui se trouve une jeune fille
                        de douze an s — alo rs s u rdéjà avoir acquis l'autorité de la chose to u t
                        q u 'il reco n n aît avoir eu co n n aissan jugée; Attendu que l'appelant
                        oppose à cette exce de la rem ise de l'acte.</p>
                    <p>ception tout d'abord que la signification du</p>
                    <p>IT. - E st interlo cu to ire et p a rta n t susjugem ent définitif du 31
                        Janvier 1931 serait nulle parce que la copie signifiée avec comceptible
                        d'appel le ju g em en t qu i a solu m andem ent a été remise par l'huissier
                        au tionné d an s ses m otifs les co ntestations domicile réel de Khalil
                        Doummar entre les p o rta n t su r le caractère et là validité d'om ains
                        d'une jeune fille de 12 ans, mineure, p ératio n s de B ourse litigieuses,
                        to u t en qui n 'avait pas la capacité légale de la recevoir;</p>
                    <p>et il prétend, en outre, que le jugeo rd o n n a n t p ar son dispositif u n
                        e m esure ment interlocutoire du 29 Novembre 1930, d'in stru ctio n pour
                        l'exam en u lté rie u r de dont appel, ne s 'est pas borné à préjuger
                        l'affaire.</p>
                    <p>le fond, mais qu'il l'a en principe jugé en</p>
                    <p>186 décidant dans ses motifs que les opérations litigieuses constituaient des
                        opérations de reports reconnues sur le marché et non des opérations à termes
                        défendues par le Règlement de la Bourse; de sorte que l'appel de ce
                        jugement, qualifié d'interlocutoire, ayant déféré à la Cour d'une façon
                        expresse et formelle, en vertu de son effet dévo-</p>
                    <p>lutif, le point juridique jugé par les premiers juges, et ceux-ci se trouvant
                        dessaisis, jusqu'à ce qu'il ait été statué par la</p>
                    <p>Cour, ne pouvaient dès lors connaître des conséquences à tirer de leur
                        jugement sus-</p>
                    <p>visé, et ne pouvaient, partant prononcer une-</p>
                    <p>condamnation sur la base de ce jugement;</p>
                    <p>que d'ailleurs même s 'il s'agissait d'un jugement simplement interlocutoire
                        ce jugement d'après les term es de l'art. 451 C. Pr. ne devait recevoir
                        exécution provisoire qu'en ce qui concerne la mesure de l'instruction
                        ordonT</p>
                    <p>née, la connaissance ultérieure de l'affaire restant suspendue par l'effet de
                        l'appel formé contre l'interlocutoire;</p>
                    <p>Mais attendu, sur le prem ier des susdits moyens, que l'art. 9 C. Pr. en
                        autorisant la remise des exploits à un domestique ou à un parent cohabitant,
                        ne parle pas de la capacité de la personne à qui cette remise doit être
                        faite; que dès lors, on ne saurait exiger comme une condition de la validité
                        de la signification que les susdites personnes soient majeures, et que la
                        seule condition pouvant être requise comme découlant de la nature même des
                        choses est que les susdites personnes aient le discernement nécessaire pour
                        s 'acquitter convenablement de la tâche de rem ettre l'acte à son
                        destina-</p>
                    <p>■ taire; que dans l'espèce actuelle l'appelant semble même reconnaître
                        implicitement qu'il a eu connaissance de la remise de l'exploit et que, s
                        'il n 'a pas interjeté appel du jugem ent définitif, c'est qu'il considérait
                        que le sort de ce jugement dépendait de l'appel déjà formé contre le
                        jugement interlocutoire;</p>
                    <p>Attendu, sur le second moyen, que le jugement dont est appel ayant solutionné
                        dans ces motifs les contestations portant sur le</p>
                    <p>.caractère et la validité des opérations litigieuses et ayant ordonné par son
                        dispositif une m esure d'instruction pour l'examen ultérieur de l'affaire,
                        est incontestablement un jugement interlocutoire qui ipréjuge, sans
                        toutefois les juger, les demandes réciproques des parties;</p>
                    <p>Qu'un jugement interlocutoire peut être frappé d'appel indépendamment du
                        jugement définitif et avant que ce jugement soit rendu, dans les conditions
                        prévues à l'art. 405 C. P r.;</p>
                    <p>- Que dans l'arrêt de la Cour, toutes Chambres réunies, rendu le 15 Avril
                        1924 (Bull. XXXVI, 309), il a été d it.q u e l'appel du|</p>
                    <p>jugem ent interlocutoire ne suspend pas l'exécution des mesures d'instruction
                        ordonnées par le Tribunal de première instance m ais qu'il empêche ce
                        Tribunal de connaître ultérieurem ent de l'affaire, en vidant son
                        interlocutoire, tant que la Cour ne s 'est pas prononcée sur l'appel dont
                        elle est déjà saisie;</p>
                    <p>Que .cette solution semble être la conséquence logique du principe que toute
                        voie de recours ayant un effet dévolutif a en même temps un effet suspensif,
                        sauf disposition contraire de la loi;</p>
                    <p>Que l'effet dévolutif de l'appel d'un jugement interlocutoire porte
                        totalement sur le litige entier, du moment que la Cour en cas d'infirmation
                        du jugement déféré peut</p>
                    <p>'évoquer et juger le fond;</p>
                    <p>.Que l'art. 451 du C. Pr. n 'a édicté l'exécution provisoire des jugements
                        interlocutoires ordonnant une m esure d'instruction qu'en ce qui concerne
                        l'exécution de cette mesure, mais une fois la mesure d'instruction terminée,
                        le juge du prem ier degré, qui se trouve déjà dessaisi de l'affaire par
                        l'appel du jugement interlocutoire, ne saurait</p>
                    <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>en connaître ultérieurem ent sans excéder celui-ci a it ou non conclu, pourv
                        u q u 'ill ses pouvoirs;</p>
                    <p>ait été m is en cause.</p>
                    <p>Attendu, toutefois, que les décisions de la juridiction ordinaire, même
                        entachées d'exL orsque le m o n tan t dû au d éb iteu r est cès de pouvoirs
                        ou d'un défaut de compésu p é rie u r à celui de la créance d u d etence
                        ratione materiæ, ne sont jam ais nulm an d eu r, la condam nation d o it
                        être p ro les de plein droit mais elles sont annulanoncée, pour le su rp lu
                        s, au profit du d ébles par l'exercice des voies de recours édicb iteu
                        r.</p>
                    <p>tées par la loi, exercice qui est soumis à des délais déterminés, ce qu
                        'exprime l'a II. - Le créan cier ex erçan t l'action oblidage</p>
                    <p>« il n 'y a pas des voies de nullité conque n 'est pas tenu de m ettre en
                        cause les tre les jugements »;</p>
                    <p>au tre s créan ciers de son d éb iteu r, dont</p>
                    <p>Que dans l'espèce le jugement définitif a acquis l'autorité de la chose
                        jugée, parce il peu t d'ailleu rs ig n o rer l'exislence.</p>
                    <p>que non frappé d'appel dans les deux mois</p>
                    <p>III. - Il n 'est pas d avantage ten u d'étade sa signification;</p>
                    <p>b lir q u 'il a v ain em en t in tro d u it une acQu'il y aurait une anomalie
                        logique à contion directe contre son d éb iteu r avant, sidérer l'appel déjà
                        intervenu du jugement interlocutoire comme frappant d'avance le d'exercer
                        l'action oblique.</p>
                    <p>jugement définitif qui l'aura suivi, non seuT rib. Civ. Alex., 2me Ch., Prés.
                        tU. Th. H eyligers,.</p>
                    <p>lement parce que ce dernier jugement était</p>
                    <p>14 F év rier 1933. — Guido M. De V ella C lary c* A braniino D ahan èsq. e t
                        au tres.</p>
                    <p>inconnu au moment où l'appel fut interjeté, mais aussi parce qu'il ne pouvait
                        pas être</p>
                    <p>J u g em ent (e x t r a it s ).</p>
                    <p>régulièrement prévu, dès l'instant où le TriAttendu que le demandeur est
                        créancier bunal aurait dû, suivant les développements d'une somme de L.E.
                        39,250 mill. pour solqui précèdent, suspendre toute décision ulde de ses
                        frais et honoraires d'expert et.</p>
                    <p>térieure après l'appel formé contre son inpour les frais judiciaires exposés
                        pour le reterlocutoire;</p>
                    <p>couvrement de sa taxe;</p>
                    <p>Qu'il y aurait encore une anomalie juriAttendu que le demandeur exerce
                        l'acdique à admettre une pareille thèse, qui tion des débiteurs de ces
                        sommes contre le porterait atteinte à la règle tantum devoLu-</p>
                    <p>Gouvernement du chef d'un dommage caudum quantum appelatum;</p>
                    <p>Attendu, dès lors, que l'appel du jugement sé à leur culture p ar des travaux
                        d'irri­ gation;</p>
                    <p>interlocutoire bien que recevable à l'origiAttendu que le demandeur n 'entend
                        pas-</p>
                    <p>ne, est devenu sans objet et partant irreexercer contre le Gouvernement
                        l'action dicevable après que le jugement définitif, non recte, puisqu'il
                        conclut uniquement à faire-</p>
                    <p>frappé d'appel dans les délais légaux, a accondamner celui-ci au paiement des
                        indemquis l'autorité de la chose jugée et par là nités revenant aux
                        propriétaires préjudiciés même doit recevoir son exécution.</p>
                    <p>et à obtenir su r ces sommes le montant qu'il</p>
                    <p>N o t e . •— I. - V. ds. le m êm e sens c i-</p>
                    <p>réclame;</p>
                    <p>ap rès § 154 l'a rrê t du 17 F év rier 1932.</p>
                    <p>(Omis sis).</p>
                    <p>HT. - V. en sens co n traire les arrê ts du</p>
                    <p>... Attendu que, p ar la voie oblique, le</p>
                    <p>3 A vril 1929 (Gaz. XX. 103-110) et du 11</p>
                    <p>demandeur exerce l'action que ses débiteurs négligent de poursuivre contre le
                        GouD écem bre 1929 (Gaz. XXI. 403-458).</p>
                    <p>vernement, en paiem ent d'une somme de-</p>
                    <p>Com p. Gaz. XV, 101-154, l'arrêt des</p>
                    <p>L.E. 144,788 mill., qui leur serait, due en</p>
                    <p>C ham bres réunies, du 15 A vril 1924.</p>
                    <p>réparation du dommage causé à leur cul154. - A ctes d'huissier. —
                        Signification;</p>
                    <p>ture p ar des travaux exécutés par le Service des Irrigations;</p>
                    <p>rem ise des actes; personnes à qui l'acte</p>
                    <p>C Omissis).</p>
                    <p>p eut être valablem ent rem is; principe;</p>
                    <p>... I. — Sur la recevabilité:</p>
                    <p>pouvoir d'appréciation du juge.</p>
                    <p>Attendu que le Gouvernement soutient que-</p>
                    <p>Il suffit que les p ersonnes en tre les l'action serait irrecevable en tant
                        qu'elle m ain s desquelles est rem is un exploit de porte sur une somme
                        supérieure au monno tification aien t l'âge de raiso n et soient tant des
                        droits du demandeur;</p>
                    <p>Attendu que le créancier qui agit aux lieu, saines d'esprit pour que la
                        notification et place de ses débiteurs négligents, peut soit rég u lière,
                        tout, en la issa n t le plus exercer tous leurs droits, et qu'il importe
                        larg e pouvoir d'ap p réciatio n au juge, qui donc peu que ceux-ci concluent
                        ou non, d a peut, m êm e si ces conditions ne sont pas moment qu'ils ont été
                        mis en cause;</p>
                    <p>Attendu que le Gouvernement reproche rem plies, ne pas p ro n o n cer la
                        nullité, aussi au demandeur de n 'avoir pas m is en-</p>
                    <p>lo rsq u 'il est d ém o n tré que l'exploit est cause tous les créanciers des
                        Hoirs débirég u lièrem en t p arv en u à son d estin ateurs;</p>
                    <p>taire.</p>
                    <p>Attendu qu'aucune disposition de loi n 'oTel est le cas lorsque la copie d'u
                        n exblige le créancier, exerçant l'action oblique, à m ettre en cause les
                        autres créanciers, dont ploit d'appel a été rem ise à une jeune il peut
                        d'ailleurs ignorer l'existence;</p>
                    <p>servante, m in eu re, de l'intim é.</p>
                    <p>Attendu que le Gouvernement objecte enCour d'Appel, Ire Ch., P rés. M. B.
                        Favenc, 17</p>
                    <p>core que le dem andeur n 'a pas établi que</p>
                    <p>F év rier 1932. — A ndré B addour c. A lexandre ïto-</p>
                    <p>les débiteurs de la taxe se trouvent dans m ano et C onsort.</p>
                    <p>une situation obérée;</p>
                    <p>N o t e . — V. ég. ci-avant § 153 l'a rrê t</p>
                    <p>Attendu qu'il n 'est pas contesté que le dem andeur a été écarté des
                        distributions oudu 12 Avril 1933.”</p>
                    <p>vertes contre les Hoirs dont il est le débiteur;</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>155. - A ction oblique. — Conditions</p>
                    <p>Qu'il lui est d'ailleurs loisible d'exercer d'exercice; cas où la créance du
                        débiteur l'action oblique sans avoir à établir qu'il a vainement introduit
                        l'action directe;</p>
                    <p>envers le tiers est supérieure à sa dette</p>
                    <p>Attendu que l'action est donc recevable...</p>
                    <p>envers le dem andeur; m ise en cause des autres créanciers; inutilité;
                        insolvabilité du débiteur, sans intérêt pour l'exercice de l'action
                        oblique.</p>
                    <p>I. - Le créan cier qui a g it aux lieu et place de son d éb iteu r n ég lig
                        en t peut exercer tous les dro its de ce d ern ier, que</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>156. - A ction paulienne. — Conditions d'exercice; cas de sim idation de
                        l'acte attaqué;</p>
                    <p>créancier postérieur adm is à prouver la fictivité.</p>
                    <p>L'action p au lien ne exige, com m e condition d'exercice, l'an tério rité de
                        la créan -</p>
                    <p>Cia/eltc des Tribunaux Mixtes'd'Egyptè. 187</p>
                    <p>c e - à Pacte de disposition attaqué et le préju d ice, subi . p a r le titu
                        la ire de cette</p>
                    <p>'créance tan d is qri'ën cas de sim ulatio n de. Pacte attaq u é, te - créan
                        cier p o stérieu r</p>
                    <p>‘ IV. - En cas d'a n n u la tio n d'u n ju g em ent incom péteiiim ent re n d
                        u , la. Cour peu t évoquer, le fond si l'affaire est en état.</p>
                    <p>est en d ro it d e -p ro u v e r la fiotivité, Pacte d e v a n t eh. ce cas.
                        être: considéré com m e</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3re Ch.,' 'P ré s. M. B. F a v e n c, 24</p>
                    <p>F é v rie r 1932. — A bdel F a t t a h Nour b e y c. V ita</p>
                    <p>H aîcim .</p>
                    <p>n u l. '</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>• Cour d'Appel, 2me C h., P ré3 . M. C. v a n A okere, 30 iN o v e m b re; Î9
                        3 3 .— H o irs Hassan M o u rsi e t Con-</p>
                    <p>Vu l'exploit du 18 M ars 1931 par lequel</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>159. - Demande. — Action dirigée contre les héritiers d'une succession en
                        vertu d'u n engagem ent, d'intérêt p réten d u m e n t collectif;
                        recevabilité; condam nation personnelle d'une partie des héritiers;</p>
                    <p>adm issibilité. —- Succession; défaut de personnalité morale distincte de
                        celle des héritiers. ■ ■</p>
                    <p>3 o rts c. R a iso n S o ciale J. P a r ig o r y &amp; Co e t a u tre .</p>
                    <p>Abdel Fattah Nour bey a régulièrement relevé appel du jugement rendu par le
                        Tribu' 157. - C om pétence. — Action tendant à .la résolution d'u n contrat
                        de venté de coton; incom pétence du Tribunal de</p>
                    <p>C o m m erce/ —- Compétence -.ratione m a-</p>
                    <p>teriæ : exception pouvant être soulevée en tout état de cause. -■— C
                        ompétence; renv o i d'une cause par le Tribunal in co m p é te n t au
                        Tribunal compétent; nécessité d u co n sen tem en t des parties.</p>
                    <p>; L - Le T rib un al de C om m erce est. in-</p>
                    <p>■compétent à co n n aître d'u n e action d irigée contre u n p ro p riétaire,
                        et te n d a n t à ta réso lu tio n d'u n co n trat de vente de</p>
                    <p>■coton.</p>
                    <p>II. - L 'exception d'incom pétence ratione m a te riæ p eu t être invoquée'
                        en tout état</p>
                    <p>-de cause.</p>
                    <p>". III. - Le T rib u n a l qui se déclare incom p éten t â co n n aître d
                        'un, litige qui lui est soum is, ne p eu t renvoyer tout sim plem e n t la
                        clause devant le T rib u n a l com pétent.</p>
                    <p>sans le co n sen tem en t des parties.</p>
                    <p>Cour d'A p p el, I r e C h., P ré s . M. C. V ry a k o s, 6 Déc em b re 1933.
                        —• R a iso n S o ciale H e n ri L e p iq u e &amp; Co</p>
                    <p>•c. P e s s o u k i A ly K h a te r e t a u tr e s .</p>
                    <p>nal mixte du Caire en date du 18 Novembre 1930 qui, statuant sur l'opposition
                        de Nour, a m aintenu au fond le jugement de défaut du 24 Juin 1930 qui avait
                        condamné Nour, avec d'aütres, à payer à l'intimé Vita Ha-</p>
                    <p>kim la somme de L.E. 700 montant de deux billets à ordre de L.E. 350 chacun,
                        échus respectivement les 31 Décembre 1929 et 30 Avril 1930;</p>
                    <p>Attendu que par le jugem ent déféré, le</p>
                    <p>Tribunal de Commerce du Caire ayant retenu que la qualité de commerçant du
                        souscripteur des effets n 'avait pas été établie a, après s 'être constitué
                        en Tribunal Civil, staL orsque le créan cier së p rév au t d'une obligation
                        contractée p a r u n h é ritie r q u 'il p réten d avoir agi pour com pte co
                        m m u n de l'ensem ble des, h é ritie rs d'u n e m êm e succession, il est
                        recevable à assig n er ces d ern iers en leu r q ualité d'h éritiers, m êm e
                        si les circonstances ne p erm etten t, au fond, de re te n ir que la resp o
                        n sab ilité p erso n n elle d'u n e, p artie d'en tre eux, étan t donné q ü
                        'une succession ne constitue pas u n e p erso n n e m orale ou une en tité
                        ju rid iq u e distincte de la p érsô n n e des h éritiers.</p>
                    <p>tué en m atière civile; que l'intimé a relevé de ce chef appel incident,
                        demandant à ce que la Cour dise qu'il a été statué en m a.Cour d'Appel, Ir e
                        C h.. P ré s . M. C. V ry a k o s, 7 F év r ie r 1934. &lt;— B o u la d
                        &amp; Co c. S u c cessio n A n to in e</p>
                    <p>D a h a n .</p>
                    <p>tière commerciale;</p>
                    <p>A r r ê t (e x t r a it ).</p>
                    <p>Sur la- compétence:</p>
                    <p>Vu le jugement du Tribunal mixte de</p>
                    <p>Attendu que s'il est vrai que d'après la</p>
                    <p>Commerce d'Alexandrie du 5 Décembre 1932</p>
                    <p>loi mixte le Tribunal de Justice Sommaire qui a déclaré la Raison Sociale
                        Boulad &amp;</p>
                    <p>est compétent aussi bien en m atière comCo. irrecevable en sa demande dirigée
                        conmerciale qu'en m atière civile, et s 'il en est tre la succession Antoine
                        Dahan tendant au de même de la Cour d'Appel, par contre les paiement de la
                        somme de L.E. 237,600 mill., limites de la compétence respective des Tridu
                        chef d'achat de coton;</p>
                    <p>bunaux civils et de commerce de première</p>
                    <p>Vu l'appel signifié à la requête, de la Raiinstance sont nettement
                        distinctes;</p>
                    <p>son</p>
                    <p>Sociale Boulad &amp; Co. par exploit du 26</p>
                    <p>Qu'en conséquence, puisque le Tribunal</p>
                    <p>Décembre 1932;</p>
                    <p>de Commerce saisi de la présenté affaire</p>
                    <p>Attendu qu'en déclarant irrecevable la deestimait qu'elle échappait à sa
                        compétence, mande de la Raison Sociale :Boulad: &amp; Co.,</p>
                    <p>' 158. - C om pétence. — D em ande de na-</p>
                    <p>Jure civile portée devant le Tribunal de</p>
                    <p>■ eomVnerce; obligation pour le tribunal de décliner sa com pétence; renvoi
                        devant le tribunal civil; Tribunal de com m erce ne pouvant s'ériger en
                        Tribunal civil. —</p>
                    <p>Eff et s de com m erce; billets à ordre; caractère com m ercial à raison de
                        leur form e; com pétence du Tribunal de C om m e r c e . — Compétence;
                        opposition à u n</p>
                    <p>-jugem ent de défaut re n d u par le T rib u nal de com m erce; Tribunal dç
                        com m erce</p>
                    <p>.seul com pétent. — Appel; droit d'évoca-</p>
                    <p>-tion en cas d'infirm ation d'un ju gem ent</p>
                    <p>■pour incom pétence.</p>
                    <p>I. - Le T rib un al de comme rc e . saisi ql'une dem ande q u 'il-estim e, à
                        raiso n de</p>
                    <p>■ sa n a tu re civile, devoir éch ap p er à sa</p>
                    <p>‘com pétence, ne peut: que se déclarer in c o m p é te n t, sauf à renvoyer
                        les p arties,</p>
                    <p>.si elles . sont p ré se n te s et y consentent,</p>
                    <p>.d ev an t le T rib u n a l civil, conform ém ent</p>
                    <p>;à l'article 27 C. P roc. Çiv, M ais'il rie lui a p p a rtie n t pas de
                        s'érig er, de sa p ro p re</p>
                    <p>A utorité, en trib u n a l civil et de statu er</p>
                    <p>-com m e tel.</p>
                    <p>' II. - E st de la com pétence du T rib un al de com m erce, la contestation
                        .relative, à a n billet- à' ordre; dont le, so u sc rip te u r n 'a p p a
                        rtie n t-à âucurie' des catégories vi-</p>
                    <p>‘sées à l'article 11.1 G. P'roc. Çiv. .</p>
                    <p>• - III. - L 'opposition à un ju g em en t de défaut ren d u p a r le -T rib
                        u n a l de'-c.om-</p>
                    <p>‘ m epee ne peut .être v alab lem en t portée dev an t u n trib un al a u tre
                        q u e.celu i qui a p récéd em m en t statué.</p>
                    <p>il ne pouvait que se déclarer incompétent, le jugement déféré s 'est basé sur
                        le motif sauf à renvoyer les parties, si elles étaient que le contrat de
                        commission du 8 Avril présentes, et si elles y consentaient,, devant</p>
                    <p>1930, signé seulement par la Dame Marie le Tribunal Civil, conformément à
                        l'art. 27</p>
                    <p>Dahan, veuve Antoine Dahan, ne pouvait endu Code de Pr. Civ. et Com.; mais il
                        ne lui gager lés autres intimés, héritiers' d'Anappartenait évidemment pas
                        de s'ériger de toine</p>
                    <p>Dahan, étant donné qu'il ne résultait</p>
                    <p>-sa propre autorité en Tribunal Civil;</p>
                    <p>pas des termes de cette convention que celAttendu d'ailleurs qu'en l'espèce
                        le .Trile-ci a été passée au nom desdits héritiers;</p>
                    <p>bunal de Commerce était compétent-, puisqu'il</p>
                    <p>Attendu que la Dame Marie Dahan étant s'agissait d'une contestation relative
                        à des décédée en cours d'instance, d'appel, la probillets à ordre dont le
                        souscripteur n 'apparcédure a été suivant exploit du 22 Avril tenait à
                        aucune des catégories visées par</p>
                    <p>1933 régularisée par la prise des mêmes conl'art. 114 du Code de Pr. Civ. et
                        Com.;</p>
                    <p>clusions contre tous les intimés pris cette fois en leur qualité d'héritiers
                        de la Dame</p>
                    <p>Attendu en outre que les premiers juges</p>
                    <p>Marie;</p>
                    <p>se trouvèrent saisis d'une opposition à un jugement rendu par défaut par le
                        Tribunal</p>
                    <p>. . Attendu que le jugement dont appel en déde Commerce, et qu7une pareille
                        voie de reclarant irrecevable l'action pour le motif cours, qui est une
                        voie, de rétractation, ne susindiqué à l'égard des héritiers d'Antoine
                        Dahan, autres que la Dame Marie, à retenu pouvait être portée devant un
                        Tribunal autre que c'elui qui avait précédemment statué;</p>
                    <p>qü'il y avait la même irrecevabilité même</p>
                    <p>‘ Que le jugement-déféré a donc été irréguen ce qui concerne la demande
                        introduite lièrement et ineompéfemment rendu, et qu'il contre la susdite
                        Dame pour le motif que y a lieu par suite de l'annuler;</p>
                    <p>celle-ci n 'aurait été assignée qu'en qualité</p>
                    <p>Que d'ailleurs l'affaire étant en état, rien d'héritière ■ d'Antoine Dahan
                        cdmme particine s 'oppose à .l'évocation du fond;</p>
                    <p>pant à la succession de cellè-ci;</p>
                    <p>Attendu, à cet égard* que l'appelant, qui</p>
                    <p>Mais attendu qué cette thèse des premiers s'était fait- représenter à
                        plusieurs.audiences juges est mal fondée, une succession ne de la cause a;
                        laissé défaut, à celle du 17</p>
                    <p>constituant pas une personne morale ou une</p>
                    <p>.Février 1932,; à laquelle l'affaire, venue en entité juridique distincte de.
                        la personne des rang utile pour être plaidée, avait été rap héritiers et en
                        tarit que dans l'espèce les pelée à la suite de la déclaration de l'avocat
                        droits réclamés par la société demanderesse qui avait-précédemment comparu
                        pour l'apétaient nés d'une convention passée non pas</p>
                    <p>Avec feü Antoine Dahan mais avec l'un de pelant'que son correspondant au
                        Caire avait renoncé au m andat; \ \</p>
                    <p>ses héritiers qui, d'après la demande, aurait agi pour le compte commun de
                        tous les au: Que cette attitude démontre que Tappe-</p>
                    <p>tres, il est évident que la désignation de la</p>
                    <p>■ïarit h'a aucune objection sérieuse à opposuccession dans l'acte introductif
                        d'instance, ser à la deiriandè, justifiée par les pièces avec indication,
                        des personnes qui compo; produites., 1 . : .</p>
                    <p>sent cette succession ne pouvait, être faite</p>
                    <p>N o te .:—; IL' - V. Gaz. XXII, 118-136 et dans un bu t autre que celui
                        d'affirmer l'intérêt</p>
                    <p>- commun que toutes ces personnes</p>
                    <p>XX lV, 45-34 et 45-35.:.</p>
                    <p>avaient dans la convention passée entre la</p>
                    <p>IV. - V. ds. le m êm e sens Gaz. XXI, demanderesse et la Dame Marié, parce
                        que</p>
                    <p>.153-100, l'a rrê t du 23 Avril 1030, et XXI, l'opération concernait la
                        totalité . des héri401-459. l'arrêt du 18 Ju in 1930.</p>
                    <p>tiers;</p>
                    <pb n="188" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Que ce qui vient d'être exposé trouve sa principale importance pratique dans
                        le fait que les défendeurs, s'ils étaient condamnés, auraient été tenus
                        envers la société demanderesse de toute leur fortune personnelle, alors que,
                        s'il s 'agissait d'une dette de la succession, ils ne pourraient pas être
                        recherchés ultra vires;</p>
                    <p>Attendu, en conséquence, que la demande en ce qu'elle était dirigée contre la
                        Dame</p>
                    <p>Marie était recevable, et que cette demande étant, d'autre part, bien fondée
                        pour les motifs qui seront ultérieurem ent exposés, les intimés en tant
                        qu'héritiers de ladite</p>
                    <p>Dame et jusqu'à concurrence de leur quote-</p>
                    <p>part héréditaire et de Ta fortune recueillie dans la succession de celle-ci,
                        doivent être condamnés;</p>
                    <p>Attendu, toutefois, qu'il n 'est pas possible d'adm ettre une responsabilité
                        des mêmes intimés ultra vires, en raison de ce que l'opération faite par feu
                        la Dame Marie était faite aussi pour leur compte, aucune des circonstances
                        invoquées par la Raison Sociale</p>
                    <p>Boulad &amp; Co. ne pouvant justifier sa thèse à cet égard...</p>
                    <p>être représentée, car la représentation suppose une personne dont les droits
                        sont défendus par le représentant, et « La Rotonde</p>
                    <p>» n 'est pas une personne.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>161. - Demande. — A ctions portées devant deux juridictions différentes;
                        règle electa una via; portée; lim ites d'application.</p>
                    <p>— Litispendance; inadmissibilité en cas de procédures suivies devant des trib
                        u naux appartenant à des juridictions différentes.</p>
                    <p>I. - Lorsque la réalisation d'un droit peut être poursuivie par deux
                        procédures distinctes, il ne peut être admis, en vertu de la règle electa u
                        n a via n o n datur recursus ad alteram, ni qu'elles soient introduites en
                        même temps, ni que l'une soit introduite après que l'on a échoué dans
                        l'autre.</p>
                    <p>Toutefois, cette règle n'est applicable que dans les cas où la même action
                        est introduite en même temps devant deux</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>160. - Demande. — Action dirigée conjuridictions également compétentes pour
                        tre un établissem ent com m ercial un iq u e en connaître, ou devant l'une
                        d'elles, m e n t désigné par sa dénom ination; irreaprès que l'autre y a
                        statué.</p>
                    <p>cevabilité.</p>
                    <p>En conséquence, lorsque, ayant tout</p>
                    <p>L'action judiciaire doit êlre engagée d'abord choisi la juridiction pénale,
                        pour entre deux personnes physiques ou moy exercer son action civile, le
                        demandeur rales, celle qui se prétend titulaire d'un s'y est heurté à la
                        condition de donner droit contesté ou violé, et ceille qui aurait caution ju
                        d ica tu m solvi, il n'est pas posméconnu ou lésé ce droit.</p>
                    <p>sible de lui refuser le droit d'assigner</p>
                    <p>Est en conséquence irrecevable l'action son débiteur devant la juridiction
                        civile.</p>
                    <p>en justice dirigée contre un établissement</p>
                    <p>En conséquence également, là règle commercial désigné dans l'acte
                        d'assielecta u n a via n'est pas applicable lorsgnation par sa dénomination,
                        sans indiqu'il s'agit, de l 'exercice simultané du cation d'aucune personne
                        physique ou droit d'action par devant les Tribunaux morale.</p>
                    <p>mixtes et les Tribunaux consulaires.</p>
                    <p>. En pareil cas le fait par une personne</p>
                    <p>II. &lt;- Est inadmissible l'exception de!</p>
                    <p>-qui n'a été assignée ni personnellement litispendance tirée de procédures
                        suivies ni comme représentante de cette maison, devant les Tribunaux mixtes
                        et les Tride comparaître en qualité de défendeur, bunaux</p>
                    <p>..indigènes, ou, à plus forte ràk ne peut couvrir cette irrecevabilité.</p>
                    <p>son devant les Tribunaux mixtes et les troduites en même temps, parce que
                        cela, donnerait lieu à des frais inutiles et éventuellement à des solutions
                        contradictoires;, ni que l'une soit introduite, après que l'on.</p>
                    <p>a échoué dans l'autre, parce qu'il n 'est pas admissible que la décision
                        définitivement intervenue Sur un rapport litigieux soit réformée par des
                        moyens autres que les voies-</p>
                    <p>de recours établies à cet effet. Et si, de ces considérations.
                        essentiellement pratiques, on veut rem onter au principe qui toutes les-</p>
                    <p>domine, il est aisé de le trouver dans la nécessité logique que la même
                        volonté abstraite, contenue dans la loi, se réalise par une seule et même
                        décision juridictionnelle.</p>
                    <p>Le principe comporte deux conditions qui, l'une et l'autre, excluent dans
                        l'espèce l'application de la règle electa una via:</p>
                    <p>a) En prem ier lieu, la règle ne s 'applique-</p>
                    <p>qu'aux cas dans lesquels la même action est introduite en même temps devant
                        deux juridictions également compétentes pour en connaître, ou devant l'une d
                        'elles, après que l'autre y a statué. La règle n 'est donc pas applicable
                        dans le cas où, l'exercice du droit d'action auprès d'une juridiction étant
                        subordonné à une condition à laquelle le demandeur n 'a pas pu ou n 'â pas
                        voulu obtempérer, il n 'a pas exercé en réalité le droit qu'il se proposait
                        d'exercer. C'est précisément ce qui se vérifie — et ce qui s'est vérifié en
                        l'espèce — lorsque une juridiction n 'est accessible que sous condition de
                        donner cautio judicatum solvi. Le dem andeur qui ne donne pas caution n'est
                        pas écouté, suivant l'énergique expression des anciens auteurs. On ne peut
                        donc pas lui reprocher de vouloir suivre deux, voies, puisque l'une des deux
                        lui a été fermée, et qu'il ne lui en reste qu'une seule. Et p ar contre on
                        ne peut l'empêcher de suivre cette dernière, sans commettre un véritable
                        déni de justice.</p>
                    <p>Et telle est la condition de Mez, qui, exclu pour défaut de prestation de la
                        cautio judicatum solvi de l'exercice de l'action civile devant la
                        juridiction pénale consulaire française qu'il avait saisie des délits commis
                        contre lui p ar les Consorts Mathieu, demande pour la seule et première fois
                        à exercer son droit d'action devant les Juridictions mixtes.</p>
                    <p>Tribunaux consulaires.</p>
                    <p>Trib. Civ. Alex,. Ire Ch. stat. en appel, Prés. M. P. Beneducci, 10 Février
                        1934. — P an ayotti Ale-</p>
                    <p>b) En second lieu, la règle ne vaut qu'entre xiadis c. Guglieimo Gataneo.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. Tan Ackere, 1er Ju in 1933. — A. Mathieu
                        et Consort c. Guetav juridictions relevant de la même autorité souveraine.
                        Et ce pour un double motif:</p>
                    <p>Jugement (ex tra it).</p>
                    <p>Mez.</p>
                    <p>parce que, en théorie, rien ne s 'oppose à ce</p>
                    <p>... Attendu en droit:</p>
                    <p>A r r ê t (ex tra its).</p>
                    <p>... L'appel principal est basé sur deux que les volontés législatives de deux
                        souverainetés différentes se réalisent p ar deux</p>
                    <p>I. — Qu'il est de principe élémentaire que l'action judiciaire doit être
                        engagée entre deux personnes physiques ou morales, la personne qui se
                        prétend titulaire d'un droit contesté ou violé, et la personne qui aurait
                        méconnu ou lésé ce droit;</p>
                    <p>H. — Qu'en l'espèce le demandeur a asmoyens:</p>
                    <p>I. — Irrecevabilité de la demande introduite auprès des Juridictions mixtes,
                        le</p>
                    <p>Sieur Mez ayant introduit, en qualité de partie civile, la même demande
                        devant la juridiction pénale consulaire française du Caire.</p>
                    <p>décisions juridictionnelles différentes; et parce que, en pratique,
                        l'indépendance réciproque des deux souverainetés ne saurait comporter que, p
                        ar application de ladite règle, les Tribunaux relevant de Tune se
                        dessaisissent d'une affaire compétemment introduite devant eux, au profit
                        des Tribunaux signé en justice la Pâtisserie-Confiserie et relevant de
                        l'autre. De sorte que, même en</p>
                    <p>.Brasserie « La Rotonde », qui, n 'étant pas une personne physique, n 'est
                        pas non plus une personne morale, car elle ne représente ni une association,
                        ni une fondation, à laquelle puisse être reconnue la personnalité juridique,
                        mais constitue purem ent et sim plement un établissem ent commercial,
                        portant une dénomination protégée par la loi contre la concurrence déloyale,
                        sans cependant pouvoir être considérée, comme un sujet de droit avec la
                        faculté d'ester en justice;</p>
                    <p>III. — Qu'il en résulte que la demande est évidemment irrecevable, vu
                        qu'aucune personne physique ou morale n 'a été mise en cause comme
                        défendeur;</p>
                    <p>IV. — Qu'il est vrai que P. Alexiadis a répondu à la demande en qualité de
                        défendeur, mais il est à rem arquer qu'il n 'a été assigné ni
                        personnellement, ni même comme représentant de l'assignée « La Ro-</p>
                    <p>• tonde », laquelle d'ailleurs ne pourrait pas</p>
                    <p>(Omis sis).</p>
                    <p>... La Cour observe:</p>
                    <p>I. — Sur l'appel principal:</p>
                    <p>A) La recevabilité de la demande a été à bon droit admise par les premiers
                        juges.</p>
                    <p>Les époux Mathieu, en effet, invoquent bien à tort la maxime: electa una via
                        non datur recursus ad alteram; alors que, en fait non moins qu'en droit, il
                        n 'y a point lieu à l'application de cette règle. Il échet d'ailleurs de
                        préciser avant tout quelle est la véritable portée de cette règle qui, en
                        droit mixte égyptien, n 'étant consacrée par aucun texte, doit nécessairem
                        ent trouver sa justification et ses limites dans les principes généraux du
                        droit en général, et de la procédure civile en particulier. Or, ce qu'on
                        peut logiquem ent déduire des principes c'est que lorsque la réalisation
                        d'un droit peut être poursuivie par deux procédures distinctes, il ne peut
                        pas être admis: ni qu'elles soient inadm ettant que l'action de Mez ait été
                        introduite en même temps devant la juridiction consulaire française et
                        devant les Juridictions mixtes, aucune irrecevabilité ne saurait être
                        soulevée contre le demandeur au point de vue de la règle electa una via,
                        puisqu'il s'agit de Tribunaux qui appartiennent à deux ordres de
                        juridictions différentes.</p>
                    <p>C'est le principe dont la Cour a fait constante application, n 'adm ettant
                        pas l'exception de litispendance tirée de procédures suivies devant les
                        Tribunaux mixtes et les</p>
                    <p>Tribunaux indigènes (C.A. 18 M ars 1891,</p>
                    <p>Bull. III, 253, T.D. I, No. 2527; 5 Mai 1892,</p>
                    <p>Bull. IV, 231, T.D. I, No. 2529; 28 M ars 1912,</p>
                    <p>Bull. XXV. 232, T.D. III, No. 3301; 7 Novembre 1917, Bull. XXX, 20, T.D. III,
                        No.</p>
                    <p>3308; 5 M ars 1919, Bull. XXXI, 185, T.D. IV,</p>
                    <p>No. 2781) ou, à plus forte raison, devant les</p>
                    <p>Tribunaux mixtes et les Tribunaux consulaires</p>
                    <p>(C.A. 18 Novembre 1926, Bull. XXXIX,</p>
                    <p>26, T.D. IV, No. 2782)... . .</p>
                    <pb n="189" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    </div><div type="case"><p>162. - Demande. — Pluralité de dem ansuperficie et la situation exactes,
                        restaient toujours imprécises.</p>
                    <p>dem m ent à une m êm e procédure d'exdes;</p>
                    <p>demandeurs distincts; cumul en une propriation;</p>
                    <p>cas de recevabilité. — A p seule instance; cas où il est admissible;</p>
                    <p>cas de conncxité ou de source commune</p>
                    <p>Et le Tribunal appréciant les conditions juridiques de chacune de ces deux
                        actions, retint son incompétence à l'égard de l'acpel;</p>
                    <p>évocation; jugem ent d'irrecevabilité;</p>
                    <p>inadmissibilité du droit d'évocation à dédans un contrat ou dans un fait
                        unique;</p>
                    <p>tion entre les deux wakfs et l'irrecevabilité faut d'examen du fond par les
                        premiers conséquences au point de vue de la compour cause d'imprécision à
                        l'égard de l'acjuges.</p>
                    <p>tion entre la succession et le wakf intimé.</p>
                    <p>pétence de la Juridiction mixte sur l'enLa Cour ne peut pas suivre les
                        premiers</p>
                    <p>I. - Lorsque dans une instance introsemble du litige.</p>
                    <p>juges dans leur façon d'apprécier le litige.</p>
                    <p>duite p ar une seule assignation à la rePlusieurs dem andes peuvent être
                        réuAu lieu de scinder l'action, la question à quête de plusieurs dem andeurs
                        il existe nies dans le m êm e exploit bien q u 'elles résoudre est celle de
                        savoir: si l'action, telle entre leurs divers intérêts une connexité qu'elle
                        a été introduite, est valable, étant soient formées par des parties ayant
                        des certaine qui eut justifié la jonction des donné la théorie du cumul des
                        actions par intérêts distincts, quand ces dem andes pluralité de demandeurs
                        sous les conditions procédures, si les actions avaient été insont de nature
                        à être soum ises à une m êdéterminées par la doctrine et la jurisprutentées
                        séparém ent, le cum ul est adm isme instruction et à recevoir une solution
                        dence, ou si le cumul est illégalement opéré, sible, et, alors surtout
                        qu'aucune fin de et si, par conséquent, l'instance devait être
                        identique.</p>
                    <p>non recevoir n 'a été soulevée, il n 'apparLe cum ul des dem andes est
                        autorisé lorsqu'il existe un lien de connexité entre déclarée irrecevable
                        telle qu'elle; La Cour ne voit aucune difficulté à accep­ ter le premier
                        point de vue.</p>
                    <p>tient pas au T ribunal de relever d'office une exception d'irrecevabilité de
                        l'action.</p>
                    <p>les différentes actions et que celles-ci</p>
                    <p>Si la succession El Hindi avait valableE st en conséquence recevable l'action
                        ment introduit son action contre le wakf prennent leur source dans un
                        contrat ou en revendication form ée p ar plusieurs défendeur, en
                        revendication de la totalité un fait unique.</p>
                    <p>dem andeurs incidem m ent à une m êm e</p>
                    <p>Tel est le cas lorsqu'à là suite de l'u surpation de biens ayant à l'origine
                        fait des parcelles usurpées par ce dernier, quit­ te à les répartir entre
                        elle et le Wakf El Hindi en cas de gain de cause, rien ne, se procédure
                        d'expropriation, ay an t donné lieu à un même jugem ent d'adjudication,
                        partie du patrim oine de la m êm e perserait opposé à l'intervention dudit
                        wakf aux débats, pour continuer le litige ensemlorsqu'aucune des parties n
                        'a soulevé sonne, p ar la suite partiellem ent constil'irrecevabilité de
                        l'action et que tous les tué en wakf, une revendication est d irigée contre
                        l'usurpateur, en la m êm e insble avec la succession. Pourquoi donc ce qui
                        serait possible par voie d'intervention, ne le serait-il pas par voie de
                        cumul par pluradem andeurs acceptent que leurs droits prétendus soient
                        examinés dans une seutance, par la m êm e personne, pour p arlité de
                        demandeurs, les prétentions étant identiques, ainsi que le fond du litige,
                        de le instance, en vue de l 'application de titie comme nazir du wakf, et
                        pour partie tres qui, bien que différents, se complècomme exécuteur testam
                        entaire de la succession, les deux revendications étant même que l'acte qui
                        a engendré le fait uni­ que et préjudiciable aux deux établisse­ ments,
                        représentés par les mêmes indiviten t pour certaines parcelles les uns par
                        les autres.</p>
                    <p>connexes.</p>
                    <p>En pareil cas, le cum ul des dem andes dus, et dont les biens rentraient à
                        l'origine dans le patrimoine d'un seul et unique auteur î</p>
                    <p>II. - Il n 'y a pas lieu à évocation p ar la</p>
                    <p>Cour saisie de l'appel d'u n jugem ent étant adm issible, la Juridiction m
                        ixte est d'irrecevabilité, lorsque les prem iers juCette solution s'accorde
                        avec la doctrine valablem ent saisie debtout le litige alors et la
                        jurisprudence.</p>
                    <p>ges n 'ont en aucune m anière abordé le m êm e que, séparém ent, l'une des
                        revendications n 'au rait pu lui être compétem-</p>
                    <p>m ent soum ise.</p>
                    <p>Plusieurs demandes peuvent être réunies dans le même exploit, bien qu'elles
                        soient formées par des parties ayant des intérêts fond du litige et que
                        l'irrecevabilité q u 'ils ont adm ise ne préjuge en rien la décision su r le
                        fond.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., P rés. M. A. C. M cB arnet, 26</p>
                    <p>distincts, quand ces demandes sont de na­ ture à être soumises à une même
                        instrucCour d'Appel, 3me Ch., P rée. M. R. H o u riet, 13</p>
                    <p>M ars 1934. — A fifi A ly H elal e t C onsorts c. R aison</p>
                    <p>A vril 1932. — M oham ed A ly bey D elaw er e t a u tre c. A bdel R ehim p a
                        c h a F ah m y e t a u tre .</p>
                    <p>tion et à recevoir une solution identique (üalloz Proc. ann., t. I, p. 215,
                        art. 39,</p>
                    <p>Sociale C arver B ro th ers &amp; Co L im ited et a u tre s.</p>
                    <p>Arrêt.</p>
                    <p>Arrêt.</p>
                    <p>No. 464).</p>
                    <p>Vu l'exploit du 9 Décembre 1929 par le­ quel les appelants ont régulièrement
                        relevé appel du jugement du Tribunal Civil mixte du Caire du 11 Avril 1929
                        se déclarant inEt un arrêt tout récent de la Cour a déVu l'exploit en date
                        du 11 Novembre 1933 par lequel les Consorts Helal forment appel claré</p>
                    <p>(A. 26 Février 1931, Bull. XLIII, 262)</p>
                    <p>compétent en ce qui concerne la revendicaqu'il est d'une jurisprudence
                        constante que le cumul est autorisé lorsqu'il existe un lien de connexité
                        entre, les différentes actions contre un jugement du Tribunal mixte d'A­
                        lexandrie en date du 8 Décembre 1931, non signifié, ayant déclaré
                        irrecevable leur ac­ tion en revendication;</p>
                    <p>tion, formulée par le Wakf El Hindi et di­ sant irrecevable la revendication
                        de la sucou que celles-ci prennent leur source dans un contrat ou un fait
                        unique.</p>
                    <p>Attendu qu'après avoir analysé les précession</p>
                    <p>El Hindi pour imprécision de leur demande.</p>
                    <p>La Cour est d'avis que dans l'espèce, les conditions nécessaires sont
                        suffisamment</p>
                    <p>Par leur exploit en date du 3 Avril 1928, les Sieurs Mohamed Aly bey Delàwer
                        et réalisées et que par conséquent l'action tel­ le qu'elle a été introduite
                        est parfaitement recevable.</p>
                    <p>tentions des demandeurs, indiqué les titres sur lesquels elles se basent et
                        formé six groupes de revendications diverses, le Tri­ bunal a, pour déclarer
                        irrecevable l'action</p>
                    <p>Sayed Aly Moussaoui, en leur double qualité de conazirs du Wakf El Hindi et
                        de coexécu-</p>
                    <p>engagée par les Consorts Helal, fait ressor­ tir qu'en réalité il s'agissait
                        de titres disLe cumul étant valable et admissible, la teurs testamentaires
                        de la succession de feu question de compétence ne se pose plus: la tincts,
                        pouvant être l'objet d'appréciations, de procédures différentes, par
                        conséquent,</p>
                    <p>Hag Mohamed Aziz El Hindi, ont assigné les intimés, en leur qualité de
                        conazirs du Wakf Hassan Kothoda, en revendication d'un succession est
                        incontestablement étrangère, et par conséquent, que le wakf soit ou ne soit
                        pas sujet local, les Juridictions mixtes d'actions également distinctes qui
                        devraient faire l'objet d'assignations séparées; Mais attendu que cette fin
                        de non rececertain nombre de parcelles de terrain déterminé, rentrant en
                        partie dans le Wakf El Hindi et en partie dans la succession El Hindi, que,
                        prétendent-ils, les intimés ès qualité auraient usurpées et englobées dans
                        le lotissement qu'ils avaient effectué, et plus précisément dans les lots
                        portant les nusont valablement saisies du litige. Il y a lieu, par
                        conséquent, d'infirmer le jugement dont appel.</p>
                    <p>voir n 'a été soulevée par aucune des par­ ties, pas plus en première
                        instance qu'en appel; que tous les demandeurs acceptent</p>
                    <p>Les appelants demandent l'évocation du fond, mais s'agissant d'une affaire
                        qui n'est pas en état et qui exigera aussi certaine­ ment une expertise pour
                        sa solution, la Cour que leurs droits prétendus soient examinés dans une
                        seule instance, et que toutes les parties sont d'accord pour demander une
                        seule décision pour elles toutes;</p>
                    <p>méros</p>
                    <p>13, 14, 15 et 16.</p>
                    <p>est d'avis de la renvoyer par devant les premiers juges.</p>
                    <p>Il s'agit, par conséquent, d'une instance collective, le litige étant
                        identique et com­ portant la même solution, mais les premiers juges, en
                        accueillant l'exception des défenN o t e . — V. ég. ci-après § 163 l'arrêt,
                        du 13 M ars 1934.</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal lui-même, par son jugement du 24 Mars 1931, n 'a pas
                        re­ levé, d'office, cette exception d'irrecevabilité qui, cependant, se
                        serait alors justifiée par les mêmes motifs et aurait dû tout d'abord deurs,
                        disjoignirent les deux recours con163. - Demande. — Pluralité de demanfondus
                        dans une seule et unique instance, et retinrent que bien qu'en l'espèce, les
                        mêdés;</p>
                    <p>demandeurs distincts; cum ul eh une mes individus réunissent, en leur
                        personne, la double qualité de nazirs du wakf et de liquidateurs de la
                        succession, il s'agissait de deux revendications entièrement distinctes,
                        seule instance; cas où il est admissible;</p>
                    <p>exception d'irrecevabilité; cas où le Triêtre invoquée; Attendu d'autre part,
                        que, s'il s'agit, en effet, de divers groupes de revendiquants invoquant des
                        titres différents, il échet de remarquer d'une part, que plusieurs des
                        debunal ne peut la soulever d'office; action mandeurs</p>
                    <p>— lesquels appartiennent tous à la même famille — se retrouvent dans
                        pluintentées par deux personnes différentes et en revendication formée en
                        une m êm é portant sur des terrains différents, dont la instance par
                        plusieurs demandeurs incisieurs demandes; — que tous se joignent pour un des
                        chefs de l'assignation; qu'en-</p>
                    <p>190 Gazette des 'Tribunaux Mixtes d'Eflyptfi.</p>
                    <p>-eore plusieurs titres leur sont; en commun ou communs à plusieurs d'entre
                        eux; enfin et surtout que le but de leur demande ainsi que l'événement qui
                        l'a suscité est le même pour tous, en l'espèce l'annulation de la même
                        procédure d'expropriation et du même jugement d'adjudication qui l'a suivie,
                        prononcé au profit du même adjudicataire;</p>
                    <p>Attendu, enfin, que,. pouvant s'agir, si le principe des droits invoqués est
                        reconnu, de l'application de titres se complétant les</p>
                    <p>-uns-par les autres, du moins pour certaines parcelles, il y a un intérêt
                        évident à ce qu'ils soient examinés tous ensemble; qu'il existe donc, dans
                        l'affaire, entre les divers intérêts des demandeurs, une connexité certaine
                        qui eût justifié la jonction des procéd u re s, si les actions avaient été
                        intentées séparém ent; qu'il n 'y a donc que des avantages à les grouper
                        toutes dans une même</p>
                    <p>■instance (26 Février 1931, Bull. XLII, p. 262;</p>
                    <p>Abdel F attah El Sayed,; Procédure civile et commerciale, p. 219; D.R,P..
                        Exceptions et fins de non recevoir, p. 7-18);; :</p>
                    <p>Attendu qu'il n 'y a pas lieu, en l'espèce, à évocation; que les premiers
                        juges n 'ont eu, en aucune manière, l'occasion d'aborder le fond du litige,
                        et que la fin de non recevoir q u 'ils ont admise ne préjuge en rien la
                        décision sur le fond (24 M ars 1921, Bull.</p>
                    <p>XXXIII, p. 237; 2 Février 1922, Bull. XXXIV, p. 149; 8 Décembre 1931, Bull.
                        XLIV, p. 51).</p>
                    <p>N o t e . — . I. - V. 6 g . ci-avant § 162 l'arrêt du 26 Avril 1932.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>164. - Demande. — Taux; évaluation a u point de vue de la compétence; de-</p>
                    <p>'.mande excédant le taux som m aire non susceptible d'être scindée et de
                        faire l'ob- :</p>
                    <p>J e t de plusieurs instances devant le T ribunal</p>
                    <p>S o m m aire; incom pétence du Trib u n a l S o m m a ire,' sauf en cas de
                        désistem e n t de toute autre dem a n d e p ro venant d u même chef.</p>
                    <p>Celui qui se prétend titulaire d'u ne créance dépassant le taux de la
                        Justice</p>
                    <p>S o m m a ire n 'est pas autorisé à la scinder</p>
                    <p>:en p lu sieu rs parties et à introduire su cc e s s iv e m e n t plusieurs
                        actions p a r d e v a n t le T r ib u n a l Som m aire, chacune
                        afférente</p>
                    <p>-à une partie de sa créance.</p>
                    <p>E n pareil cas, le 'T r ib u n a l S om m aire d o i t se déclarer d'office
                        incom pétent ra-</p>
                    <p>\tione m a te r ix aux term es de l'art. 29 § 2</p>
                    <p>-C. Proc., à m oins que le demandeur ne d é c l a r e se désister de toute
                        autre d e m a n de p rovenaht d u m êm e contrat.</p>
                    <p>. T rib. Somm. Alex. Prés. II. D. S arsen tis, 8 M ai</p>
                    <p>‘1933. — Société des A uteurs, C om positeurs &amp; E d it e u r s de M
                        usique c» T héodore C aloutas.</p>
                    <p>16o/ - Demande. — Taux; évaluation m u p oint de vue de la com pétence; reven
                        dication incidente d'objets saisis; déterm in a tio n de la com pétence
                        selon la valeur de la créance.</p>
                    <p>. _ L a valeur des objets saisis et rev en d iqués, telle q u 'elle est
                        indiquée p a r le re vendiquant, ne peut en tre r en ligne de com pte com m
                        e m oyen de recherche de la com pétence du tribunal à saisir pour conn a
                        ître de la revendication, la déterm ina-</p>
                    <p>'tion de la com pétence dev an t, être faite d'a p rè s la valeur des objets
                        contestés ou saisis, m ais celle-ci étan t réputée, a u x fins de la com
                        pétence et sans contestation possible, ne jam ais dépasser le,m o n d a n t
                        de la créance, cause de là saisie.</p>
                    <p>T rib . Oiv. C aire. 4me Ch.. Prés. M. P. C rabitès,</p>
                    <p>10 N ovem bre 1932. — Dam e Yvonne Adès c. .M arc M.</p>
                    <p>■Souham i.</p>
                    <p>. J ug em en t (e x t r a it ).</p>
                    <p>... Sur la compétence;</p>
                    <p>Attendu que le jugement en vertu duquel</p>
                    <p>■le Sieur 'Mure Souliami a exercé des poursuites contre le Sieur Moïse Adès a
                        été rendu par le Tribunal Sommaire du Caire en date du 27 Avril 1932, qu'il
                        condamna le</p>
                    <p>Sieur Adès au paiement de la somme de</p>
                    <p>P.T. 2000 avec intérêts à 5 0/0 à compter du jour de la demande,21 Décembre
                        1931)</p>
                    <p>sur P.T. 1000;</p>
                    <p>Or, attendu qu'aux termes de l'art. 28 du</p>
                    <p>Code de Procédure civile § 7 « Si les contestations prévues par les' deux
                        paragraphes précédents ont pour objet la revendication par un tiers, en
                        tout, ou en partie, des choses saisies ou engagées, l'évaluation sera faite
                        suivant la valeur des choses contestées.</p>
                    <p>En tout cas, il sera présumé que la valeur des objets saisis ne dépasse pas
                        le m ontant de la créance, y compris les frais et accessoires, pour le
                        recouvrement de laquelle la saisie a été opérée »;</p>
                    <p>Attendu qu'en l'espèce, le m ontant de la :</p>
                    <p>créance, intérêts et accessoires compris, ne dépasse pas et est même loin
                        d'atteindre le :</p>
                    <p>chiffre limite de la compétence du juge som-;</p>
                    <p>maire; que la présomption de la loi trouve donc son application et que,
                        quelle que soit la valeur attribuée p ar le revendiquant aux meubles saisis
                        et revendiqués, cette valeur ne doit plus entrer en ligne de compte comme
                        moyen de recherche de la compétence du</p>
                    <p>Tribunal à saisir, étant remplacéé, par la loi elle-même, par celle de la
                        créance, cause des poursuites;</p>
                    <p>Attendu que cette présomption édictée par</p>
                    <p>Ta loi n 'est pas une simple indication imprécise et sans portée que les
                        parties pourraient à leur gré discuter ou méconnaître;</p>
                    <p>qu'elle pose une règle qui s 'impose aux parties parce que stipulée en m
                        atière de compétence, c'est-à-dire'd'ordre public et à une, époque où. le .
                        législateur, étendant les, pouvoirs du Juge Sommaire voulait, réduire autant
                        que possible le nombre des revendica- .</p>
                    <p>tions mobilières ou, du moins, en soumettre ■</p>
                    <p>le plus grand nombre au Tribunal Sommai-, re et en hâter ainsi la solution;,
                        ., . :</p>
                    <p>Attendu que les deux propositions de la loi ne sont pas en contradiction
                        entre elles, la deuxième complétant la première et que</p>
                    <p>îe principe-est toujours que, pour la compétence, c'est la valeur des objets
                        contestés;</p>
                    <p>, ou saisis q ui-sert de base . d'appréciation, avec cette réserve cependa.nt
                        que lorsque le m ontant de la créance,-cause de la. saisie, ne dépassé pas,
                        frais et intérêts compris,</p>
                    <p>..P.T. 10060, la valeur des objets revendiqués est, pour : rechercher la
                        compétence et seulement pour cela, fixée par la loi; comme maximum tout au
                        moins, cette valeur étant</p>
                    <p>.réputée, une fois pour toutes et sans conte sta tio n possible, ne. jamais
                        dépasser celle de la créance,, cause de la saisie; ^, •</p>
                    <p>i. Attendu - que les expressions • mêmes'employées par le législateur
                        confirment sa volonté;</p>
                    <p>que' les mots '« en tout cas » et, non</p>
                    <p>' « en tous cas » ou « dans toüs lés cas », vendent-</p>
                    <p>manifestement dire que, quelle que soit la/valeur des objets contestés, même
                        si elle dépasse 166 L.E. cette valeur sera présumée</p>
                    <p>— formules impératives — ne pas dépasser le montant de la créance; qu'ainsi
                        la réserve du § 7 de l'art, 28 ne s'applique qu'à un seul cas, celui où lé m
                        ontant de la créance étant inférieur à L.E. 100 la valeur des objets
                        revendiqués sera, elle, supérieure à cette somme; que la règle générale,
                        selon laquelle, en cette matière, c'est la valeur réelle des objets
                        contestés qui fixera la com-</p>
                    <p>.pétence, reprendra son entier empire dans tous les autres cas; que cette
                        décision, indépendamment des motifs déjà énoncés ci-dessus, se justifie
                        encore par ces circonstances que la revendication n 'est que la conséquence
                        de la saisie, pratiquée elle-même en exécution du jugement et qu'il était
                        naturel de soumettre ces sortes d'incidents au même</p>
                    <p>Tribunal que celui qui a statué sur la créance même, et encore qu'il y a
                        intérêt, dans ces affaires trop nombreuses, à éviter toute discussion sür la
                        compétence, alors qu'il s 'agit de causes connexes à des alfai-</p>
                    <p>res peu importantes et qu'il est- à présumer que les huissiers chargés de la
                        saisie ne m ettront sous m ain de justice que des objets dont la valeur
                        correspondra sensiblement avec le montant de la dette;</p>
                    <p>Attendu enfin que cette présomption écrite dans la loi doit avoir un sens et
                        une portée utiles; que même si on ne lui attribuait qu'une valeur relative
                        en droit, son observation n 'én serait pas moins nécessaire de la p art du
                        revendiquant qui veut introduire son instance et doit se conform er aux
                        prescriptions de la loi; mais attendu que, si le Tribunal Sommaire a été, en
                        conformité de l'art/ 28 § 7, régulièrement saisi, en raison du m ontant de
                        la créance et quelle que soit, la va'eur des objets revendiqués, cette
                        compétence, régulière au début de l'instance, conserve nécessairement dans
                        la suite, le même caractère, ce qui consacre encore la nature obligatoire!
                        de la présomption légale; que, ■ d'ailleurs,» en</p>
                    <p>. cette m atière d'ordre public, les justiciables doivent, à l'avance,
                        connaître les .bases préc is e s 's u r lesquelles ils doivent se'
                        fonder</p>
                    <p>"pour saisir avec certitude le Tribunal compétent;</p>
                    <p>' '■; ■ -■</p>
                    <p>Attendu que, même si l'on devait passer outre à cette raison-et adm ettre que
                        le revendiquant qui, à l'occasion de l'exécution d'un jugement sommaire,
                        attribue aux objets revendiqués par lui une v a'eur supérieure à L.E. 100,
                        peut saisir directement Te</p>
                    <p>Tribunal Civil, ce dernier devrait alors, pour un point, méconnaître une
                        présomption inscrite dans la loi, ordonner même d'office une expertise pour
                        rechercher s'il est réellement</p>
                    <p>■compétent, de telle- sorte que ces affaires, dont la solution rapide était
                        recherchée ..et désirée, soulèveraient au contraire' des difficultés
                        sérieuses, indépendamment des discussions qui peuvent s'élever au sujet des
                        appréciations de l'expert ou des variations constantes de prix' subies par
                        les objets mo-</p>
                    <p>-biliers e td e s principes de procédure suivant</p>
                    <p>■ lesquels' la-compétence se détermine non en ocours d'instance, mais d'a p
                        rè s.le s règles</p>
                    <p>•précisées connues à l'avance des parties.,.</p>
                    <p>• 166. - Demande. — Taux; évaluation au</p>
                    <p>[point de vue de la com pétence; Tribunal</p>
                    <p>Sommaire;' cas'oïi il doit' exam iner, sans</p>
                    <p>,y. statuer, des questions dépassant le taux de Ma compétences ■ r, :</p>
                    <p>". Le fait- que pour tran ch er un litige r e n tra n t dans le taux de sa.
                        com pétence, Te</p>
                    <p>- juge som m aire serait amené, à. se p ro n o n cer</p>
                    <p>-sur certaines questions ne relevant pas d e :s a 'c o m p é te n c e,
                        m'entraîné;point son-incom pétence s u r le litige lüi-mëmè, p u isq u 'il n
                        'est pas. appelé à s ta tu e r/s u r ces au tres questidns, c'est-àèdireià
                        re n d re</p>
                    <p>'une décision susceptible de com porter chose jugée à cet égard. .</p>
                    <p>T rib. Civ. C aire, 2me-; C h .,. Prés. M. *F. G autero,</p>
                    <p>1er D écem bre 1931. — H ab ach i y Youssef: F alto a c.</p>
                    <p>M oham ed .Ib ra h im M oham ed et Consorts.,</p>
                    <p>J u g em en t.</p>
                    <p>Vu l'acte d'appel des 18 ét 20 Avril et</p>
                    <p>M'à-venir des 9, 10 et 12' J u in 1931;.</p>
                    <p>■ Vu les pièces versées, au dossier. ..</p>
                    <p>Le Sieur Habachi Youssef Faltaos et la</p>
                    <p>• Dame Sayeda bent Youssef Obeid, son épouse, relèvent appel du jugement
                        sommaire du 25 M ars 1931, par lequel le pre-</p>
                    <p>; mier juge s'est déclaré . incompétent aux fins de statuer sur le litige
                        engagé entre les appelants et les intimés les Sieurs et Dame</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p> Mohamed Ibrahim Mohamed, Messeeda</p>
                    <p>Bent Mohamed El Tantaoui et Aristomène</p>
                    <p>Tombroff.</p>
                    <p>Il ressort selon les déclarations des appelants qu'en date du 1er Octobre
                        1922 ils ont acheté du Sieur Mohamed Ibrahim un certain immeuble, dont la
                        description est donnée dans leur acte introductif d'instance;</p>
                    <p>que cet immeuble a été acheté par le vendeur de la Dame Messeeda, qui à son
                        tour avait acheté le terrain, sur lequel elle â construit la maison comprise
                        dans la vente aux appelants, du Sieur Tobroff et feu sa femme.</p>
                    <p>Les appelants déclarent que par l'acte de vente à eux consenti par leur
                        vendeur ce dernier leur avait garanti que l'immeuble vendu était libre de
                        toutes charges; que contrairement à cette garantie ils ont trouvé
                        qu'effectivement le terrain était grevé, entre autres terrains, d'une
                        hypothèque au profit des Hoirs Granato, qui en ont procédé à l'expropriation
                        en vertu d'un acte de prêt avec hypothèque consenti à leur auteur le 29
                        Avril 1908.</p>
                    <p>Les appelants déclarent qu'aux fins de faire dégrever le terrain qu'ils ont
                        acheté, ils ont dû payer aux Hoirs Granato la somme de L.E. 41, en vertu
                        d'une convention légalisée le 24 Juillet 1926, et qu'ils ont dû en outre
                        exposer une somme de L.E. 20 pour frais.</p>
                    <p>Ces sommes, ainsi que la somme additionnelle de L.E. 20 à titre de
                        dommages-</p>
                    <p>intérêts, ils les ont réclamées aux défendeurs, intimés actuellement, par
                        voie d'action par devant la Chambre Sommaire.</p>
                    <p>Le prem ier juge s'est déclaré incompétent aux fins du litige pour les motifs
                        que:</p>
                    <p>1.) Le lot dont s 'agit n 'est pas absolument identifié.</p>
                    <p>2.) Il écherrait au Juge Sommaire d'examiner la validité de la transaction
                        intervenue entre les appelants et les Hoirs Granato et de trancher le point
                        de savoir si ces derniers sont toujours à même de m aintenir leurs
                        prétentions hypothécaires sur le terrain et que:</p>
                    <p>&lt;c Ces différentes questions échappent m anifestement à la compétence du
                        Tribunal</p>
                    <p>Sommaire et qu'il ne peut être statué sur le bien fondé de la demande sans
                        lés trancher au préalable ».</p>
                    <p>Le Tribunal ne peut se rallier à la décision du prem ier juge.</p>
                    <p>On ne voit nullement comment par la solution de l'affaire entre les parties
                        il est appelé à statuer, comme le prétendent les intimés, sur des questions
                        d'ordre pétitoire.</p>
                    <p>Le litige entre les parties concerne une simple réclamation de
                        dommages-intérêts, bien dans les limites du taux sommaire, et la
                        jurisprudence est constante su r ce que c'est fondamentalement du taux de la
                        demande que dépend la question de la compétence sommaire, à p art certaines
                        m atières dont la décision ne rentre nullement dans cette juridiction, qui
                        est certainement depuis sa constitution une juridiction d'exception.</p>
                    <p>Il peut être admis en l'espèce qu'au cas de contestation là dessus, le juge
                        aura le devoir de décider si oui ou non il y a eu justification du paiement
                        des sommes réclamées par les appelants, et il est bien possible qu'aux fins
                        de s'informer quant à cette question il devra examiner la situation existant
                        entre les parties à la transaction du 24 Juillet 1926 et même que cette nécessité l'am ènera inéluctablement à
                        s'engager dans la considération de certaines questions qui touchent au
                        pétitoire. Mais c'est une erreur de conclure qu'en vertu de cet examen il
                        devra</p>
                    <p>» statuer » su r des m atières qui ne relèvent pas de sa compétence. En
                        effet, toutes ces questions se présenteront au juge, le cas échéant, en la
                        ^simple guise d'éléments de preuve. En pareille m atière il est évident que
                        sa compétence et sa discrétion sont absolument illimitées, comme il est
                        certain, par exemple, que rien ne uéfend au juge au possessoire d'examiner
                        les titres des parties, s'il y en a nécessité aux fins de s'informer sur les
                        éléments du litige, quoique la décision au pétitoire, qui dépendrait plus
                        proprement de ces titres, lui est écartée. Rien n 'empêche évidemment ie
                        juge de former une opinion sur n 'importe quel aspect de la cause qui lui
                        est déférée, pourvu toutefois bien entendu qu'il ne prononce pas un jugement
                        sur des matières qui n 'entrent pas dans sa compétence.</p>
                    <p>Il est évident qu'en l'espèce, non seulement le juge n 'aura aucune nécessité
                        de statuer, mais qu'effectivement il ne iui sera pas même possible de
                        statuer sur des questions pétitoires. Parce que « statuer » signifie
                        évidemment rendre une décision capable de devenir « chose jugée » entre les
                        parties intéressées au litige. Or, en l'espèce, ces &lt;• parties »,
                        lesquelles seulement intéresse une décision au pétitoire ne sont pas même en
                        cause, il n 'existe pas même un différend à solutionner en ce qui les
                        regarde et rien de ce que pourrait décider le juge quant à des relations,
                        qui ne lui sont même pas soumises pour être tranchées, ne serait d'une
                        nature à constituer chose jugée à leur égard.</p>
                    <p>Il est clair que le Juge Sommaire doit se déclarer incompétent seulement dans
                        le cas où pour statuer sur une demande rentrant dans les limites de son
                        ressort il aura « à préjuger d'une manière définitive entre les mêmes
                        parties, et de façon à constituer entre elles chose jugée », des questions
                        en dehors de sa juridiction, c'est-à-dire dans le cas où le vrai litige
                        entre les parties présentes à la barre, quoique déguisé sous une forme
                        rentrant dans la juridiction sommaire, concerne essentiellement une action
                        dont la décision appartient à une autre compétence.</p>
                    <p>La distinction est clairement exposée dans l'affaire rapportée au B.O. VII,
                        211, et il ressort d'une considération de toute la jurisprudence que le
                        principe ainsi posé a reçu son application dans toutes les affaires
                        concernant la compétence sommaire. Mais évidemment il ne constitue aucun
                        empêchem ent pour la compétence du Juge Sommaire si l'état de faits qu'il
                        doit considérer peut, pour des parties qui n 'entrent pas dans l'affaire
                        soumise à sa décision, former la base d'autres actions qui sont en dehors de
                        cette juridiction.</p>
                    <p>Il échet d'infirmer le jugement déféré en tant qu'il a déclaré l'incompétence
                        de la</p>
                    <p>Chambre sommaire et de rem ettre l'affaire à cette Chambre pour y être statué
                        sur le fond. Evidemment il n 'échet pas en la présente instance d'accorder
                        aux appelants les fins de leur action au fond, vu que les intimés ont
                        évidemment le droit aux deux degrés de juridiction.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>167. - Demande en interprétation. —</p>
                    <p>Citation; interprétation; signification à domicile élu; régularité.</p>
                    <p>L'instance en interprétation n 'étant qu'une conséquence de la décision à
                        interpréter,</p>
                    <p>1a. signification au domicile élu de l'assignation en interprétation est
                        régulière.</p>
                    <p>Cour d'Appel, Ire Ch., Prés. ïl . B. Favenc, 8 Juin 1932. — Noël C. Bees c.
                        Edouard S. H aniekati.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>168. - Indemnity Bill. — Loi No. 25 de</p>
                    <p>'1923; Cotton Control Commission; proclamation du 15 Juin 1918.: action
                        tendant à réclamer un loyer supérieur à celui fixé lors de la réquisition
                        d'une chounah; irrecevabilité;</p>
                    <p>caractère d'ordre public.</p>
                    <p>Les opérations de la Cotton Control</p>
                    <p>Commission, instituée par proclam ation</p>
                    <cb n="191"/>
                    <p>du 15 Ju in 1918 en v ertu de la loi m a rtia le sont couvertes p ar l'In d
                        em n ity Bill</p>
                    <p>(Loi No. 25 de 1923). En conséquence, to u te action in tro d u ite p a r d
                        ev an t la Ju rid ictio n m ixte po u r rem ettre en d iscu ssion le tau x
                        des ind em n ités locatives fixé p a r la susdite C om m ission pour les ch
                        o u n ah s p ar elle réq u isitio n n ées e st irrecevable, et cette
                        irrecevabilité, étan t d'o rd re public, doit être relevée d'office, en to u
                        t état de cause, in d ép en d am m en t de l'attitude, du silence, voire m
                        êm e du consentem ent des parties.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. van Aekere,</p>
                    <p>8 Février 1934. — Succession Marie de Zogheb veuve</p>
                    <p>K ahil pacha c. Gouvernement Egyptien.</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>Les séquestres judiciaires de la succession de feu la Dame Marie de Zogheb
                        veuve</p>
                    <p>Kahil pacha relèvent appel du jugement en date du 25 Avril 1929 p ar lequel
                        le Tribunal mixte du Caire (IVme Chambre civile), donnant acte d e .l'offre
                        qui leur était faite par le Ministère des Finances de la somme de</p>
                    <p>L.E. 818, 537 mill. avec intérêts à 5 0/0 à p artir du 31 Janvier 1919
                        jusqu'au 20 Décembre 1921, les déboutait du surplus de leur demande, tendant
                        au paiement de la somme de L.E. 4000, avec intérêts à 5 0/0</p>
                    <p>depuis le 18 Novembre 1918 jusqu'à parfait paiement, à titre de loyers et
                        indemnités accessoires, concernant une chounah qui avait été réquisitionnée
                        le 18 Novembre 1918 par la Cotton Control Commission, instituée le 15 Juin
                        1918 en force de la Loi Martiale p ar autorité du Commandant en chef des
                        Forces de S.M. Britannique en Egypte.</p>
                    <p>Le Gouvernement excipe, en voie préjudicielle, de l'irrecevabilité de la
                        demande aux termes de I'Indemnity Bill (Loi No. 25 de 1923).</p>
                    <p>La Cour observe que, aux term es de l'article 2 de la dite loi:</p>
                    <p>« Aucune action, demande, poursuite, ni autre procédure quelconque même à
                        titre reconventionnel ou d'exception ou de défense, soit actuellement
                        pendante, soit à intenter ultérieurement par qui que ce soit, n'est ni sera
                        plus recevable devant aucune juridiction du pays à l'effet d'attaquer soit
                        directement p ar voie d'annulation, rétractation ou modification, soit
                        indirectement par voie de dommages-intérêts, compensation, libération de
                        charges ou obligations, remboursement, reprise, revendication ou restitution
                        de biens, ni d'aucune autre manière, toute proclamation, disposition, ordre,
                        mesure ou décision et généralement tout acte prescrit ou accompli p ar
                        l'Autorité militaire en vertu de la Loi Martiale...</p>
                    <p>« En pareil cas, l'instance devra toujours être rejetée de plein droit et en
                        tout état de cause ».</p>
                    <p>Et l'article 1er précise:</p>
                    <p>» L'expression « en vertu de la Loi Martiale</p>
                    <p>» a, dans la présente loi, le sens de</p>
                    <p>« sous l'autorité explicite ou implicite du</p>
                    <p>Général Commandant en Chef des Forces de</p>
                    <p>S.M. Britannique en Egypte pendant la période du 2 Novembre 1914 jusqu'à la
                        date de la mise en vigueur de la présente loi ».</p>
                    <p>« La qualification « autorité militaire » s'étend à toute Cour Martiale, tout
                        Tribunal</p>
                    <p>Militaire, Comité, Commission, Conseil d'Arbitrage ou autre Corps similaire
                        siégeant ou institué en vertu de la Loi Martiale, ainsi qu'à tout
                        fonctionnaire ou particulier agissant en vertu de la dite loi ».</p>
                    <p>Or la Cotton Control Commission, qui a ordonné la réquisition de la chounah
                        litigieuse, et qui en a fixé l'indemnité locative donnant lieu au présent
                        litige, était incontestablement une « Commission instituée en vertu de la
                        Loi Martiale, sous l'autorité ex-</p>
                    <pb n="192" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>plicite du Commandant en Chef des Forces</p>
                    <p>III. - Le fait par le propriétaire d'avoir de S.M. Britannique en Egypte ».
                        En effet, habité une maison, aussitôt après l'ades conclusions nettement
                        opposées à cel­ les de l'expert Moussalli;</p>
                    <p>l'Ordonnance publiée au « Journal Officiel »</p>
                    <p>du 17 Juin 1918 porte « l'institution » de la dite Commission (art. 1er), à
                        laquelle est chèvem ent des travaux, n 'im plique pas</p>
                    <p>Que le rapport de ce dernier ne semble pas acceptation de ces travaux et en
                        tout cas être assez précis surtout en ce qui concerne la dépréciation qu'a
                        pu occasionner à la maiconférée la personnalité morale (art. 2). Aux termes
                        de l'art. 10, pouvoir est conféré à la renonciation à invoquer contre
                        l'entrep ren eu r les malfaçons qui se seraient réson de l'appelante la
                        confection défectueuse de certains travaux;</p>
                    <p>Commission « de profiter, par accord ou par réquisition, de toute facilité
                        existant dans un port égyptien pour presser ou emmagasivélées par la suite
                        dans l'im meuble.</p>
                    <p>Qu'il échet, dans ces conditions, d'ordonner une nouvelle expertise dont les
                        frais seCour d'Appel, Ire Ch., Préa. M. B. Favenc, 19</p>
                    <p>ront cette fois avancés par l'appelante qui ner le coton » avec indemnité
                        fixée d'accord,</p>
                    <p>A vril 1933. — Dam e V irginie S chivanovits c. S irak S ira k ia n .</p>
                    <p>se trouve dans la nécessité d'administrer une ou, à défaut d'accord, fixée
                        par le Comité</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>preuve pour combattre une première experPermanent d'Arbitrage. Et il est
                        enfin expressément édicté à l'art.</p>
                    <p>Attendu que la Dame Virginie Schivanotise judiciaire déjà faite aux
                        diligences de son adversaire.</p>
                    <p>15 que:</p>
                    <p>vits a relevé appel du jugement rendu le 28 « Tous les règlements ou ordonnances promulgués ou faits par la Commission en
                        con­ formité du programme seront considérés</p>
                    <p>Novembre 1932 par le Tribunal de Com­ merce d'Alexandrie, qui l'a déboutée de
                        sa . demande, dirigée contre Sirak Sirakian, en170. - Instance. —
                        Interruption; décès d'une partie; cas de succession vacante comme promulgués
                        ou faits sous la Loi Martiale ».</p>
                    <p>trepreneur de la construction d'un second du plaideur décédé; reprise
                        d'instance</p>
                    <p>La réquisition dont s'agit est donc dans étage de sa maison sise à Sporting
                        Club d'Alexandrie, en paiement de L.E. 458 re­ présentant le coût des
                        malfaçons ainsi que le par un créancier de ce dernier; conditions;</p>
                    <p>intervention en degré d'appel avec les termes précis du Bill d'indemnité, et
                        la montant de la dépréciation que sa maison citation au représentant de
                        l'Etat étrandemande dont elle forme l'objet n 'est rece-</p>
                    <p>vable devant aucune juridiction du pays, a subie par suite de ces malfaçons;
                        et, fai­ sant, en outre, droit à la demande reconger dont ressortissait le
                        défunt; inadmissibilité.</p>
                    <p>puisqu'elle tend « à attaquer directement par voie de modification une mesure
                        accomplie par une Commission instituée en vertu de la Loi Martiale, et ayant
                        agi en vertu de ventionnelle du susdit Sirak Sirakian, a condamné
                        l'appelante ù lui payer P.T. 4545,</p>
                    <p>En cas d'interruption d'instance par la dite loi ».</p>
                    <p>Les raisons que les appelants cherchent à faire valoir contre cette
                        irrecevabilité n 'ont comme solde du prix de l'entreprise conve­ nu à L.E.
                        730, prix que le jugement dont appel a retenu être entièrement dû à l'en­
                        trepreneur, déduction faite de P.T. 1455 seu­ lement, montant exigé pour
                        certaines répasuite du décès de l 'une des parties, en degré d'appel, il n
                        'est pas possible à un créancier du plaideur décédé de reprendre l'instance
                        par une déclaration d'inaucun fondement. Il s'agit, d'après la nature de
                        l'exception et d'après les termes formels rations que la défectuosité des
                        travaux en­ trepris auraient nécessités;</p>
                    <p>tervention sous la forme d'un exploit d.'a-</p>
                    <p>venir m ettant en cause l 'Etat étranger de l'art. 2, 2me alinéa du Bill
                        d'indemnité,</p>
                    <p>Attendu que la décision entreprise est basus-reporté, d'une irrecevabilité
                        d'ordre pu­ blic, que toute juridiction du pays est tenue dont ressortissait
                        le défunt, alors qu'il sée sur un rapport de l'expert E. Moussalli s 'agit
                        d'une succession vacante et non de prononcer d'office, en tout état de
                        cause, -indépendamment de l'attitude, du silence, voire même du consentement
                        des parties. '</p>
                    <p>nommé par le Juge Sommaire d'Alexandrie dans le procès intenté par Sirak
                        Sirakian contre la Dame Virginie Schivanovits en paie­ ment de L.E. 60,
                        solde du prix convenu pour d'une succession en déshérence à l'égard de
                        laquelle, selon la législation du statut</p>
                    <p>Le principe exclut donc que la lettre du personnel du de eu jus, l'Etat
                        aurait fait l'entreprise, que la dite Dame se refusait de</p>
                    <p>Ministère des Finances en date du 20 Déacte d'héritier, à défaut de tous
                        autres cembre</p>
                    <p>1921, renvoyant la Dame Kahil à successibles.</p>
                    <p>payer à la suite des malfaçons qu'elle pré­ tendait avoir constatées;</p>
                    <p>ce que les Tribunaux, au cas où ils seraient saisis de l'affaire,
                        décideraient- sur la réclaAttendu qu'en première instance, Sirakian</p>
                    <p>En pareil cas, lorsque le créancier du a tout d'abord conclu
                        reconvenfionnelle-</p>
                    <p>défunt n 'est pas en état d'établir la quamation, puisse influer sur
                        l'irrecevabilité de l'action, et cela même en dehors du fait ment au
                        paiement de la somme susvisée de L.E. 60, cette demande étant motivée par la
                        lité d'héritier des particuliers ou de l'Etat que la dite lettre est
                        antérieure au Bill d'in­ demnité.</p>
                    <p>décision du Juge Sommaire qui, après l'ex­ pertise par lui ordonnée, a
                        renvoyé la deà qui il donnerait assignation, il .lui appartient de procéder
                        aux diligences néIl y a donc lieu de confirmer, pour ces motifs, et non pas
                        par ceux qui ont été mande pour être jugée par le Tribunal de Commerce
                        ensemble avec la demande actuelcessaires aux fins de pourvoir la
                        succesretenus par les premiers juges, la décision sion de son débiteur d'un
                        curateur habile lement en examen que la Dame Virginie</p>
                    <p>(déférée, en tant que donnant acte de l'offre du Gouvernement de payer la
                        somme fixée à la représenter.</p>
                    <p>par la Cotton Control Commission.</p>
                    <p>Schivanovits avait entretemps introduite; Qu'à - l'audience des plaidoiries,
                        Sirakian s'étant présenté, n 'a fait que se rallier à Cour d'Appel. 3me Ch.,
                        Préa. M. A. C. M cB arnet,</p>
                    <p>2 Juin^ 1931. — D am e M arie F rançoise veuve Jean</p>
                    <p>C astarèd e c. W alter N audi et au tres.</p>
                    <p>la demande que la Dame Schivanovits avait</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>169. - Instance. — Acquiescement</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>d'une partie à une mesure de preuve sollicitée par son adversaire,
                        n'impliquant pas abandon de ses conclusions principaprésentée en voie
                        subsidiaire tendant à faire ordonner une autre expertise; Que cet
                        acquiescement à une mesure de peuve sollicitée par son adversaire en
                        voie</p>
                    <p>Vu l'exploit du 5 Avril 1929, par lequel la Dame Marie-Françoise née Coudray,
                        veuve</p>
                    <p>Jean Castarède, a interjeté appel du jules.</p>
                    <p>— Appel; m oyen de défense présenté subsidiaire, n'implique nullement de la
                        part de Sirakian abandon de ses conclusions tengement du Tribunal civil
                        mixte d'Alexandrie du 15 Janvier 1929, affaire No. 239/54, qui l'a pour la
                        première fois en appel, tendant au rejet de la demande de piano;
                        recevabilité.</p>
                    <p>— Entrepreneur; respdnsabilité;</p>
                    <p>dant à l'adjudication directe de sa demande reconventionnelle, conclusions
                        prises à une précédente audience, et les premiers juges ne sauraient être
                        taxés d'avoir statué ultra déboutée de la demande par elle formée contre le
                        Sieur Walter Naudi suivant exploit du 4 Août 1928, laquelle demande tendait,
                        en substance: à la résolution du contrat de occupation de la maison n'im
                        pliquant petita en accueillant cette demande;</p>
                    <p>vente immobilière avec constitution de rente pas renonciation à faire état
                        des malfaçons.</p>
                    <p>Que, dans tous les cas, même si Ta déci­ sion entreprise était rendue ultra
                        petita, SiI. - L'acquiescem ent par le défendeur à viagère passé entre
                        parties suivant acte au­ thentique passé au Greffe du même Tribunal le 16
                        Juin 1920, sous No. 2321, et transcrit une m esure de preuve sollicitée par
                        le dem andeur en voie subsidiaire n 'im plique nullem ent de sa p art
                        abandon de ses rakian, qui est défendeur au procès, ne se­ rait nullement
                        exclu à présenter en appel pour la première fois, toute défense ten­ dant au
                        rejet immédiat de l'action intentée contre lui par son adversaire;</p>
                    <p>le 23 dit, sous No. 22840; et à la condamnation du susdit défendeur
                        (aujourd'hui inti­ mé) au paiement de la somme de L.E. 200 à titre de
                        dommages-intérêts, avec les intéconclusions tendant au rejet -de la dem ande
                        principale et à l'accueil de piano.</p>
                    <p>pens;</p>
                    <p>de sa dem ande reconventionnelle.</p>
                    <p>Attendu que la Dame Schivanovits n 'est pas réputée avoir renoncé au droit
                        d'invo­ quer les malfaçons dont elle se plaint pour avoir habité le second
                        étage de sa maison rêts de droit; sous toutes autres suites et déVu les
                        pièces produites, desquelles il réII. - Le défendeur qui avait acquiescé
                        sulte que la Dame Castarède est décédée le 1er Mai 1929 sans laisser de
                        testament, et en prem ière instance à la m esure de aussitôt après
                        l'achèvement des travaux; Que le fait seul de cette habitation n'im­ plique
                        pas en effet acceptation des travaux;</p>
                    <p>preuve requise subsidiairem ent par le n'aurait laissé non plus aucuns
                        parents au degré successible; Vu l'exploit des 30 Septembre et 1er Octodem
                        andeur dem eure recevable, su r appel p ar le dem andeur du jugem ent de
                        débou-</p>
                    <p>et en tout cas, il ne saurait être question d'une pareille acceptation pour
                        celles des malfaçons qui se sont révélées par la suite;</p>
                    <p>bre</p>
                    <p>1930, signifié sur la requête de la De­ moiselle Marguerite La Plaça d'une
                        part, tem ent, à présenter pour la prem ière fois en appel une défense
                        tendant au rejet im m édiat de sa dem ande, par confirm aAttendu que la Dame
                        Virginie Schivano­ vits se prévaut des deux rapports d'experti­ se
                        extrajudiciaire faits respectivement par A. Bonnard et V. Comas, tous les
                        deux exà l'intimé, le Sieur Naudi, et, d'autre part, par remise de copie au
                        Parquet de Mon­ sieur le Procureur Général près la Juridic­ tion des
                        Tribunaux mixtes, à Monsieur le tion du jugem ent.</p>
                    <p>perts inscrits au tableau, qui ont abouti à Consul Général de France à
                        Alexandrie, pris</p>
                    <p>Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte. 193</p>
                    <p>en sa qualité de représentant du Gouverne« contre les héritiers, représentant
                        ou remdélai de pérem ption est la date de l'avement de la République
                        française, comme hé­ ritier apparent de la Dame Castarède, —</p>
                    <p>plaçants</p>
                    <p>» de feu la Dame Castarède; Que l'assignation donnée par la Demoiselle nir
                        lui-même et non celle de l'audience exploit donnant à Monsieur le Consul Gé­
                        néral'de France ès qualité et, pour autant</p>
                    <p>La Plaça, intervenante, à Monsieur le Confixée par cet avenir.</p>
                    <p>sul</p>
                    <p>Général de France ne saurait être regarCour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. v
                        an Ackere»</p>
                    <p>que besoin, au Sieur Naudi lui-même, assidée comme répondant au vœu de la
                        loi, d'a­ bord parce que n 'émanant pas de l'intimé et</p>
                    <p>14 D écembre 1933. — R aison Sociale A lphonse K ah il</p>
                    <p>6 Co c. C rédit Foncier Egyptien et a u tre s.</p>
                    <p>gnation à comparaître devant la Cour à son audience du 25 Novembre 1930 à
                        laquelle l'affaire avait été renvoyée pour régulari­ sation de la procédure
                        de la part de l'intimé, n 'indiquant donc point les conclusions pri­ ses par
                        lui, puis parce que, des pièces verN o t e . — V. ds. le même sens les
                        arrêts du 9 Novembre 1915, Bull., XXVIII, 9, et après déjà divers renvois
                        antérieurs dans le sées au dossier, il résulte seulement que l'on se trouve
                        en présence d'une succession va­ cante, mais nullement encore d'une succes7
                        Février 1929. Gaz. XXI, 224-205.</p>
                    <p>même but, — la Demoiselle La Plaça décla­ rant vouloir intervenir au procès
                        en qualité</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>173. - Instance. — Péremption; intersion en déchéance, c'est-à-dire à l'égard
                        de ruption;</p>
                    <p>décès d'une partie, non inter-</p>
                    <p>de créancière de feu la Dame Castarède, pour, en vertu de l'art. 202 C. civ.,
                        conclure laquelle l'Etat français aurait fait acte d'hé­ ritier, à défaut de
                        tous autres successibles;</p>
                    <p>ruptif de la péremption; ignorance du au vidé du susdit appel en conformité
                        des conclusions que feu la Dame Castarède avait formulées dans son exploit
                        du 5 Avril 1929, lequel tendait à l'infirmation du jugement</p>
                    <p>Qu'il incombe ainsi à l'intimé d'aviser d'a­ bord à la régularisation de la
                        procédure, soit par assignation donnée à toute personnom de ses héritiers
                        n'empêchant pas l'accomplissement de la prescription.</p>
                    <p>La pérem ption de trois ans n 'est pas déféré et à l'accueil de la demande, —
                        la ne</p>
                    <p>(même, éventuellement, à l'Etat Fran­ çais) dont il pourrait établir la
                        qualité d'héinterrom pue par le décès de l'une des dite Demoiselle La Plaça
                        demandant que les condamnations requises contre l'intimé Nau­ di soient
                        prononcées au profit de feu la Da­ mé Castarède ou de qui pour elle;</p>
                    <p>ritière de feu la Dame Castarède, soit en parties, et l'im possibilité où se
                        serait faisant les diligences nécessaires aux fins trouvé l'intéressé de
                        faire les diligences</p>
                    <p>Vu la lettre de Monsieur le Procureur Géde pourvoir la succession de cette
                        dernière d'un curateur habile à la représenter; Qu'il ne saurait évidemment,
                        en l'état, pas nécessaires faute de connaissance des nom s des héritiers de
                        la .partie décédée, néral aux avocats de la Demoiselle La Plaça davantage
                        être statué sur les conclusions que la Demoiselle La Plaça a formulées en ne
                        fait pas obstacle à l'accom plissem ent en date du 10 Novembre 1930, de
                        laquelle îl résulte que le susdit exploit, après avoir été transmis par lui
                        à Monsieur le Consul Géde la pérem ption.</p>
                    <p>son exploit des 30 Septembre-ler Octobre 1930, mais qu'elle n 'a même pas
                        reprises</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., Prés. M. C. v a n A ckere,</p>
                    <p>30 N ovem bre 1933. — C o n stan tin P. P oly m éris c.</p>
                    <p>néral de France suivant lettre du 4 Octobre 1930, lui a été retourné par la
                        Légation de aux débats, au contraire de ce qui aurait été le cas si ladite
                        demoiselle avait présenté ces conclusions non par la voie d'une inD am e O
                        hag aret El D orr B a d ra n e t a u tre s.</p>
                    <p>N o t e . — V. les arrêts du 2 Mail 1906,</p>
                    <p>France au Caire, par l'intermédiaire du Ministère des Affaires étrangères
                        d'Egypte, avec la déclaration que cette assignation ne</p>
                    <p>Bull., XVIII, 244; — du 8 Mars 1917, Gaz.</p>
                    <p>tervention</p>
                    <p>(et encore en degré d'appel seu­ lement), mais sous la forme d'une
                        véritable</p>
                    <p>VII, 93-271; — du 21 Novembre 1917, Gaz.</p>
                    <p>VIII, 33-77; —- du 5 Juin 1918, Gaz. VIII, pouvait être acceptée par Monsieur
                        le Con­ sul Général de France, aucun document n'éaction au sens de l'art.
                        202 C. Civ.;</p>
                    <p>270-344; — du 23 Février 1922, Gaz. XII, tablissant que l'Etat français
                        serait héritier de feu la Dame Castarède, et le Gouverne151-271.</p>
                    <p>Attendu, quant aux frais de l'affaire en degré d'appel, qu'il y a lieu de les
                        mettre, pour ceux à partir de l'audience du 5 Noment français ne pouvant
                        être assigné en une qualité qu'il n'avait point;</p>
                    <p>Vu l'intervention effective^e la Demoiselle</p>
                    <p>La Plaça à l'audience du £5' Novembre 1930; Vu les débats du 21 Avril 1931,
                        entre seuvembre</p>
                    <p>1929 jusques et y compris ceux du présent arrêt, — mais non compris ceux du
                        susdit exploit des 30 Septembre-ler Oc­ tobre 1930, qui demeurent réservés,
                        — à la</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>174. - Instance. — Péremption; interruption;</p>
                    <p>tentatives d'arrangement; cas où elles peuvent avoir un effet
                        interruptif.</p>
                    <p>charge de l'intimé qui les a inutilement occasionnés.</p>
                    <p>Pour que des tentatives d'arran g element l'intimé, d'une part, et la
                        Demoiselle La Plaça, intervenante, d'autre part, — le premier concluant: au
                        rejet de l'appel de feu m</p>
                    <p>ent puissent interrom pre la pérem ption</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>d'instance, il faut qu'elles aient un caracStatuant par défaut à l'égard de
                        Monsieur tère suffisam m ent sérieux pour constila Dame Castarède et à
                        l'intervention de la</p>
                    <p>Demoiselle La Plaça comme irrecevable ou, subsidiairement, mal fondés, — à la
                        confirle Consul Général de France, ès qualité et le mettant, en l'état,
                        d'office hors de cause, tuer plus que de sim ples pourparlers et et
                        contradictoirement entre l'intimé et l'infaire nécessairem ent présum er une
                        remation du jugement déféré, — à ce qu'il lui tervenante;</p>
                    <p>nonciation à l'exercice du droit de pésoit donné acte de son dépôt en date du
                        20</p>
                    <p>rem ption.</p>
                    <p>Novembre 1930 à la Caisse du Tribunal, à Réservant la question de la
                        recevabilité de l'intervention;</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch., P rés. M. C. v a n A ckere, titre d'offre réelle, de
                        la somme de L.E. 75 et</p>
                    <p>Et écartant., en l'état, toutes autres ou</p>
                    <p>24 N ovem bre 1932. — D am e E u p h ro sin e P hilip p o e t</p>
                    <p>250 mill., tout en l'autorisant à retirer sur contraires conclusions;</p>
                    <p>a u tre s c. P ériclès P hilippo.</p>
                    <p>celle-ci un montant de L.E. 12, 470 mill. qu'il</p>
                    <p>Dit y avoir lieu de surseoir à statuer au y aurait compris par erreur, — à la
                        radiation de l'annotation qui, en marge de la transcription du 3 Juin 1920,
                        aurait été faite de l'intervention de la Demoiselle La Plaça, fond sur les
                        conclusions ayant été prises par l'appelante, feu la Dame Caslarède, et</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>175. - Instance. — Péremption; procédure d'appel; péremption impossible
                        en</p>
                    <p>— à la condamnation de cette dernière et de sur celles prises par l'intimé et
                        celles que pourra prendre l'intervenante, jusqu'à ré­ gularisation de la
                        procédure au vœu de la loi...</p>
                    <p>cas d'arrêt en partie interlocutoire et en partie définitif. — Expertise; non
                        accomtoute autre personne qui se joindrait à sa défense, aux frais d'appel,
                        — sous toutes réserves envers l'intervenante, notamment plissement dans les
                        délais fixés; retard n'entraînant pas péremption d'instance.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>171. - Instance. — Interruption; décès</p>
                    <p>I. - La pérem ption d'une procédure pour loyers et pour action vexatoire; —
                        la seconde concluant à ce qu'il plaise à la d'une partie; reprise d'instance
                        par les d'appel, qui suppose le m aintien de la</p>
                    <p>Cour: recevoir son intervention comme réhéritiers du défunt; condition;
                        assignadécision des prem iers juges, n 'est pas gulière en la forme et juste
                        au fond. Mais, tion libellée au nom d'un défunt; interpossible lorsqu'il est
                        intervenu un arrêt en voie préjudicielle, dire y avoir lieu à régularisation
                        de la procédure, et ordonner à l'intimé d'avoir à mettre en cause les
                        hévention des héritiers; inadmissibilité.</p>
                    <p>en partie interlocutoire et en partie défiS'il est vrai que les héritiers
                        d'une p arnitif, en tant qu'il statue su r les principes ritiers de feu la
                        Dame Castarède ou, à ce tie décédée peuvent reprendre une inssur lesquels le
                        fond serait éventuellem ent défaut, le représentant de la succession de
                        cette dernière, régulièrement nommé par tance, ils ne peuvent le faire que
                        si leur jugé.</p>
                    <p>auteur était régulièrem ent partie à cette</p>
                    <p>II. - La pérem ption d'instance n 'étant l'autorité compétente à cet effet, —
                        et con­ damner l'intimé aux frais de l'appel jus­ qu'ici; Vu les conclusions
                        prises par le Ministère instance. Tel n 'est pas le cas lorsque l'asqu'un
                        désistem ent -tacite légalem ent assignation avait été elle-même libellée au
                        sim ilé à un désistem ent formel, est counom de la partie déjà décédée;
                        l'interverte p ar tout fait exclusif de la volonté</p>
                    <p>Public aux débats, tendant au sursis à stavention des héritiers ne saurait
                        valider de se désister.</p>
                    <p>tuer sur le présent litige jusqu'à régularisa­ tion de la procédure; Attendu
                        que la procédure, en effet, n 'est, en l'état, pas régulière; Qu'au moment
                        du décès de l'appelante, l'intimé n'avait encore pris aucune concluune telle
                        instance.</p>
                    <p>Tel est le cas lorsque m algré la susCour d'Appel, 2me Ch.. P rés. M. C. Tan
                        Ackere, pension p ar un expert des travaux d'ex9 N ovem bre 1933. — Société
                        A nonym e des E aux du</p>
                    <p>C aire c. El H ag M oham ed Abdel W ahed El Tazi.</p>
                    <p>pertise q u 'il avait reçu m andat de te rm iner dans un délai déterm iné,
                        les p ar172. - Instance. — Péremption; avenir ties se sont périodiquem ent
                        reprochées le sion en audience devant la Cour;</p>
                    <p>non enrôlé; point de départ du délai de relard par correspondance.</p>
                    <p>péremption.</p>
                    <p>Que la procédure s 'est trouvée ainsi in­ terrompue, conformément à ce que
                        prescrit</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., P rés. M. A. C. M cB arnet,</p>
                    <p>Lorsqu'un exploit d'avenir n 'a pas été</p>
                    <p>21 N ovem bre 1933. — D am e A n astasie D im itri Théo-</p>
                    <p>l'art. 342 C. proc., et ne pouvait être reprise qu'au moyen d'une assignation
                        nouvelle dorakia c. Abdel M eguid M oham ed El T ohfa El suivi d'enrôlem
                        ent, le point de départ du</p>
                    <p>S ag h ir et au tres.</p>
                    <pb n="194" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>'A r r êt (ex tr a it).</p>
                    <p>. III. - La Cour saisie dé l'ap p el d'un ju déclaration de propriété dont on
                        a demandé</p>
                    <p>Sur la péremption:</p>
                    <p>g em en t qu i a sim p lem en t ordonné la ra la radiation, et par conséquent
                        renoncé à l'instance, greffer une nouvelle demande en</p>
                    <p>La Cour ne peut pas adm ettre que la dediation de l'instance, ne peut évoquer
                        le déciaralion de propriété, ce qui est inconm ande en péremption soit
                        admissible en fond.</p>
                    <p>testablement une demande nouvelle.</p>
                    <p>l'espèce. L'arrêt que la demanderesse cherCour d'Appel, 3me Ch., Prés. AI. A.
                        C. ÎIcBarnet,</p>
                    <p>La prétention est manifestement m al fonche à anéantir, s 'il n 'a pas
                        préjugé le fond,</p>
                    <p>8 Décembre 1931. Tigran Gam saragan et Consort c Hoirs Victor Bacos et
                        autres.</p>
                    <p>dée;</p>
                    <p>non seulement les Consorts Gam saraa néanmoins implicitement infirmé le
                        jugegan ont formulé des conclusions créant pour ment dont appel, en
                        déclarant qu'elle ne</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>eux un intérêt personnel dans leur avenir peut pas accepter les principes sur
                        lesquels les premiers juges l'ont décidé; par conséVu l'exploit du 31 Mars
                        1931 par lequel du 18 Mars 1930, et les ont réitérées dans quent aux fermes
                        de la jurisprudence consles Consorts Gamsaragan ont régulièrement leurs
                        conclusions déposées au Greffe du Tritante de la Cour, le maintien de la
                        décision relevé appel du jugement du Tribunal d'Alebunal le 8 Janvier 1931,
                        soit avant l'audience des premiers juges que suppose précisément xandrie, du
                        10 Février 1931, qui a ordonné à laquelle les Consorts Bacos ont formulé
                        leur renonciation à leur demande et demanla péremption d'une procédure
                        d'appel est la radiation pure et simple de l'instance rendue impossible. En
                        effet, il s'agit dans pendante entre parties. •</p>
                    <p>dé la radiation, mais l'intervenante de Zutl 'espèce non d'un arrêt
                        interlocutoire ou préLes 8 Novembre et 4 Décembre 1926, les tere, elle
                        aussi, avait déjà fait valoir des paratoire purement, m ais d'un arrêt en
                        parConsorts Bacos, à la suite d'une longue sédroits propres et pris des
                        conclusions lui tie</p>
                    <p>' interlocutoire, en partie définitif, du rie de procédures, ont assigné les.
                        Consorts perm ettant de s'opposer à la demande en radiation. En vertu de
                        l'article 349 du Code moins en ce qu'il concerne les principes sur</p>
                    <p>G am saragan et Brayek par devant le Trilesquels le fond serait
                        éventuellement jugé bunal</p>
                    <p>Civil d'Alexandrie, en demandant que de Procédure, la renonciation à
                        l'instance</p>
                    <p>(arrêt 11 M ars 1925, Bull. XXXVII. 278).</p>
                    <p>ce dernier les déclare « seuls et exclusifs ne peut être refusée par le
                        défendeur, à En ce qui a trait à la période depuis l'arpropriétaires des
                        trois parcelles de terrain moins que ce dernier n 'ait fait joindre à rêt en
                        question, il échet de rappeler que la plus haut décrites et délimitées », et
                        en dél'affaire principale une demande reconvenpéremption d'instance n 'est
                        autre chose fense de les troubler dans l'exercice dd leur tionnelle;</p>
                    <p>mais le demandeur ne peut se déqu'un désistement tacite légalement
                        assimidroit de propriété, etc. Le 30 Octobre 1928, sister de sa demande,
                        sans le consentement lé à un désistement formel et qu'il s'ensuit les
                        parties comparantes demandent le rendu défendeur, lorsque l'instance est
                        liée par qu'elle est couverte.par tout fait exclusif de voi de l'affaire,
                        mais le Tribunal refuse et les conclusions prises de part et d'autre, la
                        volonté de se désister (arrêt 24 Janvier raye l'affaire du rôle.</p>
                    <p>alors surtout que le défendeur ne s 'est pas</p>
                    <p>1918, Bull. XXX, 173).</p>
                    <p>Le 24 Novembre 1928, les Consorts Bacos borné à soulever de simples
                        exceptions, mais</p>
                    <p>Or, toutes les parties ont assisté aux opédonnent avenir aux mêmes parties,
                        en rea formulé des conclusions créant pour lui rations de l'expert jusqu'à
                        Décembre 1929</p>
                    <p>prise d'instance, et en dem andant i'accuei]</p>
                    <p>un intérêt personnel (arrêt 29 Décembre et si la Dame Anastasie a cessé d'y
                        assister</p>
                    <p>« des fins et conclusions de leur acte intro-</p>
                    <p>1921, Bull. XXXIV, 57; 12 Février 1924, Bull.</p>
                    <p>depuis cette date, aucune preuve n 'existe de ductif d'instance ».</p>
                    <p>XXXVI, 220); et il y a, dans l'espèce, une la volonté de se désister: au
                        contraire, tant</p>
                    <p>Le 3 Février 1929, les époux de Zuttere véritable demande reconventionnelle,
                        soit l'expert que les parties les plus intéressées, interviennent aux
                        débats, déposent leurs une dem ande.de la part de chacun des adversaires
                        d'avoir une déclaration de leur soit les Consorts El Tohfa, se sont de temps
                        pièces, et le 26 Novembre 1929 leur avocat en temps mutuellement reprochés
                        le retard écrit aux avocats des autres parties en caupropre droit de
                        propriété, ce qui, même sous apporté pour l'achèvement de l'expertise. Et se
                        en déclarant qu'il rectifiera à l'audience l'empire de la jurisprudence
                        mixte, suffit la Dame Anastasie a comparu après que le du 17 Décembre 1929
                        les conclusions de ses à lier l'instance f(C. A. 8 Décembre 1925, délai est
                        expiré sans aucune protestation, clients, et il cite le texte de la
                        rectification.</p>
                    <p>Bull. XXXVI, 85). Peu importe que dans le ce qui indique un accord tacite de
                        sa part</p>
                    <p>Les conclusions ci-haut mentionnées portent cas des Consorts G am saragan la
                        demande pour la prorogation. La Cour est d'avis, par la date du 29 Novembre
                        1929, et les visas des reconventionnelle ait été formulée p ar
                        aveconséquent, de passer outre à la demande avocats des parties, la même
                        date: elles nir:</p>
                    <p>une telle demande peut toujours être en péremption.</p>
                    <p>ont été déposées au Greffe le 16 Janvier 1931.</p>
                    <p>formulée p ar simple acte ou par de simples</p>
                    <p>A l'audience précitée, soit le 17 Décembre conclusions prises à l'audience
                        avant la</p>
                    <p>1929, l'affaire est encore rayée du rôle sur clôture des débats (A. 7 Juin
                        1927, Bull.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>176. - Instance. — Renonciation; demand e reconventionnelle; instance liée
                        par des conclusions prises de part et d'autre; revendication; conclusions du
                        défendeur tendant à une déclaration de son droit de propriété, suffisantes à
                        lier l'instance. — Demande reconventionnelle;</p>
                    <p>signification par acte ou par conclusions;</p>
                    <p>régularité. — Appel; évocation;</p>
                    <p>inadmissibilité en cas d'appel d'un jugem en t ayant ordonné la radiation de
                        l'instance.</p>
                    <p>la demande de l'avocat des Consorts Bacos.</p>
                    <p>XXXIX. 530; Balloz Dict. Dr., p. 424, DeLe 18 Mars 1930, les Consorts Gam
                        saramande reconvent. § 1 et suiv.).</p>
                    <p>gan donnent avenir aux parties aux fins de</p>
                    <p>De ce qui précède, la Cour est d'avis que p'aider sur le mérite de
                        l'assignation du 8</p>
                    <p>c'est à la suite d'une erreur que le Tribunal</p>
                    <p>Novembre 1926 en demandant que l'action a refusé de reconnaître, dans les
                        demandes des Consorts Bacos et l'intervention des formulées par les
                        appelants et l'intervenanConsorts de Zuttere soient déclarées irrete, des
                        demandes reconventionnelles, régucevables ou mal fondées, que les dites
                        parlièrement formées, et suffisantes pour lier ties soient, déboutées, et
                        ils continuent: « dire l 'instance, et qu'il y a lieu, par conséquent, et
                        juger en conséquence que les requérants, d'infirm er le jugement dont
                        appel.</p>
                    <p>soit en base de leurs titres, soit par voie</p>
                    <p>En ce qui concerne la demande des appede prescription, sont seuls et
                        exc'usifs prolants tendant à ce que la Cour statue sur priétaires des trois
                        parcelles... décrites au le fond, la Cour ne peut pas l'accueillir, à procès
                        » (Leurs conclusions, dans le même cause, évidemment, de l'effet dévolutif
                        de sens, ainsi que celles des Consorts de Zut-</p>
                    <p>l'appel, s'agissant d'un jugement qui n 'a</p>
                    <p>I. - La ren o n ciatio n à l'in stan ce ne p eu t ê tre refusée p ar le d
                        éfen d eu r que si ce de rn ie r a fait jo in d re à l'affaire p rin c ipale
                        une d em an de reoonventionnelle;</p>
                    <p>m ais le d em an d eu r ne p e u t se d é siste r de sa dem ande san s le co
                        n sen tem en t d u d éfen d eu r lorsque l'instance est liée p a r les co n
                        clu sio n s p rises de p a rt et d'autre, a lo rs su rto u t que le d éfen d
                        eu r n e s 'est p as bo rn é à soulever de sim ples exceptions, m ais a form
                        ulé des conclusions c ré a n t pour lui un in térêt perso n n el.</p>
                    <p>C o n stitu en t u n e dem ande reconven-</p>
                    <p>tio n n elle suffisante à lie r l'instance, les co n clusions p a r
                        lesquelles le défendeur en revendication à conclu à une d é c la ra tion de
                        son p ro p re d ro it de p ro p riété su r les biens litigieux.</p>
                    <p>II. - L a dem ande reconventionnelle est ré g u liè re m en t signifiée p ar
                        sim ple acte ou p a r de sim ples conclusions p rises à •l'audience avant la
                        clôture des débats.</p>
                    <p>tere, ont été déposées au Greffe du Tribunal pas examiné le fond et d'une
                        exception qui les 8 et 16 Janvier 1931).</p>
                    <p>ne se lie, en aucune façon, au fond; elle ne</p>
                    <p>A l'audience du 10 Février 1931, l'avocat peut pas non. plus évoquer le fond,
                        l'affaire des Consorts Bacos renonce aux dommages-</p>
                    <p>n 'étant pas en état, vu qu'elle exigera, presintérêts par lui demandés et
                        sollicite la ra que certainement, des m esures d'instruction;</p>
                    <p>diation de la présente affaire « sous réserve en outre, la Cour, dans
                        l'exercice de son de la reprendre en cas de troubles ultépouvoir facultatif,
                        ne voit aucune raison de rieurs</p>
                    <p>». Malgré l'opposition des autres p arpriver les parties du bénéfice du
                        double deties qui insistent pour le vidé de la question gré de
                        juridiction.</p>
                    <p>de propriété, le Tribunal ordonne la radiaIl y a lieu, par conséquent, de
                        renvoyer tion en déclarant que « soit dans l'acte d'acausé et parties devant
                        les premiers juges venir de reprise d'instance à requête des pour plaider et
                        entendre statuer sur le méConsorts Gamsaragan, en date du 18 Mars rite de
                        leurs demandes respectives.</p>
                    <p>1930, que dans les conclusions échangées</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>177. - Intervention. — Association en entre parties, aucune demande
                        reconvention-</p>
                    <p>nelle n 'a été formulée ni par ces derniers, participation: litige né d'un
                        contrat renles Consorts Gamsaragan, ni par l'intervetrant dans
                        l'association; intervention d'un nante,</p>
                    <p>Dame Rosalie de Zuttere... ».</p>
                    <p>associé en participation; nature; droit de</p>
                    <p>De cette décision, les Consorts Gam saral'intervenant. — .Juridictions
                        mixtes; ingan font appel en demandant l'infirmation du jugement attaqué et
                        l'évocation du fond tervention accessoire d'un étranger en ou le renvoi p ar
                        devant le Tribunal; devue de soutenir la demandé de son débimandes
                        auxquelles se rallient les Consorts teur dans un procès entre indigènes;
                        inde Zuttere.</p>
                    <p>compétence.</p>
                    <p>Les Consorts Bacos défendent le jugement attaqué, en déclarant que les
                        Consorts GamI. - L 'in terv en tio n d'u n associé en p a rsaragan</p>
                    <p>« ont. voulu », sur une instance en ticipation dan s u n litige né d'u n co n
                        trat</p>
                    <p>.Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. ren tran t dans l'association, n 'est
                        qu'une cun lien contractuel n 'aurait jam ais existé intervention accessoire
                        ne donnant à l 'in.entre lesdits intimés et ledit Tawil de nature à donner
                        droit à ce dernier de leur tervenant le droit de prendre des concluréclamer
                        un courtage quelconque;</p>
                    <p>sions que dans le but de soutenir la deQue cette version est, au surplus,
                        confirm ande de son coassocié.</p>
                    <p>mée par les pièces versées aux débats, opII. - L'intervention accessoire d
                        'un posables aux appelants, notamment par les étranger en vue de soutenir la
                        dem ande deux m andats en date du 28 Janvier 1932, rédigés par N asr
                        lui-méme et désavoués par de son associé ou de son débiteur dans les
                        intimés, voire même par la formule du un procès entre indigènes, ne peut
                        étayer serment, que les appelants défèrent à ces la compétence des T
                        ribunaux mixtes.</p>
                    <p>derniers, d'où il appert incontestablement que Tawil, tenant son m andat de
                        la pro• Cour d'Appel, Ire Ch., P rés. M. C. V ryakos, 24 •Ja n v ier 19o4. —
                        G honcri Oeorges N a sr et a u tre c.</p>
                    <p>priétaire de l'immeuble, n 'a reçu aucun</p>
                    <p>C hafik M itri et a u tre .</p>
                    <p>m andat pour négocier l'achat de la part des</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>Consorts Mitri;</p>
                    <p>Attendu qu'en présence de cette défense,</p>
                    <p>Vu le jugement du Tribunal Civil mixte les appelants ont soutenu qu'il y
                        avait endu Caire, en date du 12 Décembre 1932 (aftre eux une association en
                        participation et faire</p>
                    <p>R.G. 8007 A.J. 57me), signifié le 2 Féque c'est donc en qualité d'associé que
                        Tavrier</p>
                    <p>1933;</p>
                    <p>wil aurait à partager par moitié le courtage</p>
                    <p>Vu l'appel interjeté contre ledit jugement avec Nasr; de sorte qu'il lui
                        appartiendrait par Choucri Georges N asr et Benoit Tawil, de soutenir son
                        associé dans son action ensuivant exploit en date du 21 Février 1933;</p>
                    <p>vers ses prétendus m andants en se joignant</p>
                    <p>Vu l'appel incident de Chafik et Edouard Mitri;</p>
                    <p>au susdit demandeur dans l'acte introductif d'instance;</p>
                    <p>Attendu que, par leur acte introductif</p>
                    <p>Attendu qu'il est de principe que « dans d'instance, Choucri Georges Nasr,
                        sujet loles associations commerciales en participacal et Benoit Tawil,
                        citoyen français, detion, le participant qui a contracté avec les mandaient
                        la condamnation solidaire, à leur tiers est. seul engagé directement
                        envers</p>
                    <p>.profit, des frères Chafik et Edouard M itri,.</p>
                    <p>eux » (arrêt 3 Mars 1892, Bull. IV, 151),</p>
                    <p>.sujets locaux, pour un montant, en princi« d'où la conséquence que,
                        réciproquement, pal, de L.E. 1900 à titre de courtage;</p>
                    <p>le tiers n 'est engagé qu'à l'égard de celui</p>
                    <p>Qu'aux termes dudit exploit, Choucri Georavec lequel il a contracté » (arrêt
                        9 Janvier ges</p>
                    <p>N asr prétendait avoir été chargé, de1895, Bull. VII, 75) et qu'« un contrat
                        de vant témoins, en Décembre 1931, par les société dite en participation,
                        dont les clauses frères Mitri, d'acheter un immeuble de rapsont demeurées
                        occultes au regard des tiers, port., sis au Caire et appartenant à la Dame
                        ne leur est pas opposable » (arrêt 19 DécemRegina Setton au prix de L.E.
                        38000;</p>
                    <p>bre</p>
                    <p>1895, Bull. VIII, 210);</p>
                    <p>Qu'il y était ajouté qu'à cet effet, Nasr</p>
                    <p>Qu'il est vrai que, malgré ces principes, avait dû collaborer avec Benoit
                        Tawil, « qui la jurisprudence a admis « le droit d'interreprésentait la
                        propriétaire »;</p>
                    <p>vention d'un associé en participation dans</p>
                    <p>Attendu que les demandeurs ont soutenu un litige né d'un contrat rentrant
                        dans l'asque, bien qu'ils soient arrivés à obtenir l'acsociation</p>
                    <p>» (arrêt 11 Décembre 1922, Bull.</p>
                    <p>cord des parties par l'acceptation expresse</p>
                    <p>XXXV, 91), mais qu'il est certain que cette de la propriétaire, les Consorts
                        Mitri refuintervention ne serait en l'espèce qu'une insèrent de donner suite
                        à la vente, sans la tervention accessoire, Tawil ne pouvant moindre
                        justification;</p>
                    <p>prendre des conclusions que dans le but de</p>
                    <p>Que, pour le cas de contestation des faits soutenir la demande de son
                        coassocié;</p>
                    <p>par eux invoqués, ils proposaient un serQue la possibilité d'une intervention
                        acment litis-décisoire;</p>
                    <p>cessoire dans un procès d'un étranger ne</p>
                    <p>Attendu que les Consorts Mitri ont, en prepeut étayer la compétence des
                        Tribunaux mière instance, conclu à la nullité de l'acte mixtes lesquels
                        seraient, autrem ent, compéd'assignation et à l'irrecevabilité, en l'état,
                        tents pour connaître de tous procès contre de la demande; en, outre, à
                        l'irrecevabilité indigènes pourvu que l'un d'entre eux ait</p>
                    <p>.de l'action de la part de Tawil et, en conséun créancier étranger pouvant
                        intervenir au quence et par suite de la disparition du seul procès pour
                        soutenir la demande de son déélément mixte, à l'incompétence de cette
                        Jubiteur.</p>
                    <p>ridiction;</p>
                    <p>au fond, ils ont conclu au déboute-</p>
                    <p>'m ent des demandeurs, comme étant mal fondés en leur action;</p>
                    <p>Attendu que les premiers juges, ayant écarté comme non justifiées les deux
                        exceptions susénoncées, ont débouté les demandeurs de leur action;</p>
                    <p>Attendu que les Consorts Mitri ont repris,</p>
                    <p>'p a r voie d'appel incident, leurs exceptions de première instance;</p>
                    <p>- Attendu, quant, à la prem ière exception, qu'il y a lieu de statuer dans le
                        môme sens que les premiers juges et p ar adoption de leurs motifs',
                        l'exception de nullité de l'acte introductif d'instance et d'irrecevabilité
                        de la demande étant, basée sur l'allégation que, dans l'acte d'assignation
                        il n 'avait été précisé ni l'objet ni la cause juridique de la demande de
                        chacun des deux appelants,</p>
                    <p>' alors qu'au contraire, les précisions qui ont été données dans ledit
                        exploit .sont suffisantes et, en tout, cas, elles ont été complé178. -
                        Intervention. — D em ande en revendication d'objets saisis form ulée par
                        intervention dans l'instance en validation de saisie conservatoire;
                        irrecevabilité.</p>
                    <p>L'intervention du prétendu propriétaire des objets saisis dans l'instance en
                        condam nation et en validation de saisie conservatoire intentée p ar le
                        créancier contre le débiteur n 'est pas recevable, la revendication ne
                        pouvant pas être jugée incidem m ent sur une telle dem ande p rin cipale, et
                        ne pouvant être introduite elle-</p>
                    <p>même que par action principale dans les formes spéciales prévues à cet effet
                        par le</p>
                    <p>Code de Procédure.</p>
                    <p>T rib. Somm. C aire, P rés. M. H. B arne. 22 M ars</p>
                    <p>1934. — Sophie S im o tta c. A brah am A rab ian et a u tre .</p>
                    <p>tées par les développements et les explications fournies par les demandeurs
                        dans leurs conclusions écrites;</p>
                    <p>Attendu que la seconde exception des in-</p>
                    <p>timés est basée sur. la .considération que, '</p>
                    <p>d'après la teneur, même de l'acte introductif d'instance, Tawil n 'aurait été
                        m andataire que de la Dame Setton, propriétaire dé l'im meuble à vendre, “et
                        qu'en conséquence, auJ ug em en t.</p>
                    <p>Vu l'acte introductif d'instance en date du 13 Septembre 1933, aux fins
                        d'obtenir:</p>
                    <p>■ 1.) paiement de la somme de P.T. 7100 en vertu de trente effets souscrits
                        par le dé-</p>
                    <p>• fendeur Abraham Arabian à l'ordre de la demanderesse tous échus amplement
                        détaillés dans l'assignation;</p>
                    <p>195</p>
                    <p>2.) validation de la saisie conservatoire pratiquée en cause suivant
                        procès-verbal d'huissier en d a t e du 7 Septembre 1933;</p>
                    <p>Vu l'intervention du Sieur Tigrane Bam-</p>
                    <p>boudjian;</p>
                    <p>Attendu que le défendeur, quoique régulièrement assigné n 'a jam ais
                        comparu;</p>
                    <p>Que l'intervenant intervient pour s'opposer à la validation de la saisie
                        conservatoire;</p>
                    <p>Qu'il est clair que son intérêt à - intervenir n 'a aucune connexité avec la
                        contestation primitive, qui se rapporte uniquement à la responsabilité du
                        défendeur d'acquitter les. billets litigieux;</p>
                    <p>Attendu que l'intervenant, soutient que le préjudice qui pourrait résulter
                        pour lui p ar suite de la validation de ladite saisie lui donne droit de
                        formuler ses prétentions relatives aux objets saisis et de retarder le
                        prononcé du jugement jusqu'à la vérification de ses titres;</p>
                    <p>Qu'une telle demande n 'est pas adm isse ble;</p>
                    <p>. Qu'il suffit de constater que son intérêt a intervenir ne se rapporte qu'à
                        une demande incidente à la demande principale;</p>
                    <p>■ Qu'il ne lui est pas loisible de greffer su r l'instance une demande qui n
                        'est pas pertinente à la question principale ou qui fait obstacle à la
                        prompte solution d'un litige, où le défendeur actuellement fait défaut (voir
                        arrêts des 23 Mars 191G, Bull. XXVIII, 211*</p>
                    <p>14 Juin 1916, Bull. XXVIII, 428; 16 Avril</p>
                    <p>-1918, Bull. XXX, 364; 26 Avril 1921, Bull.</p>
                    <p>XXXIII, 286);, :</p>
                    <p>Attendu que la décision qui doit être prononcée ne peut lui porter préjudice,
                        s'il se conforme aux dispositions de la loi édictées dans ce but;</p>
                    <p>Que nonobstant ses protestations au contraire son intervention n 'est rien
                        autre qu'une demande en revendication d'objets saisis;</p>
                    <p>Attendu qu'une telle demande doit être introduite p ar action principale
                        conformément aux dispositions du Code et ne saurait être avancée en cours
                        d'un autre procès p ar voie d'intervention;</p>
                    <p>Attendu qu'il n 'y a aucune incompatibilité entre les articles 338 et 542 du
                        Code de Procédure</p>
                    <p>Civile;</p>
                    <p>Que si le prem ier des deux articles autorise en général l'intervention d'un
                        tiers dans une instance déjà engagée, le second article détermine la
                        procédure, qui est seule applicable lorsqu'il s'agit d'une demande en
                        revendication;</p>
                    <p>Que le Tribunal donc déclare irrecevable l'intervention du Sieur Tigrane
                        Bamboud-</p>
                    <p>•jian, lequel doit être tenu responsable d'une</p>
                    <p>■partie des honoraires de l'avocat du demandeur du chef de son
                        intervention;</p>
                    <p>Qu'il lui réserve toutefois, en cas de besoin, de faire valoir ses prétendus
                        droits relatifs aux objets saisis p ar action séparée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>179. - Intervention. — Disparition du d em a n d eu r principal; substitution
                        par un intervenant ou un codem andeur; condition d'admissibilité; inadm
                        issibilité dans une instance viciée dès l'origine.</p>
                    <p>En cas de disparition du dem andeur principal par suite de renonciation ou de
                        décès, l'intervenant qui a fait valoir des droits propres et pris des
                        conclusions nouvelles, peut, à condition que l'acte introductif d'instance
                        soit valable, devenir lui-m êm e dem andeur et continuer à pro céder su r
                        son acte d'intervention sans besoin de recourir à une'nouvelle action.</p>
                    <p>Tel est égalem ent le cas à l'égard d'un codem andeur qui, à la suite de là
                        disparition du dem andeur principal, déclare intervenir en la qualité qui
                        était propre</p>
                    <pb n="196" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>à ce d ern ier, pour lui avoir succédé d an s lités du demandeur principal
                        décédé. A un les fonctions d'où découle la dite qualité.</p>
                    <p>double point de vue la prétention est à rejeter:</p>
                    <p>parce que le codemandeur ne justifie</p>
                    <p>Il n 'en est pas de m êm e d a n s une in spoint des qualités dans lesquelles
                        il prétend tance viciée dès son origine, telle q u 'un e avoir succédé; et
                        parce que, même s'il les in stan ce in tro d u ite au nom d'u n e p e
                        rjustifiait, une telle déclaration ne pourrait sonne décédée.</p>
                    <p>pas suffire pour régulariser une instance originairement nulle.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 2me Ch.. l 'réa. M. E. A. Vaux, 2 J u in 1932. — El Sayed Ism a
                        il bey E a tib et a u tre s</p>
                    <p>Ces considérations dispensent, la Cour de c. El H ag M oham ed A bdel W ahed
                        El Tazi, l'examen des autres exceptions de nullité.</p>
                    <p>A r r ê t .</p>
                    <p>Les Consorts El Sayed Ism ail bey Ratib interjettent régulièrem ent appel
                        contre le jugem ent en date du 23 Mai 1929, par lequel le Tribunal mixte du
                        Caire a débouté le</p>
                    <p>W akf Osman El Borhane des exceptions préliminaires, soulevées par ce dernier
                        contre la recevabilité de la demande pour défaut de justification de la
                        qualité des demandeurs.</p>
                    <p>La Cour observe que la demande, introduite par exploit du 13 Décembre 1926, n
                        'est que la reproduction textuelle de celle qui avait été introduite,
                        suivant exploit du 19 Avril 1904, par El Hag El Tayeb El Tazi, tant
                        personnellement que comme nazir d'un</p>
                    <p>W akf El Tazi et comme tuteur ou m andataire de différents descendants de feu
                        El Hag</p>
                    <p>Abdel W ahed El Tazi. La validité de cette demande est attaquée pour quatre
                        motifs:</p>
                    <p>le prem ier desquels consiste en ceci, que</p>
                    <p>Hag El Tayeb El Tazi, au nom de qui î'ex- •</p>
                    <p>ploit est lancé, est décédé depuis sept ans;</p>
                    <p>comme sont également décédés trois enfants et héritiers de feu Hag Abdel W
                        ahed</p>
                    <p>El Tazi, qui cependant figurent à l'exploit, représentés par leur tuteur et
                        frère aîné El</p>
                    <p>Hag Mohamed El Tazi.</p>
                    <p>Que le demandeur principal — au point de vue des intérêts qu'il représentait
                        — soit décédé, avant l'introduction de la présente instance, c'est un fait
                        constant. La question est donc de savoir si, comme les intimés le
                        prétendent, l'instance peut être considérée valable en raison du fait que El
                        Hag Mohamed</p>
                    <p>El Tazi, codemandeur au procès, assume les qualités du défunt et en exerce
                        les pouvoirs, ayant succédé dans le nazirat du</p>
                    <p>W akf El Tazi, aux termes d'une décision du cadi de la ville de Fez, qui n
                        'est pas produite</p>
                    <p>(puisque les intimés se réfèrent — v.</p>
                    <p>p. 10 conclusions principales — à une pièce</p>
                    <p>No. 3 d'un bordereau Me Zohrab, qui n 'est pas versé au dossier). Il suffit
                        d'énoncer la question, pour la résoudre négativement.</p>
                    <p>La jurisprudence mixte, en effet, est absolument, constante dans le sens que,
                        même en adm ettant que; en cas de disparition du dem andeur principal par
                        suite de renonciation ou de décès, l'intervenant qui a fait valoir des
                        droits propres et pris des conclusions nouvelles, puisse devenir lui-même
                        dem andeur et continuer à procéder su r son acte d'intervention sans besoin
                        de recourir à une nouvelle action; et que la situation soit parfaitement
                        identique à l'égard d'un codemandeur, qui à la suite de la disparition du
                        demandeur principal, déclare intervenir en la qualité qui était propre de ce
                        dernier, pour lui avoir succédé dans les fonctions d'où découle ladite
                        qualité; encore faut-il que l'acte introductif d'instance, su r la base
                        duquel devrait se vérifier une</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>180. - In tervention. — Intervention forcée devant la Cour; cas de
                        l'adjudicataire en l'instance en revendication incidente;</p>
                    <p>adm issibilité. — Vente im m obilière;</p>
                    <p>droits litigieux; v en d eu r représentant valablem dnt l'acheteur au procès;
                        m ise en cause de l'acheteur. — Expertise; défaut de. convocation des
                        parties; inoppo-</p>
                    <p>sabilité à la partie non convoquée; nullité relative; présence de la partie n
                        o n convoquée, couvrant la nullité.</p>
                    <p>I. - L 'ad judicataire des bien s rev en d iqués p e u t être assigné en in
                        terv en tio n forcée devant la Cour, la d em an de en in terv en tio n
                        forcée étan t p erm ise en appel contre toute partie qui a u ra it qu alité
                        po u r in te rv en ir v o lo n tairem en t ou pour fo rm er tierce
                        opposition à l'a rrê t à in terv en ir.</p>
                    <p>II. - L'ach eteu r d'u n im m euble en contestatio n étan t censé avoir
                        acheté des droits litigieux soum is à l'exam en de la justice, do it être
                        considéré com m e v alablem en t rep résen té p a r son v en d eu r au cours
                        du procès ayant po u r objet l'exam en de ces droits.</p>
                    <p>T outefois, si sa présence devient n é cessaire aux débats, il y a lieu d
                        'ord o n n e r sa m ise en cause m êm e en deg ré d'appel.</p>
                    <p>III. - U ne expertise n 'est p as opposable à celles des parties qui n 'o n t
                        pas été convoquées au x opérations d'expertise, et il y a lieu, en pareil
                        cas, d'en o rd o n n er une nouvelle qui soit opposable à toutes les p
                        arties.</p>
                    <p>Toutefois, cette nullité n 'est pas absolue, et l'inobservation de cette
                        règle n 'en traîn e la n u llité de l'expertise que d an s le cas seu lem en
                        t où elle est de n a tu re à p o rte r atteinte aux d ro its de la défense,
                        en enlevant au x p arties la possibilité de faire au x experts les
                        observations et ré q u isitio n s u tiles à leurs in térêts.</p>
                    <p>Tel n 'est p as le cas lo rsq u 'une p artie, •</p>
                    <p>a v an t m êm e d'être m ise en cause, a p u p re n d re p art à tou tes les
                        opérations d'expertise en q ualité de m an d ataire d'u n e au tre
                        partie.</p>
                    <p>Cour d'Appel, 3me Ch., P ré s. M. A. C. M cBarnet,</p>
                    <p>2 .Février 1932. — C heikh A bdel A ti H alla'i c. A lfred</p>
                    <p>B anoun e t a u tre s telle modification des éléments subjectifs du rapport
                        litigieux, soit un acte valable. Une instance viciée dès son origine — et
                        telle est sans aucun doute l'instance introduite au nom d'une personne
                        décédée — ne saurait être régularisée par l'intervention du véritable
                        titulaire de l'intérêt dont s 'agit:</p>
                    <p>car c'est l'intervention qui suit le sort de l'action principale, et non pas
                        celle-ci le sort de l'intervention.</p>
                    <p>Or, dans l'espèce, il y a une instance originairement nulle, pour avoir été
                        introduite au nom d'une personne décédée depuis longtemps; et il y a
                        l'intervention d'un codemandeur, qui prétend assum er les quaA r r ê t (e x
                        t r a it ).</p>
                    <p>... En ce qui a trait aux autres objections des Hoirs Greiche, il échet de
                        rappeler l'historique de l'affaire:</p>
                    <p>Le Gouvernement Egyptien avait vendu les terrains en litige au Sieùr Moussa
                        Banoun, par acte sous seing privé, transcrit le 30 Décembre 1903, lequel
                        déclare qu'il les a possédés paisiblement, publiquement et à titre de
                        propriétaire, jusqu'à l'époque à laquelle il les a vendus, savoir, le 26
                        Août 1913, au Sieur Abdel Ati Halîal; — ce dernier, alors, déclare, qu'en
                        cherchant de se m ettre en possession, il s'est heurté à l'opposition de
                        Mohamed El Hennaoui, lequel, parm i d'autres, avait empiété sur les
                        terrains;</p>
                    <p>— ledit El Hennaoui était l'ayant cause de feu Nadra Greiche, et il échet
                        dë</p>
                    <p>rem arquer que le Sieur Hallal a déjà notifié une assignation (la deuxième),
                        le 15 Mai 1915, à feu Banoun et au Gouvernement, en soutenant que
                        l'opposition provenant de Nadra</p>
                    <p>Greiche et autres.</p>
                    <p>Cette affaire a été rayée le 16 Novembre 1915.</p>
                    <p>Il parait, en effet, que feu N adra Greiche était en possession des terrains
                        avoisinants, avant 1913, et, d'après les dires de l'appelant, c'est lui qui
                        a empiété sur les terrains litigieux à l'origine. Il n 'est pas contesté que
                        N adra Greiche a acheté des terrains avoisinants ceux du Gouvernement par
                        deux actes transcrits le 15 Septembre 1919, et que</p>
                    <p>Nadra Greiche a vendu ses terrains à El</p>
                    <p>Hennaoui en 1920; c'est pour cette raison que le Cheikh El Hallal a dirigé
                        son action contre ce dernier, par l'assignation de 1920.</p>
                    <p>Mais plus tard, les Consorts Hennaoui ont vendu 123 feddans, y compris les
                        terrains en litige, à M. Hanna bey Assaad; le Cheikh</p>
                    <p>Hallal, par conséquent, a repris son affaire le 24 Janvier 1927 à rencontre
                        de ce dernier.</p>
                    <p>Mais les Hoirs Nadra Greiche, ayant poursuivi l'expropriation desdits biens à
                        rencontre de Hennaoui, la Dame Rose Greiche, tant personnellement que comme
                        tu trice de ses enfants mineurs, en est restée adjudicataire.</p>
                    <p>Ce jugement est en date du 9 Juillet 1929, c'est-à-dire 6 mois avant le
                        jugement interlocutoire du 31 Décembre 1929.</p>
                    <p>L'expert Scarpocchi, qui ignorait cette dernière procédure, informe dûment,
                        les parties en cause, par lettre recommandée en date du 21 Janvier 1930, et
                        reçoit de l'avocat de Hanna bey Assaad une lettre en date du 24 Janvier 1930, lui annonçant que les Hoirs</p>
                    <p>N adra Greiche étant restés adjudicataires desdits biens, M. Assaad bey n 'en
                        est- été propriétaire qu'à partir du mois de Juin 1925</p>
                    <p>jusqu'au mois de Juin 1929, et qu'il n 'avait plus aucun intérêt dans
                        l'affaire.</p>
                    <p>Ensuite, l'expert, en procédant à l'expertise, après avoir convoqué les Hoirs
                        Nadra</p>
                    <p>Ibrahim Greiche, (voir procès-verbal d'expertise</p>
                    <p>No. 1, 30 Janvier 1930, p. 2), rencontre le Sieur Georges Greiche « intervenu
                        à la suite de notre convocation pour les</p>
                    <p>Hoirs Nadra Greiche »; ce dernier a comparu à toutes les séances de
                        l'expertise, il a fait des déclarations, par exemple à la page 6 du même
                        procès-verbal (No. 1), il est dit: « Le Sieur Georges Greiche, wekil de la
                        Dame Rose Greiche, sa mère, nous déclare que ladite dame a acheté les
                        terrains d'une superficie de 123 feddans, aux enchères publiques, au mois
                        d'Octobre 1929, et que jusqu'à ce jour elle n 'a pas encore pris possession
                        des biens adjugés » (voir aussi procès-verbal No. 6, p. 22;
                        procès-verbal</p>
                    <p>No. 7, p. 28; procès-verbal No. 7, p. 34)</p>
                    <p>et il a signé fous les procès-verbaux faits sur les lieux.</p>
                    <p>Le 20 Mai 1931, l'appelant met en cause les Hoirs Greiche par exploit
                        d'huissier.</p>
                    <p>Cette mise en cause, en appel, est certainement recevable dans les
                        circonstances de l'espèce.</p>
                    <p>Il a été décidé, par une jurisprudence constante, que l'adjudicataire des
                        biens revendiqués, peut être assigné en intervention forcée devant la Cour
                        (A. 24 Mai 1893,</p>
                    <p>Bull. V, 2611, et que la demande en intervention forcée est permise en appel,
                        contre toute partie qui aurait qualité pour interven ir volontairement ou
                        pour former tierce opposition à l'arrêt à intervenir (v. A. 16 Décembre
                        1891, Bull. IV, 74; 9 Janvier 1896,</p>
                    <p>Bull. VIII, 71; 22 Mars 1905, Bull XVII,</p>
                    <p>166; 27 Avril 1916, Bull. XXVIII, 284; 26 Février 1929. Bull. XLI, 257). En
                        outre, il a été décidé que l'acheteur d'un immeuble</p>
                    <pb n="197" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>en contestation est censé avoir acheté des droits litigieux, soumis à
                        l'examen de la itois, D écrets e t R èglem ents.</p>
                    <p>justice, et se trouve, par conséquent, valablement représenté par son vendeur
                        au cours du procès; mais si sa présence devient nécessaire aux débats, il y
                        a lieu d'ordonner sa mise en cause, mênie en degré d'appel</p>
                    <p>(A. 10 Mars 1904, Bull. XVI, 157). Tant le</p>
                    <p>Sieur El Hennaoui que le Gouvernement, sont en cause dans l'espèce.</p>
                    <p>Les Hoirs Greiche, à vrai dire, ne contestent pas sérieusement la
                        recevabilité de l'intervention forcée, mais ils insistent sur une nouvelle
                        expertise, avec application de leurs titres, en prétendant que le Sieur</p>
                    <p>Georges Greiche n 'a été présent aux opérations qu'en qualité de simple
                        spectateur, et qu'il n'avait aucun mandat de représenter les hoirs.</p>
                    <p>11 serait vraim ent oiseux de recommencer une expertise qui a mis
                        admirablement tous les points au clair, et, en effet, elle n'est nullement
                        nécessaire, parce que les allégations des Hoirs Greiche, après l'expertise,
                        sont manifestement erronées.</p>
                    <p>Il est parfaitem ent exact de dire, qu'au cas où une des parties n 'a pas été
                        convoquée aux opérations de l'expertise, celle-ci ne lui est pas opposable,
                        et, qu'en pareil cas, il faut en ordonner une nouvelle qui soit opposable à
                        toutes les parties (A. 14 Décembre 1926, Bull. XXXIX, 76): art. 261,</p>
                    <p>C. Pr. Civ. et Comm.</p>
                    <p>Mais cette nullité n 'est pas absolue: l'InobDécret portant prom ulgation de
                        la Convention</p>
                    <p>Européenne de Radiodiffusion ainsi que du plan de Lucerne et du</p>
                    <p>Protocole final y annexés, sign és à Lu" cerne, le 19 Juin 1933.</p>
                    <p>[Supplément au Journal Officiel du 12 Mars 1934).</p>
                    <p>Nous, Fouad 1er, Roi d'Egypte,</p>
                    <p>Sur la proposition de Notre Ministre des</p>
                    <p>Affaires Etrangères et l'avis conforme de</p>
                    <p>Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — La Convention Européenne de</p>
                    <p>Radiodiffusion ainsi que le plan de Lucerne et le Protocole final y annexés,
                        signés à Lucerne, le 19 Juin 1933, dont l'instrum ent de ratification du
                        Gouvernement Egyptien a été déposé dans les archives du Gouvernement de la
                        Confédération Suisse, et dont le texte est annexé au présent décret,
                        produiront leur plein et entier effet à p artir du 15 Janvier 1934.</p>
                    <p>Art. 2. — Nos Ministres des Affaires</p>
                    <p>Etrangères et des Communications sont chargés, chacun en ce qui le concerne,
                        de l'exécution du présent décret.</p>
                    <p>Fait au Palais de Koubbeh, le 1er Zilkadeh</p>
                    <p>1352 (15 Février 1934).</p>
                    <p>§ 4. La » région européenne » dans laquelle est applicable la présente
                        Convention est définie au Nord et à l'Ouest par les limites naturelles de
                        l'Europe, à l'Est p ar le m éridien</p>
                    <p>40° E st de Greenwich et au Sud p ar le parallèle 30° Nord, de façon à
                        englober la partie occidentale de l'U.R.S.S. et les territoires</p>
                    <p>Bordant la Méditerranée, à l'exception des parties de l'Arabie et du Hedjaz
                        qui se trouvent comprises dans ce secteur.</p>
                    <p>§ 5. Dans la présente Convention:</p>
                    <p>Le mot « Administration » désigne l'Administration gouvernementale d'un pays
                        contractant de la région européenne, dont relève l'exploitation technique du
                        service de radiodiffusion;</p>
                    <p>Les mots « Bureau de l'Union » désignent le Bureau de l'Union internationale
                        des télécommunications.</p>
                    <p>Article 2.</p>
                    <p>Ratification de la convention.</p>
                    <p>La présente Convention sera ratifiée p ar les Gouvernements signataires et
                        les ratifications seront déposées, p a r la voie diplomatique, dans le plus
                        bref délai possible, aux archives du Gouvernement de la Confédération
                        suisse. Celui-ci notifiera aux autres</p>
                    <p>Gouvernements signataires les ratifications au fur et à mesure de leur
                        réception.</p>
                    <p>Article 3.</p>
                    <p>Adhésion à la convention.</p>
                    <p>§ 1. Le Gouvernement d'un pays de la réservation de cette règle, entraîne la
                        nullité</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>gion européenne, non signataire de la préde l'expertise, m ais dans le cas
                        seulement</p>
                    <p>P ar le Roi:</p>
                    <p>sente</p>
                    <p>Convention, peut y adhérer avant la où elle soit de nature à porter atteinte
                        aux</p>
                    <p>Le Président du Conseil des M inistres, date de son entrée en vigueur. Cette
                        adhédroits de là défense, en enlevant aux parAbdel Fattah Yehia. Le Ministre
                        des Affaision ne doit-comporter aucune réserve.</p>
                    <p>ties la possibilité de faire aux experts les res</p>
                    <p>Etrangères, Abdel F attah Yehia. Le Mi§ 2. L'acte d'adhésion est déposé dans
                        les observations et réquisitions utiles à leurs nistre des Communications,
                        Ibrahim Fah-</p>
                    <p>archives du Gouvernement de la Confédéintérêts (Dalloz, Dici. Droit p. 589,
                        expertise my Karim.</p>
                    <p>ration suisse, qui en donne connaissance à § 37, 12 et s.). Et la présence
                        d'une partie,,</p>
                    <p>C onvention eu r o pé e n n e de r a d io d iffu s io n tous les autres
                        Gouvernements contractants.</p>
                    <p>à certaines opérations 'de l'expertise, couvre l'irrégularité résultant du
                        défaut de conclue entre les Gouvernements</p>
                    <p>Article 4.</p>
                    <p>convocation (A. 1er Décembre 1910, Bull.</p>
                    <p>- des pays suivants:</p>
                    <p>Révision de la convention et du plan.</p>
                    <p>XXIII, 58; 21 Janvier 1909, Bull. XXI, 127);</p>
                    <p>Allemagne; Autriche; Belgique; E tat de la</p>
                    <p>Or, dans l'espèce, le Sieur Georges Grei§ 1. La présente Convention est
                        exécutoire</p>
                    <p>Cité du Vatican; Confédération suisse; Dajusqu'à la date d'application des
                        décisions che a été présent partout; il a été régulièrenem ark; Ville libre
                        de Danzig; Egypte; Esqui seront prises p ar la prem ière Conférenment
                        convoqué, et, au contraire de ce que pagne, y compris la Zone espagnole du
                        Mace administrative internationale des radioplaide son avocat, il s'est
                        présenté comme roc;</p>
                    <p>Estonie; France et Algérie; Royaume-</p>
                    <p>le wekil de sa mère, la Dame Rose Greiche;</p>
                    <p>communications qui aura lieu après la ConUni de la Grande-Bretagne et de
                        l'Irlande férence de Madrid de 1932.</p>
                    <p>il a pris une part active dans toutes les opédu Nord; Etat libre d'Irlande;
                        Islande; Italie, rations et signé tous les procès-verbaux. Il</p>
                    <p>§ 2. Au cours de cette Conférence adm iy compris la Cyrénaïque et la
                        Tripolitaine;</p>
                    <p>est vraim ent excessif de prétendre, malgré nistrative, ou dans les trois
                        mois suivant sa</p>
                    <p>Lettonie; Maroc; Norvège; Palestine; Portule fait que la mise en cause des
                        Hoirs Greiclôture, les Administrations s'entendront en gal;</p>
                    <p>Roumanie; Territoires du Levant sous che n 'a été effectuée que plus tard,
                        que les vue de la réunion d'une nouvelle Conférence m andat français (Syrie
                        et Liban); TchécoHoirs Greiche ont subi une atteinte quelconeuropéenne
                        chargée d'examiner les modifislovaquie;</p>
                    <p>Tunisie; Turquie; Union des Réque à leurs droits de défense: même leurs
                        cations à apporter à la présente Convention.</p>
                    <p>titres ont été appliqués avec le résultat qu'il publiques</p>
                    <p>Soviétiques Socialistes (U.R.S.S.); Yougoslavie.</p>
                    <p>§ 3. Des Conférences adm inistratives eureste établi (voir plan No. 5 de
                        l'expertise);</p>
                    <p>ropéennes pourront avoir lieu en tout temps</p>
                    <p>Les soussignés, plénipotentiaires des Gouqu'aucune partie des terrains en
                        litige, renvernements ci-dessus énumérés, réunis à pour la révision du Plan
                        si la demande en tre dans leurs titres.</p>
                    <p>est faite p a r une ou plusieurs AdministraLucerne en vertu des dispositions
                        du ProL'exception est, par conséquent, m al fontions au Bureau de l'Union et
                        si cette detocole additionnel aux actes de la Confédée, et la Cour est
                        d'avis de passer outre, m ande reçoit l'agrém ent du tiers des Admirence
                        radiotélégraphique internationale de tant aux demandes subsidiaires que
                        très</p>
                    <p>Madrid (1932), ont, d'un commun accord et nistrations dans le délai fixé p ar
                        ledit Busubsidiaires des Hoirs Greiche...</p>
                    <p>reau.</p>
                    <p>sous réserve de ratification, arrêté la Convention suivante:</p>
                    <p>Toutefois, si aucune des Conférences sus-</p>
                    <p>visées n 'a eu lieu avant le 15 Janvier 1936,</p>
                    <p>Edita h "HM I l CES UHIimil MUTES"</p>
                    <p>Article Premier.</p>
                    <p>une Conférence adm inistrative se réunira de</p>
                    <p>Objet de la convention. — Définitions.</p>
                    <p>plein droit immédiatement après cette date.</p>
                    <p>Recueil Egypt ie n P é rio d iq u e de la</p>
                    <p>§ 4. Les dispositions de la présente ConP r o p r ié té In d u s tr ie lle, C
                        om m er-</p>
                    <p>§ 1. Les Gouvernements contractants décia le e t In te lle c tu e lle, et des
                        So-</p>
                    <p>vention ou du Plan y annexé sont respecticlarent qu'ils adoptent et qu'ils
                        appliqueC iêtés, 1929-1932 P-T. 100</p>
                    <p>vement abrogées entre toutes les parties ront les dispositions de la présente
                        Convencontractantes à la date de la mise en viLes J u r i d i o t i o n s M
                        ixtes d'Egypte</p>
                    <p>1876-1926. — Livre d'Or édité sons tion et du Plan y annexé.</p>
                    <p>gueur d'une nouvelle Convention ou d'un le p a tro n a g e du Conseil de l'O
                        rdre à, l'occasion du C in q u an ten a ire</p>
                    <p>§ 2. Ces Gouvernements s 'engagent à ne nouveau Plan.</p>
                    <p>des T rib un au x de la R éform e .. P.T. 150</p>
                    <p>pas installer ni mettre en service, dans les</p>
                    <p>Article 5.</p>
                    <p>LEON BASSARD. C onseiller à la bandes prévues dans le Plan, des stations</p>
                    <p>Modification du plan.</p>
                    <p>Cour d'Appel Mixte. — Les conde radiodiffusion autres que celles mentiont r a
                        t s d'a c h a t e t v e n te fe rm e de</p>
                    <p>§ 1. Toute Administration désireuse d'exénées dans le Plan, sauf dans les
                        conditions coton à liv r e r e n t r e m a is o n s de comme rc e e t c u l
                        t i v a t e u r s p r o prévues à l'article 5 ci-après.</p>
                    <p>cuter un changement dans les carastéristi-</p>
                    <p>ques (fréquence; puissance, dans le cas d'un p</p>
                    <p>r i é t a i r e s P.T. 10</p>
                    <p>§ 3. Jusqu'à la date d'entrée en vigueur maximum spécialement prévu dans la
                        liste</p>
                    <p>MAURICE DE WEE, Ju g e a u T ri­ b u n al Mixte du C aire. Le Billet de la
                        présente Convention, les Gouvernedes stations du Plan; position
                        géographique;</p>
                    <p>à o r d r e en d r o it é g y p tie n .. .. P.T. 25</p>
                    <p>m ents contractants prennent l'engagement etc.) d'une des stations du Plan,
                        ou d'instalMAXIME PU PIK O FER. A vocat à, la de n 'apporter dans leurs
                        services de radioler de nouvelles stations de radiodiffusion</p>
                    <p>Cour. — Le Code de C om m erce communication aucun changement de natudans les
                        bandes prévues dans le Plan, en</p>
                    <p>Egypt ie n Mixte a n n o t é P.T. 125</p>
                    <p>re à empêcher l'application stricte et inté­ grale du Plan.</p>
                    <p>avise les Administrations qu'elle juge directement intéressées.</p>
                    <pb n="198" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>§ 2. Si un accord intervient entre ces AdArticle 10.</p>
                    <p>nistrations.</p>
                    <p>Dans c e . cas, les représentants m</p>
                    <p>inistrations, il est notifié au Bureau de</p>
                    <p>Interférences.</p>
                    <p>des Administrations, adhérentes ou non à l 'Union, qui le porte à la
                        connaissance des autres Administrations.</p>
                    <p>§ 1. Lorsque l'utilisation d'une fréquence, l'U.I.R., prennent part, sur un
                        pied d'éga-</p>
                    <p>p ar une station de radiodiffusion, provoqueliié, aux réunions de l'organisme
                        auquel</p>
                    <p>§ 3. Celles d'entre elles qui jugent que cet l'U.I.R. confie le soin
                        d'établir les travaux ra des interférences non prévues à la date accord peut
                        avoir une répercussion défavode signature de la présente Convention, les en
                        question.</p>
                    <p>rable su r leurs services propres ont un déAdministrations intéressées
                        s'efforceront de</p>
                    <p>Dans les réunions prévues à l'alinéa prélai de 6 semaines, à partir de la
                        date- de réception de cette notification, pour faire conclure des accords
                        susceptibles d'éliminer ces interférences.</p>
                    <p>cédent, la voix délibérative de chaque pays représenté appartient à
                        l'Administration. Si part de leurs observations p ar l'entremise
                        l'Administration d'un pays n 'est pas reprédu Bureau de l'Union.</p>
                    <p>§ 2. Dans ce cas, les dispositions suivantes doivent être observées:</p>
                    <p>sentée, la voix délibérative appartient alors</p>
                    <p>Avant l'expiration de ce délai, la mesure à l'entreprise ou au groupe
                        d'entreprises de projetée ne peut être exécutée.</p>
                    <p>(a) Les stations de radiodiffusion placées radiodiffusion dudit pays, lorsque
                        cette en§ 4. En cas de contestation, ou à défaut dans la bande de 240 à 265
                        kc/s (1250 à 1132</p>
                    <p>treprise ou ce groupe sont, membres de d'entente, les Administrations
                        intéressées in) ne devront pas gêner les services non l'U.I.R.</p>
                    <p>font appel, conformément à la procédure ouverts à la correspondance publique
                        et les</p>
                    <p>Le rapport, établi par l'organisme de l'U.</p>
                    <p>.instituée entre elles, à des organes d'experservices aéronautiques. Ces
                        services s 'orgaI.R., est transm is aux Administrations par tise et, s'il y
                        a lieu, de conciliation.</p>
                    <p>niseront pour ne pas brouiller la réception l'intermédiaire du Bureau de
                        l'Union.</p>
                    <p>Si aucun accord ne peut intervenir, les des stations de radiodiffusion
                        placées dans</p>
                    <p>Article 12.</p>
                    <p>prescriptions de l'article 12, § 2, de la précette bande, dans les limites
                        des territoires nationaux de ces stations.</p>
                    <p>Application de la Convention internationale sente</p>
                    <p>Convention doivent être appliquées.</p>
                    <p>§ 5. Les paragraphes qui précèdent sont</p>
                    <p>(b) Les stations de radiodiffusion placées des télécommunications de Madrid
                        (1932).</p>
                    <p>applicables sans préjudice des dispositions dans la bande de 540 à 550 kc/s
                        (556 à 545 m)</p>
                    <p>§ 1. En ce qui concerne les m atières qui de l'alinéa (2) du § 5 de l'article
                        7 du Règlene devront gêner ni les services mobiles ne sont pas réglées dans
                        la présente Conment général des radiocommunications an-</p>
                    <p>dans la bande de 485 à 515 kc/s (619 à 583 m), vention, mais qui se
                        rattachent à son objet,</p>
                    <p>.nexé à la Convention internationale des téléni les services non ouverts à la
                        corresponla Convention internationale des télécommucommunications de Madrid
                        (1932).</p>
                    <p>dance publique dans la bande de 515 à 550</p>
                    <p>nications de Madrid (1932), le Règlement gékc/s (583 à 545 m). Les services
                        non ouverts néral des radiocommunications annexé et le</p>
                    <p>Article 6.</p>
                    <p>à la correspondance publique s'organiseront</p>
                    <p>Protocole final à ce Règlement demeurent pour ne pas brouiller la réception
                        des staen vigueur même pour les Gouvernements</p>
                    <p>Dénonciation de la convention.</p>
                    <p>tions de radiodiffusion ainsi placées, dans qui, tout en ayant ratifié la
                        présente Conles limites des territoires nationaux de ces vention ou y ayant
                        adhéré, n 'auront pas si§ 1. Chaque Gouvernement contractant a</p>
                    <p>• le droit de dénoncer la présente Convention</p>
                    <p>• par une notification adressée, par la vole diplomatique, au Gouvernement de
                        la Con-</p>
                    <p>• fédération suisse et annoncée ensuite par ce</p>
                    <p>Gouvernement à tous les autres Gouvernem en ts contractants.</p>
                    <p>- § 2. Cette dénonciation produit effet à l'expiration du délai d'une année à
                        partir du</p>
                    <p>.jour de la réception de sa notification par le Gouvernement de la
                        Confédération suisse.</p>
                    <p>stations.</p>
                    <p>gné ou ratifié ces trois actes.</p>
                    <p>§ 2. En particulier, dans le cas d'un désac(c) En ce qui concerne les
                        dérogations fixées dans le Plan en dehors des bandes énucord qui ne peut
                        être réglé d'aucune autre manière, l'application de l'article 15 de la m</p>
                    <p>érées aux deux alinéas précédents, les</p>
                    <p>Convention internationale des télécommuni.services autorisés sont privilégiés
                        par rap-</p>
                    <p>cations de Madrid (1932) est obligatoire pour</p>
                    <p>.port au service de radiodiffusion.</p>
                    <p>les Gouvernements qui ont ratifié la présen.. (d) En cas d'interférence entre
                        les stations te</p>
                    <p>Convention ou qui y ont adhéré.</p>
                    <p>de radiodiffusion de l'U.R.S.S., prévues au</p>
                    <p>Plan de Lucerne et dont les fréquences sont</p>
                    <p>Article 13.</p>
                    <p>situées dans les bandes ayant fait l'objet lies</p>
                    <p>Mise en vigueur de la convention.</p>
                    <p>réserves mentionnées au Protocole final de</p>
                    <p>La présente Convention et le Plan y anArticle 7.</p>
                    <p>Madrid, et les stations des services auxquels nexé entrent en vigueur le 15
                        Janvier 1934, ces bandes sont attribuées, les intéressés se-</p>
                    <p>à 00 h. 01 (temps moyen de Greenwich).</p>
                    <p>Notification des fréquences fixées par le plan</p>
                    <p>- § 1. Les modifications de la liste des fré-</p>
                    <p>.quences résultant de l'application du Plan</p>
                    <p>-doivent être notifiées au Bureau de l'Union dans le plus bref délai
                        possible.</p>
                    <p>. § 2. Les fréquences attribuées par le Plan</p>
                    <p>, portent comme date de notification à ins-</p>
                    <p>. crire dans la liste des fréquences la date de signature de la présente
                        Convention sous la</p>
                    <p>. forme suivante:</p>
                    <p>19.6.33 (Plan de Lucerne).</p>
                    <p>Article 8.</p>
                    <p>1 ront, dans la recherche des solutions à interEn foi de quoi, les
                        plénipotentiaires des venir, placés sur un pied d'égalité.</p>
                    <p>Gouvernements susindiqués ont signé la</p>
                    <p>Article 11.</p>
                    <p>Convention en un exemplaire qui restera dé• . Relations avec l'Union
                        Internationale posé aux archives du Gouvernement de la de Radiodiffusion (U
                        .l.R.)</p>
                    <p>Confédération suisse et dont une copie sera remise à chaque Gouvernement.</p>
                    <p>§ 1. L 'U.I.R. est, de préférence, utilisée</p>
                    <p>: comme expert pour toutes les questions techFait à Lucerne, le 19 Juin
                        1933.</p>
                    <p>niques, relatives à l'application de la pré[Suit, après les signatures, le
                        Plan de Lusente</p>
                    <p>Convention et concernant exclusivecerne annexé à la Convention européenne de
                        ment le service de radiodiffusion.</p>
                    <p>radiodiffusion).</p>
                    <p>§ 2. Pour que l'U.I.R. puisse exercer ce</p>
                    <p>P r o t o c o l e f in a l .</p>
                    <p>rôle d'expert, ses statuts doivent permettre, en tout temps, de plein droit
                        et sur leur deannexé à la Convention européenne mande, l'accès dans son
                        sein, avec les mêde radiodiffusion.</p>
                    <p>Qualité des émissions.</p>
                    <p>Les Administrations prendront les mesu-</p>
                    <p>- res nécessaires pour:</p>
                    <p>1° assurer le maintien de la fréquence nominale attribuée aux stations de
                        radiodiffu-</p>
                    <p>‘ sion, suivant les normes admises pour ia</p>
                    <p>• catégorie d'onde utilisée et conformément aux derniers progrès de la
                        technique;</p>
                    <p>2° éviter, dans les émissions des stations</p>
                    <p>‘ de radiodiffusion, toute surmodulation sus-</p>
                    <p>‘ ceptible de brouiller d'autres stations;</p>
                    <p>3° rendre aussi .efficace que possible le</p>
                    <p>" contrôle international des émissions de ra-</p>
                    <p>' diodiffusion;</p>
                    <p>4° remédier aussi rapidement que possible aux défectuosités signalées p ar
                        les autres</p>
                    <p>Administrations ou ressçrtant- des commu-</p>
                    <p>■ nications de l'Union Internationale de Ra-</p>
                    <p>• diodiffusion, prévues à l'article 11 ci-après.</p>
                    <p>Article 9.</p>
                    <p>Droits des pays non compris dans la région européenne.</p>
                    <p>Les Gouvernements soussignés déclarent</p>
                    <p>. que la présente Convention ne doit léser aucun des droits des pays non
                        compris dans la région eurnnéenne.</p>
                    <p>mes droits que les autres membres, de tous</p>
                    <p>Au moment de procéder à la signature les organismes d'Etat de la région
                        européende la Convention européenne de radiodiffune exploitant un service de
                        radiodiffusion.</p>
                    <p>sion, les plénipotentiaires soussignés prenCes statuts doivent perm etire
                        l'admission nent acte de la déclaration suivante:</p>
                    <p>avec voix consultative, dans tous les orgaLes plénipotentiaires du
                        Royaume-Uni de nismes de l'U.I.R., des représentants du la Grande-Bretagne
                        et de l'Irlande du Nord</p>
                    <p>Bureau de l'Union et des Administrations ainsi que ceux de la Roumanie
                        déclarent for-</p>
                    <p>non adhérentes à l'U.I.R. qui en m anifestent</p>
                    <p>; mèllement que, par leur signature de la Con-</p>
                    <p>le désir.</p>
                    <p>! vention européenne de radiodiffusion, leur</p>
                    <p>§ 3. L'U.I.R. effectue des mesures et des</p>
                    <p>| Gouvernement n 'accepte pas les dispositions</p>
                    <p>. observations périodiques des caractéristi-</p>
                    <p>; contenues dans l'alinéa (d) du § 2 de l'arti-</p>
                    <p>. ques techniques des stations de radiodiffu-</p>
                    <p>; cle 10 de la Convention susdite, dispositions</p>
                    <p>, sion de la région européenne. Elle en com; relatives aux interférences
                        entre les stations munique le résultat à toutes les Adminis; de
                        radiodiffusion de l'Union des Républiques trations, par l'entremise du
                        Bureau de</p>
                    <p>Soviétistes Socialistes prévues dans le Plan l'Union.</p>
                    <p>de Lucerne, et dont les fréquences sont siSur demande d'une Administration,
                        l'U.I.</p>
                    <p>tuées dans les bandes ayant fait l'objet des</p>
                    <p>R. effectue également des mesures et obserréserves mentionnées au Protocole
                        final de vations spéciales et en communique direcMadrid, et les stations des
                        services auxtement le résultat aux intéressés.</p>
                    <p>quels ces bandes sont attribuées.</p>
                    <p>En cas de difficultés techniques, les meEn foi de quoi, les plénipotentiaires
                        ci-</p>
                    <p>sures effectuées par l'U.I.R. doivent être après ont dressé le présent
                        Protocole et ils prises en considération par les Administral'ont signé en un
                        exemplaire qui restera tions intéressées.</p>
                    <p>dans les archives du Gouvernement de la</p>
                    <p>§ 4. Un accord peut intervenir entre les</p>
                    <p>Confédération suisse et dont une copie sera</p>
                    <p>Administrations, en vue de charger l'U.I.R., remise à chaque Gouvernement
                        signataire par l'intermédiaire du Bureau de l'Union, du dit Protocole.</p>
                    <p>de l'établissement des travaux destinés à Fait à Lucerne, le 19 Juin
                        1933.</p>
                    <p>préparer une action collective de ces Admi(•Suivent les signatures).</p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
