<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0019-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1928-11-10">November 10, 1928</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 19</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 217</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>19"" ANNÉE ( 5 4M E Année Judiciaire). DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>3, Rue Gare du Caire.</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>13, Rue El Manakh.</p>
                <p>T é l . Ataba 4237</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Hussenieh Tél. 207</p>
                <p>Rue Ismaïl. T é l . 570</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>4, Quai Eugénie. T é l . 409</p>
                <p>N ° 2 1 7 I D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>Fondateurs ! M« MAXIME PCJPIKOFER et LÉON PAN0ALO, Avocats à la Cour.</p>
                <p>Directeur : M' MAXIME FUPIKOFEK, Avocat à la Cour.</p>
                <p>Comité d e Rédaction e t d'administration :</p>
                <p>M® 8 L. PANGALO e t R. SCHEMEIL (Directeurs au Caire)</p>
                <p>M c s E. D E G X A U D É e t B. SMT5TRNTADIS (Secrétaires de la rédaction).</p>
                <p>M» A. FADEL {Directeur à Mansourah). F. BRAUN (Secrétaire à Paris),</p>
                <p>NOVEMBRE 1928.</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>• à la Gazette (un a n ) ., ., P. T. 150</p>
                <p>a u Journal;</p>
                <p>— U n a n</p>
                <p>— S i x m o i s</p>
                <p>— T r o i s mois</p>
                <p>• a u x d e u x p u b l i c a t i o n s r é u n i e s ( u n a n )</p>
                <p>150</p>
                <p>85</p>
                <p>50</p>
                <p>250</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>JULES S c h u t z .</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S'adresser aux Bureaux du «Journal»</p>
                <p>3, Rue Gare du Caire, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27-24</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>QUESTIONS DE JURISPRUDENCE</head>
                <p>Les Tribunaux mixtes, forum de droit commun en Egypte.</p>
                <p>Le cas des Russes.</p>
                <p>Deux décisions intéressantes en matière de compétence, concernant les Russes</p>
                <p>— dont on trouvera plus loin le texte (*)</p>
                <p>— ont été rendues l'une p a r la Chambre civile, et l'autre, s'appuyant sur cette
                    même décision, par le Juge des Référés d u Tribunal mixte du Caire, qui, du
                    reste, faisait partie de la Chambre ayant rendu le jugement (**.).</p>
                <p>Le Tribunal civil mixte du Caire s'est déclaré incompétent à juger un litige
                    civil entre deux Russes.</p>
                <p>Sans doute est-ce une question bien délicate que celle de savoir quel est
                    actuellement le Tribunal compétent du pays, étant donné la situation nouvelle
                    qui a été créée a u x Russes.</p>
                <p>Mais ce que nous désirons discuter ici, c'est le motif qui a déterminé le
                    Tribunal à retenir son incompétence;</p>
                <p>d'autant plus qu'il semblerait résulter a contrario de son argumentation, que,
                    sans ce motif, il se serait déclaré compétent.</p>
                <p>nLa prétention d u demandeur, — dit l e jugement — supposerait établi (ce qui
                    n'est pas) q u e les Tribunaux mixtes constituent e n Egypte l a juridiction d e
                    droit commun.»</p>
                <p>Et, continue le jugement:</p>
                <p>«S'il existe e n Egypte u n e juridiction de droit c o m m u n, c'est c e r t a i
                    n e m e n t l a J u r i diction indigène plutôt que la Juridiction m i x t e q u
                    i a cette qualité, v u que la Juridiction m i x t e f u t créée de toutes pièces
                    e n 1876</p>
                <p>e t que, d è s s a naissance, elle f u t r é s e r v é e à un n o m b r e limité
                    de matière s et à certaines catégories de justiciables.»</p>
                <p>Mais n'en est-il pas ainsi, bien plus encore, pour la Juridiction indigène dont
                    le décret constitutif, de 1883 — donc plus récent encore — l i m i t e nettement
                    à son article 15 la sphère de compétence?</p>
                <p>(*) V J u r i s p r u d e n c e, p . 11 § 5 et p . 12 § 7;</p>
                <p>v. ég. &lt;!Journal des Tribunaux Mixtes». Nos.</p>
                <p>799 et. 809, d e s 1er Mai et 24- Mai 1928.</p>
                <p>(**) V. a u point d e v u e doctrinal, l'opinion d u Président d e W é e , d a n
                    s s o n o u v r a g e s u r</p>
                <p>'•La compétence d e s Juridictions Mixtes d'Egypte».</p>
                <p>Ainsi, cette nouvelle jurisprudence dénie à la Juridiction mixte le caractère de
                    juridiction de droit commun, pour considérer que seule serait de droit commun,
                    la Juridiction indigène.</p>
                <p>On avait toujours considéré jusqu'ici invariablement, que la Juridiction mixte
                    était une juridiction de droit commun.</p>
                <p>C'est l'éminent Conseiller d u Gouvernement</p>
                <p>Egyptien, lui-même, Borelli bey, qui écrivait dans la préface de ses Codes
                    annotés: «Les Tribunaux mixtes aussi</p>
                <p>«bien que les Tribunaux indigènes, sont ude droit commun en Egypte».</p>
                <p>Cet axiome ne paraissait jamais devoir être mis en doute, surtout p a r u n</p>
                <p>Tribunal mixte.</p>
                <p>Les arrêts de la Cour, ont toujours été formels, constants:</p>
                <p>«La jurisprudence d e l a Cour, — dit un arrêt du 16 Juin 1915 (Gaz. V, 173-455),
                    —</p>
                <p>établie d è s l'origine d e l a Réforme, a interp r é t é l'art. 9 d u Règlement
                    d'O r g a n i s a t i o n</p>
                <p>Judiciaire, e n c e s e n s q u e les Juridictions mixtes sont les juridictions
                    de droit commun...»</p>
                <p>On le voit, les Tribunaux mixtes ont toujours été considérés, en matière civile
                    et commerciale, comme étant les véritables</p>
                <p>Tribunaux de droit commun du pays.</p>
                <p>Cette conception de la Cour est fondée sur des raisons d'ordre aussi bien
                    théorique que pratique.</p>
                <p>Les arrêts, — notamment un arrêt du 10 Mai 1894 (Bull. VI-293) et un arrêt récent
                    du 25 Mars 1926 (Gaz. XVI, No.</p>
                <p>166) — ont fait valoir, à juste titre, que:</p>
                <p>((S'il y a incompétence absolue de juridiction d e l a p a r t d'un T r i b u n a
                    l indigène q u i s t a t u e à l'égard d'un étranger, il n ' e n est pas de même
                    d e l a p a r t d'un Tribunal m i x t e q u i s t a t u e à l'égard d'un
                    indigène.»</p>
                <p>Et en effet, ajoute la Cour:</p>
                <p>«Les Tribunaux mixtes n e s o n t p a s d'une manière absolue inaccessibles aux
                    indigèn e s . Ils s o n t composés d'un élément indigène r e n d a n t l a
                    justice a u n o m et p a r délég a t i o n d u Gouvernement Egyptien... E t l e
                    u r incompétence ratione personœ est p u r e m e n t relative et cesse dans
                    plusieurs c a s prévu s p a r la loi.»</p>
                <p>Le Tribunal indigène, vis-à-vis des étrangers, est par contre radicalement
                    incompétent. Il est sans juridiction. Ce point semble incontestable en présence
                    du Règlement d'Organisation Judiciaire de ces Tribunaux. Sa compétence ne
                    s'étend, comme celle des Tribunaux Consulaires, que sur les nationaux, et
                    seulement dans leurs litiges entre eux.</p>
                <p>Le Tribunal mixte, au contraire, a compétence générale sur tout le monde: sur,
                    les étrangers aussi bien q u e sur les indigènes.</p>
                <p>Il a même, le cas échéant, compétence,</p>
                <p>— formellement précisée p a r les textes, — s u r les étrangers d'une, même
                    nationalité. (Voir notamment l'art. 9 du</p>
                <p>Règlement d'Organisation Judiciaire}.:</p>
                <p>Il n'est donc pas absolument «sans juridiction»</p>
                <p>vis-à-vis d'eux. On peut même affirmer que, dès l'origine, on n'a point exclu sa
                    compétence, même sur les indigènes entre eux; sans rappeler le c a s des
                    sociétés anonymes égyptiennes dans leurs litiges avec des sujets locaux,
                    signalons l'ancien texte de l'art. 9 en matière immobilière, formel dans ce
                    sens.</p>
                <p>Il est donc constant que dès l'institution des Tribunaux mixtes, et dans la suite
                    par l'interprétation constante donnée p a r la jurisprudence, les Tribunaux
                    mixtes ont été reconnus comme devant avoir, lorscfiie les nécessités l'imposent,
                    une compétence, même entre nationaux.</p>
                <p>* * *</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, ce qui est certain c'est que la Juridiction mixte est la
                    seule juridiction qui ait compétence générale s u r tout le monde, et en
                    particulier sur les étrangers, — et qu'il n'y a p a s d'empêchement irréductible
                    qui puisse faire considérer une pareille compétence comme inconciliable avec les
                    principes organiques.</p>
                <p>Depuis l'origine de la Réforme la Cour mixte a toujours accordé et étendu s a
                    compétence à tous les étrangers, même non capitulaires.</p>
                <p>L'arrêt (16 Juin 1915, Gaz. V, 173-455)</p>
                <p>qui s'est prononcé sur le cas des Bulgares, est particulièrement intéressant à
                    rapporter:</p>
                <p>«La jurisprudence d e l a Cour, 'dit-il, a toujours r e c o n n u l a nationalité
                    é t r a n g è r e a u x sujet s d e toute s les P u i s s a n c e s souver a i n
                    e s, s a n s faire de distinction e n t r e celles qui o n t a d h é r é à l a
                    Réforme e t celles qui n'y ont p a s a d h é r é, n i entre celles q u i
                    jouissaient a n t é r i e u r e m e n t d e s a v a n t a g e s des C a
                    pitulations, e t celles qui n'e n jouissent p a s actuellement.</p>
                <p>«C'est a i n s i que, successivement, elle s'e s t déclarée compétente pour
                    connaître les diff é r e n d s clans lesquels d e s P e r s a n s, des M a
                    rocains et d e s Brésiliens, s e trouvaient p a r ties contre d e s
                    indigènes.</p>
                <pb n="4" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>«ii ne pouvait d'ailleurs en être autrement puisque, comme l'a fait remarquer
                    récemment la Cour indigène, précisément à l'égard d'un Bulgare, les Tribunaux
                    indigènes ne peuvent connaître, en matière civile et commerciale, que des
                    contestations nées entre indigènes (art. 15 du Règlement d'Organisation des
                    Tribunaux indigènes du 14 Juin 1883, arrêt du 13 Janvier 1915);</p>
                <p>«Or, les Bulgares ne sont pas des indigènes, ni même des sujets ottomans. Au
                    besoin, on en trouverait la preuve dans la lettre de l'Agence de Russie,
                    invoquée par l'appelant, de laquelle il résulte que les Bulgares ont cessé de
                    jouir de la protection russe</p>
                <p>«à la suite de la déclaration de l'indépendance de la Bulgarie et de la
                    Convention Consulaire conclue entre cette Puissance et le</p>
                <p>Gouvernement Ottoman». La Bulgarie jouissant d'une entière autonomie politique et
                    ayant à sa tête un souverain indépendant, ses nationaux ne peuvent à aucun titre
                    être considérés comme des Indigènes égyptiens.</p>
                <p>«Il est vrai que la lettre précitée indique que les sujets bulgares seront
                    désormais soumis à la juridiction des Tribunaux locaux, et celle du Ministère de
                    la Justice du 27 Février 1910 ajoutait qu'ils seraient soumis aux lois du pays
                    et aux Tribunaux indigènes, mais il est évident que cette indication n'a pu
                    viser que les Tribunaux locaux établis par les lois organiques, c'est-à-dire les
                    Tribunaux mixtes...»</p>
                <p>• L a Cour, d'une manière générale, et en toute occasion, a envisagé s a
                    compétence de la façon la plus extensive. Et cette tendance traditionnelle, elle
                    l'a proclamée et manifestée solennellement dans les arrêts les plus récents de
                    ses Chambres réunies.</p>
                <p>P l u s particulièrement il en a été ainsi en matière de conflit négatif,
                    lorsqu'elle s'est trouvée en présence d'un cas resté imprévu p a r les textes;
                    elle a m i s en application l'art. 34, qui est, lui aussi, ne l'oublions pas, un
                    article du Règlement d'Organisation Judiciaire mixte.</p>
                <p>Elle a poussé plus loin même, et n'a pas hésilé à aller a u delà des textes lorsq
                    u e le besoin s'est fait sentir.</p>
                <p>Borelli bey, pour le citer encore, signalait à cet égard qu'en face des
                    incertitudes des juridictions, des obstacles et d u préjudice qui pouvait e n
                    résulter, «la jurisprudence de la Cour d'Appel mixte d'Alexandrie, en l'absence
                    de tout Trib u n a l de conflit... a été entraînée à résoudre des questions dans
                    lesquelles son incompétence était radicale, quelle qu'ait pu être d'ailleurs la
                    formule établie pour couvrir le défaut absolu de juridiction».</p>
                <p>P a r ailleurs, et en dehors des considérations purement théoriques, il est
                    certain que, non seulement en vertu d'une constante tradition jurisprudentielle,
                    mais par la force des choses, les Tribun aux de droit commun en matière civile
                    et commerciale, tout a u moins pour les étrangers, sopt, en Egypte, les
                    Tribunaux mixtes.</p>
                <p>E n Egypte, on se trouve dans une situation spéciale. Les Tribunaux indigèn e s
                    ne sont point d u tout des Tribunaux ayant une compétence générale.</p>
                <p>Non seulement les règlements organiques, comme nous l'avons indiqué plus haut, n
                    e leur octroient qu'une compétence restreinte aux seuls indigènes, ce qui exclut
                    nécessairement toute compétence vis-à-vis des étrangers, mais, de plus, toute la
                    vie immobilière et financière d u pays, dans sa généralité, leur échappe. La
                    matière? des faillites, la m a tière des distributions, la matière immobilière,
                    la matière des sociétés anonymes sont en quelque sorte l'apanage exclusif de la
                    Juridiction mixte, puisqu'il suffit d'une créance, d'une inscription, d'une
                    action, pour q u e toutes les affaires concernant les faillites, les
                    distributions, les immeubles ou les sociétés anonymes compétent à cette
                    dernière.</p>
                <p>La Juridiction indigène est une juridiction qui fonctionne parallèlement à la</p>
                <p>Juridiction mixte. L a compétence de l'un e et d e l'autre s'étend s u r les m ê
                    m e s matières. Selon l'expression d'un récent arrêt de la Cour, ces deux
                    Juridictions sont des Juridictions «concurrentes».</p>
                <p>Mais il est certain que, p a r la force des choses, la Juridiction mixte
                    l'emporte de loin. Et si l'on veut admettre q u e les</p>
                <p>Tribunaux indigènes sont aussi et parallèlement des Tribunaux de droit commun, il
                    est incontestable qu'e n tout cas, en premier lieu, les Tribunaux de droit
                    commun, par excellence, en matière civile et commerciale sont, avant tout,
                    les</p>
                <p>Tribunaux mixtes, puisque eux seuls constituent le forum commun, indistinctement,
                    de tous les habitants du ten'itoi-</p>
                <p>re, qu'ils soient étrangers, capitulaires ou non capitulaires, ou même
                    indigènes.</p>
                <p>Arguer, d'autre part, de la souveraineté territoriale, pour refuser a u x Tribun
                    aux mixtes le caractère de Tribunaux de droit commun d u pays, c e serait perdre
                    absolument de v u e q u e les Tribun aux mixtes sont des Tribunaux Egyptiens et
                    qu'ils rendent la Justice a u n o m d u Souverain d u pays.</p>
                <p>Quant à l'argument qui consiste à dire que ce serait «certàinement la Juridiction
                    indigène plutôt que la Juridiction mixte qui serait la juridiction de droit comm
                    u a » parce q u e «la Juridiction mixte f u t créée de toutes pièces en 1876»,
                    il est moins convaincant encore.</p>
                <p>E n lui-même, d'abord, cet argument n'est d'aucune portée, parce que d u moment q
                    u e les Tribunaux mixtes ont été créés pour remplir précisément l'office de
                    forum commun, où toutes les parties les plus hétérogènes doivent se rencontrer,
                    o n n e saurait leur enlever cette qualité d u fait qu'ils auraient été créés de
                    toutes pièces.</p>
                <p>Mais, historiquement, l'argument pèche p a r la base. Car c'est perdre de vue que
                    les Tribunaux indigènes n'ont eux-</p>
                <p>mêmes, été institués qu'en 1881, et réorganisés en 1883, le tout donc
                    postérieurement même à la création des Tribun aux mixtes.</p>
                <p>Du point de vue historique, il ne faut point non plus oublier q u e les musulm a
                    n s n'établissaient aucune distinction entre la loi civile et la loi religieuse.
                    C'est celle-ci qui, pour eux. est le fondement de toute législation: c'est ce
                    caractère religieux de la loi musulmane, c'est cette antinomie irréductible qui
                    a été la raison profonde des Capitulations.</p>
                <p>Les non-musulmans se trouvaient exclus du droit musulman, tout comme jadis les
                    Pérégrins ou hosles du Droit Civil</p>
                <p>Romain. 11 étaient, en quelque sorte, des hors la loi. «D'après le Coran, les</p>
                <p>«hommes qui sont en dehors de l'Islam</p>
                <p>«sont habitants de la maison de guerre».</p>
                <p>(Bonfils).</p>
                <p>Aussi, lorsqu'elles se trouvèrent en présence d u droit coranique, les villes de
                    chrétienté durent-elles s'assurer une situation autonome.</p>
                <p>Les véritables Tribunaux de droit commun, en pays musulman, seraient donc les
                    Tribunaux religieux, si l'on devait remonter aux sources historiques. La
                    nouvelle Juridiction indigène instituée en 1881 n e f u t en somme qu'une
                    innovation a u même titre q u e l'institution des Trib u n a u x mixtes. Quoi
                    qu'il en soit, ce qui est certain, c'est q u e ces nouveaux</p>
                <p>Tribunaux ont été créés avec une compétence bien délimitée, restreinte a u x
                    seuls indigènes, p a r leur loi organique même.</p>
                <p>A tous les points de vue donc, t a n t de l'histoire que des textes et d u
                    Règlement même de leur organisation, les Tribun aux indigènes n e sauraient dans
                    aucun cas être compétents vis-à-vis des étrangers.</p>
                <p>Quelle serait donc la situation des Russes qui sont des étrangers, mais q u i se
                    trouvent actuellement privés d'un Tribunal consulaire national? Il y a sans
                    doute là une lacune des textes. Mais si les Tribunaux mixtes n'étaient pas
                    compétents, les Tribunaux indigènes, certes, le seraient moins encore: puisque,
                    comme nous le signalions a u début de ces lignes, en citant les propres termes
                    des arrêts de la Cour: «il y a incompétence absolue de juridiction de la part d
                    ' u n Tribunal indigène qui statue à l'égard d'un étranger».</p>
                <p>Aussi ne pouvons-nous accéder à la conclusion à laquelle aboutit cette récente
                    jurisprudence, qui s'appuie sur une prémisse erronée. 11 est inexact de dire que
                    les Tribunaux mixtes ne sont pas des</p>
                <p>Tribunaux de droit commun.</p>
                <p>Si l'on se trouve en présence d'un cas imprévu qui ne cadre pas exactement avec
                    les textes, comme la situation nouvelle de deux Russes, en litige entre eux, il
                    est certain que:</p>
                <p>1.) les Tribunaux indigènes sont dépourvus de toute espèce de juridiction, car
                    ils sont radicalement incompétents vis-à-vis des étrangers en vertu du principe
                    même de leur organisation.</p>
                <p>2.) les Tribunaux mixtes ne se trouveraient pas, eux, en présence d'une pareille
                    incompéten&amp;e radicale; aucun principe organique, comme cela résulte des
                    textes mêmes, ne s'oppose à ce que leur compétence s'étende à des étrangers de
                    même nationalité.</p>
                <p>Si donc il répugne à la Justice d'admettre qu'aucune juridiction d u Pays n'est
                    compétente, force serait de reconnaître a u x Tribunaux mixtes, seul forum comm
                    un des étrangers, en vertu de l'art. 3 i du Règlement d'Organisation Judiciaire,
                    le droit de juger, puisque aussi bien telle a été toujours la tendance
                    traditionnelle;</p>
                <p>et qu'e n l'absence d'un Tribunal de&amp;</p>
                <p>Conflits, la Cour mixte a toujours étendu sa compétence.</p>
                <p>RAOUL PAXGALO.</p>
                <p>Avocat à ia Cour.</p>
                <p>La Succession des Chrétiens de l'Orient.</p>
                <p>Sous ce titre, Me N. Papanicolas a fait paraître dans la Gazette des
                    Tribunaux</p>
                <p>Mixtes d'Octobre dernier, fascicule No.</p>
                <p>216, u n article d u plus haut intérêt.</p>
                <p>L'auteur, d a n s u n style ample et aisé, analyse très judicieusement les motifs
                    rationnels qui ont poussé le conquérant musulman à laisser sous la juridiction
                    des Patriarches la plupart des litiges concernant les questions de statut
                    personnel des Chrétiens de l'Orient.</p>
                <p>Cependant le Hatti-Hamayoun du 10</p>
                <p>Djamad-el-Tani 1272, 18 Février 1856, précise que, les procès de succession
                    entre</p>
                <p>Chrétiens ne doivent être soustraits a u x Tribunaux Charei que lorsque tous les
                    intéressés consentent à se soumettre à la décision d u Tribunal Patriarcal.</p>
                <p>L a juridiction patriarcale en matière de succession n'est donc qu'une sorte de
                    juridiction arbitrale, compétente seulement quand tous les intéressés
                    s'accordent pour lui soumettre leur différend.</p>
                <p>S'il y a u n seul dissident, la juridiction du Patriarche n'est plus compétente,
                    et c'est le Tribunal Charei qui est appelé à connaître d u litige.</p>
                <p>Ce système, conforme à la législation en vigueur, est constamment appliqué par
                    les Tribunaux d'Egypte.</p>
                <p>Or, dès qu'u n procès de succession chrétienne est déféré à un Tribunal Charei,
                    celui-ci lui applique les règles de la succession musulmane.</p>
                <p>Cette pratique serait illégale, d'après</p>
                <p>Me Papanicolas, car le verset 51 d u Chapitre</p>
                <p>V d u Coran serait ainsi conçu: «Les</p>
                <p>«Chrétiens seront jugés selon l'Evangile;</p>
                <p>«ceux qui les jugeront autrement seront</p>
                <p>«prévaricateurs».</p>
                <p>D'après ce texte, les Tribunaux Charei devraient donc appliquer a u x Chrétiens
                    le Code de Justinien, qui serait la loi de l'Evangile, car le Coran a dit q u e
                    ceux qui jugeront autrement seront prévaricateurs.</p>
                <p>Si les Patriarcats d'Egypte, poursuit</p>
                <p>Aie Papanicolas, ont adopté, e u x aussi, les règles de la succession musulmane,
                    c'est pour ne pas rebuter leurs ressortissants;</p>
                <p>afin d'éviter que de constantes dissidences n'aillent porter invariablement les
                    différends entre héritiers Chrétiens devant les Tribunaux Charei.</p>
                <p>Mais si les Melikémehs adoptaient eux-</p>
                <p>mêmes la loi de l'Evangile pour les Chrétiens, selon l'ordre que leur en donne
                    leur loi religieuse, d u coup le Code de</p>
                <p>Justinien, non abrogé jusqu'à ce jour, deviendrait le Code de toute succession
                    chrétienne orientale, parce que seul applicable a u x Chrétiens orientaux, ainsi
                    q u e vient de le proclamer la Cour d'Appel d'Alep p a r deux récents arrêts,
                    dont l'autorité est d'autant plus grande, que ie premier, en date du 25 Juin
                    1927. avait été cassé p a r la Cour de Cassation de Damas, et q u e le second
                    maintint la décision prise p a r le premier arrêt.</p>
                <p>* * *</p>
                <p>La thèse soutenue par Me Papanicolas serait* exacte, si le Code de Justinien</p>
                <p>(•lait la loi d e l'Evangile, et si le verset</p>
                <p>5! Chapitre V du Coran disait effectivem e n t :</p>
                <pb n="5" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>«Les Chrétiens seront jugés selon l'Ev a n g i l e; ceux qui les jugeront
                    autrement</p>
                <p>«seront prévaricateurs».</p>
                <p>Nous avons sous les yeux une traduction d u Coran p a r M. Kasimirsky, Eugèn e
                    Fasquelle éditeur, nouvelle édition</p>
                <p>1925.</p>
                <p>On y lit au verset 51 d u ChapitreV:</p>
                <p>«Les gens de l'Evangile jugeront selon</p>
                <p>«l'Evangile. Ceux qui ne jugeront pas</p>
                <p>«d'après un livre de Dieu sont infidèles».</p>
                <p>Cette traduction est sensiblement différente de celle rapportée p a r Me
                    Papanicolas.</p>
                <p>Il nous faut donc aller à la source, au texte arabe.</p>
                <p>Le verset en question, à ïa Sourate de la Table, est conçu comme suit:</p>
                <p>Jjr'l le ^ 4 . 1 5.1 Jj'I le Jisl j</p>
                <p>Ull dltlj l</p>
                <p>D'où nous devons convenir qu'entre les deux traductions, c'est celle de
                    Kasimirsky qui est la seule conforme au texte arabe.</p>
                <p>Il est donc dit: «Les gens de l'Evan-</p>
                <p>«gile jugeront selon l'Evangile. Ceux qui</p>
                <p>«ne jugeront pas d'après un livre de Dieu</p>
                <p>«sont infidèles».</p>
                <p>Or, l'Evangile ne contient pas de loi successorale, à l'instar d u Coran qui
                    réglemente les successions très minutieusement.</p>
                <p>E n dehors du précepte général: «Ren-</p>
                <p>«dez à César ce q u i est à César et à Dieu</p>
                <p>«ce qui est à Dieu», l'Evangile ne s'occupe que des choses spirituelles et dédaig
                    ne les temporelles. Il prêche la pauvreté et le mépris des biens de ce
                    monde.</p>
                <p>Les Tribunaux Charei ne pouvant donc appliquer aux successions des Chrétiens la
                    loi successorale, dG l'Evangile, celle-ci étant inexistante, et devant p a r
                    ailleurs juger «d'après un livre de Dieu», appliquent les préceptes de leur
                    livre de Dieu, d u Coran.</p>
                <p>De là vient que les successions chrétiennes orientales sont régies p a r la loi
                    musulmane, les Tribunaux Charei étant la juridiction de droit commun pour ces
                    successions, et, d'autre part, les Patriarcats, juridiction arbitrale, ayant
                    adopté la loi du Chéri p a r mesure d'opportunité.</p>
                <p>Ce serait d'ailleurs une erreur de croire que ce système a été entièrement
                    inauguré par le Hatti-Hamayoun de 1856. Cette</p>
                <p>Charte Impériale n'a fait que concéder la juridiction arbitrale en matière de
                    succession a u x Patriarches et autres chefs de communautés non musulmanes.</p>
                <p>Dès la conquête de Mahomet II et l'établissement dans l'Empire des Tribun a u x
                    du Chéri, la connaissance des litiges concernant les successions de tous les
                    sujets de l'Empire leur f u t dévolue et ils leur appliquèrent les règles de la
                    loi musulmane. Dès lors, cette loi devint traditionnelle, p a r la force des
                    choses.</p>
                <p>Sous le régime du Hatti-Hamayoun de</p>
                <p>1856. les Patriarcats la conservèrent, non pas seulement dans le b u t d'attirer
                    à eux la connaissance des questions de succession.</p>
                <p>mais aussi pour que les successions qui leur seraient déférées du consentement
                    des parties eussent- le même statut que les autres. En u n mot, pour que toutes
                    les successions chrétiennes orientales fussent soumises aux mêmes règles.</p>
                <p>Qu'il y ait là un système inadéquat aux confessions auxquelles il s'applique,
                    nous n'e n disconviendrons certes pas.</p>
                <p>C'est sans doute à juste raison que la</p>
                <p>Cour d'Appel d'Alep, malgré que la Cour de Cassation de Damas eût cassé u n
                    premier arrêt, a maintenu par un second arrêt que les successions chrétiennes
                    orientales doivent être partagées suivant le</p>
                <p>Code de Justinien.</p>
                <p>La Cour d'Alep a d û puiser dans les lois organiques syriennes actuelles la base
                    d'une pareille'révolution en matière successorale.</p>
                <p>Il serait bon que ces arrêts, en même temps que celui de la Cour de Cassation de
                    Damas, fussent publiés.</p>
                <p>Mais pour ce qui est de l'Egypte, tant qu'une loi ne viendra pas modifier les
                    règles posées par le Hatti-IIamayoun de</p>
                <p>1856, soit en donnant compétence exclusive a u x Patriarches et autres chefs d e
                    communautés n o n musulmanes, soit en déférant la matière des successions a u
                    x</p>
                <p>Tribunaux civils, comme en pays européens, nous ne voyons pas, quant à nous,
                    comment les Tribunaux Charei pourront appliquer une autre loi q u e celle «d'un,
                    livre de Dieu», à moins qu'ils ne décident que le Code de Justinien étant la loi
                    écrite chrétienne, il doit être appliqué a u x Chrétiens comme loi de leur livre
                    d e</p>
                <p>Dieu. Ce qui serait peut-être conforme à l'esprit du verset sus-rappelé, si n o n
                    à s a lettre.</p>
                <p>Il nous parait cependant difficile d'imposer a u x Mehkémehs, chez q u i semblent
                    s'être réfugiés tout le formalisme et toute la scolastique d u moyen-âge,, u n e
                    interprétation aussi contraire à une pratique de plusieurs siècles, par la
                    simple persuasion.</p>
                <p>Car il faut bien convenir que le Code de Justinien n'est n i l'Evangile, n i la
                    reproduction d'une législation successorale évangélique, qui, encore u n e fois,
                    est inexistante. Ce n'est donc pas «un livre de Dieu».</p>
                <p>C'est un système judicieux créé par la</p>
                <p>Xovelle 118 de l'année 544 et la Novelle</p>
                <p>127 de l'année 548, largement inspiré de tout le droit romain antérieur.</p>
                <p>La législation successorale de Justinien f u t celle de l'Empire Byzantin.</p>
                <p>Mahomet II et ses successeurs ne la supprimèrent pas.</p>
                <p>Mais la connaissance des procès de succession ayant été dévolue aux Tribun a u x
                    Charei, ceux-ci, de p a r leur caractère de Tribunaux religieux, appliquèrent a
                    u x Chrétiens les préceptes du Coran, afin de les juger «d'après u n livre de
                    Dieu».</p>
                <p>Les Tribunaux Charei sont donc d'accord avec le Coran. C'est le traducteur de Me
                    Papanicolas qui n'est p a s d'accord avec lui.</p>
                <p>«Traduttore, traditore», dit un vieux dicton italien. Jamais boutade n e
                    s'appliqua mieux qu'à l'espèce.</p>
                <p>Nous sommes heureux toutefois, quant à nous, que peut-être cette erreur de
                    traduction nous ait valu la belle étude si fine, si pleine de suc, de Me
                    Papanicolas.</p>
                <pb n="6" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>L a question qu'elle pose est d e g r a n d e importance; les arrêts des Cours d
                    e Syrie qu'elle indique s o n t pleins d'enseignements, g r o s de conséquences.
                    Ils constit u e n t u n e véritable révolution en matière successorale, car, p o
                    u r n e citer q u e les divergences les p l u s notables entre la loi byzantine
                    et la loi" coranique, l e Code de</p>
                <p>Justinien consacre l'égalité des parts s a n s distinction de sexe e t a d m e t
                    l a représentation, alors qu'en droit musulman la p a r t d u garçon est double
                    de celle de la fille, et la représentation n'est p a s admise. Le petit-fils,
                    -par exemple, dont</p>
                <p>"le père est prédécédé ne concurrence pas ses oncles dans la succession de son
                    grand'père. Il n'hérite pas.</p>
                <p>M e Papanicolas a donc jeté un appel, opportun.</p>
                <p>Ne fut-ce q u e pour b i e n m o n t r e r q u e le son de cloche a été entendu,
                    il valait qu'i l fît écho,</p>
                <p>11 est b i e n certain q u e les d e u x arrêts de la Cour d'Alep inaugurent u n
                    nouv e a u chapitre d'histoire dans la législation de l'Orient.</p>
                <p>I l est évident q u e si ces arrêts devaient acquérir, e n Syrie, u n e autorité
                    définitiv e et faire jurisprudence, il serait choq u a n t q u e la succession d
                    ' u n chrétien syrien d û t se partager selon le Code de</p>
                <p>Justinien ou selon le droit musulman, suivant qu'elle s'ouvrirait e n Syrie ou e
                    n Egypte.</p>
                <p>Il y a d o n c quelque chose à faire.</p>
                <p>Nous avons indiqué d e u x solutions possibles: l a compétence exclusive des</p>
                <p>Patriarches et autres chefs de c o m m u n a u t é s n o n musulmanes, o u la
                    dévolution de toute la matière des successions a u x</p>
                <p>Tribunaux Civils, qui appliqueraient alors à chaque cas la loi de son statut
                    personnel.</p>
                <p>Il y aurait bien une troisième solution, plus"radicale: la suppression des
                    Mehké-</p>
                <p>mehs, survivance surannée, — tout comm e les Patriarcats d'ailleurs, — d e s
                    juridictions ecclésiastiques d u moyen-âge.</p>
                <p>Mais, cela, c'est une autre histoire et q u i n e rentre pas dans le c a d r e d
                    u présent article.</p>
                <p>ELIE AKAOUI</p>
                <p>Avocat à la Cour.</p>
            </div>

            <div type="article">
                <head>À propos de la Sussession des Chrétiens de l'Orient.</head>
                <p>Ayant communiqué les intéressantes observations de Me Elie Al;aoui à Me X.</p>
                <p>Papanicolas, Vauteur de l'étude publiée d a n s n o t r e numéro d'Octobre nous a
                    adressé à son tour les nouveaux développements qu'on va lire, et qui coinplètent
                    judicieusement sa première élude.</p>
                <p>La question est, • incontestablement.</p>
                <p>d u plus vif intérêt. Depuis Varrêt de la</p>
                <p>Cour d'Appel d'Alep, elle est passée à l'ordre du jour. Au double point de vue
                    théorique et pratique, l'heure parait singulièrement opportune pour que le
                    législateur s'occupe d'asseoir, définitivement, la dévolution des successions
                    chrétiennes de l'Orient sur des hases rationnelles et équitables. Comme on le
                    voit, les justifications d'une réforme ne manqueraient point.</p>
                <p>Il serait dommage que, pour emprunter une heureuse formule à Me Akaoui, l'écho
                    des sons de cloche qui viennent de retentir ne se répercute point.</p>
                <p>Nous nous félicitons, en tout cas, que les colonnes de la «Gazette des Tribun a u
                    x Mixtes» aient permis une fertile controverse.</p>
                <p>Contrairement à ce q u e semble p e n s e r m o n courtois contradicteur, Me
                    Akaoui, e s n'est p a s u n verset d u Coran, b i e n ou mal traduit q u i for
                    me la base s u r laquelle repose l a thèse signalée d a n s l'article p a r u
                    sous m a signature dans le Numéro d'Octobre d e l a Gazette des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes, et dont quelques points seulem e n t o n t p u être exposés
                    succinctement.</p>
                <p>Le fond de la thèse repose s u r l a théorie des statuts, et s u r les principes
                    unan i m e m e n t a d m i s e n droit international privé. Le côté singulier de
                    la question réside dans le fait q u e ces principes d e droit international
                    privé doivent être appliqués aux sujets d'un même Etat, et dans les bornes même
                    s de ses frontières.</p>
                <p>Mais cela tient aux conditions toutes spéciales des sociétés d u
                    Proche-Orient.</p>
                <p>Cela ferait donc partie, selon l'heureuse formule d e M. Arminjon, d u droit
                    international privé interne. "</p>
                <p>D e u x faits capitaux s'imposent a u juriste:</p>
                <p>a) la loi d'Etat, dans ce pays, est une loi religieuse, et exclusive p a r le
                    fait qu'elle est religieuse.</p>
                <p>b) le conquérant Ottoman, e n pren a n t possession de ses conquêtes, maintient
                    en vigueur l e stat u t personnel de ses nouveaux sujets, statut consigné dans
                    les</p>
                <p>Codes de Justinien.</p>
                <p>11 e n résulte que, jusqu'à présent les</p>
                <p>Codes de Justinien, n'ayant pas été abrogés, sont la seule loi applicable a u x
                    chrétiens d'Orient en matière de statut perse n n e l .</p>
                <p>Or, entre-temps,le législateur Ottoman, sans abroger les Codes de Justinien, d o
                    n n e cependant juridiction a u x Mehké-</p>
                <p>m e h s, tout en maintenant l a Juridiction facultative des Patriarcats.</p>
                <p>Le fait qu'il n'avait, pas abrogé les Codes d e Justinien est capital. •</p>
                <p>E n outre. la loi appliquée jusqu'alors p a r les Mehkémehs était une loi
                    religieuse, e t u n e loi religieuse ayant comme caractéristique l'exclusivisme
                    le p l u s entier:</p>
                <p>i V. - il}</p>
                <p>«A vous votre religion, à moi la mienne».</p>
                <p>C'est également un verset d u Coran, q u e je p r e n d s le soin cette fois-ci
                    de transcrir e e n arabe môme, et tel qu'il a été dicté p a r le Prophète à son
                    secrétaire.</p>
                <p>Il est difficile d'admettre q u e celle loi, confiée comme un dépôt et u n
                    privilège à un peuple élu, puisse être appliquée aux infidèles. Plus q u e
                    jamais la théorie des statuts s'impose donc.</p>
                <p>Ici, peut-être, tenfera-t-on de faire valoir q u e le Coran interdit a u x J u g
                    e s Mus u l m a n s d'appliquer une nuire loi q u e la loi Coranique, et q u e
                    cette inlerdiclion positive n o u s conlraint à l'abandon de la théorie des
                    statuts, q u a n d le procès successoral est por!é devant les J u g e s</p>
                <p>M usulm ans .</p>
                <p>Mais n o u s ferons remarquer que la même objection, il y a quelques années,
                    avait fait couler des flots d'encre.</p>
                <p>C'était a u sujet d e l'application p a r l e s</p>
                <p>Tribunaux indigènes des Codes Civil, e t</p>
                <p>Commercial pr o mulgué s p a r le Gouver-, n e m e n t Egyptien.</p>
                <p>Des juristes musulman s, à cette occasion, soutinrent q u e les J u g e s Musulm
                    a n s qui siégeraient dans ces T r i b u naux, en appliquant ces Codes, se raie
                    n t</p>
                <p>«Kafer», le Coran interdisant l'application d'une a u t r e loi q u e la sienne p
                    r o p r e .</p>
                <p>Or, la victoire d e m e u r a a u x contradicteurs de cette thèse, à la tête
                    desquels s e trouvait l'illustre jurisconsulte Mohamed Abdou, q u i f u t même g
                    r a n d Moufti d'Egypte.</p>
                <p>A u x même s litiges, les même s solutions.</p>
                <p>Quant a u verset d u Coran incriminé,, j'avouerai q u e l'ayant soumis à q u e l
                    q u e s avocats indigènes, j ' e u s l a surprise de constater q u e les u n s
                    traduisaient comm e Kasimirzky et les autres comme l a</p>
                <p>Cour d'Alep, dont l a traduction a été consignée dans m o n article. Il m e f u t
                    expliq u é q u e le verbe pouvait s e traduire «jugeront» o u «seraient j u g é
                    s »</p>
                <p>selon la manière dont o n le prononcerait, et le mot, ajouta-t-on, tel qu'i l est
                    écrit, est susceptible de d e u x prononciations différentes.</p>
                <p>Ce sont l à querelles d'exégèse et de linguistique dans lesquelles je n'a i .
                    aucune compétence. J e mentionne cependant la chose et j'ajoute qu'e n a d m e t
                    t a n t q u e la traduction d e Kasimirsky soit 1a.</p>
                <p>bonne, et q u e le Prophète ait e n t e n d u dire: «les chrétiens jugeront d'a p
                    r è s l'Evangile», il n'e n d e m e u r e p a s m o i n s vrai q u e Mahomet
                    admettait la coexistence d e d e u x législations dans les pays q u e g o u
                    vernaient les musulman s ou qu' ils de vaient gouverner p a r la suite: l'u n e
                    pour les chrétiens, l'a u t r e pour les musulman s : «à vous votre religion, à
                    m o i la.</p>
                <p>mienne».</p>
                <p>L a théorie des statuts, telle qu'elle e s t actuellement universellement admise,
                    n o u s contraint à faire une distinction en tre les questions d'élat ou se
                    rattachant à l'état, et toutes les autres données j u ridiques.</p>
                <p>E n application de cette théorie, n o u s disons que les chrétiens d'Orient, e n
                    ce qui concerne leur statut personnel, sont encore régis p a r les Codes d e J u
                    s tinien.</p>
                <p>E t alors, d e deux choses l'u n e . Ou b i e n</p>
                <p>Mahomet a entendu réserver ces q u e s tions a u x J u g e s Chrétiens, et alors
                    le-</p>
                <p>Italti Hamayoun d e 1856 attribuant compétence a u x Tribunaux Charei est illégal
                    et antireligieux.</p>
                <p>Ou bien ce Ilalti Hamayoun est r é g u l i e r et conforme à la législation
                    coranique, et alors la théorie des statuts contraint le</p>
                <p>J u g e charei à appliquer les Codes d e J u s tinien aux successions
                    chrétiennes, et l a reponse donnée p a r le Cheikh Mohamed</p>
                <p>Abdou, d a n s la discussion que nous avons relatée, s'appliquera également dans
                    le cas présent.</p>
                <p>La dernière objection q u e l'on fait e s t q u e les Codes de Justinien n e sont
                    p a s</p>
                <p>(les Codes religieux.</p>
                <p>A cela, e n base des explications q u i précèdent, o n répond q u e le détail
                    est.</p>
                <p>Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte. 7</p>
                <p>p a n s i m p o r t a n c e, mais qu'a u - s u r p l u s s i les Codes d e J u s
                    t i n i e n n e s o n t p a s d e s</p>
                <p>Codes religieux, ils sont, e n tout cas, l a r g e m e n t i n s p i r é s d e s
                    principes c h r é t i e n s .</p>
                <p>I l f a u t c o n s i d é r e r, e n effet, q u e l e droit r o m a i n p a r t d
                    e s Douze T a b l e s, q u i o n t même été considérées, jusqu'à l a p r o m u l
                    g a t i o n d e s Codes, comme é t a n t l a s e u l e loi, l e s a p p o r t s
                    p r é t o r i e n s p o r t a n t l e n o m d e «Droit p r é t o r i e n » .</p>
                <p>Dr, les D o u z e T a b l e s e t t o u t l e D r o i t</p>
                <p>R o m a i n primitif f o r m e n t u n e législation f o r m a l i s t e,
                    rituelle, s a n s souplesse, et, e n matière successorale, cette législation e s
                    t b a s é e s u r l e c o n c e p t d e l a «gens», q u i c o r r e s p o n d,
                    mutatis mutandis, à la t r i b u a r a b e . C'est-à-dire que la qualité d'a g n
                    a t d o n n a i t v o c a t i o n h é r é d i t a i r e, celle de cog n â t n e
                    d o n n a n t p a s qualité .</p>
                <p>A i n s i u n fils é m a n c i p é, n'é t a n t p l u s a g n a t, n'a v a i t p
                    a s vocation à la success i o n paternelle, e t était p r i m é p a r u n a g n
                    a t m ô m e très éloigné. C'est l à d a n s toute s a r i g u e u r,
                    l'application d u principe d e l'a g n a t i o n . L e droit s u c c e s s o r a
                    l cor a n i q u e p a r t d e principes s e m b l a b l e s .</p>
                <p>Mais le droit r o m a i n évolua. L e s élém e n t s d'i n f l u e n c e les p l
                    u s p u i s s a n t s d e cette évolution o n t été l a p h i l o s o p h i e g
                    r e c q u e (Platon e t Aristote) e t l e c h r i s t i a n i s m e q u i l'a v
                    a i t a d o p t é e et c o n t r i b u a à la f a i r e c i r c u l e r . Cette
                    p h i l o s o p h i e r é p o n d a i t e n effet à s a doctrine p r o f o n d
                    e, et- n o u s v o y o n s a u M o y e n A g e u n S a i n t</p>
                <p>T h o m a s d'xVquin s'i n t i t u l e r m o d e s t e m e n t h u m b l e
                    disciple d'Aristote. O r c e p h i l o s o p h e e s t e n même t e m p s le p l
                    u s g r a n d t h é o l o g i e n c a t h o l i q u e .</p>
                <p>Celle religion et cette p h i l o s o p h i e fir e n t clonc la c o n q u ê t e
                    d e l a société r o m a i n e . U n e a t m o s p h è r e nouvelle s e f o r m
                    a, r é s u l t a n t e d e ces i n f l u e n c e s . L e s j u r i s t e s n'y é
                    c h a p p è r e n t pas, e t comme la loi b o n n e est celle q u i r é p o n d
                    a u x b e s o i n s d u m o m e n t, toute u n e j u r i s p r u d e n c e p r é
                    t o r i e n n e s e f o r m a, e n m a r g e e t même à r e n contre de la loi,
                    pour d o n n e r lieu, e n a p o t h é o s e finale, à la p r o m u l g a t i o
                    n d e s Codes q u i l a c o n s a c r è r e n t défin i t i v e m e n t .</p>
                <p>L'a g n a t i o n, d'abord b a t t u e e n b r è c h e, s u r quelques points, c
                    è d e e n f i n l e p a s à la c o g n a t i o n; e t à l'i d é e d e «gens», à
                    l'id é e d e tribu, s e s u b s t i t u e e n f i n la c o n s i d é r a t i o n
                    d e l'a f f e c t i o n p r é s u m é e d u déf u n t . U n e n o u v e l l e
                    loi positive v e n a i t d e n a î t r e, p é n é t r é e d e s i d é e s m o r
                    a l e s e t sociales q u e le C h r i s t i a n i s m e e t l a Philosop h i e g
                    r e c q u e a v a i e n t v i c t o r i e u s e m e n t rép a n d u e s . Cette
                    d o u b l e i n f l u e n c e a fait l'o b j e t d e s a v a n t e s e t n o m b
                    r e u s e s étud e s .</p>
                <p>S'il est v r a i q u e l'E v a n g i l e n e c o n t i e n t p a s d e p r é c e
                    p t e s législatifs positifs, o n y t r o u v e cependant ces p r é c e p t e s
                    e n g e r m e s . L e droit Canon, n o n p l u s, n e s e t r o u v e p a s d a
                    n s l'Evangile, mais i l e n e s t i s s u .</p>
                <p>Aussi, s'i l e s t v r a i d e d i r e que les Cod e s d e J u s t i n i e n n e
                    sont p a s d e s Codes religieux, e n c e s e n s qu'ils n e s o n t p a s l'o u
                    v r a g e d'un f o n d a t e u r d e religion, i l n'e n d e m e u r e p a s m o
                    i n s q u e l'œ u v r e d e</p>
                <p>> c e f o n d a t e u r a i n s p i r é l e u r r é d a c t i o n, e n c r é a n
                    t l'a t m o s p h è r e sociale q u i a ' p e r m i s l e u r éclosion.</p>
                <p>C'est pour q u o i à c e p o i n t d e v u e il e s t p e r m i s d e d i r e q u
                    e c e s Codes, d a n s l e s matière s q u i r é g i s s e n t le s t a t u t p
                    e r s o n nel, f o r m e n t l a législation r e l i g i e u s e d e s c h r é t
                    i e n s d'O r i e n t .</p>
                <p>A u s u r p l u s, q u e l l e q u e soit l'a t t i t u d e que les j u r i s t e
                    s p u i s s e n t a d o p t e r à c e t é g a r d, il est c e r t a i n q u e l
                    e b e s o i n d'une réforme a p p a r a î t à c h a c u n . N o u s n o u s t r
                    o u v o n s e n présence, comme le d i t très j u s t e m e n t M e Akaoui, d e
                    juridiction s s u r année s q u i n e r é p o n d e n t p l u s a u x nécessités
                    p r é s e n t e s .</p>
                <p>L e l é g i s l a t e u r Egyptien a m o n t r é jusqu'à p r é s e n t, d a n s t
                    o u s les d o m a i n e s, l'i nitiative la p l u s h e u r e u s e, et la p l u
                    s sa--</p>
                <p>g e .</p>
                <p>Il e s t c e r t a i n q u e l'état d e c h o s e s a c tuel o c c u p e s o n
                    attention, et q u e, comme ailleurs, il s a u r a t r o u v e r la s o l u t i o
                    n q u i convient, et q u i est d é s i r é e d e t o u s .</p>
                <p>N. PAPAXICOLAS,</p>
                <p>Avocat.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>1. - Guerre. — Egypte; Traité de St.</p>
                        <p>Germain; sujets de l'ancien Empire austro-hongrois:</p>
                        <p>Bill d'indemnité du 5 Juillet 1923; force obligatoire.</p>
                        <p>I. - L'a r t . 249 d) d u T r a i t é d e St- Germ a i n, r e n d u a p p
                            l i c a b l e e n Egypte p a r</p>
                        <p>Proclamation m a r t i a l e, d é c l a r a n t d é f i n i tives et o p
                            p o s a b l e s à toute s personne s les m e s u r e s exceptionnelles d
                            e guerre, et n o n recevables les a c t i o n s d e l ' A u t r i c h e
                            o u d e s e s ressortissants, o u d e s r e s s o r t i s s a n t s d e
                            l'a n c i e n E m p i r e d'A u t r i c h e, b a s é e s s u r les d i t
                            e s m e s u r e s, r e n d irrecev a b l e la demande e n n u l l i t é
                            d e l a vente c o n s e n t i e p a r le P u b l i c C u s t o d i a n
                            en Egypte d e s b i e n s d e personne s ayant à c e m o m e n t la n a
                            t i o n a l i t é a u s t r o - h o n g r o i s e .</p>
                        <p>L e changement p o s t é r i e u r d e n a t i o n a lité n e rét-roagit
                            p a s s u r l a validité d e l a vente c o n s e n t i e e n c e s c o n
                            d i t i o n s .</p>
                        <p>II. - L'I n d e m n i t y Bill du 5 Juillet 1923, p r o m u l g u é e n E
                            g y p t e s o u s la f o r m e d'une loi é g y p t i e n n e n o n s o u
                            m i s e à l'a p p r o b a t i o n p r é a l a b l e d e s Puissances
                            Capitu-</p>
                        <p>laires, n'e n est p a s m o i n s obligatoire à l'égard d e t o u s les h
                            a b i t a n t s d u p a y s;</p>
                        <p>c a r, s e u l e o u associée a u Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien, l'A u t o r i t é ayant e x e r c é le p o u v o i r légitime d
                            e législation martiale, a v a i t le droit d e m e t t r e f i n à cette
                            législat i o n s o u s les conditions qu'elle estimait l e s m e i l l e
                            u r e s pour a s s u r e r la r e p r i s e d e l a v i e j u r i d i q
                            u e n o r m a l e d u p a y s; et à ce p o i n t d e v u e l'I n d e m n
                            i t y Bill r e n t r e d a n s l'exercice d e s pouvoirs d é c o u l a n
                            t d e la loi m a r t i a l e .</p>
                        <p>L'I n d e m n i t y Bill i n s t i t u e u n e forclusion p é r e m p t o
                            i r e à l'égard d e toute action, int r o d u i t e d e v a n t u n e j
                            u r i d i c t i o n égyptienn e, à l'effet d'a t t a q u e r tout a c t
                            e p r e s c r i t o u a c c o m p l i p a r l'Autorité m i l i t a i r e
                            e n v e r t u d e la loi m a r t i a l e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch., P r è s . M. S. Meaai-</p>
                        <p>n a, 22 Mai 1928. — Consorts À. L e b a n c. Alexandria</p>
                        <p>W a t e r Cy e t autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - S u r l a validité et la p o r t é e d u Bill d'I n d e m n
                            i t é , v . les arrêts d e s 1er</p>
                        <p>Mars 1927. Gaz., 'XVII, 257-363. et 1 3 Déc e m b r e 1927, Gaz-, XVIII,
                            245-312.</p>
                        <p>I e t I L - L e jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Les Consorts Leban, actuellement sujets italiens, et pendant l a grande
                            guerre ressortissants de l'ancien Empire austro-hongrois, demandent à
                            être remis en possession des immeubles dont ils étaient propriétaires à
                            Alexandrie, et dont l a vente a été consentie le 12 Juin 1917 p a r le
                            Séquestre Officiel des biens des ennemis en Egypte à l'Alexandria</p>
                        <p>W a t e r Cy, à la Crown" Brewery, à la</p>
                        <p>Société Bomonti, et a u x Sieurs Aspden &amp;</p>
                        <p>Co.</p>
                        <p>Cette action est irrecevable, a u x termes des dispositions qui régissent
                            les demandes introduites devant une juridiction égyptienne en raison
                            d'actes accomplis pendant la guerre p a r l'Autorité Militaire, agissant
                            en vertu de la Loi martiale. E n effet:</p>
                        <p>a) Aux termes de l'art 219 d) du Traité do</p>
                        <p>St. Germain «dans les rapports entre les</p>
                        <p>Puissances alliées ou associées et leurs ressortissants, d'une part, et
                            les nationaux de l'ancien Empire d'Autriche, d'autre part, de même
                            qu'entre l'Autriche d'une part et les</p>
                        <p>Puissances alliées ou associées, d'autre part, seront considérées comme
                            définitives et opposables à toutes personnes... toutes mesures
                            exceptionnelles de guerre ou de disposition, ou actes accomplis ou à
                            accomplir en vertu de ces mesures, telles qu'elles sont définies dans
                            les paragraphes 1 et 3 de l'annexe ci-jointe». Et l'annexe explique:
                            ((Aucune réclamation n i action de l'Autriche ou de s e s
                            ressortissants, ou des ressortissants de l'ancien Empire d'Autriche, e n
                            quelque lieu qu'ils aient leur résidence, n'est rece-</p>
                        <p>vable contre une Puissance alliée ou associée...</p>
                        <p>relativement à tout acte ou omission concernant les biens, droits et
                            intérêts des ressortissants autrichiens et effectués pendant la guerre,
                            ou en vue d e la préparation de la guerre. Est également irrecevable
                            toute réclamation ou action contre toute personne à l'égard de tout acte
                            ou omission r é sultant des mesures exceptionnelles de guerre, lois et
                            règlements de toute Puissance alliée ou associée».</p>
                        <p>b) Le traité de St. Germain ayant été déclaré applicable en Egypte p a r
                            voie de P r o clamation militaire, les Consorts Leban prétendent se
                            soustraire à la forclusion qu'il édicté, affirmant ne pas être des
                            ressortissants autrichiens, p a r suite de l'annexion de la région de
                            Tolmino, dont ils sont originaires, a u royaume d'Italie. Mais le vice
                            de cette affirmation est évident. Le traité distingue, en effet, et
                            soumet à la même condition, les ressortissants autrichiens, c'est-à-</p>
                        <p>dire les individus continuant à jouir &lt; ÏP la nationalité
                            autrichienne, et les ressortissants de l'ancien Empire d'Autriche,
                            c'est-à-</p>
                        <p>dire les individus qui, ayant possédé la n a tionalité autrichienne au
                            commencement de la guerre, ont changé de nationalité en vertu ou p a r
                            suite des traités de paix. Et même en dehors de cette distinction, c'est
                            en vertu d'un principe élémentaire de droit que les</p>
                        <pb n="8" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>conditions relatives à la constitution d'un r a p p o r t juridique s o n
                            t régies p a r la loi q u i é t a i t e n v i g u e u r au moment d e l
                            a naissance d e c e r a p p o r t . Or, s u i v a n t la loi nationale à
                            laquelle l e s Consorts L e b a n étaient soum i s e n 1916, ils étaient
                            d e s r e s s o r t i s s a n t s autrichiens; les m e s u r e s q u i
                            ont été p r i s e s à l e u r encontre ont é t é des mesures p r i s e s
                            à r e n c o n t r e d e r e s s o r t i s s a n t s autrichiens; e t p a
                            r conséquent l a modification p o s t é r i e u r e d e l e u r
                            nationalité, n e p o u v a n t p a s rétro-</p>
                        <p>a g i r s u r le r a p p o r t juridique institué en 1916, s o u m e t
                            les L e b a n, e n l e u r qualité d'a n ciens r e s s o r t i s s a n t
                            s d e l'e m p i r e austro-hongrois, a u r é g i m e q u e l'Autriche a
                            accepté</p>
                        <p>«relativement à t o u t acte o u omission conc e r n a n t les biens,
                            droits et intérêts d e s r e s s o r t i s s a n t s autrichiens et
                            effectués p e n d a n t l a guerre».</p>
                        <p>L a solution, qui d'ailleurs est littéralement imposée en ces t e r m e s
                            p a r l a Proclam a t i o n ayant r e n d u applicable e n Egypte l
                            e</p>
                        <p>T r a i t é d e St. Germain, s e p r é s e n t e comme é t a n t p a r f
                            a i t e m e n t logique, et l a seule q u i soit logique. «Pour les a u
                            t e u r s d u T r a i t é —</p>
                        <p>a-t-il été très j u s t e m e n t o b s e r v é p a r l a Cour m i x t e
                            d a n s u n e espèce a n a l o g u e (30 Décemb r e 1924, Gaz. XV,
                            83-124, p . 125) — les sujet s e n n e m i s étaient, a v a n t tout et
                            surtout...</p>
                        <p>ceux qui a v a i e n t voulu c o m b a t t r e et souten i r l a guerre,
                            c e u x dont les b i e n s a v a i e n t été e n g r a n d e
                            partiesaisis p a r les séquest r e s alliés d è s le début de l a
                            guerre, et il n e pouvait v e n i r à l'esprit des négociateurs d e</p>
                        <p>.Versailles q u e c e s ennemis-là a u r a i e n t p u p e r d r e l e u
                            r qualité p a r le f a i t d'un changem e n t quelconque de
                            nationalité». Il e s t incontestable en effet que, l a nationalité ennem
                            i e étant l e seul élément de la soumission des particuliers a u x m e s
                            u r e s d e g u e r r e adoptées à leur encontre, l e s m e s u r e s q
                            u i étaient légitimes e n r a i s o n de cet élément au moment où elles
                            ont été prises, n e peuv e n t p a s devenir illégitimes e n r a i s o n
                            d'une circonstance postérieure. Surtout, elles ne peuvent p a s d o n n
                            e r lieu à un véritable renv e r s e m e n t d e l e u r s conséquences:
                            c a r, const i t u a n t a u m o m e n t d e l e u r m i s e e n œ u v r
                            e u n e sanction contre l a P u i s s a n c e ennemie, elles finiraient
                            p a r constituer u n e s o u r c e d e responsabilité pour l a P u i s s
                            a n c e victorieuse.</p>
                        <p>Ces considérations semblent a m p l e m e n t s u f f i r e pour fonder,
                            à l ' é g a r d d e s Consorts</p>
                        <p>L e b a n, la forclusion édictée p a r le T r a i t é d e</p>
                        <p>St. Germain, régulièrement r e n d u applicable e n Egypte p a r u n e P
                            r o c l a m a t i o n milit a i r e é m a n é e p a r l'autorité ayant
                            ce pouv o i r au moment où elle l'exerçait. E t on n e c o m p r e n d v
                            r a i m e n t p a s à q u e H i t r e les Cons o r t s L e b a n
                            invoquent l e u r qualité actuelle d e r e s s o r t i s s a n t s d'une
                            P u i s s a n c e capitulai-</p>
                        <p>r e, pour a t t a q u e r l'applicabilité à i e u r encont r e d e
                            dispositions qui concernent leur ancienne condition d'une P u i s s a n
                            c e ennemie, ayant p e r d u p e n d a n t la guerre, et renoncé p a r
                            le T r a i t é d e paix, t o u s privilèges capi-</p>
                        <p>tulaires.</p>
                        <p>c) Il écliet d'o b s e r v e r a u s u r p l u s que, m ô m e i n d é p e
                            n d a m m e n t d e l a forclusion édictée p a r le T r a i t é d e St.
                            Germain, u n e forclusion n o n m o i n s péremptoire f r a p p e la d e
                            m a n d e d e s Consorts L e b a n a u x t e r m e s d e l'Indemnity
                            Bill du 5 Juillet 1923. a->ant déclaré n o n recevable d e v a n t toute
                            juridiction égyptienne toute d e m a n d e ou action introduite à
                            l'effet d'a t t a q u e r tout acte prescrit n u accompli p a r
                            l'Autorité militaire e n v e r t u de la loi m a r t i a l e . Il est v
                            r a i q u e les Cons o r t s L e b a n contestent l a v a l e u r
                            obligatoire d u Bill, c a r, ayant été p r o m u l g u é s o u s form e
                            de loi égyptienne, il n'a pas été s o u m i s à l'approbation d e s P u
                            i s s a n c e s Capitulai-</p>
                        <p>r e s . Mais, d'abord, l a considération s'impos e que, seule ou associée
                            a u Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien. l'Autorité ayant exercé l e pouvoir légitime de législation m a
                            r t i a l e, a v a i t incontestablement le droit d e m e t t r e f i n
                            à cett e législation s o u s les conditions qu'elle estimait les
                            meilleures pour a s s u r e r l a r e p r i s e cfe l a vie juridique n
                            o r m a l e d u p a y s . E t s a n s doute, d a n s cet o r d r e
                            d'idées, le b u t était essentiel de ne pas p e r m e t t r e q u e f u
                            s s e n t r e m i s e n discussion d e v a n t l a juridiction ordinaire
                            et s u r l a b a s e d u droit c o m m u n, les i n n o m b r a b l e s
                            rapports juridiques institués et définis p e n d a n t l a guerre, s o u
                            s l a p r e s s i o n de circonstances exceptionnelles, et e n v e r t u
                            de pouvoirs extraordinaires; avec l a conséquence intolérable de
                            constituer en état d'insécurité l a m a s s e é n o r m e de droits et
                            d'intérêts légitimes, i s s u s d e c e s rapports .</p>
                        <p>Cela explique, d'une part, le b u t législatif d e l'I n d e m n i t y
                            Bill, et d'autre part, l e s liens intimes qui f o n t r e n t r e r cet
                            a c t e d a n s l'exercice des pouvoirs découlant .de la loi m a r
                            tiale.</p>
                        <p>Ces considérations n'ont d'ailleurs qu'u n intérêt rétrospectif. L a
                            jurisprudence mixte, e n effet, a déjà r e c o n n u l'applicabilit é d
                            e l'Indemnity Bill. A u c u n argument nouveau, d e n a t u r e à
                            justifier une modification de cette jurisprudence, n'est a p p o r t é p
                            a r les Consorts L e b a n .</p>
                        <p>cl) Il est évident, e n c e s conditions, q u e l'action é t a n t
                            déclarée n o n " recevable en principe, le Tribunal n'a pas à descendre
                            à l'e x a m e n d e s griefs f o r m u l é s p a r les Consorts</p>
                        <p>L e b a n contre l a procédure de vente d e leurs biens.</p>
                        <p>E n effet, c e s griefs concernent, n o n p a s e n principe les pouvoirs
                            d u Public Custodian, incontestablement f o n d é s à l'égard d'individ
                            u s a y a n t l a nationalité austro-hongroise au moment où cette
                            nationalité était - l'élément déterminant des mesures d e saisie et de
                            vente de l e u r s bieiis, m o i s l'exercice de ces pouvoirs:
                            c'est-à-dire u n e question de fond, dont l'e x a m e n est incompatible
                            avec l a déclaration d'irrecevabilité d e l'instance.</p>
                        <p>Ce principe n'a d m e t p a s même l a possibilité de la discussion d a n
                            s les rapports d'Antoine</p>
                        <p>Leban, sujet austro-hongrois, formellement et personnellement considéré s
                            u j e t e n n e m i tout au moins à partir du m o m e n t où l e p e r m
                            i s d e r é s i d e r librement en Egypte lui ayant été retiré p a r le
                            f a i t de son intern e m e n t à Ras-El-Tin, il tombait sous le coup de
                            l a proclamation du 31 Juillet 1910. Mais le principe n'e n est p a s m
                            o i n s évident dans les rapports d e s Dame s L e b a n, auxquelles le
                            p e r m i s d e résider librement e n Egypte f u t maintenu. Ces Dame s,
                            e n effet, a t t a q u e n t l a vente litigieuse pour vice d u
                            consentement qu'elles y ont prêté. Mais, ce vice é t a n t réf é r é à
                            des pressions qui constitueraient u n c a s d e violence morale, c'est l
                            à aussi u n e question de fond à l'e x a m e n de laquelle le</p>
                        <p>Tribunal ne peut pas descendre après la déclaration d'irrecevabilité.</p>
                        <p>e) E n c e s conditions, l'intervention d u</p>
                        <p>Dr Gerbel e s t manifestement à é c a r t e r purem e n t et
                            simplement.</p>
                        <p>2. - Nationalité é g y p t i e n n e . — Changement;</p>
                        <p>nécessité d'une autorisation du</p>
                        <p>Gouvernement Egyptien; sujet local d'origine ottomane; naturalisation
                            étrangère;</p>
                        <p>inopérance; Loi ottomane du 19 Janvier 1869; Loi égyptienne du 26 Mai
                            1926</p>
                        <p>sur la nationalité.</p>
                        <p>U n sujet l o c a l d'o r i g i n e, o t t o m a n e ayant s a r é s i d
                            e n c e h a b i t u e l l e e n Egypte ne peut valablement a c q u é r i
                            r u n e n a t i o n a lité é t r a n g è r e p a r v o i e d e n a t u r
                            a l i s a t i o n s a n s y avoir é t é p r é a l a b l e m e n t a u t
                            o r i s é p a r l e Gouvernement Egyptien, — e t c e s o i t s u r l a b
                            a s e d e l a L o i o t t o m a n e du 19 Janvier 1869 dont l'o b s e r
                            v a t i o n e n Egypte é t a i t i m p o s é e jusqu'à l a c e s s a t i
                            o n d e l a s u z e r a i n e t é t u r q u e, soit depuis l e Décret -
                            L o i é g y p t i e n du 2 0 Mai 1926. q u i reste en vigueur tant que
                            le Parlement</p>
                        <p>Egyptien n e l'aura rejeté o u modifié.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. I "îv. Caire, 2me Ch., s t a t . en appel, P ï é s .</p>
                        <p>M. V. Falqui-Cao, 25 Juin 1928. — Abdalla O k a c h a c. Giacomo Cohenca
                            e t file et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L e jugement expose: •</p>
                        <p>Vu l'exploit du 3 Avril 1928 p a r lequel</p>
                        <p>Abdalla O k a c h a relevait a p p e l d u jugement r e n d u à s o n
                            encontre p a r l e Tribunal S o m m a i r e le 20 Février et à l u i
                            signifié le 3 1</p>
                        <p>Mars d e l a même année;</p>
                        <p>Vu les pièces et ouï l'es piarties e n l e u r s m o y e n s et
                            conclusions;</p>
                        <p>Attendu que Abdalla O k a c h a, condamné-</p>
                        <p>n p a y e r à la R a i s o n Sociale «Giacomo Coh e n c a Fils» P. E.
                            3507,5, p r i x de f o u r n i t u r e s faites, excipe prêliminairement
                            d e l'incompétence des Tribunaux mixtes, e n c o n t e s t a n t l a
                            nationalité é t r a n g è r e de Monis C o henca, seul propriétaire d e
                            l a m a i s o n intim é e; et q u a n t a u fond, il a f f i r m e que
                            les m a r c h a n d i s e s litigieuses f u r e n t f o u r n i e s
                            exclusivement a u x Consorts Koudsi; que l e</p>
                        <p>Sieur Cohenca p e r s i s t e à s'a f f i r m e r sujet espagnol, s u r l
                            a b a s e d u certificat consulaire-</p>
                        <p>à lui délivré le 16 Mars 1928;</p>
                        <p>Qu'e n l'espèce cet a c t e .ne suffit cependant, p a s à établir l a
                            qualité d'étranger de l'i n timé, v u que la nationalité espagnole q u i
                            y est attestée et q u e le Gouvernement Egyptien-conteste, a été
                            octroyée a u S i e u r Coh e n c a p a r Décret d e n a t u r a l i s a
                            t i o n du 26-</p>
                        <p>Janvier 1927, s a n s qu'il y f û t autorisé comm e il a p p e r t d e la
                            n o t e a d r e s s é e le 17 Avril 1928 p a r le Ministère des Affaires
                            E t r a n g è r e s à la Légation R o y a l e d'E s p a g n e au Caire,
                            v e r s é e a u dossier p a r le Ministère Public;</p>
                        <p>Attendu que la contestation s u r l a nationalité de Monis Cohenca, a i n
                            s i soulevée L</p>
                        <p>l a f o i s p a r l'appelantet p a r le Gouvernem e n t Egyptien, et dont
                            le Tribunal d e Céans-</p>
                        <p>p e u t connaître aux seules f i n s d u p r é s e n t litige, est p a r
                            f a i t e m e n t justifiée, c a r il e s t h o r s d e discussion q u e
                            l'intimé, n é et résid a n t e n Egypte, n e pouvait acquérir v a l a
                            blement une nationalité é t r a n g è r e s a n s l'a u torisation
                            préalable d u Gouvernement E g y p -</p>
                        <p>lien, malgré l'origine o t t o m a n e d e s o n père, reconnue dans la n
                            o t e diplomatique du 1 7 Avril 1928;</p>
                        <p>Qu'e n effet cette condition de l'a u t o r i s a tion préalable était n
                            é c e s s a i r e a u S i e u r Mon i s Cohenca pour pouvoir c h a n g e
                            r l a s u j é tion locale lui v e n a n t de son origine ottoman e et de
                            s a résidence habituelle e n Egypte;</p>
                        <p>et cela soit a v a n t le 31 Mai 1926, date d e l'entrée e n v i g u e u
                            r d u Décret-Loi s u r l a nationalité égyptienne, p a r c e que
                            l'article 5 de la loi o t t o m a n e du 19 Janvier 18G9 —</p>
                        <p>dont, l'observation e n Egj^pte était imposée à' r a i s o n d e l a
                            suzeraineté t u r q u e — considérait comme nulle et n o n a v e n u e l
                            a n a t u ralisation é t r a n g è r e obtenue s a n s a u t o r i s a
                            tion préalable, p a r u n sujet turc, q u i devait être r e c o n n u et
                            t r a i t é comme tel, t a n t qu'i l habitait le territoire d e
                            l'Empire, soit après la dite date, parce que l a cessation de l a
                            suzeraineté t u r q u e et l a proclamation d e l'indépendance
                            égyptienne n'ont rien m o difié s u r ce point, a i n s i qu'i l a p p e
                            r t d e s d i s positions d u Décret-Loi du 26 Mai 1926;</p>
                        <p>Qu'il suffit, à cet égard, d e r a p p e l e r qu'e n v e r t u des
                            articles 2, 5, 15 d u dit Décret-Loi, q u i r e s t e e n vigueur, a u x
                            t e r m e s d e l'article i l de l a Constitution, t a n t q u e le P a
                            r l e m e n t n e l'a u r a r e j e t é ou modifié, l a nationalité
                            égyptienne — acquise d e plein droit à Monis Cohenca, comme ancien
                            ressortissant ottoman, dont l a résidence habituelle en Egypte a n t é r
                            i e u r e a u 5 Novembre 191 i, avait été m a i n t e n u e, s a n s
                            qu'il ail fait u s a g e du droit d'option — l'empêchait il'eft acquérir
                            valablement u n e autres a n s y être autorisé, a u préalable, p a r le
                            Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien;</p>
                        <p>Attendu que vainement l'intimé vomirait é c h a p p e r a u x
                            conséquences inévitables d u défaut d'autorisation, en i n v o q u a n t
                            les A r -</p>
                        <p>rôts du 26 Décembre 1912 et du' 3 Juin 1924</p>
                        <p>{Bull. XXV, 79; XXXVI, 414) ainsi que les quelques décisions — qui
                            d'ailleurs ne forment pas encore jurisprudence — par lesquelles les
                            anciens ressortissants ottomans originaires des pays détachés de
                            l'Empire</p>
                        <p>Turc, ont été considérés comme étrangers;</p>
                        <p>Qu'aucun de ces précédents ne s'applique en effet à l'espèce, vu que le
                            premier arrêt cité concernait la situation d'un sujet ottom a n
                            naturalisé français de par sa demeure, fixe en France, ce qui n'est pas
                            le cas pour</p>
                        <p>Monis Cohenca qui n'a jamais quitté l'Egypte;</p>
                        <p>que celui du 3 Juin 1924 statuait sur la contestation soulevée au sujet
                            do la régularité formelle d'un décret de naturalisation espagnole,
                            tandis qu'en l'espèce il s'agit de</p>
                        <p>Inefficacité d'un pareil décret en territoire égyptien et dans les
                            rapports entre la souveraineté locale et l'un de ses sujets; et que le
                            Sieur Monis Cohenca ne se trouve pas dans les conditions qui
                            provoquèrent les autres décisions, n'ayant pas même allégué d'appartenir
                            par origine à l'un des territoires soustraits p a r le Traité de
                            Lausanne à la domination ottomane;</p>
                        <p>Attendu que la qualité de sujet local du</p>
                        <p>Sieur Monis Cohenca ainsi établie, il est évident qu'il ne peut avoir
                            accès à la Juridiction mixte que dans les limites fixées p a r les
                            articles 9 et 13 du R.O.J., et 5 et 9 du</p>
                        <p>Code Civil;</p>
                        <p>Qu'il s'ensuit que le Tribunal Sommaire mixte était incompétent à
                            connaître de l'action introduite par Monis Cohenca contre les Consorts
                            Ivoudsi et les Consorts Okacha, tous sujets locaux à son instar, et
                            qu'il échet partant, d'infirmer le jugement déféré sans en aborder le
                            fond.</p>
                        <p>3. - Nationalité hellénique. — Accord gréco-égyptien du 28 Mai 1903;
                            portée. —</p>
                        <p>Juridiction mixte; jugements sur la nationalité;</p>
                        <p>portée; cas de conflit diplomatique;</p>
                        <p>chose jugée.</p>
                        <p>I. - E n cas de conflit entre d e u x Gouv e r n e m e n t s a u sujet d
                            e la nationalité d'une partie, les Tribunaux o n t le pouvoir, e n
                            l'absence de tout accord ou même de toute probabilité d'accord e n t r
                            e</p>
                        <p>îles d e u x Gouvernements, d e t r a n c h e r eux-mêmes la question de
                            nationalité soulevée, a u x seules f i n s de l'espèce.</p>
                        <p>II. - L e s décisions r e n d u e s p a r les J u ridictions mixtes s u r
                            l a nationalité, n'é tant rendues qu'e n vue d u procès actuellement
                            soumis à l'appréciation de ces J u ridictions, n e préjugent e n r i e n
                            la question d u point de vue diplomatique, e t n e compromettent pas
                            l'avenir, la même question pouvant toujours être débattue de nouveau et
                            tranchée, le c a s échéant, d a n s u n autre, sens, à raison d e
                            l'apport de nouveaux éléments.</p>
                        <p>III. - A u point de v u e de la compétenc e des Juridictions mixtes, il
                            est d e principe q u e la nationalité des parties est suff i s a m m e n
                            t constatée p a r d e s certificats é m a n a n t des autorités dont les
                            parties prétendent relever, e n l'absence de toute contestation de la
                            part d u "Gouvernement local o u d e (opte a u t r e autorité.</p>
                        <p>Lorsque, antérieurement à une telle contestation, u n e partie a été
                            considérée officiellement comme jouissant d'une nationalité étrangère,
                            c'est s u r la base de cette nationalité q u e doivent être considérés
                            faits, pour la période antérieure à la contestation, tous les actes de
                            l'état</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. 9</p>
                        <p>civil et toutes les relations d e l'intéressé avec les tiers.</p>
                        <p>Est en conséquence compétemment rendu, s u r u n e procédure engagée a v
                            a n t l a contestation, u n jugement des Tribunaux consulaires de la
                            dite nationalité, e n u n e matière de sa juridiction.</p>
                        <p>IV. - L'application des dispositions d e l a Déclaration du 28 Mai 1903,
                            signée des représentants d e s Gous-ernements Egyptien et Hellénique, a
                            u x ternies de laquelle tous sujets ottomans qui ne sont pas de race
                            grecque, m a i s d e race syrienne o u autre, n e pour r o n t jamais,
                            quelle q u e soit la date à laquelle ils auraient obtenu la nationalité
                            hellénique, être considérés e n Egypte comme, sujets hellènes, impliq u
                            e nécessairement u n accord entre les d e u x Gouvernements s u r la
                            question préjudicielle de l'origine n o n grecque de</p>
                        <p>'l'intéressé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. E. A. V a u x . 26 Mai 1928. — Aglaé
                            David Bondi c. David Samuel</p>
                        <p>Bondi).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I et II. - V. Gaz. XVI, p . 141, l'étude d e Me M. Pupikofer s u
                            r les «Limites des pouvoirs des Tribunaux mixtes en matière d e
                            nationalité», et la jurisprudence citée dans cette étude. Comp. S.</p>
                        <p>Messina, «Traité d e Droit Civil Egyptien»</p>
                        <p>T. I, p . 314.</p>
                        <p>I à IV. - L'arrêt rapporté expose:</p>
                        <p>Attendu que la Dame Aglaé Bondi a régulièrement interjeté appel de deux
                            jugements rendus le 16 Mars 1926 et le 4 Janvier 1927</p>
                        <p>par le Tribunal Civil du Caire, le premier déclarant nul et de nul effet
                            le commandement immobilier signifié par elle au Sieur</p>
                        <p>David Samuel Bondi le 30 Avril 1925, ordonnant la radiation de la
                            transcription de de cet acte; et ordonnant un sursis sur le recours
                            contre l'ordonnance d'exequatur du 14 Février 1925 jusqu'au vidé de
                            l'incident diplomatique s u r la nationalité du Sieur</p>
                        <p>Bondi en fixant un délai de six mois; et le second, vidant son
                            interlocutoire'du 16 Mars 1926: déclarant aux seules fins de l'espèce
                            que le Sieur David Samuel Bondi est sujet local: disant que l'arrêt du 6
                            Mai 1924 de la</p>
                        <p>Cour d'Appel d'Athènes n'est pas suceptible d'exécution en Egypte:
                            rétractant l'ordonnance d'exéquatur du 14 Février 1925; et annulant par
                            conséquent le commandement immobilier du 13 Avril 1926, en ordonnant la
                            radiation de la transcription;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant en fait que' l'appelante, épouse de l'intimé,
                            a introduit le 28 Mai 1922 une action p a r devant le Tribunal</p>
                        <p>Consulaire Hellénique d'Alexandrie tendant au paiement d'une pension
                            alimentaire par son mari, et qu'elle a eu gain de cause par devant tant
                            le Tribunal que la Cour d'Appel d'Athènes qui a confirmé par son arrêt
                            du 6 Mai 1924 le jugement condamnant Bondi à payer à sa femme une
                            allocation mensuelle, tout en réduisant le montant de L.E. 60 à 10 par
                            mois;</p>
                        <p>Attendu que la procédure actuelle devant la Juridiction mixte tend à
                            l'exécution de ces décisions par la vente des biens immeubles de
                            l'intimé;</p>
                        <p>Attendu que ce dernier demande l'annulation de ces poursuites et la
                            rétractation de l'ordonnance d'exequatur obtenue par l'appelante, pour
                            le motif que lui, né sujet ottoman comme son père et son grand-père,
                            était originaire de la Crète et ne s'étant jamais fait naturaliser
                            hellène, et revendiqué, d'ailleurs, formellement par le Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien comme sujet local, et sa femme qui, en l'épousant, a adopté la
                            nationalité de son mari, ne sont pas justiciables de la juridiction
                            consulaire hellénique; que par conséquent les décisions que l'on cherche
                            à exécuter à son encontre ne lui sont pas opposables, en vue du défaut
                            absolu de juridiction du Tribunal consulaire et de la Cour d'Appel
                            d'Athènes;</p>
                        <p>Attendu que de son côté la Dame Bondi produit des certificats émanant des
                            autorités helléniques et constatant que son mari</p>
                        <p>Bondi est sujet hellène dûment reconnu par ie Gouvernement Egyptien;</p>
                        <p>Attendu que si les premiers juges ont à bon droit sursis à statuer
                            jusqu'au vidé du conflit soulevé entre les deux Gouvernements égyptien
                            et hellène au sujet de la nationalité du Sieur Bondi, débattue entre eux
                            dans le délai imparti par le premier jugement dont appel, c'est
                            également à bon droit qu'ils'Ont par leur second jugement, en rue de
                            l'absence de tout accord ou même de probabilité d'accord entre les deux
                            gouvernements, tranché la question de la nationalité de Bondi aux seules
                            fins de l'espèce, car il est de jurisprudence constante, d'une part, que
                            la</p>
                        <p>Juridiction mixte ne saurait sans commettre un déni de justice s'abstenir
                            de résoudre un pareil conflit en laissant ainsi les parties indéfiniment
                            dans l'impossibilité de faire valoir leurs droits, et de l'autre, que
                            les décisions sur la nationalité, n'étant rendues qu'en vue du procès
                            actuellement soumis à l'appréciation de cette juridiction, n e préjugent
                            en rien la question du point de vue diplomatique, et ne compromettent
                            pas l'avenir, la même question pouvant toujours être débattue de
                            nouveau, te't tranchée, le cas échéant, dans un autre sens, à raison de
                            l'apport de nouveaux éléments;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant qu'en 1919 et précisément p a r lettre du
                            Ministère des Affaires</p>
                        <p>Etrangères d'Egypte du 30 Septembre</p>
                        <p>(No. 293) la nationalité hellénique de David</p>
                        <p>Samuel Bondi a été formellement reconnue par le Gouvernement Egyptien et
                            cela e n conformité de deux certificats émanant du maire de Missolonghi.
                            le premier constatant que David Samuel Bondi, sujet hellène, né à
                            l'étranger, en 1874, de père hellène, originaire de Missolonghi,
                            jouissant de la nationalité hellénique depuis le 20 Décembre 1841, est
                            inscrit dans la matricule de Missolonghi sub No. 7777 le 10 xVoût 1903;
                            et le second constatant que son père, Samuel David Bondi, sujet hellène,
                            né à Patras en 1841, de père grec d'origine, est inscrit dans la
                            matricule de Missolonghi le,16 Avril 1911 sub No. 8347;</p>
                        <p>Attendu qu'il est incontestable qu'en 1911/</p>
                        <p>on a suivi la voie tracée p a r l'accord de</p>
                        <p>"1890 intervenu^ entre les Gouvernements égyptien et hellénique
                            précisément pour mettre fin, une fois pour toutes, aux difficultés qui
                            surgissaient jusque-là pour faire «reconnaître comme hellène tout
                            individu qui ne serait pas grec ottoman»;</p>
                        <p>Mais attendu qu'en 1922, à la suite des démêlés survenus entre les époux
                            Bondi,'</p>
                        <p>l'intimé a protesté auprès du Gouvernement</p>
                        <p>Egyptien contre la prétention des autorités, grecques en ie revendiquant
                            comme un de leurs justiciables; qu'il soutient que malgré la déclaration
                            dans les dits certificats de la maii ie de Missolonghi que ceux-ci
                            avaient été livrés sur sa demande, ils auraient été obtenus à son insu;
                            que lui Bondi, ainsi que ses aïeux, n'avaient rien à faire avec
                            Missolonghi, mais, ainsi qu'il est constaté p a r un certificat du Grand
                            Rabbinat de la Crète, ii est né à la Canée, en 1876, où étaient nés
                            également son père Samuel, et son grand-pè-</p>
                        <p>re David; que son père avait été enterré à"</p>
                        <p>Alexandrie, le 9 Décembre 1922, selon un certificat du Grand Rabbinat
                            d'Alexandrie, son grand-père étant aussi enterré dans cette "ville;
                            qu'il est à la connaissance des autorités rabbiniques ainsi qu'elles le
                            certifient, que la famille «Bondi» (traduction, ou plutôt transformation
                            sous une forme plus ou inoins latine, de son vrai nom hébreu de</p>
                        <p>«Yomtohi.) est originaire de l'Ile de Crète;</p>
                        <p>10 qu'il, verse, d'ailleurs, a u x débats un certificat émanant du
                            Consulat de Grâce constatant que le 30 Juin 1918 il avait soumis, mais
                            infructueusement, une déclaration d'option pour la nationalité
                            hellénique, toujours en sa qualité d'originaire de la Crète;</p>
                        <p>Attendu que le Gouvernement égyptien, s u r le vu de ces pièces et à la
                            suite" d'une enquête sur l'origine de la famille Bondi, et relevant en
                            même temps les contradictions évidentes dans les deux certificats émanés
                            de la mairie de Missolonghi, qui se contredisent nettement sur l'origine
                            de Samuel pèr e de l'intimé et s u r la date et la manière de sa
                            soi-disant acquisition de la nationalité hellénique, a, dès le 29 Mars
                            1923, formellement réclamé l'intimé comme sujet local d'origine
                            ottomane; et passant outre aux réclamations des autorités helléniques
                            qui contestent la valeur probante des pièces produites p a r l'intimé, d
                            u point de vue de s a nationalité du moins, et qui continuent de le
                            considérer comme hellène, a livré à ce dernier un certificat constatant
                            sa nationalité locale;</p>
                        <p>Attendu qu'il est exact que selon la déclaration du 28 Mai 1903 signée
                            des représentants des deux Gouvernements, tous sujets ottomans qui ne
                            sont pas de race grecque, mais de race syrienne ou autre, quelle que
                            soit la date à laquelle ils auraient obtenu la nationalité hellénique, n
                            e pourront jamais être considérés en Egypte comme sujets</p>
                        <p>'hellènes, mais cette disposition implique nécessairement un accord sur
                            la question préjudicielle de l'origine non grecque de l'intéressé, et a
                            u cas de l'espèce cet accord entre les deux autorités n'existe
                            point;</p>
                        <p>Mais attendu que la Juridiction mixte n'a pas à trancher définitivement u
                            n conflit diplomatique d a n s u n sens ou dans un autre, mais à décider
                            sur s a compétence dans l'espèce actuellement soumise;</p>
                        <p>Attendu que sous ce point de vue il est de principe que la nationalité
                            des parties est suffisamment constatée p a r des certificats émanant des
                            autorités dont on prétend qu'elles relèvent en l'absence de toute
                            contestation de la part du Gouvernement local ou de toute autre
                            autorité; qu'il s'ensuit donc qu'à partir du 30 Septembre 1919 jusqu'au
                            29 Mars 1923 a u moins, David Samuel Bondi était considéré p a r les
                            deux Gouvernements égyptien et hellénique officiellement comme un"
                            ressortissant de cette dernière autorité;</p>
                        <p>que quoi qu'il1 en. soif à l'avenir, il est certain qu'entre ces deux
                            dates, tous les actes de l'état civil et toutes les relations des tiers
                            avec Bondi doivent être considérés comme faits s u r la base,
                            officiellement constatée, de la nationalité hellénique de Bondi; que
                            décider autrement exposerait les tiers à l'impossibilité d'entrer en
                            rapports avec lui, d u moment qu'il pourrait exeiper d'une nationalité
                            ou d'une autre, selon les besoins de la cause;</p>
                        <p>Attendu qu'il est difficile d'admettre que pendant les deux dates
                            précitées Bondi ait ignoré son inscription s u r les listes d u Consulat
                            de Grèce avec le consentement formel du Gouvernement local; qu'il est à
                            noter que les décisions indigènes qu'il invoque, comm e prouvant qu'il
                            se croyait sujet local, sont dans une procédure initiée avant la
                            première date, et il en est de même de son laisser-</p>
                        <p>passer pour la Palestine du 2 Septembre 1919, où il ne se gène pas.
                            d'ailleurs, pour donner Alexandrie comme lieu de naissance et non la
                            Canée; que tout ce qu'il établit donc est qu'il a passé connue sujet
                            local avanl la première date nu bien après la seconde: que si donc on
                            considère qu'il n e produit rien pour établir sa nationalité locale, a v
                            a n t l'action intentée contre lui p a r l'appelante a u</p>
                        <p>Consulat de Grèce, qu'il a indubitablement et d'après son propre aveu
                            cherché la naturalisation grecque en 191,S. et que sou certificat de
                            mariage de 1911 porte qu'il est sujet hellène, il sérail téméraire de
                            supposer que penGazette d e s T r i b u n a u x Mixte s d'Egypte.</p>
                        <p>dant cette époque il aurait subi à son insu et malgré lui la sujétion
                            hellénique;</p>
                        <p>Attendu dès lors qu'il éehet d'infirmer les décisions entreprises et de
                            retenir la compétence de la juridiction hellénique à statuer sur la
                            question de la pension alimentaire, puisque cette procédure était
                            initiée alors que les époux Bondi étaient officiellement reconnus comme
                            ressortissant à cette juridiction;</p>
                        <p>Attendu qu'au point de vue de la procédure mixte, il n'y a p a s lieu de
                            suivre les parties dans leur discussion s u r la forme dans laquelle
                            l'exéquatur a été donné à l'arrêt de la</p>
                        <p>Cour d'Appel d'Athènes ou s u r s a signification à l'intimé p a r voie
                            d'un huissier grec, car en toute hypothèse le second commandement
                            immobilier a été régulièrement fait p a r u n huissier mixte; que tout
                            ce qu'il importe de retenir à cet égard est que le titre en vertu duquel
                            agit l'appelante est régulièrement exécutoire en Egypte et que, en
                            principe, les droits des parties sont toujours sauvegardés p a r la
                            faculté qui leur compète de contester p a r la voie de l'opposition à
                            commandement la validité du titre dont on veut se servir contre elles,
                            droit dont le Sieur Bondi a cherché, en fait, à se prévaloir dans la
                            procédure actuelle, en critiquant, mais à tort, l'autorité de la chose
                            jugée à son encontre.</p>
                        <p>'i. - Piilviarcals. — Compétence en matière successorale et
                            testamentaire; pouvoirs luridictionnels en matière de statut personnel;
                            conditions; incompétence en cas de contestation par un intéressé de
                            religion ou de nationalité différente. —</p>
                        <p>Patriarcat Arménien-Orthodoxe; principe d'égalité entre toutes
                            Communautés non musulmanes. — Juridiction mixte; exception de statut
                            personnel; sursis à statuer;</p>
                        <p>conditions. — Testament; nullité.</p>
                        <p>— Donation mobilière; nullité.</p>
                        <p>I. — P a r l a C i r c u l a i r e ministérielle du 31 Janvier 1897, le
                            Gouvernement Egyptien, tout e n m a i n t e n a n t Je caractère f a
                            cultatif de la compétence s u c c e s s o r a l e ah intestat, a r e c o
                            n n u comme obligatoire la c o m p é t e n c e d e s P a t r i a r c a t
                            s e n matière d e s t a t u t personne l, et la Cour d'Appel m i x t e
                            a, d è s 1893, c o n f o r m é s a jurisprudence à cette nouvelle c o n
                            c e p t i o n .</p>
                        <p>II. - S o u s l e r a p p o r t d e l a compétence, il n'y a p a s lieu d
                            e d i s t i n g u e r e n t r e les</p>
                        <p>C o m m u n a u t é s dont les règlements o n t été a p p r o u v é s p a
                            r l e Gouvernement et celles dont l e s règlements n ' o n t p a s e n
                            core été a p p r o u v é s, c a r les dispositions s u s r e l a t é e s
                            n e c o n c e r n e n t p a s d e s d é t a i l s q u i p o u r r a i e
                            n t être considéré s comme particuliers à un P a t r i a r c a t d o n n
                            é, mais p o r t e n t u n e règle d e c o m p é t e n c e j u r i d i c
                            tionnelle q u i ne peut qu'e x p r i m e r u n e t e n d a n c e
                            législalive d'o r d r e g é n é r a l, s u r tout e n v u e d u
                            principe, toujours o b s e r vé, q u i veut l'égalité d e s p o u v o i
                            r s d e s j u ridictions religieuses.</p>
                        <p>III. - La compétence a b s o l u e et e x c l u sive a t t r i b u é e a
                            u x P a t r i a r c a t s, e n matière de statut personnel, e s t s u b
                            o r d o n n é e à la condition sine qua non, que les p l a i d e u r s a
                            p partie n n e n t t o u s a u même r i t e d u Conseil q u i a été
                            saisi, et cette disposition s'applique a u s si bien a u x h é r i t i e
                            r s qu'a u x s i m p l e s légataires.</p>
                        <p>IV. - La n é c e s s i t é d e f a i r e s t a t u e r, a u préalable, s
                            u r l'exception de statut p e r sonnel, p a r le j u g e d u s t a t u t
                            personnel,, e s t u n e n é c e s s i t é d e fait e t n o n d e droit
                            :</p>
                        <p>c'est le résultat d'une a p p r é c i a t i o n d u j u g e mixte, p o r
                            t a n t soit s u r le s é r i e u x d e l'exception, soit s u r l a
                            difficulté d e s a solution. C'est a i n s i q u e la J u r i d i c t i
                            o n m i x t e a toujours r e t e n u et décidé, elle-</p>
                        <p>même, les exceptions d e s l a t u t personnel, toute s les l'ois qu'elle
                            les a t r o u v é e s p e u s é r i e u s e s o u d'une solution t o u t
                            à f a i t s û r e .</p>
                        <p>V. - Aux termes de l'article 100 d e l a</p>
                        <p>Loi du 27 Mai 1897 p o r t a n t r é o r g a n i s a t i o n d e s
                            Alebkémelis, l e s a c t i o n s t e n d a n t à c o n s t a t e r
                            l'existence d'un t e s t a m e n t n e s e r o n t recevables, pour les
                            f a i l s s u r v e n u s à p a r t i r d e l'année 1911, q u e «lorsq u
                            e l'allégation est c o n f i r m é e par acte a u t h e n t i q u e o u
                            par acte écrit toute n t i e r e t s i g n é d e l a m a i n même d u de
                            cujus».</p>
                        <p>Il y a lieu e n conséquence pour l a J u ridiction mixte, a p p e l é e à
                            c o n n a î t r e d'un t e s t a m e n t dont l a validité d e v r a i t
                            e n principe être s o u m i s e a u Mehkémeli, d e d é c l a r e r e l l
                            e - même n u l e n l a f o r m e u n é c r i t p o r t a n t m a n i f e
                            s t a t i o n d e dernière s v o l o n t é s dictées, e t dont l a
                            dernière p h r a s e s e u l e s e r a i t d e l a m a i n d u t e s t a
                            t e u r .</p>
                        <p>VI. - E s t n u l l e e n l a f o r m e u n e donation d e m e u b l e s
                            , faite p a r s i m p l e a c t e s o u s s e i n g p r i v é n o n s u
                            i v i d e d é l i v r a n c e effective e t p r i s e d e p o s s e s s
                            i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 m e Ch., Prés. II. A. C. Mac B a r n e t,</p>
                        <p>17 Avril 1928. — Consorts A d a m i a n c. Consorts Oha-</p>
                        <p>neBBian, Dame M a r i e Charvet et autres).</p>
                        <p>A'oie. — l à 111. - C o n f i r m . s u r c e s 3</p>
                        <p>points, d'un jug. 3me Ch. Civ. Caire du 13 Janvier 1927, Gaz., XVIII,
                            33-39.</p>
                        <p>IV. - Gaz. XVI, 13-1-1G7.</p>
                        <p>V. - Gaz. XVI, 170-188, l'arrêt S a k a k i -</p>
                        <p>ni, cité p a r l'arrêt rapporté .</p>
                        <p>C o m p . é g . Gaz. XVI, 169-187, 175-189</p>
                        <p>e t 176-191.</p>
                        <p>I à VI. - L'arrêt rapporté expose :</p>
                        <p>Vu 1 exploit du 17 Février 1927, p a r iequeï les appelants ont
                            régulièrement relevé appel du jugement rendu p a r le Tribunal Civil du
                            Caire à la date du 13 Janvier 1927, qui, r e fusant de tenir compte
                            d'une décision d a</p>
                        <p>Patriarcat Arménien Orthodoxe du Caire, s u r l a validité du testament
                            attribué à feu</p>
                        <p>Yervant Adamian, a sursis à statuer s u r le litige qui lui était déféré
                            jusqu'à ce que l a contestation soit portée devant les Mehké-</p>
                        <p>mehs Chariés, et solutionnée définitivement p a r ces Tribunaux.</p>
                        <p>Vu l'appel incident relevé tant p a r la Dam e Louise Hawkins que p a r
                            Boghos Oha-</p>
                        <p>nessian à la barre, le 7 et le 14 Février 1927, tendant a l'infirmation d
                            u jugement attaqué en tant qu'il a ordonné le sursis, et à l'allocation,
                            a u x appelants p a r incident, des fins et conclusions contenues dans
                            l'acte intro-</p>
                        <p>ductif d'instance signifié s u r requête de la.</p>
                        <p>Dame Marie Charvet.</p>
                        <p>Les premiers juges, après avoir admis l a juridiction du Patriarcat
                            Arménien Orthodoxe pour juger des contestations relatives a la validité
                            des testaments de ses ressortissants, l'ont déclarée exclue à l'égard du
                            testament de feu Yervant Adamian, dont les appelants sont les héritiers
                            légitimes, et les intimés avec une des appelantes, l;t Dame</p>
                        <p>Gula, bénéficiaires du testament, se basant s u r ce que l'identité de
                            nationalité et de religion des parties en litige est une condition de la
                            compétence patriarcale, condition qui n'est pas satisfaite d a n s
                            I'espèe".</p>
                        <p>L e s i n t i m é s i n s i s t e n t s u r le ' défaut d e j u r i d i c
                            t i o n d u P a t r i a r c a t A r m é n i e n G r é g o r i e n</p>
                        <p>( O r t h o d o x e ) e n matière d e t e s t a m e n t s, malgré l a
                            jurisprudence c o n s t a n t e d e la Cour, q u i a toujours . r e f u
                            s é d e r e c o n n a î t r e que les p r i v i l è g e s a c c o r d é
                            s p a r l a j u s t i c e o t t o m a n e e t é g y p t i e n n e s o n
                            t l i m i t é s a u x s e u l s g r e c s -</p>
                        <p>o r t h o d o x e s, et i l s d i s c u t e n t l o n g u e m e n t sur
                            les s o u r c e s o t t o m a n e s a f i n d'é t a b l i r l e u r t h
                            è s e .</p>
                        <p>Que l l e s q u e s o i e n t l e s d i f f i c u l t é s a u x q u e l l
                            e s l e s t e x t e s o t t o m a n s d o n n e n t lieu — diff i c u l
                            t é s q u i s o n t a m p l e m e n t r é f u t é e s d a n s l'affaire
                            S a k a k i n i ( arrêt y Février 1926, 11-</p>
                        <p>XXXVIII, p . 218) — il e s t c e r t a i n q u e depuis le 31 J a n v i e
                            r 18137 (Circulaire M i n i s t é r i e l l •)</p>
                        <p>l e Gouvernement Egyptien, l o u t e n m a i n t e n a n t le caractère f
                            a c u l t a t i f d e l a compétence s u c c e s s o r a l e ab
                            intestat, a r e c o n n u comme obligatoire l a c o m p é t e n c e d e
                            s P a t r i a r c a t s e n matière de statut, personnel, e t l a -</p>
                        <p>Cour e n s'y i n c l i n a n t, a, d è s 1893, c o n f o r m é s a j u r
                            i s p r u d e n c e à la nouvelle c o n c e p t i o n</p>
                        <p>( même arrêt p . 224), A i n s i, l'art. 16 d u Règ l e m e n t O r g a n
                            i q u e d e l a C o m m u n a u t é A r m é n i e n n e C a t h o l i q
                            u e d'Egypte (Loi N o . 27</p>
                        <p>d e 1905) d i t q u e : « L e s Commission s prévue s a u x a r t . 7 et
                            8 s e r o n t c o m p é t e n t e s pour j u g e r toute s q u e s t i o
                            n s r e l a t i v e s . . . a u s t a t u t personnel e n t r e A r m é
                            n i e n s C a t h o l i q u e s ind i g è n e s a i n s i q u e les q u
                            e s t i o n s l e s c o n c e r n a n t, r e l a t i v e s a u x même s
                            m a t i è r e s » .</p>
                        <p>E t s i l'o n o b j e c t e qu'e n s o m m e c e s p r i v i l è g e s
                            s'a p p l i q u e n t seulement a u x C o m m u n a u t é s dont l e s r
                            è g l e m e n t s o n t é t é a p p r o u v é s p a r l e G o u v e r n
                            e m e n t et q u e p a r conséquent il n'y a p a s lieu d e l'é t e n d
                            r e a u x P a t r i a r c a t s d o n l l e s règlements n'ont p a s é t
                            é encore a p p r o u v é s, il y a lieu d e r é p o n d r e que les d i
                            s p o s i t i o n s s u s r e l a t é e s n e c o n c e r n e n t p a s
                            d e s d é t a i l s q u i pour r a i e n t être c o n s i d è r e s
                            comme particuliers à un P a t r i a r c a t d o n n é, n i a i s p o r t
                            e n t u n e r è g l e d e compétence j u r i d i c t i o n n e l l e, q
                            u i ne peut qu'e x p r i m e r u n e t e n d a n c e l é g i s l a t i v
                            e d'o r d r e g é n é r a l s u r toute n v u e d u principe, toujours o
                            b s e r v é q u i v e u t l'égalité des pouvoirs des juridiction s r e l
                            i g i e u s e s ( arrêt S a k a k i n i, p . 225).</p>
                        <p>P a r conséquent, l a décision des premier s j u g e s m é r i t e d'être
                            c o n f i r m é e q u a n t, à c e p o i n t .</p>
                        <p>Mais l e s appelants o b j e c t e n t q u e l e p o u v o i r j u r i d
                            i c t i o n n e l d e s P a t r i a r c a t s e s t oblig a t o i r e e
                            n m a t i è r e t e s t a m e n t a i r e, s a u f q u a n d l e s
                            héritiers (et non les légataires)</p>
                        <p>a p p a r t e n a n t à une c o m m u n a u t é o u à une n a t i o n a l
                            i t é différentes, d é c l i n e n t ce p o u v o i r .</p>
                        <p>Cette c o n t e s t a t i o n n'est p a s e x a c t e . S i le</p>
                        <p>Gouvernement Egyptien a a t t r i b u é a u x P a t r i a r c a t s u n e
                            compétence a b s o l u e et exclus i v e d e s t a t u t personne l, il
                            l'a s u b o r d o n n é e à une conditionsine qua non, à s avoir n u e
                            les plaideurs appartiennent tous au même rite du Conseil gui a été
                            saisi. L'a r t . 10 d u</p>
                        <p>Décret du 12 Mai 18S3 l e d i t très c o n c i s é -</p>
                        <p>m e n t, e n s t i p u l a n t : "Il a p partie n t é g a l e m ent a u C
                            o n s e i l d e c o n n a î t r e d e s d i f f é r e n d s q u i s u r
                            g i s s e n t entre coptes...». Mais l'art. 10</p>
                        <p>d e la L o i N o . 2 7 p r é c i t é le r é p è t e d'une manière p l u s
                            c l a i r e p a r l'a l i n é a s u i v a n t : «Cep e n d a n t l e u r
                            c o m p é t e n c e n e s'é t e n d r a à aucune matière q u i n e p e u
                            t être régulière m e n t décidée s a n s l a m i s e en cause d e
                            personne s autres q u e d e s A r m é n i e n s C a t h o l i q u e s
                            indigènes...».</p>
                        <p>E t l a condition a été r é a f f i r m é e, e n t r e autres, dans la c
                            i r c u l a i r e d u Ministère d e l a Justice du 15 Janvier 1903 où il
                            e s t d i t :</p>
                        <p>•«Si l e s parties s o n t d e rites différents, c'est le Mehkémeh C h a
                            r i é q u i est c o m p é t e n t à s t a t u e r d a n s l e s p r o c
                            è s d e statut personnel.</p>
                        <p>Si l e s parties s o n t d u môme rite. l e s Mehkémeh s C h a r i é s n
                            e s o n t p a s compétents pour s t a t u e r s u r l e u r p r o c è s
                            » ( arrêt S a k a k i n i . p . 221).</p>
                        <p>Dans l'e s p è c e, s'a g i s s a n l d'un t e s t a m e n t dont l e s l
                            é g a t a i r e s o u i huit intérêt à être m i s en cause et q u i o n
                            t é t é e n effet m i s en cause, e t c o n v o q u é s p a r le P a t r
                            i a r c a t (voir décision d u C o n s e i l A d m i n i s t r a t i f d
                            u P a t r i a r c a t du 2 0 Août 1925), il m; suffit, p a s</p>
                        <p>Ga?eijle (les Tribunaux Mixtes d'Egypte. 1 1</p>
                        <p>que les héritiers a i e n t é t é d'a c c o r d pour s o u m e t t r e l
                            e d i f f é r e n d a u P a t r i a r c a t : l e s l é g a t a i r e s
                            é t a i e n t parties en cause et il n'est p a s c o n t e s t é qu'ils
                            o n t r e f u s é la juridiction d u</p>
                        <p>P a t r i a r c a t et q u e p a r m i e u x il y e n a quelques - u n s
                            d e r i t e d i f f é r e n t d e celui d u défunt et d e s h é r i t i
                            e r s . Dans c e s circonstances, l a conditionsine qua non de la
                            compétence d u</p>
                        <p>P a t r i a r c a t n'est p a s s a t i s f a i t e, e t il y a lieu d'a
                            c c e p t e r l a décision des premier s j u g e s q u a n t à c e p o i
                            n t a u s s i .</p>
                        <p>L a compétence d u P a t r i a r c a t é t a n t a i n s i r e j e t é e
                            p a r l e s premier s j u g e s, ceux-ci ont s u r s i s à s t a t u e r
                            j u s qu'à c e que la c o n t e s t a t i o n s u r l a v a l i d i t é
                            d u t e s t a m e n t soit p o r t é e d e v a n t les Mehkémeh s C h a
                            r i é s .</p>
                        <p>L e s appelants p r o t e s t e n t contre le s u r s i s e n s e p r é v
                            a l a n t d e l'art. 4 du Code Civil, et d e m a n d e n t q u e la Cour
                            p a s s e o u t r e à l'exc e p t i o n a u jugement d u f o n d .</p>
                        <p>L a jurisprudence de la Cour e s t c o n s t a n t e d a n s le s e n s q
                            u e la n é c e s s i t é d e f a i r e s t a t u e r, a u p r é a l a b
                            l e, s u r l'exception p a r l e j u g e d u s t a t u t personne l e s
                            t u n e n é c e s s i t é d e f a i t e t n o n p o i n t d e droit :
                            c'est le résultat d'une a p p r é c i a t i o n d u j u g e m i x t e, p
                            o r t a n t s o i t s u r le s é r i e u x d e l'exception, s o i t s u
                            r la difficulté d e s a s o l u t i o n . C'est a i n s i q u ' e l le a
                            toujours r e t e n u et décidé, elle-même, l e s exceptions de. s t a t
                            u t personnel, toute s l e s f o i s qu'elle t e s a t r o u v é e s p e
                            u s é r i e u s e s o u d'une s o l u t i o n t o u t à. f a i t s û r e
                            .</p>
                        <p>E n e f f e t, l a s o l u t i o n d e l a c o n t e s t a t i o n e n
                            l'e s p è c e n e p o r t e aucune difficulté. P o u r l a question d e
                            f a i t, l e s éléments a u dossier, et notamment le r a p p o r t d u D
                            o c t e u r H a s s a n</p>
                        <p>Osman en date du 0 Avril 1925. l e m é d e c i n q u i a t r a i t é f e
                            u Y e r v o n l A d a m i u r i depuis le 28 Février 1925 j u s q u ' à
                            s a m o r t, le 10 Mars 1925. é t a b l i t à toute é v i d e n c e q u
                            e le défunt é t a i t a t t e i n t d e d i a b è t e depuis v i n g t a
                            n s; que depuis cinq a n s s o n état s'était e m p i r é; que le 11
                            Mars 1925, il a été a t t e i n t d'une h é m o r r a g i e d a n s la p
                            a r t i e droit e d u c e r v e a u avec «coma)! et p a r a l y s i e d
                            u b r a s et d u p i e d g a u c h e s; que le 11 Mars, j o u r où il a
                            dicté l e t e s t a m e n t e n litige, s o n état é t a i t m a u v a i
                            s e t q u e le m é d e c i n a drt, pour l e s o u l a g e r, e m p l o
                            y e r le. g a z o x y g è n e . L e m é d e c i n c o n c l u t : «Ses f
                            a c u l t é s m e n t a l e s o n t s u i v i s o n état g é n é r a l d
                            e f a i b l e s s e s u r t o u t a p r è s l'i n c i d e n t d e l'h é
                            m o r r a g i e c é r é b r a l e à la s u i t e d u q u e l l'a t t e n
                            t i o n est d e v e n u e l e n te, le p o u v o i r d'a g i r o u d e p
                            a r l e r f a i b l e et l a v o l o n t é personnelle d a n s c e t
                            état d e d é clin p r e s q u e i n e x i s t a n t e » .</p>
                        <p>Il écht'l d e remarquer q u e d a n s l e t e s t a m e n t e n litige, l
                            e t e s t a t e u r f a i t la déclarations u i v a n t e : « J e d é c
                            l a r e n'avoir d'autres p a r e n t s n i p r o c h e s, n i é l o i g
                            n é s e n d e h o r s d e c e u x é n o n c é s c i - d e s s u s, m o n
                            g r a n d - f r è r e</p>
                        <p>M e s r o p é t a n t d é c é d é depuis e n v i r o n 2 0 a n s » .</p>
                        <p>N é a n m o i n s, l e dit f r è r e M e s r o p a l a i s s é d e u x
                            fils, les appelants B o g h o s et W a h a n q u e l e t e s t a t e u r
                            p a r a i t avoir entière m e n t o u b l i é s .</p>
                        <p>Il e s t c e r t a i n q u e dans ces conditions le t e s t a t e u r ne
                            peut pas être considéré avoir é t é s a i n d'e s p r i t au moment d e
                            l a r é d a c t i o n d u t e s t a m e n t; o r, l ' a r t . 531 du
                            Code d e S t a t u t P e r s o n n e l d é c l a r e q u e pour f a i r
                            e u n t e s t a m e n t il f a u t être libre, m a j e u r, sain
                            d'esprit et jouissant d e s o n l i b r e a r b i t r e .</p>
                        <p>Q u a n t à la f o r m e, il e s t c e r t a i n q u e l'éc r i t n e r e
                            m p l i t p a s l e s conditions v o u l u e s p a r la loi; l e s M e h
                            k é m e h s C h a r i é s a p p e l é s à s t a t u e r s u r le t e s t
                            a m e n t e n litige, s o n t liés p a r l'art. 100 d e la loi du 27 Mai
                            1897 p o r t a n t r é o r g a n i s a t i o n d e s Mehkémeh s; o r . c
                            e t a r t i c l e d é c l a r e q u e « pour les f a i t s s u r v e n u
                            s à p a r t i r d e l'année 1911. c e s a c t i o n s (c'est-</p>
                        <p>à - d i r e l e s a e t i o t i s t e n d a n t à c o n s t a t e r l'c x
                            i s -</p>
                        <p>leiiee... d'un t e s t a m e n t, etc...) n e s e r o n t r e -</p>
                        <p>e e v a b l o s q u e lorsque l'a l l é g a t i o n est c o n f i r m é e
                            par acte a u t h e n t i q u e o u par acte écrit tout e n t i e r et s
                            i g n é d e la m a i n m ô m e d u de en jus». Dans l'e s p è c e, le t
                            e s t a m e n t, exception faite d'une p h r a s e a n n e x é e q u i
                            est de la m a i n d u défunt, a été d i c t é et n'a a u c u n caractère
                            d'a u t h e n t i c i t é .</p>
                        <p>Dans ces conditions la Cour (et l e s Mehkémeh s C h a r i é s s e t r o
                            u v e r a i e n t forcément dans la même n é c e s s i t é ), s e t r o
                            u v e dans la n é c e s s i t é d e d é c l a r e r n u l e t d e n u l
                            e f f e t l'éc r i t p r é s e n t é comme é t a n t u n t e s t a m e n
                            t d e f e u Y e r v a n t, a i n s i c o n f i r m a n t l a d é c i s i
                            o n q u e le Conseil P a t r i a r c a l a j u s t e m e n t, mais i n e
                            o m p é t e m m e n l r e n d u e .</p>
                        <p>. Il s'e n s u i t d e c e q u i p r é c è d e, qu'i l y a lieu d e r e j
                            e t e r l'a p p e l i n c i d e n t d e s i n t i m é s comme m a l f o
                            n d é .</p>
                        <p>L a Dame M a r i e C h a r v e t, à l'audience d u premier d e g r é du
                            10 Décembre 1920, a r e n o n c é s i m p l e m e n t à l'i n s t a n c
                            e q u a n t à s a r e v e n d i c a t i o n d e s m e u b l e s e t e f
                            f e t s g a r n i s s a n t l a villa' M a r i a, qu'elle: p r é t e n d
                            ê t r e s a s e u l e et u n i q u e propriété, e n v e r t u d'une d é
                            c l a r a t i o n d u défunt Y e r v a n t A d a n i i a n, s i g n é e
                            p a r lui le 15 Janvier 1910, s e r é s e r v a n t d e l a r e p r e n
                            d r e u l t é r i e u r e m e n t .</p>
                        <p>L e s appelants, e n f a i s a n t remarquer q u e la dite Dame a v a i t
                            é t é t o u c h é e, p a r l e u r demander e c o n v e n t i o n n e l
                            l e à elle régulière m e n t signifié); le 21 Avril 1926, s'o p p o s e
                            n t à la s i m p l e radiation e n c e q u i l a c o n c e r n e e t c o
                            n c l u e n t à s o n d é b o u t e m e n t au fond .</p>
                        <p>E n e f f e t, la demande d e l a Dame C h a r v e t q u a n t à c e c h
                            e f e s t m a l f o n d é e . L'é c r i t qu'elle p r o d u i t à l ' a
                            p p u i d e s a p r é t e n t i o n n e r e v ê t aucune d e s c o n d i
                            t i o n s e x i g é e s p a r la loi; la donation e t l'a c c e p t a t
                            i o n d o i v e n t avoir lieu, a u x t e r m e s d e l'art. 20 du
                            Code</p>
                        <p>Civil, p a r u n a c t e a u t h e n t i q u e, s o u s p e i n e d e n u
                            l l i t é; e n l'e s p è c e, l a p r é t e n d u e, donation n'a a u c
                            u n e f o r m e a u t h e n t i q u e . I l e s t v r a i q u e, s'a g i
                            s s a n t d e donation d e m e u bles, l a donation, a u x t e r m e s d
                            e l'art. 71 d u</p>
                        <p>Code Civil e s t p a r f a i t e, s a n s qu'i l y a i t b e s o i n d'a
                            c t e a u t h e n t i q u e, s'i l y a d é l i v r a n c e e f f e c t i
                            v e et p r i s e d e p o s s e s s i o n .</p>
                        <p>Mais, e n l'e s p è c e, il n'y a jamais e u t r a d i t i o n réelle. L
                            e s m e u b l e s s o n t toujours r e s t é s e u la p o s s e s s i o
                            n d e f e u Y e r v a n t A d a n i i a n et il les a cités même d e u x
                            f o i s d a n s le p r é t e n d u t e s t a m e n t du 14 Mars 1925 c o
                            m m e é t a n t s i e n s p r o p r e s pour être r é p a r t i s e n t
                            r e l e s l é g a t a i r e s . L a p r é t e n d u e donation e s t p a
                            r c o n s é q u e n t n u l l e .</p>
                        <p>5. - P a t r i a r c a t s . •— Tribunaux patriarcaux;</p>
                        <p>pouvoir juridictionnel pendant la vacance du siège patriarcal. —
                            Juridiction mirte; pouvoir d'examen de la régularité des décisions
                            rendues par les juridictions du statut personnel.</p>
                        <p>I. - Les Tribunaux mixtes n e s o n t p a s compétents p o u r c o n n a
                            î t r e d e s c o n t e s t a t i o n s d u s t a t u t p e r s o n n e
                            l, maison t l e droit d'e x a m i n e r s i u n e d é c i s i o n d e s
                            t a t u t personnel a été r e n d u e p a r u n j u g e c o m p é t e n
                            t d a n s l e s l i m i t e s d e s a juridiction .</p>
                        <p>II. - A l'i n s t a r d e l o u l e a s s e m b l é e o r g a n i s é e,
                            d o n l l e f o n c t i o n n e m e n t n e saurait être s u s p e n d u
                            p a r l e l'ail d u d é c è s o u d e l a d é m i s s i o n d u c h e f,
                            l e s a u t o r i t é s p a t r i a r c a l e s s o n t e n droit d e j
                            u g e r p e n d a n t l a v a c a n c e d u siège p a t r i a r c a l o
                            u p e n d a n t l a p é r i o d e d e n o n reconnaissance p a r l e G o
                            u v e r n e m e n t Egyptien d u t i t u l a i r e é l u .</p>
                        <p>III. - L e l'ail qu'une s a i s i e - arrêt a u r a i t é t é p r a t i q
                            u é e, s a n s c o m m a n d e m e n t p r é a l a b l e n e e o i i s l
                            i l u e p a s u n e nullité d'o r d r e p u b l i c, s u s c e p t i b l
                            e d'être p r i s e e n c o n s i d é r a t i o n, lorsqu'elle e s t s o
                            u l e v é e p o s t é r i e u r e m e n t à d e s conclusions s u r l e
                            f o n d .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire. I r e Cli., Prés. M. F. P e t e r . 23 Avril 1928. — B
                            e d i i r F a t h a l l a A n t a k i c. Dame Mail!</p>
                        <p>iliie A u t a k i e t autres).</p>
                        <p>12 Noie. — L e jugement expose :</p>
                        <p>Attendu que p a r assignation en date des</p>
                        <p>2 et 3 Mai 19,27, le Sieur Béchir Fatliallah</p>
                        <p>Antaki demande qu'il plaise au Tribunal: 1.)</p>
                        <p>rétrac 1er la formule exécutoire mixte dont a été revêtu le jugement du
                            29 Décembre 1926</p>
                        <p>rendu p a r le Patriarcat Grec-Orthodoxe d u</p>
                        <p>Caire a u profit de la Dame Mathilde Louka, son épouse; 2.) condamner les
                            défendeurs conjointement et solidairement à lui payer les causes de la
                            saisie pratiquée le 2 Avril 1927 en exécution du susdit jugement entre
                            les mains de The Barclay's Bank;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant que M. le Greffier en Chef du Tribunal Mixte
                            du Caire apposa la formule exécutoire s u r le jugement d u Tribunal
                            patriarcal grec-orthodoxe rend u le 29 Décembre 1926 p a r défaut contre
                            le Sieur Bechir F. Antaki, condamnant ce dernier à payer à son épouse
                            une somme de L.E. 15 mensuellement, à titre de pension alimentaire;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal ne peut en aucun e façon s'attacher aux faits de
                            la cause n i rechercher quel est celui des époux ayant des torts
                            vis-à-vis de son conjoint, l'étude de ces questions appartenant
                            exclusivement a u x juges du statut personnel;</p>
                        <p>Attendu, d'autre part, que les Tribunaux mixtes ont incontestablement le
                            droit d'examiner si une décision de statut personnel a été rendue p a r
                            u n juge compétent, dans les limites de sa juridiction;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur soutient précisément que le Tribunal patriarcal
                            qui le condamna p a r défaut le 29 Décembre 1926</p>
                        <p>était s a n s juridiction pour le juger;</p>
                        <p>Attendu qu'à l'appui de son affirmation</p>
                        <p>Je demandeur a d'abord soutenu que les questions de pensions alimentaires
                            ne rentraient pas dans la compétence des juridictions patriarcales,
                            ensuite qu'étant de religion catholique (rite syriaque) il n'était pas
                            justiciable du Patriarcat grec-orthodoxe;</p>
                        <p>Attendu toutefois que le demandeur semble avoir p a r la suite renoncé à
                            ces deux •</p>
                        <p>moyens;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur soutient encor e que le jugement le condamnant
                            et portant la date du 29 Décembre 1926 est inexistant, v u qu'à l'époque
                            où il f u t rendu</p>
                        <p>S.B. le Patriarche Meletios Metaxakis n'a vait pas été reconnu p a r le
                            Gouvernement "</p>
                        <p>Egyptien;</p>
                        <p>Attendu que s'il est exact que S.B. le P a triarche</p>
                        <p>Meletios Metaxakis ne reçut l'investiture de ses fonctions que le 8
                            Décemb r e 1927 p a r le Bescrit Royal No. 83, il était déjà élu à ses
                            fonctions depuis plusieurs mois;</p>
                        <p>Attendu qu'il n'est pas allégué que S.B.</p>
                        <p>Meletios Metaxakis ait participé à la confection du jugement condamnant
                            le demandeur;</p>
                        <p>Attendu qu'il est dès lors s a n s intérêt de rechercher si les pouvoirs
                            d'un Patriarche datent du jour de son élection ou seulement d u jour de
                            s a reconnaissance p a r le Gouver- •</p>
                        <p>nement Egyptien;</p>
                        <p>Attendu que la thèse du demandeur —</p>
                        <p>savoir que pendant l a vacance d u siège pa- -</p>
                        <p>triarcal ou pendant la période de non-reconnaissance du titulaire élu, —
                            toutes les autorités patriarcales, y compris le Tribunal, devraient
                            chômer, — n e repose s u r aucun fondement et n'est appuyée p a r aucune
                            preuve n i aucun argument;</p>
                        <p>Attendu que si le législateur avait entend u adopter un pareil système il
                            l'aurait dit d'une façon expresse en désignant a u surplus les autorités
                            administratives ou religieuses devant remplir les fonctions des
                            autorités patriarcales pendant la vacance du siège;</p>
                        <p>Attendu que si l'on procède p a r analogie, l'on voit — tout a u
                            contraire, qu'aucun rouage administratif ou judiciaire, p a s plus en
                            Egypte qu'à l'étranger, n'est arrêté d a n s</p>
                        <p>•son fonctionnement p a r le décès ou la démission du chef qui préside à
                            ses destinées;</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>Attendu qu'il faut en conséquence admet-</p>
                        <p>lie que le jugement critiqué p a r le demandeur a été rendu p a r u n
                            Tribunal compétent dans les limites de sa juridiction;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur soulève encore la nullité des saisies-arrêts
                            pratiquées, pour le motif qu'elles n'auraient pas été précédées d'un
                            commandement;</p>
                        <p>Attendu que la nullité en question n'est pas d'ordre public, qu'elle est
                            présentée, non in liminc litis, mais après conclusions a u fond, que-
                            c'est pour la première fois dans des conclusions postérieures aux débats
                            que le demandeur invoque cette nullité;</p>
                        <p>Attendu que ces divers motifs indiquent à suffisance que cette demande
                            est irrecevable.</p>
                        <p>6. - R u s s e s . — Litiges mobiliers entre eux; juridiction compétente
                            pour en connaître.</p>
                        <p>— Juridiction mixte; incompétence dans les affaires non immobilières
                            entre russes. —Juridiction indigène; caractère de juridiction de droit
                            commun en</p>
                        <p>Egypte.</p>
                        <p>I. - L a décision ministérielle du 6 Oct o b r e 1923 q u i a cessé d e r
                            e c o n n a î t r e u n p o u v o i r juridiction n e l a u x T r i b u
                            n a u x</p>
                        <p>C o n s u l a i r e s r u s s e s n'a pas d é s i g n é l'a u torité j u
                            d i c i a i r e q u i devait l e u r s u c c é d e r d a n s l e u r
                            juridiction, e t l a compétence d e s J u r i d i c t i o n s mixtes, q
                            u i n ' a p a s é t é é t e n d u e, e n c e q u i c o n c e r n e l e s
                            s u j e t s r u s s e s, dem. u r e r e s s e r r é e d a n s les
                            dispositions d e l'art. 9 R. 0 . J.</p>
                        <p>Ces J u r i d i c t i o n s n'é t a n t p a s l e s juridiction s d e
                            droit c o m m u n n e sont d o n c p a s c o m p é t e n t e s e n c e q
                            u i c o n c e r n e les lit i g e s m o b i l i e r s e n t r e R u s s
                            e s .</p>
                        <p>II. - S ' i l existe e n Egypte u n e J u r i d i c t i o n d e droit c o
                            m m u n, c'est c e r t a i n e m e n t l a J u r i d i c t i o n i n d i
                            g è n e p l u t ô t que la J u ridiction m i x t e q u i a cette q u a l
                            i t é — v u q u e la J u r i d i c t i o n m i x t e f u t c r é é e d e
                            t o u tes pièces e n 1878, e t q u e, d è s s a n a i s s a n ce, elle f
                            u t r é s e r v é e à un n o m b r e l i m i t é d e matière s, et à c e
                            r t a i n e s catégories de justiciables seulement .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, I r e Ch., Prés. 31. F. P e t e r . 2 Avril 1928. —
                            Ardachès Garabedian c. Joseph Ga-</p>
                        <p>rabedian).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I et I L - Y. s u r la matière d s c e n u m é r o, p . 3
                            l'article d e M e R. P a n g a -</p>
                        <p>10 s u r «Les Tribunaux mixtes, f o r u m d e droit c o m m u n » .</p>
                        <p>V. é g . « J o u r n a l des Tribunaux Mixtes».</p>
                        <p>No. 799 du 1er Mai 1928.</p>
                        <p>C o m p . v . ci-après § 7 l'ordonnance du 11 Septembre 1928.</p>
                        <p>L e jugement rapporté expose :</p>
                        <p>Attendu que p a r assignation en date du 18 Janvier 1927, le Sieur
                            Ardachès Garabe-</p>
                        <p>dian demande qu'il plaise au Tribunal condamner le Sieur Joseph
                            Garabedian à lui payfcr une somme de L.E. 273 et 253 mill.;</p>
                        <p>Attendu que le demandeur et le défendeur sont tous deux des sujets russes
                            et que la question soumise au Tribunal n'est p a s u n e question
                            immobilière;</p>
                        <p>Attendu qu'en dehors des questions immobilières les Tribunaux mixtes
                            n'ont reçu juridiction en matière civile et commerciale que pour les
                            litiges entre étrangers et indigènes ou entre indigènes de nationalités
                            différentes</p>
                        <p>(Art. 9 Règl. Org. Jud.);</p>
                        <p>Attendu d'autre part que les Tribunaux indigènes ne sont compétents que
                            pour les litiges entre sujets indigènes (Règl. Org.</p>
                        <p>des Tribunaux indigènes);</p>
                        <p>Attendu que les litiges entre étrangers appartenant à la même nationalité
                            ressortis-</p>
                        <p>sent a u x Tribunaux consulaires dont ils relèvent;</p>
                        <p>Attendu que pour présenter le présent litige aux Tribunaux mixtes, le
                            demandeur fait valoir qu'une décision ministérielle ' du 6 Octobre 1923
                            ayant aboli les Capitulations en ce qui concerne les sujets russes et
                            ayant de plus décidé de ne plus reconnaître là représentation
                            diplomatique et consulaire russe, il n'existe plus aujourd'hui de Tribun
                            a u x consulaires russes;</p>
                        <p>Attendu que s'il est certain qu'il n'existe plus de Tribunaux consulaires
                            russes en Egypte et que le décret p a r lequel on a cessé de leur
                            reconnaître u n pouvoir juridictionnel n'a pas désigné l'autorité
                            judiciaire qui devait leur succéder dans leur juridiction, il est non
                            moins certain que la com-</p>
                        <p>•pétence des juridictions mixtes n'a pas été étendue en ce qui concerne
                            les sujets russe3</p>
                        <p>et que cette compétence est toujours resserrée dans les dispositions de
                            l'Article 9 du</p>
                        <p>Régi. d'Org. Judiciaire;</p>
                        <p>Attendu que c'est en vain que le demandeur prétendrait soumettre son
                            litige a u x</p>
                        <p>Tribunaux mixtes en se basant s u r les principes du droit des gens qui
                            exigent que tout étranger trouve accès à un forum juridique;</p>
                        <p>car cette prétention supposerait établi — ce qui n'est p a s — que les
                            Tribunaux mixtes constituent en Egypte la juridiction de droit
                            commun;</p>
                        <p>Attendu que s'il existe e n Egypte une juridiction de droit commun, c'est
                            certainement la Juridiction indigène plutôt que l a</p>
                        <p>Juridiction mixte qui a cette qualité — v u que la Juridiction mixte f u
                            t créée de toutes pièces en 1876 et que dès s a naissance elle fut
                            réservée à un nombre limité de matières et à certaines catégories de
                            justiciables seulement;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions le Tribunal mixte a été incompétemment
                            saisi d u présent litige.</p>
                        <p>7. - R u s s e s . — Statut personnel; juridictions compétentes pour en
                            connaître en Egypte; Mehkémeh Cliarieh; compétence en matière de statut
                            personnel entre</p>
                        <p>Russes. — Juridiction mixte; incompétence dans les affaires non
                            immobilières entre Russes. — Juridiction indigène;</p>
                        <p>caractère de juridiction de droit commun en Egypte; compétence à Vé-</p>
                        <p>gard des Russes.</p>
                        <p>I. - E n Egypte, les matière s d e s t a t u t personnel é c h a p p e n
                            t à la compétence d e s</p>
                        <p>Tribunaux mixtes, e t c o m p é t e n t, s u i v a n t l a n a t i o n a
                            l i t é e t l a religion des parties, a u x J u r i d i c t i o n s c o
                            n s u l a i r e s o u a u x Tribunaux r e l i g i e u x ( Mehkémeh s, P
                            a t r i a r cats,</p>
                        <p>R a b b i n a t s ) .</p>
                        <p>II. - D e p u i s l a s u p p r e s s i o n d e s C o n s u lats d e R u
                            s s i e , le Gouvernement Egyptien a d é c i d é q u e les m a t i è r e
                            s d e s t a t u t personnel i n t é r e s s a n t les R u s s e s d e m
                            e u r é s e n t e r r i t o i r e égyptien, s e r a i e n t s o u m i s
                            e s a u x M e h k é m e h s Cliarieh.</p>
                        <p>III. - Les Tribunaux indigènes é t a n t l e s</p>
                        <p>Tribunaux de droit c o m m u n d u p a y s, i l f a u t l e u r r e c o n
                            n a î t r e t o u s les pouvoirs q u i n e l e u r s o n t p a s enlevés
                            p a r u n t e x t e p r é c i s d u R. O. J. des Tribunaux d e l a
                            Réforme, o u d e s conventions i n t e r n a t i o n a l e s c o n c l u
                            e s e n t r e l'Egypte e t les Puissances é t r a n g è r e s .</p>
                        <p>IV. - A u c u n a c c o r d n'e x i s t a n t entre la</p>
                        <p>R u s s i e e t l'Egypte pour les question s p é -</p>
                        <p>n a l e s e t d e s t a t u t personnel, l e s Tribunaux indigènes o n t,
                            d a n s c e s matière s, e n c e q u i c o n c e r n e l e s sujet s R u
                            s s e s, l a p l é n i t u d e d e juridiction , avec, comme c o n s é q
                            u e n c e s i n é l u c t a b l e s, l e s p o u v o i r s n é c e s s a
                            i r e s à l'exécution d e l e u r s jugement s .</p>
                        <p>S i d o n c u n sujet r u s s e e s t c o n d a m n é p a r u n T r i b u
                            n a l r é p r e s s i f o u p a r u n Tribunal d e s t a t u t p e r s o
                            n n e l, c'est a u x Tribunaux indigènes qu'i l a p p a r t i e n t d e
                            f a i r e e x é c u t e r l e s jugement s .</p>
                        <p>(Ord. Réf. Caire, Prés. M. M. de Wée, 11 Septembre 1928. — Dr. Ardachès
                            B. Garabédian c. Délie</p>
                        <p>Henriette Sanglard et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I e t II. - C o m p . c e p . arrêt du 3 0 Avril 1925 (Gaz. XVI,
                            177-191, e t l a n o t e ) .</p>
                        <p>III e t IV. - V. c i - a v a n t § 6 l e jug. c i v .</p>
                        <p>Caire du 2 Avril 1928, e t l a n o t e .</p>
                        <p>L'ordonnance rapporté e expose :</p>
                        <p>Attendu que p a r citation en date du 29 Août 1928 le Sieur A r d a c h è
                            s G a r a b é d i a n, sujet r u s s e, d e m a n d e qu'i l plaise a u
                            J u g e d e s Référés'o r d o n n e r l a suspension d e s vente s d e s
                            objets saisis p a r les procès-ver-</p>
                        <p>b a u x d e s h u i s s i e r s d u Tribunal indigène de l'Ezbékieh e n d
                            a t e des 27 Juin et 28 Juillet 1928, à la requête de l a Demoiselle H e
                            n riette</p>
                        <p>S a n g l a r d;</p>
                        <p>Attendu que l a Demoiselle Henriette S a n g l a r d a obtenu d u T r i b
                            u n a l C h a r é i d'Abdine un jugement c o n d a m n a n t le Sieur A
                            r d a c h è s</p>
                        <p>G a r a b é d i a n à lui p a y e r u n e pension aliment a i r e de L.E.
                            12 p a r m o i s;</p>
                        <p>Attendu que le dit jugement ayant été prononcé p a r défaut, le Sieur G a
                            r a b é d i a n y a "fait opposition — opposition n o n vidée</p>
                        <p>•jusqu'ores;</p>
                        <p>Attendu que se basant s u r le jugement</p>
                        <p>Charéi l a Demoiselle S a n g l a r d a fait pratiq u e r d e u x saisies
                            mobilières p a r les soins d u Tribunal indigène d e l'Ezbékieh — e n d
                            a t e d e s 27 Juin et 28 Juillet derniers;</p>
                        <p>Attendu que le Sieur Ardachès Garabéd i a n f o n d e s a demandes u r
                            les m o y e n s suiv a n t s :</p>
                        <p>1.) Le jugement de défaut qui l'a c o n d a m n é a été r e n d u p a r u
                            n Tribunal incompét e n t;</p>
                        <p>2.) L e s saisies consécutives à c e jugement o n t été p r a t i q u é e
                            s p a r d e s fonctionnaires incompétents.</p>
                        <p>Sur le premier moyen:</p>
                        <p>Attend» qu'il e s t constant q u e l'action intenté!'</p>
                        <p>p a r l a Demoiselle S a n g l a r d a u Sieur</p>
                        <p>A. G a r a b é d i a n était relative à une question de filiation et à
                            l'octroi d'une pension alim e n t a i r e — matière s d e s t a t u t
                            personnel;</p>
                        <p>Attendu qu'e n Egypte, les matière s de s t a t u t personnel échappent ù
                            l a compétence des Tribunaux mixtes et compétent suiv a n t ia
                            nationalité et l a religion des parties a u x Juridictions consulaires o
                            u a u x Tribunaux religieux (Mehkémchs, P a t r i a r c a t s,</p>
                        <p>R a b b i n a t s );</p>
                        <p>Attendu que le Sieur G a r a b é d i a n é t a n t sujet r u s s e, il a
                            p p a r t e n a i t a u Consulat de</p>
                        <p>R u s s i e — tant qu'existait ce Consulat — de connaître d u procès e n
                            filiation do l a Demoiselle</p>
                        <p>S a n g l a r d;</p>
                        <p>Attendu que depuis la suppression d u Consulat d e Russie le Gouvernement
                            Egyptien a décidé q u e les matière s de statut personnel intéressant l
                            e s R u s s e s d e m e u r é s e n territoire égyptien s e r a i e n t
                            s o u m i s e s a u x</p>
                        <p>Mehkémeh Charieh:</p>
                        <p>Attendu que des éléments de la c a u s e il résulte en conséquence q u e
                            le jugement, cond a m n a n t le Sieur G a r a b é d i a n a été r e n d
                            u p a r le Tribunal compétent.</p>
                        <p>Sur te second moyen:</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant q u e le jugem e n t Charieh c o n d a m n a n
                            t le S i e u r Garabé<pb
                                rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/> 1 3</p>
                        <p>d i a n a été r e v ê t u de l a f o r m u l e exécutoire p a r le T r i
                            b u n a l indigène de l'Ezbékieh et q u e les saisies p r a t i q u é e
                            s s u r c e r t a i n s b i e n s d u Sieur G a r a b é d i a n l'o n t
                            été p a r des huiss i e r s relevant d u m ô m e Tribunal indigène;</p>
                        <p>Attendu que le Sieur G a r a b é d i a n soutient qu'e n toute matière u
                            n e saisie opérée p a r u n huissier d e s Juridictions indigènes sur
                            les biens d'un étranger est nulle et d e n u l effet;</p>
                        <p>Attendu que pour q u e pareille t h è s e eût u n fondement il f a u d r
                            a i t admettre — c e q u i n'est p a s — qu'e n Egypte les Tribunaux d e
                            droit c o m m u n n e sont p a s l e s Tribunaux indigènes (voir
                            jugement 2 Avril 1928, A.</p>
                        <p>G a r a b é d i a n contre J. Garabédian);</p>
                        <p>Attendu qu'une fois qu'on a d m e t q u e les</p>
                        <p>Tribunaux indigènes s o n t les Tribunaux de droit c o m m u n d u p a y
                            s, il f a u t reconnaître à ces Tribunaux t o u s les pouvoirs q u i n e
                            l e u r s o n t pas. enlevés p a r u n texte p r é c i s d u R.O.J. des
                            Tribunaux de l a Réforme ou des conventions internationales conclues ent
                            r e l'Egypte et l e s Puissances é t r a n g è r e s;</p>
                        <p>Attendu qu'e n v e r t u d u R.O.J. et d e s Capitulations les r e s s o
                            r t i s s a n t s d e s Puissances capitulaires sont en toute matière
                            soust r a i t s à la compétence des Tribunaux indigènes;</p>
                        <p>Attendu qu'e n v e r t u d u R.O.J. et de la jurisprudence, les é t r a n
                            g e r s r e s s o r t i s s a n t s à des Puissances n o n capitulaires,
                            ce qui e s t a u j o u r d'h u i le c a s des R u s s e s, s o n t s o u
                            s t r a i t s à la compétence des Tribunaux indigènes en matière civile
                            et commerciale</p>
                        <p>— et e n v e r t u d'a c c o r d s i n t e r n a t i o n a u x p a r
                            ticuliers</p>
                        <p>— c e r t a i n s r e s s o r t i s s a n t s de Puiss a n c e s n o n
                            capitulaires sont d e p l u s soust r a i t s à la compétence des T r i
                            b u n a u x indigènes en matière p é n a l e et en matière de s t a t u
                            t personnel;</p>
                        <p>Attendu qu'a u c u n accord d e l'espèce n'existe entre la R u s s i e et
                            l'Egypte;</p>
                        <p>Attendu que les Tribunaux indigènes ont dans les m a t i è r e s p é n a
                            l e s et de s t a t u t personnel — e n c e q u i concerne les sujet s r
                            u s s e s — la plénitude de juridiction, avec c o m m e conséquences
                            inéluctables les pouvoirs nécessaires à l'exécution de l e u r s jug e m
                            e n t s;</p>
                        <p>Attendu que s i u n sujet r u s s e est condamn é p a r u n Tribunal
                            répressif o u p a r u n Trib u n a l d e s t a t u t personnel, c'est e
                            n conséquence a u x Tribunaux indigènes qu'i l appartient de f a i r e
                            exécuter les jugement s;</p>
                        <p>Attendu que c'est donc à tort que le Sieur</p>
                        <p>G a r a b é d i a n s e plaint d'avoir v u . d e s huissiers de l a
                            Juridiction indigène exécuter le jugement Charieh le c o n d a m n a n t
                            à p a y e r u n e pension à la Demoiselle S a n g l a r d .</p>
                        <p>8. - R u s s e s . — Statut personnel; lois applicables en Egype;
                            successions russes;</p>
                        <p>statut les régissant. — Juridiction mixte;</p>
                        <p>compétence en matière successorale; limites.</p>
                        <p>I. - L e s r e s s o r t i s s a n t s r u s s e s s o n t a s s i m i l
                            é s e n Egypte a u x r e s s o r t i s s a n t s d e s</p>
                        <p>Puissances n o n - c a p i t u l a i r e s . L e u r statut, personne l e
                            s t p a r conséquent r é g i p a r la loi n a t i o n a l e r u s s e
                            .</p>
                        <p>II. - Les Tribunaux mixtes s o n t compétents pour p r o c é d e r à
                            l'application d e s r è g l e s d u s t a t u t personne l, toute s l e
                            s f o i s qu'ils n e r e c o n n a i s s e n t p a s l a n é c e s s i t
                            é, de. f a i t e t n o n d e droit, qu'une question p r é j u d i c i e
                            l l e s o i t p r é a l a b l e m e n t r é s o l u e p a r l i n e a u
                            t r e j u r i d i c t i o n .</p>
                        <p>III. - L a question des avoir si une succession e s t r é g i e p a r le
                            s t a t u t personnel musulman o u p a r l e r u s s e, n'est p a s u n
                            e question d e s t a t u t personnel, mais une question de droit i n t e
                            r n a t i o n a l p r i v é , e t l e s Tribunaux mixtes s o n t n o n
                            seulement c o m p é t e n t s, mais l e s s e u l s compétents pour l a
                            r é s o u d r e .</p>
                        <p>IV. - L a succession, m o b i l i è r e o u i m m o b i l i è r e, d'u n
                            s u j e t r u s s e, e s t r é g i e p a r la loi n a t i o n a l e r u
                            s s e .</p>
                        <p>V. — P a r «loi n a t i o n a l e r u s s e », e n l'état d e l a n o n -
                            r e connaissance d e l a R é p u b l i q u e d e s S o v i e t s p a r
                            l'Egypte, i l f a u t entendre l e s l o i s civiles d e l'E m p i r e r
                            u s se, l e u r a b r o g a t i o n n e p o u v a n t être considéré e l
                            é g i t i m e, d u m o m e n t qu'on n e c o n s i d è r e p a s l é g i
                            t i m e l'e x e r c i c e d u p o u v o i r ayant é d i c t é l'a b r o
                            g a t i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Alex., 2me Ch., Prés. M. S. Messina, 29 Mai 1928. — Consorts
                            Grégorian c. Consorts Grégorian).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. c i - a v a n t p . 1 0 § 4 l'arrêt du 17 Avril 1928.</p>
                        <p>III. - S u r l'i m p o s s i b i l i t é, e n c a s d e c o n f l i t e n
                            t r e d i f f é r e n t e s l o i s d e s t a t u t personnel, que la q
                            u e s t i o n s o i t r é s o l u e p a r l e j u g e d u s t a t u t p
                            e r s o n n e l, cf. M e s s i n a,</p>
                        <p>Traité de droit civil égyptien mixte, I,'</p>
                        <p>p . 356-358.</p>
                        <p>IV. - S u r l e système d e l a personnalité d u s t a t u t s u c c e s
                            s o r a l e n droit m i x t e, c f .</p>
                        <p>M e s s i n a, Traité cit. II, p . 74-80.</p>
                        <p>I à IV. - L e jugement rapporté expose :</p>
                        <p>L e s Sieurs Boglios Sarkis Grégorian e t</p>
                        <p>Anis Sarkis Grégorian, et l e s Dame s R o s e</p>
                        <p>Lydie Sarkis Grégorian et M a r i e Gosch n é e</p>
                        <p>Sarkis Grégorian, p r é t e n d a n t avoir droit, p a r représentation
                            de l'eu leur p è r e A b r a h a m</p>
                        <p>Sarkis Grégorian, s u r u n e p a r t d e s b i e n s d e leur g r a n
                            d'm ê r e, f e u l a Dame H a m a s p u r e épouse Sarkis Grégorian — le
                            r e s t a n t de c e s</p>
                        <p>Liens d e v a n t r e v e n i r a u x défendeur s — dem a n d e n t à ê t
                            r e déclarés propriétaires p a r indivis des 70/392 d e l'actif
                            successoral consistant e n d e s t e r r a i n s extra-urbains, et, l e
                            droit à l a susdite quote-part ainsi établi, dem a n d e n t à s o r t i
                            r d e l'indivision p a r voie de partage .</p>
                        <p>L e s défendeurs excipent d e l'irrecevabilit é de la demande :</p>
                        <p>a) p a r c e qu'elle constituerait u n e rûpétition p u r e e t simple d
                            e l'action, q u e les dem a n d e u r s a v a i e n t introduite par
                            acte d u 30 Novembre 1927, en partage des biens success o r a u x et q u
                            e ce Tribunal a déclarée n o n r e -</p>
                        <p>cevable, p a r son jugement du 17 Janvier 1928;</p>
                        <p>b) parce q u e les demandeur s, qui, e n l e u r qualité de sujet s r u s
                            s e s et e n l'état des conditions qui régissent les r u s s e s e n
                            Egypte, seraient s o u m i s à la loi locale, s e r a i e n t m a l f o
                            n d é s à s e prévaloir d'un certificat d u Bureau r u s s e
                            d'Alexandrie, l e u r a t t r i b u a n t l a qualité d'héritiers de la
                            Dame H a m a s p u r e, alors q u e l'E l a m Charéi, é m a n a n t d u
                            Mehk é m e h Charéi, qui s e r a i t l a seule autorité compétente à l e
                            u r égard, n e leur a t t r i b u e p a s l a dite qualité
                            d'héritiers.</p>
                        <p>E n tout c a s, les défendeur s excipent d u m a l fondé de la d e m a n
                            d e parce que la loi musulman e, constituant le s t a t u t p e r s o n
                            nel d e s r u s s e s en Egypte, n'a d m e t p a s l a succession p a r
                            voie d e représentation.</p>
                        <p>L e Tribunal observe:</p>
                        <p>a) q u e le m o y e n d'irrecevabilité, tiré d u jugement de rejet du 17
                            Janvier 1928, est incontestablement m a l fondé. Ce jugement ne dit p o
                            i n t ce q u e les défendeur s p r é t e n d e n t y lire. L e T r i b u
                            n a l a constaté, de p a r les t e r m e s d u litige et s a n s e x a m
                            e n d u fond (et encore m o i n s, d e s titres q u e les défendeur s
                            prétendent avoir é t é e x a m i n é s et écartés)</p>
                        <p>q u e s o u s l a f o r m e d'une action en partage les Consorts
                            Grégorian poursuivaient une pétition héréditaire contestée. Or, cela
                            n'est p a s admissible, a u x t e r m e s d'une doctrine e t d'uni'
                            jurisprudence constantes. C'est pour -</p>
                        <p>nuoi la demande a été déclarée irrecevable</p>
                        <p>14 e n l'état. Mais cette formule de rejet signifiait tout simplement
                            que, avant de demand e r à sortir de l'indivision successorale, les</p>
                        <p>Consorts Gregorian étaient tenus d'établir leur droit s u r u n e
                            quote-part de l'héritage.</p>
                        <p>Précisément, c'est l à l'objet de l a présente instance; et on ne
                            comprend p a s pourquoi lés Consorts Gregorian s'étant conformés a u
                            jugement qui leur a permis de rectifier une procédure irrégulière,
                            seraient à jamais déc h u s de l a faculté de faire valoir les droits q
                            u e le jugement leur reprochait justement de n e p a s avoir fait valoir
                            préalablement à I action en partage.</p>
                        <p>b) q u a n t a u moyen d'irrecevabilité déduit de la prétendue n o n
                            justification de la qualité d'héritiers à l'égard des demandeurs, le</p>
                        <p>Tribunal observe:</p>
                        <p>1.) Que la nationalité r u s s e de toutes les parties en cause n'est p a
                            s contestée.</p>
                        <p>2.) Que, indépendamment de toute question, concernant la perte ou l a
                            continuité des privilèges capitulaires dont les russes jouissaient a v a
                            n t l a g r a n d e guerre e n Egypte, s a n s doute ils sont des
                            étrangers d a n s ce p a y s . Aux termes d'une jurisprudence constante,
                            à laquelle l a Cour mixte a e u dernièrement l'occasion de s e conformer
                            précisément à l'égard des r u s s e s (Cour d'Appel, 15 Décembre 1926,
                            Gaz. XVIII 17-14) ces derniers sont assimilés a u x ressortissants des
                            Puissances non-capitulaires. L a décision n'est pas seulement conforme à
                            des exigences élémentaires de b o n s e n s ainsi qu'à l a tradition
                            jurisprudentielle. Elle est, depuis l a décision du Conseil des
                            Ministres e n date du 6 Octobre 1923, relative à la non-reconnaissance p
                            a r le Gouvernement Egyptien de la représentation diplomatique pt
                            consulaire r u s s e précédemment établie e n Egypte, u n e simple
                            application de la formule y édictée, a u x termes de laquelle à tous les
                            points de v u e les ressortissants, r u s s e s en ce p a y s s e
                            trouvent actuellement d a n s la même situation que les ressortissants
                            de tout a u t r e p a y s non-capitulaire.</p>
                        <p>3.) Puisque les Russes sont des étrangers, la loi qui en régit le s t a t
                            u t personnel ne peut qu'être la loi russe. A v r a i dire, o n pourrait
                            n o n p a s admettre mais s'expliquer l a prétention que les R u s s e s
                            soient soumis e n Egypte à la loi civile locale. Loi civile locale v a u
                            t loi territoriale: des étrangers pourraient en hypothèse y être soumis,
                            s i l'organisation des Tribunaux mixtes ne les rendait justiciables de
                            cette magistrature et soumis à la loi qui la régit. Mais prétendre
                            soumettre les R u s s e s à la juridiction locale d u statut personnel,
                            et prétendre que le statut personnel égyptien leur soit applicable,
                            voila une contradiction in terminis, el un renversement radical des-
                            principes fondamentaux qui régissent cette matière.</p>
                        <p>C'est une contradiction de dire, comme pourtant il a été dit. que les
                            Mehkémelis Cha-</p>
                        <p>réi soient en Egypte les juges de droit commun du statut personnel, parce
                            qu'une juridiction spéciale ne peut p a s être une juridiction de droit
                            commun. E t il y a u n renversement des principes, parce qu'u n slatut
                            personnel — e n l'espèce, le statut égyptien.</p>
                        <p>— n e peut pas devenir territorial, avec exclusion d u statut personnel
                            russe, qui n'e n serait plus un, du moment qu'il perdrait sa fonction
                            essentielle, qui est celle de suivre la personne h o r s des limites de
                            l'Etat dont elle ressortit. Encore, qui dit statut personnel égyptien,
                            dit système de précoptes, tirés rie la loi religieuse de l'Islam,
                            conformes a u génie, a u x sentiments traditionnels, a u x
                            caractéristiques ethniques et sociales des comm u n a u t é s de
                            religion musulmane. E t qui dit statut personnel russe, s e réfère
                            naturellem e n t a u x même s idees, quant a u x commun a u t é s
                            russes. Or, non seulement le bon sens, mais une exigence élémentaire
                            d'équité s e révoltent à l'idée de renverser les r a p ports réciproques
                            de ces deux statuts. Si les défendeur s, tout en n'ayant p a s renoncé à
                            leur nationalité et h leur religion, croient</p>
                        <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                        <p>pouvoir le prétendre pour une simple-question d'argent, o n n e peut p a
                            s admettre en voie de principe que les R u s s e s en Egypte ne soient
                            plus régis dans leurs rapports strictement personnels et familiaux p a r
                            les préceptes que le génie, les croyances et les besoins de leur race
                            leur ont donnés; mais soient soumis à des règles qu'une a u t r e race a
                            élaborées, les déduisant de croyances religieuses qui ne sont pas les
                            leurs, et les adaptant à des institutions sociales q u e la loi de
                            l'Islam a profondément empreint dans son esprit. E n vérité, il ne
                            semble pas nécessaire d'insister s u r les inconvénients, s u r les
                            contradictions, et s u r l'injustice intime d'un système pareil, contre
                            lequel la jurisprudence mixte s'est nettement prononcée lorsque, saisie
                            de questions de statut personnel russe, elle a renvoyé les parties à s e
                            pourvoir, e n c a s d'accord, devant leur Patriarcat grec-ortliodoxe
                            (Cour d'Appel,</p>
                        <p>30 Avril 1925, Gaz. XVI, I/o,.</p>
                        <p>Tels sont les enseignements de la Cour</p>
                        <p>Mixte. E t pour ce qui est dés magistratures inférieures, la thèse qui a
                            été u n e seule fois admise, de la dévolution des affaires de statut
                            personnel r u s s e a u x Tribunaux religieux locaux, n'a point été
                            poussée jusqu'à l a prétention des défendeurs actuels, qui voudraient
                            dans leur intérêt soumettre tous les</p>
                        <p>Russes a u statut personnel musulman . Au contraire, la persistance du
                            statut personnel r u s s e a été implicitement admise même dans ce
                            système, puisqu'il a été déclaré</p>
                        <p>(Gaz. XVI. 178) que ((faute d'existence d'un</p>
                        <p>Consulat, la connaissance du statut personnel d'un étranger ne peut
                            qu'échoir..., etc.».</p>
                        <p>4.) Etrangers, et justiciables des Tribun aux mixtes, e n voie de
                            principe, les Russes peuvent accéder à cette juridiction en qualité de
                            demandeurs, et doivent la s u b i r en qualité de défendeurs, même pour
                            les affair e s qui impliquent l'application de leur statut
                            personnel.</p>
                        <p>Les Tribunaux mixtes, en effet, e n leur qualité de juridiction de droit
                            commun, ont le pouvoir et le devoir de procéder eux-</p>
                        <p>même s à l'application d u statut personnel des parties en cause (ce
                            qu'une juridiction spéciale, tels les Mehkémehs Charéi, n e pourraient
                            pas faire) toutes les fois qu'ils ne</p>
                        <p>«reconnaissent la nécessité de faire statuer a u préalable» s u r u n e
                            question préjudicielle relative à l'état et à la capacité des personnes,
                            a u slatut matrimonial et successoral, etc. Telle est la formule
                            littérale de l'art. 4</p>
                        <p>C.C.M. E t l a jurisprudence mixte retient constamment que «le renvoi a u
                            juge d u statut personnel des exceptions préjudicielles prévues p a r
                            l'art. 4 C.C.M. procède d'une nécessité de fait et n o n de droit: c'est
                            le résultat d'une appréciation du juge mixte, port a n t soit s u r le
                            sérieux de l'exception, soit s u r la difficulté de sa solution;
                            l'exception peut être résolue p a r la Juridiction mixte, lorsqu'elle ne
                            comporte aucune difficulté juridique nécessitant l'intervention d u juge
                            d u statut personnel». fCour d'Appel, Mars</p>
                        <p>1925. Gaz. XVI, 131-1GT.</p>
                        <p>5.) Or, u n e contestation, ayant pour objet la dévolution d'une
                            succession russe, que quelques-uns des réclamants prétendent être régis
                            p a r le statut personnel musulman, et quelques autres p a r le statut
                            personnel russe, n'est p a s u n e question de statut personnel, d a n s
                            le s e n s de l'art. 4 C.C.M. E n effet, u n e telle contestation n'a
                            pas pour objet l'interprétation ou l'application d'une norm e de statut
                            personnel. Car, a v a n t d'e n appliquer une. il f a u t savoir
                            laquelle appliquer.</p>
                        <p>E t c'est là précisément le point du litige: lequel soulève donc,
                            préalablement à toute question de statut personnel, u n e question de
                            droit international privé, à savoir l a détermination de la loi
                            applicable à une succession l u s s e s u r le territoire égyptien. Mais
                            ii est évident, comme il a été justement observé en doctrine. que la
                            compétence d u juge du statut personnel en Egypte, étant déterminée p a
                            r la nationalité des parties, il est impossible, s a n s u n e pétition
                            m a n i f e s t e d e principe, d'a t t e n d r e d e ce j u g e l a
                            solution de questions^ dont l a solution dpit être p r é s u m é e
                            acquise, pour qu'il puisse e n connaître.</p>
                        <p>L a jurisprudence m i x t e e s t d a n s c e sens.</p>
                        <p>Il été j u g é e n effet q u e le r e n v o i a u j u g e d u s t a t u t
                            p e r s o n n e l est inadmissible, lorsque le point litigieux e s t p r
                            é c i s é m e n t celui d e s a voir quelle est la loi r é g i s s a n t
                            l a question d e s t a t u t personnel (Cour d'Appel, 11 Juin 1913, B.
                            XXV, 443).</p>
                        <p>6.) L a question de droit i n t e r n a t i o n a l privé, relative à la
                            d é t e r m i n a t i o n de la loi r é gissant une succession r u s s e
                            e n Egypte, i!'admet p a s d e discussion sérieuse. L'art. 77 d u C.C.M.
                            e n fixe l a solution e n t e r m e s f o r m e l s :</p>
                        <p>«Les successions s o n t régies d'après les lois d e l a n a t i o n à
                            laquelle a p partie n t le défunt».</p>
                        <p>L e s successions, e n g é n é r a l . Et, p a r conséquent, même l e s
                            successions immobilière3</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel. 25 Avril 1916, B. XVIII, 207, T. II N o . 4210).</p>
                        <p>7.) P u i s qu'i l est établi que la succession dont s'agit p r o v e n a
                            n t d'un sujet r u s s e, e s t régie p a r le s t a t u t p e r s o n n
                            e l r u s s e, l a pétition h é r é d i t a i r e e s t légitimement
                            poursuivie d e v a n t le Tribunal mixte, q u i e s t compétent à s t a
                            t u e r, tout au moins t a n t qu'i l n e reconnaît la nécessité d e s u
                            r s e o i r à s t a t u e r jusqu'a u vidé d'une question préjudicielle
                            de s t a t u t personnel, qu'i l n e soit p a s à même de décider
                            lui-même.</p>
                        <p>Or, u n e pareille nécessité n e s e présente nullement d a n s l'espèce
                            actuelle, l a contestation que les défendeur s soulèvent s e référ a n t
                            exclusivement à la détermination de la loi q u i régit l a succession
                            litigieuse. L e degré d e p a r e n t é d e s . r é c l a m a n t s, l e
                            u r vocation h é r é d i t a i r e a u x t e r m e s d e la loi r u s s
                            e, l a quote-part l e u r r e v e n a n t, tous c e s élém e n t s sont
                            h o r s contestation. N o n seulement, donc, il n'y a aucune nécessité
                            de renvoi a u j u g o d u s t a t u t personnel mais il n'y e n a p a s
                            même l a possibilité.</p>
                        <p>8.) E n c e s conditions, l a compétence d é s</p>
                        <p>Tribunaux mixtes à s t a t u e r d a n s u n e a f f a i r e reelie
                            immobilière est certaine, a u x t e r m e s de l'art. 5 C.C.M., q u i s
                            o u m e t à l e u r juridiction</p>
                        <p>((toutes les a c t i o n s réelles immobilières entre toute s personne s,
                            même a p p a r t e n a n t à la même nationalité».</p>
                        <p>c) C e s principes établis, q u a n t à la recevabilité de la demande, à
                            l a loi applicable a u litige, et à la compétence de ce Tribunal p o u r
                            l'appliquer, il échet d o d é t e r m i n e r quelle est, dans la s p h
                            è r e d e s lois nationales r é g i s s a n t l e s sujet s r u s s e s,
                            l a loi personnelle q u i régit spécialement l e s r u s s e s résid a n
                            t e n Egypte .</p>
                        <p>Ce point peut étre considéré acquis à la jurisprudence m i x t e d a n s
                            le s e n s d e l'applicabilité d e s a n c i e n n e s lois r u s s e s,
                            malgré l'abrogation q u i e n a été édictée p a r le Gouv e r n e m e n
                            t d e s S o v i e t s (Trib. C o m m . Alexandrie,</p>
                        <p>30 Avril 19:24, Gaz. XIV, 234-365;</p>
                        <p>Trib. S o m m a i r e Alexandrie, 24 Janvier 1925,</p>
                        <p>Gaz. XVI, 175-190).</p>
                        <p>Cette solution, que les défendeur s qualifient d'h é r é s i e juridique,
                            s a n s s e d o n n e r l a peine d'e n d i s c u t e r l e s motifs, a
                            été justifiée p a r l a double considération, que la République d e s
                            Soviets, n'ayant pas été r e c o n n u e e n Egypte, l e s nouvelles
                            lois p a r elle édictées, a i n s i q u e l'a b r o g a t i o n d e s a
                            n c i e n n e s lois p a r elle ordonnée, n e peuvent logiquem e n t
                            être r e c o n n u e s comme constituant l'exercice d'un pouvoir, q u i
                            n'est lui-même p a s reconnu; et q u e le Gouvernement Soviétique
                            lui-même, p a r l a Circulaire d u C o m m i s s a riat d e l a Justice
                            d u P e u p l e N o . 194 e n d a t e du 26 Septembre 1923. a r e c o n
                            n u officiellem e n t q u e s a législation n'est pas applicable a u x
                            droit s r é e l s d e s R u s s e s r é s i d a n t à l'ét r a n g e r
                            .</p>
                        <p>O n peut a j o u t e r à c e s considérations:</p>
                        <p>q u e l'objection des défendeurs, s u i v a n t lesquels l'a d m i s s i
                            o n d u principe p o r t s r a i t à l'e x t r a v a g a n t e
                            éventualité de l'application d u droit r o m a i n a u x italiens,' n e
                            peut être considérée q u e comme une simple plaisanterie.</p>
                        <p>L e s détendeurs oublient q u e l e principe de l a non-reconnaissance d
                            e l a loi é t r a n g è r e est lié à l'état de fait et de droit de la
                            non-</p>
                        <p>reconnaissance de l'Etat dont elle é m a n e .</p>
                        <p>b) qu'une véritable h é r é s i e juridique ser a i t celle de contester
                            à u n E t a t l a personnalité internationale, et p a r conséquent
                            l'exercice légitime d e s e s pouvoirs s o u v e r a i n s, et d'e n
                            reconnaître e n même t e m p s les actes législatifs, c'est-à-dire l é s
                            m a n i f e s t a t i o n s les p l u s i m p o r t a n t e s de ce
                            pouvoir contesté.</p>
                        <p>c) que, considérant encore en vigueur_ la loi é t r a n g è r e, a b r o
                            g é e d a n s lé p a y s d'origin e p a r u n gouvernement
                            révolutionnaire n o n reconnu, on s e limite en réalité à n e p a s t e
                            n i r compte de l a simple abrogation. C'est en voie de conséquence q u
                            e l a loi, illégitim e m e n t abrogée, continue d'avoir
                            application.</p>
                        <p>E t cette conséquence n'est que la rig o u r e u s e déduction d u
                            principe, s u i v a n t lequel une loi existe avec t o u s s e s effets
                            t a n t qu'elle n'est valablement abrogée. Mais la loi n'est v a l a b l
                            e m e n t abrogée q u e p a r l'org a n e q u i exerce le pouvoir
                            légitime, nécess a i r e à cet effet. Si, comme d a n s l'espèce,
                            l'exercice d e pouvoir n'est p a s r e c o n n u d a n s .</p>
                        <p>les rapports internationaux, l'acte d'a b r o g a tion ne peut pas
                            l'être, et p a r conséquent la loi, a u point de v u e international,
                            n'est p a s abrogée. Elle continue donc d'exister, avec les a t t r i b
                            u t s dont elle était revêtue à s o n origine.</p>
                        <p>Tel e s t le c a s, e n l'espèce, pour les lois civiles d e l'E m p i r e
                            r u s s e .</p>
                        <p>Aux termes de s dites lois civiles (art. 1106,</p>
                        <p>1110-1112, 1121-11-28, 1118-1119, 1151) et d u certificat s u r les d e g
                            r é s de p a r e n t é d e s parties avec le de cujus, délivré p a r le
                            Chef d e l a</p>
                        <p>C o m m u n a u t é r u s s e d'Alexandrie a u x t e r m e s de l'art. 8,
                            lettre b de l'arrêt é ministériel du 11 Mai 1920, la défunte Dame H a m
                            a s p u r c</p>
                        <p>Gregorian, v e u v e de K r i k o r Gregorian, sujette r u s s e, déeédée
                            à Alexandrie le 31 J a n vier</p>
                        <p>1925, a comme s e u l s héritiers s e s fils</p>
                        <p>— les défendeur s actuels, — et ses petits-</p>
                        <p>fils, — l e s demandeur s — e n f a n t s d u fils prédéeédé A b r a h a
                            m Gregorian, décédé à Alexandrie le i Octobre 1901, dont les droits s u
                            c c e s s o r a u x s o n t ainsi établis p a r le Bur e a u r u s s e,
                            et n o n contestés p a r les défend e u r s :</p>
                        <p>Bobos, l e s 25/392 d e s t e r r a i n s e x t r a -</p>
                        <p>u r b a i n s, et 1/24 du reste;</p>
                        <p>O h a n n è s, l a même p a r t que le précédent;</p>
                        <p>M a r i a m, l e s 10/392 d e s t e r r a i n s extra-urb a i n s, et
                            1/24 d u reste;</p>
                        <p>Lydie-Vartouhi, l a même p a r t que la précédente.</p>
                        <p>Il y a lieu p a r conséquent de f a i r e droit à la d e m a n d e, d é c
                            l a r a n t l e s demandeur s propriétaires p a r voie de succession d a
                            n s l'hér i t a g e d e f e u l a Dame I l a m a s pour e Gregor i a n,
                            d'une p a r t indivise de 70/392 d a n s les b i e n s q u i constituent
                            l'actif successoral.</p>
                        <p>9.) S u r la demande è n partage, le Tribunal o b s e r v e que, s i e n
                            principe les demandeur s ont le droit incontestable de s o r t i r de
                            l'indivision, et de s e voir a d j u g e r l a quote-part q u i leur
                            revient a u x t e r m e s d e s statuitions q u i précèdent; e t si.
                            toujours e n voie de principe, r i e n n e s'oppose à ce qu'une dem a n
                            d e pareille soit p r i s e en considération subordonnément à l'accueil
                            de la pétition héréditaire — dont elle constitue n o n p l u s u n e f o
                            r m e déguisée, mais une demande accessoire</p>
                        <p>— il n'e n est p a s m o i n s v r a i q u e le pai-tage n e saurait être
                            demandé, n i l e s m e s u r e s nécessaires à cet effet utilement
                            ordonnées et exécutées, e n l'état d'une absence complète de
                            documentation, q u a n t a u x</p>
                        <p>• b i e n s q u i constituent l'actif successoral.</p>
                        <p>Par ces motifs:</p>
                        <p>...1.) Déclare l e s S i e u r s Bobos et O h a n n è s fAnis) et les
                            Dame s M a r i a m e t Lydie Ver-</p>
                        <p>tcuhi, e n f a n t s d e f e u A b r a h a m Gregorian, propriétaires p a
                            r indivis, d a n s les proport i o n s d e 25/392 lés d e u x premier s,
                            e t de</p>
                        <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte. 10,392 les deux dernières, d e s
                            70/392 d a n s l'héritage des b i e n s e x t r a - u r b a i n s de f e
                            u l a</p>
                        <p>Dame H a m a s pour e Gregorian, p a r voie de représentation de leur
                            père, f e u A b r a h a m</p>
                        <p>Gregorian.</p>
                        <p>2.) Rejette en l'état la d e m a n d e e n partage d e s b i e n s
                            successoraux.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>Jurisprudence Consulaire</head>
                <div type="item">
                    <p>Tribunal Consulaire de France au Caire.</p>
                    <p>1. - Tribunaux r a b b i n i q u e s . — Incom-</p>
                    <p>pétence à Végard des israélitcs algériens ou tunisiens établis en Egypte;
                        statut personnel;</p>
                    <p>compétence des Tribunaux Consulaires de France.</p>
                    <p>I. - L o s I s r a é l i t e s t u n i s i e n s e t a l g é r i e n s n e r
                        e l è v e n t, e n Egypte, e n c e q u i c o n c e r n e l e u r s t a t u t
                        personnel, q u e d u Tribunal C o n s u l a i r e d e F r a n c e; c a r
                        c'est e n v e r t u d e la loi français e qu'ils s o n t j u s t i c i a b l
                        e s ries Tribunaux r a b b i n i q u e s, lesquels r e n d e n t l a Justice
                        p a r d é l é g a t i o n d e l'E t a t F r a n ç a i s . L e s Tribunaux r
                        a b b i n i q u e s i n s t i t u é s s u r l e t e r r i t o i r e é g y p
                        t i e n r e n d e n t l a j u s t i c e p a r d é l é g a t i o n d e l'E t
                        a t Egyptien, et s o n t p a r conséquent d e s T r i b u n a u x étrangers
                        a u r e g a r d d e s i s r a é l i t e s a l g é r i e n s o u t u n i s i
                        e n s é t a b l i s e n Egypte .</p>
                    <p>II. - L e Tribunal C o n s u l a i r e d e France, s t a t u a n t v i s - à
                        - v i s d e s i s r a é l i t e s t u n i s i e n s o u a l g é r i e n s,
                        comme Tribunal d e s t a t u t personnel, doit l e u r a p p l i q u e r l a
                        loi r a b b i n i q u e .</p>
                    <p>( Tribunal C o n s u l a i r e d e France au Caire, P r é s .</p>
                    <p>-M. P i c o t d e M o r a s . 3 Juin 1927. — Dame 31icliaan c. .Xlehouda M i
                        c h a a n ) .</p>
                    <p>Note. — L e jugement expose :</p>
                    <p>Attendu que l a Dame Michaan a a s s i g n é s o n m a r i e n divorce...</p>
                    <p>Attendu que le défendeur oppose à la dem a n d e deux exceptions
                        d'irrecevabilité: l a première r é s u l t a n t de c e q u e l'action d e
                        la demande r e s s e a été portée d e v a n t le Trib u n a l r a b b i n i
                        q u e du Caire et a fait l'objet d'une décision définitive de cette
                        juridiction, seule compétente d'après le défendeur pour en connaître: l a
                        seconde...</p>
                    <p>(Omissis).</p>
                    <p>Sur ta première exception:</p>
                    <p>Attendu que les époux M i c h a a n é t a n t israélites tunisiens, n e
                        relèvent e n Egypte, e n c e qui concerne leur s t a t u t personnel, q u e
                        d u Tribunal Consulaire de France;</p>
                    <p>Qu'e n effet c'est e n v e r t u d e la loi f r a n çaise q u e les
                        israélites algériens o u tunisiens s o n t justiciables des Tribunaux
                        rabbiniques q u i r e n d e n t l a justice p a r délégation de l'E t a t F
                        r a n ç a i s dont c e s israélites sont les sujet s o u les a d m i n i s t
                        r é s;</p>
                    <p>Que, p a r suite, cette juridiction ne peut a p p a r t e n i r qu'a u x T r
                        i b u n a u x rabbiniques institués s u r l e territoire algérien o u
                        tunisien où s'exerce l a souveraineté d e l'E t a t</p>
                    <p>F r a n ç a i s;</p>
                    <p>Attendu que les Tribunaux rabbiniques, institués s u r l e territoire
                        égyptien, sont, d a n s les même s conditions, des Tribunaux r e n d a n t l
                        a justice p a r délégation d e l'Etat</p>
                    <p>Egyptien et ne peuvent en conséquence, avoir juridiction que s u r les
                        israélites qui sont l e s sujet s ou les administrés de l'Etat</p>
                    <p>Egyptien;</p>
                    <p>Que, par contre, c e s Tribunaux s o n t d e s</p>
                    <p>Tribunaux étrangers a u r e g a r d des israé15</p>
                    <p>lites algériens ou tunisiens établis en Egypte;</p>
                    <p>Que c e s israélites, sujet s o u administrés f i a n ç a i s, doivent, en
                        Egypte, bénéficier, a u même litre q u e tous les&lt; f r a n ç a i s, du r
                        é g i m e d e s Capitulations qui les soustrait a u x J u ridictions
                        locales;</p>
                    <p>Qu'ils ne peuvent donc en Egypte, comme t o u s les sujet s des P u i s s a n
                        c e s Capitulaires, relever q u e de l a juridiction et de la loi d e l ' E
                        t a t dont ils sont administrés;</p>
                    <p>Qu'à défaut d e Tribunaux r a b b i n i q u e s r e n d a n t l a justice a u
                        n o m d e l'E t a t F r a n çais, ils sont soumis à la Juridiction d u Trib
                        u n a l Consulaire qui r e p r é s e n t e t o u s les</p>
                    <p>Tribunaux nationaux, n o n seulement les</p>
                    <p>Tribunaux de droit c o m m u n, mais encore les Tribunaux spéciaux, tels q u
                        e les Tribun aux religieux d e s t a t u t personnel;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal Consulaire d e</p>
                    <p>France, s t a t u a n t vis-à-vis des israélites algériens ou tunisiens c o m
                        m e Tribunal d e s t a t u t personnel, doit leur appliquer la loi
                        rabbinique;</p>
                    <p>Qu'il e s t b i e n évident, en effet, qu'e n ven a n t s'établir s u r Je
                        territoire égyptien, c e s israélites n'ont p a s c e s s é de jouir d u
                        privilège d'être régis, q u a n t à l e u r s t a t u t personnel, p a r
                        leur loi religieuse;</p>
                    <p>Attendu qu'e n décidant q u e les israélites algériens ou tunisiens n e
                        relèvent, e n ce q u i concerne leur s t a t u t personnel, q u e d u Trib u
                        n a l Consulaire de France et que ce Trib u n a l doit l e u r appliquer la
                        loi rabbinique, o n tient compte à la f o i s de l a règle q u e, s u jets o
                        u administrés d'une P u i s s a n c e capi-</p>
                    <p>tulaire, ils s o n t s o u s t r a i t s à la Juridiction locale, et de celle
                        qui exige q u e d e v a n t l e u r p r o p r e Tribunal, ils soient r é g i
                        s p a r la loi religieuse dont l'Etat a u q u e l ils ressortis-</p>
                    <p>sent l e u r a accordé le bénéfice;</p>
                    <p>Attendu, p a r suite, que l'instance introduite et suivie jusqu'a u j u g e m
                        e n t définitif p a r l a Dame M i c h a a n d e v a n t le Tribunal
                        rabbinique du Caire, m a n i f e s t e m e n t incompétent, ne peut faire
                        obstacle à ce q u e l'action en divorce de l a dite Dame soit portée d e v a
                        n t le Tribunal Consulaire de France, qui e s t seul compétent p o u r e n
                        connaître...</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Lois, Décrets et Règlements.</head>
                <div type="item">
                    <p>Décret portant modification aux dispositions des articles 203, 205 et 209 d
                        u</p>
                    <p>Règlement Général Judiciaire iSiixte.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 20 Septembre 1928).</p>
                    <p>Nous, F o u a d I, Boi d'Egypte,</p>
                    <p>Vu l'article 37 d u Titre I d u Bèglement d'Organisation Judiciaire d e s T r
                        i b u n a u x</p>
                    <p>Mixtes;</p>
                    <p>Vu l e Bèglement Général Judiciaire p u blié p a r Décret en date du 9 J u i
                        n 1887;</p>
                    <p>Vu l a délibération de l'Assemblée Générale de la Cour d'Appel Mixte e n date
                        du 22 Juin 1928;</p>
                    <p>S u r l a proposition do N o t r e Ministre cfê l a Justice et l'avis c o n f
                        o r m e de N o t r e Conseil d e s Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — L'article 203 d u Règlement Gén é r a l Judiciaire Mixte s u s v i
                        s é e s t modifié comme suit:</p>
                    <p>"Art. 203. — U n t i e r s d u n o m b r e d e s membres d u Conseil de l ' O
                        r d r e s e r a choisi p a r l'Assemblée Générale (Art. 202) p a r m i les a
                        v o c a t s r é s i d a n t au Caire et d e u x membres p a r m i l e s a v
                        o c a t s résidant à M a n s o u -</p>
                    <p>sourah».</p>
                    <p>Art. 2. — L'article 205 d u Bèglement Gén é r a l Judiciaire Mixte sus-visé e
                        s t a b r o g é et remplacé p a r l a disposition s u i v a n t e :</p>
                    <p>«Art. 205. — P o u r chaque délibération d u</p>
                    <p>Conseil, l a présence de h u i t membres au moins est nécessaire.</p>
                    <p>«Le Conseil décide à la m a j o r i t é absolue des voix.</p>
                    <p>16 «En c a s de partage, la voix d u Bâtonnier est prépondérante.</p>
                    <p>«Le Bâtonnier ou, e n cas d'empêchement, son Substitut préside ies réunions
                        de l'Ordre.</p>
                    <p>et d u Conseil.»</p>
                    <p>Art. 3. — L'article 209 d u Règlement Gén é r a l Judiciaire Mixte susvisé
                        est modifié comme suit:</p>
                    <p>«Art. 209. — L e Conseil de l'Ordre pourr a déléguer à ses membres résidant a
                        u Cair e et à Mansourah les attributions prévues sub litt, b, e, f, de
                        l'article qui précède, et, excepté l'application des m e s u r e s
                        disciplinaires, les autres attributions de sa propre compétence, mais
                        seulement pour ce qui concerne les avocats résidant au Caire ou à Mansourah,
                        respectivement.»</p>
                    <p>Art. 4. — Notre Ministre de la Justice est chargé de l'exécution d u présent
                        décret, qui entrera en vigueur dès s a publication a u</p>
                    <p>Journal Officiel.</p>
                    <p>F a i t a u Palais de Mountazah, le 29 Rabi</p>
                    <p>Awal 1317 (13 Septembre 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice</p>
                    <p>AHMED MOHAMED KHACHABA.</p>
                    <p>Décret-loi No. 05 de 1928 étendant la procédure de la saisie administrative
                        au recouvrement de certaines créances dues à l'Etat.</p>
                    <p>(.Journal Officiel du 8 Novembre 1928).</p>
                    <p>NOUS, FOUAD 1er, ROI D'EGYPTE,</p>
                    <p>Vu Notre Rescrit No. 4-6 de 1928;</p>
                    <p>S u r l a proposition d e Notre Ministre de la</p>
                    <p>Justice et l'avis conforme d e Notre Conseil des Ministres,</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — Tous drôits d'inspection ou de contrôle perçus a u profit de l'Etat
                        e n vertu d'une loi ou d'un règlement, tous f r a i s expos é s p a r les
                        Administrations de l'Etat pour des opérations ou des m e s u r e s établies
                        ou p r é v u e s p a r des lois ou règlements, ainsi que toute taxe
                        facultative légalement due à une</p>
                    <p>Autorité Municipale quelconque, pourront être recouvrés p a r la voie de l a
                        saisie administrative, conformément aux dispositions d u Décret du 25 Mars
                        1880.</p>
                    <p>Art. 2. — N o s Ministres d e l'Intérieur, de l a Justice et d e s Finances
                        sont chargés, chac u n e n ce qui le concerne, d e l'exécution de l a
                        présente loi.</p>
                    <p>N o u s ordonnons q u e la présente loi soit revêtue d u sceau de l'Etat,
                        publiée a u «Journ a l Officiel» et exécutée comme loi de l'Etat.</p>
                    <p>F a i t a u Palais de Mountazah, lé 13 Gamad</p>
                    <p>Awal 1347 (27 Octobre 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED MOHAMED KHACHABA.</p>
                    <p>Le Ministre des Finances,</p>
                    <p>AL Y MAHER.</p>
                    <p>AVIS</p>
                    <p>L e Décret-Loi No. 65 d e 1928 é t e n d a n t l a procédure d e l a s a i s
                        i e administrative a u r e c o u v r e m e n t d e c e r t a i n e s c r é a
                        n c e s d u e s à l'E t a t, a été s o u m i s à l'Assemblée G é n é r a l e
                        d e l a Cour d'Appel Mixte conf o r m é m e n t à l'a r t i c le 12 du Code
                        Civil Mixte, a u x e f f e t s d e s o n a p p l i c a t i o n a u x
                        étrangers . L a d i t e</p>
                    <p>Assemblée a a p p r o u v é l e Décret-Loi p r é c i t é à la d a t e du 25
                        Mai 1923. I l est p a r t a n t d é s o r mais applicable a u x é t r a n g
                        e r s . (*). (*) I / a p p r o b a t i o n d e ce Décret-loi a été d o n n é
                        e p a r l'Assemblée «Législative» e t n o n p a r l'Assemblée</p>
                    <p>«Générale» d e la Cour d'Appel Mixte, comme l'ind i q u e e r r o n é m e n t
                        r a v i s i n s é r é p a r l e Ministère d e l a Justice a u « J o u r n a
                        l Officiel». — (X. d e l a Êéd.).</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Décret-loi No. 66 de 1928 sur l'exercice de la profession de médecin.</p>
                    <p>(•Journal Officiel du 8 Novembre 1928).</p>
                    <p>NOUS, FOUAD I, ROI D'EGYPTE,</p>
                    <p>Vu Notre Rescrit No. 46 de 1928;</p>
                    <p>S u r l a proposition de Notre Ministre de l'Intérieur et l'avis conforme de
                        Notre Conseil d e s Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>CHAPITRE I.</p>
                    <p>Dispositions Générales.</p>
                    <p>Art. 1. — Sous réserve des dispositions de l'article suivant, nul ne peut, à
                        un titre quelconque, soit public soit privé, donner des consultations, faire
                        des visites, pratiquer des opérations chirurgicales ou des accouchements,
                        proscrire des médicaments et, e n général, exercer l a médecine, s'il n'est
                        m u n i d u diplôme de médecin délivré p a r l a</p>
                    <p>Faculté de Médecine de l'Université Egyptienne et inscrit a u p r è s de
                        l'Administration de l'Hygiène Publique.</p>
                    <p>Exceptionnellement, le Ministre de l'Intérieur peut, s u r la proposition de
                        la dite Administration, accorder, à des personnes qui ne remplissent p a s
                        les conditions sus-visées, l'autorisation d'exercer l a médecine pendant u n
                        e épidémie ou en c a s de danger public.</p>
                    <p>Art. 2. — L e s médecins diplômés à l'étranger ne peuvent exercer l a
                        médecine en Egypte s'ils ne sont inscrits a u p r è s de l'Administration de
                        l'Hygiène Publique. L e u r inscription s e r a toujours subordonnée à la
                        condition d'avoir subi avec succès l'examen prév u à l'article 4
                        ci-après.</p>
                    <p>Peuvent être dispensés de cet examen p a r le Ministre de l'Intérieur, s u r
                        l a proposition de l'Administration de l'Hygiène Publique, les professeurs a
                        u x Ecoles et Facultés de</p>
                    <p>Médecine de l'étranger reconnues p a r le</p>
                    <p>Gouvernement Egyptien ainsi que les médecins ayant exercé pendant u n e
                        période de cinq a n s a u moins d a n s u n hôpital reconnu p a r le
                        Gouvernement Egyptien p a r m i les g r a n d s hôpitaux de l'étranger.</p>
                    <p>Art. 3. — P o u r être admis a u dit examen, il f a u t être porteur d'un
                        diplôme étranger reconnu équivalent a u diplôme d'Etat Egyp-</p>
                    <p>^ tien p a r u n Comité composé de q u a t r e m e m bres, dont un étranger,
                        désignés p a r arrêté d u Ministre do l'Intérieur s u r l a proposition d e
                        l'Administration do l'Hygiène Publique.</p>
                    <p>L e requérant doit présenter à l'Administration de l'Hygiène Publique, outre
                        le diplôme en original o u e n copie authentique et les certificats
                        constatant lo cours des études ou tout a u t r e document en tenant lieu, u
                        n e demande signée p a r lui et indiquant s e s nom, prénoms, nationalité et
                        domicile. Il doit également verser une somme de L.E. 10</p>
                    <p>comme droit d'examen.</p>
                    <p>Cette s o m m e lui s e r a restituée s'il n'est pas admis à subir l'examen
                        ou s'il y renonce.</p>
                    <p>Art. 4. — L'e x a m e n des porteurs de diplôm e s étrangers est b a s é s u
                        r le p r o g r a m m e de l'examen final de la Faculté de Médecine;</p>
                    <p>il s e r a subi devant u n J u r y permanent composé de médecins qui seront n
                        o m m é s p a r arrêt é d u Ministre de l'Intérieur, s u r l a proposition d
                        u Conseil de ta Faculté de Médecine.</p>
                    <p>L e candidat peut s e servir d a n s l'examen de l'une ou de l'autre des
                        langues judiciair e s employées p a r devant les Tribunaux</p>
                    <p>Mixtes d'Egypte.</p>
                    <p>S'il échoue, il ne peut s e représenter à l'examen qu'après u n intervalle de
                        onze mois a u moins. Aucun candidat n e s e r a examiné plus d e deux
                        fois.</p>
                    <p>L'Administration de l'Hygiène Publique délivrera un certificat a u candidat
                        qui a u r a subi l'examen avec succès.</p>
                    <p>Art. 5. — L e Ministre de l'Intérieur peut, s u r la proposition de
                        l'Administration d e l'Hygiène Publique, et p a r exception a u x
                        dispositions des trois articles précédents, autoriser un médecin à exercer e
                        n Egypte, d a n s les conditions prescrites p a r l'autorisation et pendant
                        une durée n'excédant pas trois mois.</p>
                    <p>L e s médecins ainsi autorisés sont dispensés de l'inscription réglementée a
                        u chapitre suivant.</p>
                    <p>CHAPITRE II.</p>
                    <p>De l'Inscription des Médecins.</p>
                    <p>Art. G. — Il sera tenu à l'Administration de l'Hygiène Publique un registre o
                        ù seront inscrits les médecins ayant le droit d'exercer e n Egypte.</p>
                    <p>L'inscription indiquera les noms, prénoms, nationalité et domicile des
                        inscrits, l a date et provenance d u diplôme et l a date d u certificat
                        d'examen ou de dispense suivant le c a s .</p>
                    <p>Cette inscription s e r a effectuée s u r la dem a n d e de l'intéressé
                        contre paiement d'un droit d'enregistrement de L.E. 5 et après production
                        d'un certificat de bonne vie et m œ u r s délivré p a r l'autorité
                        compétente.</p>
                    <p>Copie de l'inscription s e r a délivrée s a n s f r a i s a u médecin
                        inscrit.</p>
                    <p>Art. 7. — Tout médecin inscrit doit indiquer, p a r lettre recommandée
                        adressée à l'Administration de l'Hygiène Publique, l'adresse exacte de s a
                        clinique dans le délai d'un mois à partir do la date de son inscription.</p>
                    <p>Il doit, d a n s les même s formes, notifier tout changement yiermanent
                        d'adresse, d e domicile o u d e clinique dans le délai d'un mois à partir de
                        la date de ce changement.</p>
                    <p>L e défaut d'accomplissement des formalités prescrites a u présent article
                        donne à l'Administration le droit de r a y e r le n o m d u médecin du
                        registre, après lui avoir adressé, p a r lettre recommandée à la dernière
                        adresse connue, u n avis d'avoir à s e mettre en règle.</p>
                    <p>Le médecin ainsi r a y é peut toujours obtenir, e n f a i s a n t connaître s
                        o n adresse, d'être réinscrit dans le registre contre paiement d'un droit d
                        e L.E. 1.</p>
                    <p>Art. 8. — L'inscription obtenue p a r le moy en de faux, p a r d e s m a n œ
                        u v r e s frauduleuses o u p a r d'autres moyens illégaux, s e r a annulée p
                        a r arrêté d u Ministre d e l'Intérieur, s u r l a proposition de
                        l'Administration de l'Hygiène Publique, et le nom de l'inscrit s e r a
                        définitivement r a y é d u registre.</p>
                    <p>Art. 9. — L a liste officielle des médecins inscrits s e r a publiée
                        annuellement p a r les soins do l'Administration d e l'Hygiène P u
                        blique.</p>
                    <p>Art. 10. — Il est institué auprès de l'Administration de l'Hygiène Publique u
                        n Conseil médical supérieur présidé p a r le Sous-</p>
                    <p>Secrétaire d'Etat pour l'Hygiène Publique, ou son remplaçant, et composé d u
                        Doyen de l a Faculté de Médecine o u do son remplaçant et de trois autres
                        médecins exerçant en Egypte désignés p a r arrêt é du Ministre de
                        l'Intérieur.</p>
                    <p>Lorsque le cas soumis a u Conseil concern e u n médecin de nationalité
                        étrangère, deux a u moins des membres du Conseil devront être d e
                        nationalité étrangère.</p>
                    <p>Art. 11. — Le Conseil médical supérieur a le pouvoir d'infliger u n
                        avertissement, d'ordonner la radiation temporaire pour un délai n'excédant p
                        a s deux années ou même l a radiation définitive de tout médecin inscrit qui
                        a u r a été condamné soit à une peine, soit à d e s dommages-intérêts, p a r
                        une sentence définitive prononcée p a r u n e juridiction pénale, civile o u
                        disciplinaire compétente pour des faits entachant sa probité, son
                        honorabilité ou sa capacité professionnelle ou pour une irrégularité
                        quelconque d a n s l'exercice de sa profession. E n outre, l'avertissement
                        peut être infligé pour les même s faits même en l'absence de toute
                        condamnation.</p>
                    <p>Le médecin sera invité p a r lettre recommandée, précisant l e s faits qui
                        lui sont imputés, à s e présenter ou, s'il le préfère, à présenter s a
                        défense p a r écrit d a n s u n délai qui ne devra p a s être inférieur à 15
                        jours.</p>
                    <p>L a décision prononcée p a r le Conseil n e s e r a exécutoire qu'après
                        approbation d u Ministre de l'Intérieur.</p>
                    <p>U n arrêté d u Ministre de l'Intérieur régler a l a procédure à suivre p a r
                        devant le dit conseil.</p>
                    <p>Art. 12. — Le médecin r a y é d u registre pour une période déterminée pour r
                        a obtenir sa réintégration à l'expiration de l a dite période contre
                        paiement d'un droit de L.E. 1.</p>
                    <p>Art. 13. — Si l'Administration de l'Hygièn e Publique constate qu'u n médecin
                        abuse du droit de prescrire des stupéfiants, elle pour r a l'inviter à lui
                        fournir des explications.</p>
                    <p>Si ces explications ne sont pas jugées satisfaisantes, le médecin s e r a m i
                        s e n dem e u r e de cesser cette pratique.</p>
                    <p>Si l'abus e s t g r a v e ou répété, l'Administration de l'Hygiène Publique
                        saisira le conseil médical supérieur.</p>
                    <p>CHAPITRE III.</p>
                    <p>Dispositions Pénales.</p>
                    <p>Art. 14. — Quiconque exerce l a médecine en violation des dispositions de la
                        présente loi, s e r a p u n i d'une amende n'excédant p a s</p>
                    <p>P.T. 100 et d'unemprisonnement ne dépass a n t p a s sept jours o u de l'une
                        de ces deux peines seulement.</p>
                    <p>Le juge pour r a ordonner l a fermeture de la clinique avec enlèvement des
                        plaques et enseignes, ainsi que la confiscation du m a tériel technique.</p>
                    <p>Art. 15. — Sera passible des pénalités prévues à l'article précédent, toute
                        personne n o n inscrite comme médecin qui s e sert de prospectus, plaques,
                        enseignes o u autres moyens de publicité de n a t u r e à f a i r e croire a
                        u public qu'elle a l e droit d'exercer la m é decine ou qui s'attribue le
                        titre de médecin.</p>
                    <p>L e s même s peines seront applicables à tout médecin inscrit, dans la
                        clinique duquel des actes d'exercice illégal de l a médecine seront
                        constatés à la charge d'une personne quelconque, ainsi qu'à tout médecin
                        inscrit qui, p a r les même s m o y e n s de publicité, prend un titre, u n
                        g r a d e o u u n e qualité professionnels qu'il n'a pas.</p>
                    <p>CHAPITRE IV.</p>
                    <p>Dispositions Transitoires.</p>
                    <p>Art. 16. — Les conditions édictées a u x a r ticles</p>
                    <p>1 et 2 de l a présente loi n e s'appliquent pas aux personnes déjà autorisées
                        à exercer la médecine e n Egypte aux termes de l'Arrêté du 13 Juin 1891. Ces
                        personnes pourront continuer à exercer la médecine, mais elles devront, d a
                        n s les six m o i s de l a date de la m i s e e n vigueur de la présente
                        loi, requérir l'inscription a u registre des médecins; faute de quoi, il
                        leur s e r a fait a p plication des dispositions d e l'article 14.</p>
                    <p>CHAPITRE V.</p>
                    <p>Exécution.</p>
                    <p>Art. 17. — L'exercice de la profession de dentiste, qui continue à être régi
                        p a r la loi</p>
                    <p>No. 14 de 1920, est toutefois soumis aux dispositions des articles 10, 11, 12
                        et 13 de l a présente loi.</p>
                    <p>Art. 18. — Toutes dispositions contraires à la présente loi sont et demeurent
                        abrogées,</p>
                    <p>&amp; l'exception de celles de l'Arrêté du 13 Juin 1891 portant règlement s u
                        r l'exercice rte la médecine, relatives a u x vétérinaires, sages-femmes et
                        barbiers sanitaires.</p>
                    <p>Art. 19. — Le Ministre d e l'Intérieur est chargé de l'exécution de la
                        présente loi qui entrera en vigueur trente j o u r s après sa p u blication
                        a u Journal Officiel.</p>
                    <pb n="17" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Il p r e n d r a à cet effet t o u s arrêtés nécessaires.</p>
                    <p>N o u s ordonnons que la présente loi soit revêtue d u sceau d e l'Etat,
                        publiée a u Journal</p>
                    <p>Officiel et exécutée comme loi de l'Etat.</p>
                    <p>F a i t a u Palais de Mountazah, le 13 Gamad</p>
                    <p>Awal 1347 (27 Octobre 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>AVIS</p>
                    <p>L e Décret-Loi No. 66 d e 1928 s u r l'exercice de la profession d e médecin,
                        a été soumis à l'Assemblée</p>
                    <p>Générale d e l a Cour d'Appel Mixte en conformité des dispositions d u Décret
                        du 31 Janvier 1889 a u x f i n s d e son application p a r les Tribunaux
                        Mixtes.</p>
                    <p>L a d i t e Assemblée a approuvé l e Décret-Loi précité à la d a t e du 27
                        Décembre 1926. (*).</p>
                    <p>Loi No. 21 de 1928 réglementant le commerce et l'emploi des stupéfiants.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 12 Novembre 1928).</p>
                    <p>NOUS, FOUAD I, ROI D'EGYPTE,</p>
                    <p>L e Sénat et la Chambre des Députés ont adopté;</p>
                    <p>N o u s a v o n s sanctionné et promulguons la loi dont l a teneur suit:</p>
                    <p>1. — Dispositions générales.</p>
                    <p>Art. 1. — Sont considérés comme substances stupéfiantes aux fins d e
                        l'application de la présente loi;</p>
                    <p>(1) L'opium brut, l'opium médicinal et leurs préparations dont l a proportion
                        de l a morphine est de 2 pour mille et au-dessus.</p>
                    <p>(2) L a morphine, la codéine, l a dionine, l'héroïne et les autres alcaloïdes
                        d e l'opium, tous les sels provenant de ces substances et leurs dérivés
                        ainsi que les mélanges, compositions o u préparations officinales et n o n
                        officinales (y compris les remèdes dits antiopium)</p>
                    <p>contenant une proportion de 1 pour mille d'héroïne, ou une proportion d e 2
                        pour mille de morphine ou de diodine o u 8 pour mille de codéine ou toute
                        proportion supérieure.</p>
                    <p>(3) L a coca: feuilles, f r u i t s et poudre.</p>
                    <p>(4) L a cocaïne sels et dérivés, l a novocaï-</p>
                    <p>ne, s e s dérivés, et toutes les préparations contenant 1 pour mille et
                        au-dessus de cocaïne ou de novocaïne.</p>
                    <p>(5) L'ecgonine.</p>
                    <p>(6) Le chanvre indien (Cannabis Indica-</p>
                    <p>Hachiche) et toutes ses préparations et dérivés, s o u s quelque dénomination
                        qu'ils scient présentés dans le commerce.</p>
                    <p>Ainsi q u e toutes préparations pharmaceutiques contenant une des dites
                        substances d a n s u n e proportion égale ou supérieure à l'une des
                        proportions sus-indiquées, savoir'</p>
                    <p>2 pour mille de codeïne et 1 pour mille de cocaïne, novocaïne ou héroïne.</p>
                    <p>Art. 2. — Il est interdit à toute personne d'importer, d'exporter, de
                        posséder, détenir, acheter, vendre, échanger, céder o u délivrer, à quelque
                        titre q u e ce soit, les substances stupéfiantes, ou d'intervenir comme
                        intermédiaire dans le commerce, détention, achat, vente, échange ou cession
                        des dites substances, sauf dans les c a s et selon les conditions
                        déterminées p a r l a présente loi.</p>
                    <p>II. — Importation et exportation et transport par poste.</p>
                    <p>Art. 3. — Il est interdit à toute personne d'importer en territoire égyptien
                        ou d'exporter d u dit territoire aucune substance stupéfiante, à moins d'une
                        autorisation spé(*)</p>
                    <p>L a d a t e d e l'approbation de l'Assemblée Gén é r a l e est celle du 27
                        Décembre 1927 e t non 1926, comme il a été imprimé certainement par erreur a
                        u «Journal Officiel». — &lt;N. d e l a Réd.).</p>
                    <p>ciale de l'Administration de l'Hygiène Publique pour chaque importation e t
                        pour chaq u e exportation.</p>
                    <p>Art. 4. — Les autorisation1 ' d'exporter ne peuvent être délivrées qu'a u x
                        personnes a u torisées à faire le commerce de substances stupéfiantes.</p>
                    <p>L e s autorisations d'importer peavent être délivrées aux personnes
                        suivantes:</p>
                    <p>(1) Les propriétaires de pharmacies o u des établissements pour l a
                        fabrication des préparations pharmaceutiques.</p>
                    <p>(2) Les propriétaires des laboratoires d'analyses chimiques, industrielles ou
                        de recherches scientifiques.</p>
                    <p>(3) Les commerçants de substances stupéfiantes dûment autorisés.</p>
                    <p>(4) Les Administrations de l'Etat et les institutions scientifiques
                        reconnues.</p>
                    <p>(5) Les représentants o u commissionnaires en produits médicaux o u
                        pharmaceutiques dûment autorisés.</p>
                    <p>(6) Les médecins, vétérinaires et dentistes autorisés, ainsi que les
                        directeurs d e s hôpitaux et dispensaires.</p>
                    <p>Toutefois, les autorisations d'importer ne pourront être délivrées a u x
                        médecins, vétérinaires et dentistes diplômés, que s'ils sont m u n i s de l
                        a carte-permis prévue aux articles 22 et suivants de l a présente loi et
                        pour les substances y indiquées.</p>
                    <p>L e requérant devra indiquer dans la dem a n d e d'autorisation l a quantité
                        et l a natur e des substances stupéfiantes qu'il entend importer ou
                        exporter, e n dénonçant les rais o n s qui justifient l'importation ou
                        l'exportation pour les besoins de sa profession ou de son commerce, ainsi q
                        u e tous autres renseignements q u e l'Administration de l'Hygiène</p>
                    <p>Publique pour r a lui demander.</p>
                    <p>L'Administration a u r a le droit de r e f u s e r l a dite autorisation, ou
                        d e réduire la quantit é demandée.</p>
                    <p>Art. 5. — Les substances stupéfiantes arrivées à la douane ne peuvent être
                        délivrées qu'e n v e r t u d'un permis de retrait, délivré p a r
                        l'Administration de l'Hygiène Publique.</p>
                    <p>Ce permis n e s e r a accordé qu'a u x titulaires d e l'autorisation
                        d'importer, visée à l'article précédent, ou à leurs représentants.</p>
                    <p>L'autorisation d'exporter d e v r a également être exhibée pour l a sortie de
                        l a douane, a u x f i n s d'exportation.</p>
                    <p>Art. 6. — Les substances stupéfiantes ne pourront p a s être importées o u
                        exportées ou transportées p a r poste d a n s d e s colis conten a n t d'a u
                        t r e s substances.</p>
                    <p>Si elles sont expédiées p a r colis postal, même à titre d'échantillon, l e
                        colis devra être recommandé et porter l'indication de l a nature, quantité
                        et teneur des dites substances.</p>
                    <p>Art. 7. — I l e s t strictement interdit d'importer d e l'opium médicinal
                        dont l a t e n e u r en morphine est inférieure à 10 pour cent. Tout e
                        importation de cette substance devra être accompagnée d'un certificat d e l
                        a fabrique indiquant l a teneur en morphine. Nonobst a n t ce certificat,
                        l'Administration de l'Hygiène</p>
                    <p>Publique a u r a le droit de faire analys e r la substance a v a n t s a
                        sortie de la douane.</p>
                    <p>III. ~ Dispositions concernant les pharmacies et la livraison des
                        médicaments.</p>
                    <p>Art. 8. — S a n s préjudice des dispositions des loi et règlements e n
                        vigueur s u r les pharmacies, les pharmaciens devront, e n ce q u i concerne
                        le commerce et l'emploi des stupéfiants, s e conformer aux dispositions d e
                        s articles suivants.</p>
                    <p>Art. 9. — L e s substances stupéfiantes devront être conservées d a n s d e s
                        récipients portant une étiquette blanche: les indications y seront faites e
                        n noir. Le mot «Poison» ser a écrit en blanc s u r u n e b a n d e
                        noire.</p>
                    <p>Art. 10. — Sous réserve de ce qui est dit à l'article 21 pour les
                        cartes-permis, les pharmaciens ne pourront délivrer des substances</p>
                    <p>18 stupéfiantes, sous quelque forme que ce soit, s a n s ordonnance
                        médicale.</p>
                    <p>Néanmoins, le pharmacien pour r a déliv r e r à tout malade s'adressant
                        personnellement à lui d a n s s a pharmacie pour obtenir son assistance, de
                        l a teinture d'opium, d u l a u d a n u m Sydenham ou de la poudre Dover, à
                        l a condition que la quantité délivrée ne contienne pas plus de 10
                        centigrammes d'op i u m médicinal. L e pharmacien devra inscrire dans son
                        registre l a quantité délivrée ainsi que le n o m et l'adresse d u
                        malade.</p>
                    <p>Art. 11. —• L e s pharmaciens ne pourront exécuter des ordonnances contenant
                        u n e oubstance stupéfiante, que si elles réunissent les conditions
                        suivantes: elles devront être écrites à l'encre ou a u crayon à l'aniline
                        d'une façon claire et l a quantité d u stupéfiant devra y être mentionnée en
                        chiffres et en lettres.</p>
                    <p>Elles devront être datées et signées in extenso et mentionner en outre
                        l'adresse d u signataire ainsi q u e son n u m é r o de téléphone s'il en
                        possède.</p>
                    <p>Elles devront aussi indiquer le nom, l'adresse et l'âge d u malade.</p>
                    <p>Art. 12. — L e s pharmaciens ne pourront exécuter des ordonnances contenant
                        des solutions de substances stupéfiantes pour injections hypodermiques si
                        deux jours n e s e sont écoulés depuis !a date de l'ordonnance.</p>
                    <p>L e jour de la délivrance de l'ordonnance p a r le médecin n'est pas compté d
                        a n s ce délai.</p>
                    <p>Art. 13. — L'exécution des ordonnances contenant des stupéfiants ne peut être
                        répétée.</p>
                    <p>qu'en vertu d'une nouvelle ordonnance.</p>
                    <p>L e s ordonnances contenant de l a codéïne peuvent être répétées, pourvu q u
                        e l a proportion de cette substance ne dépasse pas celle prévue à l'article
                        premier, et q u e s a quantité totale ne dépasse p a s 50 centigramm e s
                        .</p>
                    <p>L'exécution des ordonnances contenant l'u n e quelconque des substances
                        visées à l'article premier ci-dessus, d a n s n'importe quelle proportion,
                        ne peut• être répétée s a n s u n e nouvelle ordonnance, si elles sont
                        destinées à des injections hypodermiques.</p>
                    <p>Art. 14. — L e s spécialités, fabriquées à l'étranger ou e n Egypte,
                        destinées à être a d ministrées p a r voie buccale ou pour u s a g e
                        externe, qui contiennent de la morphine, d e l a dionine, de l a cocaïne, de
                        l a novocaïne, d e l a codéïne ou de l'héroïne, peuvent être délivrées s a n
                        s ordonnance, pourvu que l a proportion des dites substances ne dépasse p a
                        s celle prévue à l'article premier et q u e leur quantité totale n e dépasse
                        p a s 50 centig r a m m e s pour l a codéïne et 12 centigramm e s pour les
                        autres substances.</p>
                    <p>L e s spécialités contenant l'u n e quelconq u e des substances indiquées a
                        l'article p r e mier, d a n s n'importe quelle proportion, n e peuvent être
                        délivrées s a n s ordonnance, s i elles sont destinées à d e s injections
                        hypodermiques.</p>
                    <p>Art. 15. — L e s pharmaciens ne pourront exécuter une ordonnance prescrivant
                        de l a cocaïne o u de l a novocaïne pour être employée comme collyre ou pour
                        u s a g e externe, si l a quantité de cocaïne ou de novocaïne dépasse 40
                        centigrammes dans toute l a solution o u si l a proportion de l'une de ces
                        deux substances excède 4 pour cent.</p>
                    <p>Si l a cocaïne ou novocaïne est prescrite pour l'usage interne, elle devra
                        être mélangée avec a u moins deux substances médicinales actives, lorsque l
                        a quantité de cocaïne ou de novocaïne dépasse 20 centigrammes dans toute l a
                        composition.</p>
                    <p>Art. 1G. — L e s pharmaciens ne pourront faire usage d'opium b r u t ou e n
                        poudre (médicinal)</p>
                    <p>pour les préparations pharmaceutiq u e s q u e s'il contient exactement 10 p
                        o u r cent de morphine.</p>
                    <p>t Art. 17. — Si le médicament est destiné à l'usage dentaire, le pharmacien
                        devra m e t tre s u r l'étiquette du médicament délivré l a mention «pour
                        les dents seulement».</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>Si le médicament est destiné à un animal, l'étiquette devra porter la mention
                        «pour les a n i m a u x seulement».</p>
                    <p>Art. 18. — Toutes les substances stupéfiantes entrant d a n s u n e pharmacie
                        o u qui eu sortent devront être enregistrées a u t u r ei à m e s u r e d a
                        n s u n registre spécial des entrées et sorties, coté et timbré p a r
                        l'Administration de l'Hygiène Publique. L'enregistrement mentionnera e n
                        caractères clairs et lisibles, pour les entrées, la date de l'entrée, le n o
                        m et l'adresse d u vendeur, la n a t u r e et la quantité d u stupéfiant;
                        pour les sorties:</p>
                    <p>(1) Le n o m et l'adresse de celui qui a délivré l'ordonnance.</p>
                    <p>(2) Les nom, prénoms, adresse et âge du malade.</p>
                    <p>(3) L a date à laquelle le médicament a été délivré et le n u m é r o
                        consécutif sous lequel il est inscrit dans le registre des ordonnances
                        médicales ainsi que l a quantité des stupéfiants y contenue.</p>
                    <p>L e dit registre contiendra, e n outre, toutes autres indications qui seront
                        prescrites p a r arrêt é ministériel.</p>
                    <p>Art. 19. — L e s ordonnances contenant des substances stupéfiantes n e
                        seront, e n aucun cas, rendues a u porteur. Elles devront être gardées à l a
                        pharmacie avec l a mention de l a date de l a livraison du médicament.</p>
                    <p>L e porteur a u r a, toutefois, le droit de s e faire délivrer p a r l a
                        pharmacie, u n e copie de l'ordonnance qui devra porter le timbre de l a
                        pharmacie, l a date et le n u m é r o de l'inscription dans le registre
                        spécial.</p>
                    <p>Art. 20. — Les registres et ordonnances mentionnés aux articles précédents
                        devront être conservés pendant une période d e 5 a n nées à p a r t i r de
                        la date de l a dernière inscription s u r les registres. Ils devront être t
                        e n u s à la disposition des inspecteurs de l'Administration de l'Hygiène
                        Publique.</p>
                    <p>Art. 21. — L e s pharmaciens pourront déliv r e r des substances stupéfiantes
                        s u r l a présentation des cartes-permis prévues ci-après et d'après les
                        quantités indiquées s u r ces cartes aux personnes suivantes: médecins,
                        vétérinaires, dentistes, propriétaires de laboratoires d'analyses ou
                        d'établissements pour les préparations pharmaceutiques, directeurs
                        d'hôpitaux, dispensaires et institutions d'enseignement.</p>
                    <p>Art. 22. — L e s cartes-permis mentionnées à l'article précédent seront
                        délivrées p a r l'Administration de l'Hygiène Publique à la suite d'une
                        demande indiquant:</p>
                    <p>(1) L a n a t u r e des substances stupéfiantes q u e le requérant a besoin
                        d'employer.</p>
                    <p>(2) L a quantité nécessaire pour "le requér a n t pendant six mois.</p>
                    <p>(3) Toutes les autres indications q u e l'Administration pour r a
                        requérir.</p>
                    <p>S i le requérant a déjà obtenu une carte-</p>
                    <p>p e r m i s pour des quantités qu'il a épuisées, il devra annexer cette carte
                        à s a demande.</p>
                    <p>P o u r les dentistes, les cartes-permis ne pourront avoir pour objet que les
                        stupéf i a n t s suivants: ampoules de cocaïne et adrénaline</p>
                    <p>(2 pour cent de cocaïne a u maximum), ampoules de novocaïne (5 pour cent d e
                        novocaïne a u maximum), tablettes de c e s substances contenant 1 ou 2
                        centigrammes de cocaïne, o u 5 centigrammes de novocaïne a u m a x i m u m,
                        solutions des dites substances contenant des substances actives, pourvu q u
                        e l a proportion de cocaïne ne dépasse p a s</p>
                    <p>2 pour cent et celle de l a novocaïne 5 pour cent, poudre de morphine, poudre
                        de cocaïne.</p>
                    <p>L'Administration 'de l'Hygiène Publique a u r a toujours le droit de r e f u
                        s e r l e permis ou de réduire la quantité demandée, sauf a u requérant d e
                        réclamer contre ce r e f u s a u p r è s du Ministre qui décidera
                        définitivement s a n s que ce r e f u s puisse donner lieu à des
                        dommages-intérêts.</p>
                    <p>Art. 23. — L a carte-permis devra indiquer:</p>
                    <p>(1) Les nom, prénoms, profession et adress e d u titulaire de la carte.</p>
                    <p>(2) L a quantité totale des substances stupéfiantes qui pourra être obtenue e
                        n vertu de la carte ainsi que la quantité m a x i m u m de chaque
                        livraison.</p>
                    <p>L a carte-permis devra être datée et porter la signature d u fonctionnaire de
                        l'Administration de l'Hygiène Publique qui l'a u r a délivrée.</p>
                    <p>Art. 21. — L e s pharmaciens devront indiquer s u r la carte la quantité
                        livrée et l a date de l a livraison et apposer leur signature à côté de ces
                        indications.</p>
                    <p>Art. 25. — L e s pharmaciens propriétaires ou g é r a n t s de pharmacies
                        devront envoyer p a r lettre recommandée à l'Administration de l'Hygiène
                        Publique dans la première sem a i n e des mois de Janvier, Avril, Juillet
                        et</p>
                    <p>Octobre de chaque année, u n état détaillé, dûment signé p a r eux, des
                        entrées et sorties des substances stupéfiantes et le r e s t a n t de ces
                        substances a u cours du trimestre précédent en remplissant les formules qui
                        leur seront remises p a r l'Administration.</p>
                    <p>Art. 2G. — Toute personne autorisée à détenir des substances stupéfiantes, e
                        n vertu de l a présente loi, devra, a u f u r et à mesure, enregistrer les
                        entrées et les sorties de ces substances d a n s u n registre spécial timbré
                        p a r l'Administration de l'Hygiène</p>
                    <p>Publique et inscrire les nom, prénoms et a-</p>
                    <p>dresse d u malade, s i ces substances sont délivrées dans les cliniques, les
                        dispensaires et les hôpitaux, ou bien mentionner le b u t d a n s lequel
                        elles ont été employées a u c a s où elles auraient été délivrées pour d e s
                        opérations chirurgicales ou à d'autres établissements autorisés à les
                        détenir.</p>
                    <p>IV. — Dispositions concernant le commerce des substances stupéfiantes.</p>
                    <p>Art. 27. — L e commerce des stupéfiants est assujetti a u x règles spéciales
                        ci-après.</p>
                    <p>Art. 28. — Toute personne désirant s e liv r e r a u commerce d'une &lt; du
                        de plusieurs substances stupéfiantes, devra, a u préalable, obtenir u n e
                        autorisation d u Ministère de l'Intérieur.</p>
                    <p>L a demande, accompagnée d'un certificat officiel délivré ou p a r a p h é p
                        a r l'autorité compétente dont relève le requérant suivant sa nationalité,
                        et attestant de son identité et de sa bonne conduite, sera présentée à
                        l'Administration de l'Hygiène Publique.</p>
                    <p>L'autorisation ne peut être accordée que si le requérant sait lire et écrire
                        et est à même de distinguer les substances stupéfiantes les u n e s des
                        autres.</p>
                    <p>Art. 29. — Les personnes autorisées a u commerce des substances stupéfiantes
                        ne pourront vendre, céder ou délivrer, à quelque titre q u e ce soit, des
                        substances stupéfiantes, qu'a u x personnes autorisées égalem e n t a u dit
                        commerce, a u x pharmaciens, propriétaires ou g é r a n t s de pharmacies et
                        aux personnes munies de cartes-permis indiquées à l'article 21.</p>
                    <p>Elles devront s e conformer, e n ce qui concerne cette dernière catégorie de
                        personnes, à la disposition de l'article 24.</p>
                    <p>Art. 30. •— Toutes les substances stupéfiantes qui entrent dans les locaux d
                        ' u n établissement autorisé à ce commerce ou qui en sortent, devront, a u f
                        u r et mesure, être inscrites dans des registres spéciaux, cotés et timbrés
                        p a r l'Administration de l'Hygièn e Publique.</p>
                    <p>L e s registres devront mentionner l a date de l'entrée o u de l a sortie, le
                        n o m d u vendeur ou de l'acheteur et son adresse, l a quantité et l a n a t
                        u r e de l a substance stupéfiante ainsi q u e toutes autres informations
                        qui seront prescrites p a r l'Administration de l'Hygiène Publique.</p>
                    <p>Art. 31. — L e s commerçants des substances stupéfiantes devront envover à
                        l'Administration de l'Hygiène Publique, p a r lettre recommandée, d a n s le
                        courant de l a première semaine de chaque mois, u n état dûm e n t signé p a
                        r eux et indiquant les entrées et sorties des substances stupéfiantes a u
                        cours du m o i s précédent, ainsi q u e le rest a n t d e ces substances e n
                        remplissant les formules qui leur seront remises p a r l'Administration.</p>
                    <p>Art. 32. — L e Ministre de l'Intérieur pourr a, p a r arrêté et s u r l a
                        demande de l'Administration de l'Hygiène Publique, ajouter à la liste des
                        substances stupéfiantes mentionnées dans cette loi toute substance
                        médicinale qui, p a r l'usage, aurait été reconnue comme produisant l'effet
                        d'un stupéfiant. Il pourra, également p a r arrêté, supprimer une ou
                        plusieurs des dites substances ou modifier la proportion mentionnée a u x
                        articles 1 et 22 de l a présente loi.</p>
                    <p>Ces arrêtés ne seront exécutoires que deux mois après leur publication a u
                        ((Journal Officiel».</p>
                    <p>V. — Dispositions spéciales à l'opium provenant de la culture égyptienne.</p>
                    <p>Art. 33. — L e s cultivateurs qui, a u moment de la mise en vigueur de la
                        présente loi, détiennent de l'opium provenant de la culture égyptienne,
                        devront, p a r lettre recommandée et dans les trente jours qui suivront
                        l'entrée en vigueur de cette loi, aviser l'Administration de l'Hygiène
                        Publique de l a quantité de cet opium; ils devront l'inform e r également p
                        a r le m ê m e moyen, a u f u r et à mesure, d e toute quantité vendue et
                        indiquer le n o m d e l'acheteur qui ne peut être que l'une des personnes
                        autorisées à faire le commerce d'exportation de l'opium.</p>
                    <p>Art. 31. — L e transport de l'opium provenant de l a culture égyptienne ne
                        peut être effectué d'une partie à l'autre de l'Egypte que p a r chemin de f
                        e r o u p a r poste et après l'obtention d'une autorisation spéciale de
                        l'Administration de l'Hygiène Publique.</p>
                    <p>VI. — Dispositions pénales.</p>
                    <p>Art. 35. — Sera p u n i d'unemprisonnement avec travail d'un a n à cinq a n s
                        et d'une amende de L.E. 200 à L.E. 1,000:</p>
                    <p>(1) Toute personne qui a u r a exporté ou importé des substances stupéfiantes
                        sans l'autorisation spéciale prévue à l'article 3 de l a présente loi et ce
                        s a n s préjudice des dispositions applicables en matière de
                        contrebande.</p>
                    <p>(2) Tout pharmacien, propriétaire o u gér a n t d'une pharmacie qui a u r a
                        vendu, cédé ou délivré, à quelque titre q u e ce soit, des substances
                        stupéfiantes s a n s ordonnance médicale, en dehors du cas prévu à
                        l'alinéa</p>
                    <p>2 de l'article 10 de l a présente loi, ou carte-</p>
                    <p>permis ou en quantités supérieures à celles autorisées p a r l a présente loi
                        ou indiquées dans l a carte-permis.</p>
                    <p>(3) Toute personne autorisée a u commerce des substances stupéfiantes qui a u
                        r a contrevenu aux dispositions de l'article 30, alinéa</p>
                    <p>1, d e l a présente loi.</p>
                    <p>(4) Tout piharmacien, ainsi que toute personne autorisée à faire le commerce
                        o u à détenir des substances stupéfiantes, qui n'a u r a p a s tenu les
                        registres spéciaux indiqués aux articles 18, 26 et 30 o u qui a u r a
                        possédé ou détenu des substances stupéfiantes en quantités supérieures ou
                        inférieures à celles résultant ou qui devraient résulter des inscriptions a
                        u x dits registres, tout en tenant compt e des différences prévues à
                        l'article 43 de l a présente loi.</p>
                    <p>(a) Toute personne autorisée à détenir des substances stupéfiantes pour être
                        employées dans un ou d e s b u t s déterminés et qui les a u r a employées,
                        de quelque manière que ce soit, à d'autres buts.</p>
                    <p>(G) Toute personne autre que les p h a r m a ciens o u les personnes
                        autorisées a u commerce des substances stupéfiantes:</p>
                    <p>(a) Qui a u r a vendu, cédé ou délivré à quelque titre que ce soit, ou qui a
                        u r a offert à •a consommation ou facilité gratuitement ou contre
                        rétribution la consommation des substances stupéfiantes;</p>
                    <p>(b) Qui a u r a possédé, détenu ou acheté des substances stupéfiantes, à
                        moins qu'elle ne prouve qu'elle est en possession de ces</p>
                    <pb n="19" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                    <p>substances en vertu d'une carte-permis, d'une ordonnance médicale o u p a r
                        application de l'une quelconque des dispositions de la présente loi.</p>
                    <p>Art. 36. •— Sera punie d'unemprisonnement avec travail de six mois à trois a
                        n s et d'une amende de L.E. 30 à L.E. 300 toute personne qui a u r a détenu,
                        possédé o u acheté pour en f a i r e usage, ou pour sa consommation
                        personnelle, des substances stupéfiantes, à moins qu'elle ne prouve qu'elle
                        est en possession de ces substances en vertu d'une carte-permis, d'une
                        ordonnance o u p a r application de l'une quelconque des dispositions de l a
                        présente loi, ou qu'elles lui ont été délivrées p a r le médecin
                        traitant.</p>
                    <p>Le tribunal pourra, a u lieu de l a prison, décider l'envoi d u délinquant d
                        a n s u n e maison de réforme spéciale pour une période non inférieure à
                        isix mois et n'excédant p a s u n a n .</p>
                    <p>Art. 37. — Sera punie d'unemprisonnement avec travail et d'une amende de
                        L.E.</p>
                    <p>30 à L.E. 300 ou de l'une de ces deux peines seulement, toute personne qui a
                        u r a contrevenu aux dispositions des articles 33 et</p>
                    <p>34 de l a présente loi.</p>
                    <p>Art. 38. — Toute personne qui a u r a tenté de commettre l'une quelconque d e
                        s infractions prévues dans la présente loi s e r a p u nie de la peine
                        attachée à l'infraction consommée.</p>
                    <p>Art. 39. — E n cas de récidive et lorsque l a condamnation antérieure a u r a
                        été prononcée p a r application de la présente loi, l a peine ne devra p a s
                        être inférieure a u double de la peine minimum prévue p a r cette loi.
                        L'emprisonnement ne pourra, d a n s ce cas, être remplacé p a r l'envoi à l
                        a maison de réforme si le délinquant y a été déjà envoyé.</p>
                    <p>Art. 40. — Il n e pour r a être sursis à l'exécution d'une condamnation à
                        l'emprisonnem e n t prononcée d a n s l'une quelconque des infractions
                        prévues p a r la présente loi. L e s jugements l'ordonnant sont
                        immédiatement exécutoires, nonobstant l'appel.</p>
                    <p>L e Tribunal peut ordonner l a publication d u r é s u m é d u jugement
                        définitif, a u x f r a i s du condamné, d a n s trois j o u r n a u x
                        quotidiens qu'il désignera.</p>
                    <p>Toute personne condamnée en v e r t u de l a présente loi s e r a privée de s
                        e s droits politiques et électoraux pendant une période de cinq a n s,
                        commençant à p a r t i r de l'expiration de la peine.</p>
                    <p>Art. 41. — E n a u c u n cas, l a peine n e s a u rait être inférieure à l a
                        peine m i n i m u m p r é vue p a r la présente loi.</p>
                    <p>Art. 42. — Outre les peines prévues à l'a r ticle</p>
                    <p>35, le délinquant s e r a condamné à la suspension d u droit d'exercer s a
                        profession, industrie ou commerce, pendant une période égale à la durée de l
                        a peine à laquelle il a été condamné et commençant à l'expiration de cette
                        peine, s'il exerce une profession, industrie o u commerce qui nécessite
                        l'obtention d'une autorisation ou permis.</p>
                    <p>E n cas de récidive, l'autorisation ou le permis pour r a être retiré à titre
                        définitif. '</p>
                    <p>Art. 43. — L e juge ordonnera, e n outre, l a fermeture de l a pharmacie ou
                        de l'établissem e n t autorisé a u commerce des substances stupéfiantes pour
                        u n e période égale a u double de la peine d'emprisonnement s i le
                        délinquant est propriétaire de la p h a r m a c i e ou de l'établissement
                        autorisé a u commerce des stupéfiants, et définitivement e n c a s de
                        récidive dans les deux c a s suivants:</p>
                    <p>(1) Si les substances stupéfiantes ont été délivrées s a n s ordonnance
                        médicale en deh o r s d u c a s prévu à l'alinéa 2 de l'article 10 de la
                        présente loi, ou bien en quantité supérieure à celle autorisée p a r l a
                        présente loi.</p>
                    <p>(2) S'il est trouvé dans la pharmacie o u d a n s l'établissement des
                        quantités de stupéfiants supérieures o u inférieures à celles résultant, ou
                        qui devraient résulter des inscriptions aux registres spéciaux prévus p a r
                        l a présente loi, avec une tolérance pour les légères différences résultant
                        de la multiplicité des pesées, pourvu que ces différences, e n p l u s ou en
                        moins, n e dépassent pas les proportions suivantes:</p>
                    <p>8 pour cent pour les quantités ne dépass a n t p a s u n g r a m m e .</p>
                    <p>5 pour cent pour les quantités supérieures a u n g r a m m e et jusqu'à 25 g
                        r a m m e s, pourv u q u e la tolérance ne dépasse p a s 25 centig r a m m e
                        s .</p>
                    <p>1 pour cent pour les quantités supérieures à 25 g r a m m e s .</p>
                    <p>5 pour cent pour les substances stupéfiantes liquides quelle qu'en soit l a
                        quantité.</p>
                    <p>Si le délinquant est a u t r e que le propriétair e d e la pharmacie ou de
                        l'établissement a u torisé a u commerce des stupéfiants, le juge pourra, d a
                        n s les deux cas, ordonner l a ferm e t u r e de l a pharmacie ou do
                        l'établissem e n t pour une période n o n inférieure à un m o i s et n e
                        dépassant p a s u n a n .</p>
                    <p>Art. 44. — Le j u g e pour r a ordonner également l a fermeture, pour u n e
                        période n o n inférieure à un m o i s et ne dépassant p a s u n an, de tout
                        établissement public, maison de tolérance, m a g a s i n ou a u t r e local
                        accessible a u public dans lequel on a u r a, à quelque titre q u e ce soit,
                        vendu, délivré ou cédé des subst a n c e s stupéfiantes ou permis de les
                        cons o m m e r o u d'en f a i r e usage, ou dans lequel d e s quantités des
                        dites substances a u r o n t été trouvées, e n violation des dispositions de
                        la présente loi.</p>
                    <p>E n c a s d e récidive, la fermeture s e r a définitive.</p>
                    <p>Art. 45. — Dans tous les c a s de contravention, l e s substances
                        stupéfiantes scasies seront confisquées, ainsi q u e tous les appareils
                        saisis dans les établissements où l'une des infractions punissables p a r l
                        a présente loi a u r a été commise, et qui a u r o n t servi à commettre
                        cette infraction.</p>
                    <p>A r t . 46. — U n e gratification s e r a p a y é e p a r l a voie
                        administrative aux personnes qui auraient saisi les substances stupéfiant e
                        s ou q u i auraient facilité d'une manière quelconque l a saisie, quelle que
                        soit l a natur e de l a condamnation. Cette gratification s e r a calculée
                        comme suit:</p>
                    <p>(1) Pour l'opium ou le hachiche:</p>
                    <p>5 millièmes pour chacun des 100 premiers g r a m m e s;</p>
                    <p>2 millièmes pour chaque g r a m m e a u delà de 100 et jusqu'à 1,000 g r a m
                        m e s .</p>
                    <p>L.E. 1 pour chaque kilogramme jusqu'à</p>
                    <p>10 kilogrammes.</p>
                    <p>L.E. 0.500 pour chaque kilogramme au-</p>
                    <p>dessus de 10, à la condition q u e le montant de la gratification n e dépasse
                        p a s L.E. 30.</p>
                    <p>(2) P o u r les autres substances stupéfiant e s :</p>
                    <p>5 millièmes pour chacun des premier s 20</p>
                    <p>g r a m m e s .</p>
                    <p>20 millièmes pour chaque g r a m m e d e 21</p>
                    <p>h 100 g r a m m e s .</p>
                    <p>10 millièmes pour chaque g r a m m e de 100</p>
                    <p>à 1,000 g r a m m e s .</p>
                    <p>L.E. 5 pour chaque kilogramme a u delà d u premier kilogramme, à la condition
                        que la gratification ne dépasse p a s L.E. 100.</p>
                    <p>Art. 47. — Toute infraction aux dispositions de l a présente loi pour
                        laquelle aucune peine n'a été prévue s e r a punie d'unemprisonnement n e
                        dépassant pas sept jours et d'une amende ne dépassant pas cent piast r e s
                        ou d e l'une de ces deux peines seulem e n t .</p>
                    <p>Vil. — Dispositions transitoires et finales.</p>
                    <p>Art. 48. — Le Décret du 8 Mai 1922 réglem e n t a n t le commerce des
                        stupéfiants, et toute disposition de loi o u de règlement gén é r a l
                        établissant une peine contraire a u x</p>
                    <p>20 peines établies p a r la présente loi, sont abrog é s .</p>
                    <p>Art. 49. — Dès la m i s e e n vigueur de la p r é s e n t e loi, le
                        Décret-loi du 21 Mars 1925</p>
                    <p>réglementant le commerce et l'emploi des stupéfiants s e r a abrogé, sauf e n
                        ce q u i concerne les infractions q u i n'a u r a i e n t p a s é t é
                        définitivement jugées a v a n t la m i s e e n vig u e u r de l a présente
                        loi.</p>
                    <p>A r t . 50. — N o s Ministres de l'Intérieur et d e l a Justice sont charges,
                        c h a c u n e n ce q u i le concerne, de l'exécution de la présente loi q u
                        i e n t r e r a e n v i g u e u r t r e n t e j o u r s après s a
                        publication a u «Journal Officiel».</p>
                    <p>N o u s ordonnons que la présente loi soit revêtue d u sceau d e l'Etat,
                        publiée a u «Journ a l Officiel» et exécutée comme loi d e l'Etat.</p>
                    <p>F a i t a u Palais d'Abdine, le 23 Chawal 1346</p>
                    <p>(14 Avril 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>MOUSTAPHA E L NAHAS.</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>MOUSTAPHA E L NAHAS.</p>
                    <p>Le Ministre de la Justice,</p>
                    <p>AHMED MOHAMED KHACHABA.</p>
                    <p>Ftécret-loi No. 67 de 1928 relatif aux peines applicables par les Tribunaux
                        Mixtes en cas d'infraction à la Loi No. 21</p>
                    <p>de 1928 réglementant le commerce et l'emploi des stupéfiants.</p>
                    <p>(Journal Officiel du 12 Novembre 1928).</p>
                    <p>N O U S FOUAD I, R O I D'EGYPTE,</p>
                    <p>. V u Notre Rescrit No. 46 d e 1928;</p>
                    <p>S u r >a proposition d e Notre Ministre d e l'Intérieur et l'avis conforme d
                        e Notre Conseil des Ministres;</p>
                    <p>DECRETONS:</p>
                    <p>Art. 1. — Provisoirement, jusqu'à ce q u e l'o n puisse disposer a u t r e m
                        e n t, e n c a s d e poursuite d e v a n t l a Juridiction mixte les
                        infractions aux dispositions d e l a Loi No. 21</p>
                    <p>d e 1928 réglementant le commerce et l'emploi des stupéfiants, seront
                        considérées comm e des contraventions et p u n i e s d e s peine3</p>
                    <p>d e simple police. Toutefois, les dispositions des articles 42. 43 et 44 d e
                        la loi susdite ser o n t applicables, mais avec cette modificat i o n que l
                        a durée t a n t d e la suspension d u droit d'exercer la profession,
                        commerce o u industrie prévue à l'article 42, q u e d e l a ferm e t u r e d
                        e l a p h a r m a c i e o u établissement, prévue à l'article 43, seront
                        prononcées pour une période de u n à cinq a n s, h o r s le c a s</p>
                    <p>-de récidive.</p>
                    <p>Art. 2. — N o t r e Ministre d e l'Intérieur est c h a r g é d e l'exécution
                        d e l a p r é s e n t e loi.</p>
                    <p>. N o u s ordonnons q u e la p r é s e n t e l r,i soit revêtue d u sceau d e
                        l'Etat, publiée a u «Journ a l Officiel» et exécutée comme loi d e
                        l'Etat.</p>
                    <p>F a i t a u Palais d e Mountazah, le 13 G a m a d</p>
                    <p>A v a l 1347 (27 Octobre 1928).</p>
                    <p>FOUAD.</p>
                    <p>P a r le Roi:</p>
                    <p>Le Président du Conseil des Ministres,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>Le Ministre de l'Intérieur,</p>
                    <p>MOHAMED MAHMOUD.</p>
                    <p>AVIS</p>
                    <p>L?. Loi NO. 21 d e 1928 r é g l e m e n t a n t l e commerce e t .'.'emploi
                        des s t u p é f i a n t s e t le Décret-Loi No. 67 d e</p>
                    <p>1928 relatif aux peines applicables p a r les Tribun a u x Mixtes en cas d'i
                        n f r a c t i o n à la Loi No. 21</p>
                    <p>précitée, o n t été soumis à l'Assemblée Générale d e l a Cour d'Appel Mixte
                        en conformité des disposit i o n s d u Décret du 31 Janvier 1889 a u x f i n
                        s d e son application p a r les Tribunaux ilixtes. L a d i t e Assemblée a
                        approuvé les deux lois sus-visées. (*) (*) Cette a p p r o b a t i o n a été
                        donnée en d a t e d i 22 Juin 1928. — (N. d e l a B.).</p>
                    <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>

                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <div type="item">
                    <p>ANTOINE TSACALAKIS, docteur en droit.</p>
                    <p>— L e Dodécanèse (thèse de doctorat), Alexandrie,</p>
                    <p>Imprimerie Cassimatis &amp; Jonas,</p>
                    <p>1928.</p>
                    <p>L a thèse d e M. T s a c a l a k i s est une étude de droit
                        international.</p>
                    <p>L'a u t e u r, après avoir donné u n a p e r ç u historique d u r é g i m e
                        politique d e s îles d u</p>
                    <p>Dodécanèse d è s la p l u s h a u t e antiquité, e x a m i n e d e p l u s p
                        r è s la situation q u i y f u t créée a u point de v u e d u droit
                        international, depuis l e u r occupation p a r l'Italie en 1912 jusqu'a u T
                        r a i t é d e L a u s a n n e de 1923, ainsi que celle q u i e n est
                        résultée après l a s i g n a t u r e d u dit Traité.</p>
                    <p>I l relève, à j u s t e titre, q u e les privilèges fiscaux et l'autonomie
                        administrative dont c e s îles jouissaient sous l'E m p i r e O t t o m a n
                        n e constituaient pas seulement des concess i o n s unilatérales d e s S u l
                        t a n s mais d e v é ritables traités ayant la force attachée a u x actes
                        internationaux, d u f a i t d e s T r a i t é s conclus e n t r e les G r a
                        n d e s Puissances et l a</p>
                    <p>Sublime Port e confirmant et g a r a n t i s s a n t le statu quo d e t o u s
                        les privilèges r e c o n n u s a u x populations chrétiennes (notamment e n
                        v e r t u des T r a i t é s d e P a r i s d e 1856 et de B e r lin d e
                        1878).</p>
                    <p>A u m o m e n t où l'Italie occupa militairem e n t le Dodécanèse, celui-ci
                        continuait à j o u i r de jure de son autonomie et faisait partie des
                        «provinces privilégiées» dont p a r lait la Constitution J e u n e T u r q u
                        e de 1908.</p>
                    <p>L'Italie s'é t a n t engagée p a r le T r a i t é d e</p>
                    <p>L a u s a n n e du 18 Octobre 1912 à l'évacuation conditionnelle d u
                        Dodécanèse (corrélativem e n t à l'évacuation de l a Tripolitaine et d e l a
                        Cyrénaïque p a r les Turcs), ce n'est q u e p a r le second T r a i t é d e
                        L a u s a n n e du 24</p>
                    <p>Juillet 1923 que l'Italie acquit un titre j u r i dique s u r les îles, lui d
                        o n n a n t l a qualité d'ayant-cause d e l a Turquie.</p>
                    <p>Mais le nouveau s t a t u t d u Dodécanèse créé p a r le T r a i t é d e 1923
                        est lui-même provisoire, c a r si, a u x t e r m e s d e l'art. 15 d e c e
                        dernier, l a T u r q u i e a renoncé e n f a v e u r d e l'Italie à s e s
                        droits s u r le Dodécanèse, il e s t spécifié d a n s l'art. 16 d u même T r
                        a i t é q u e le, sort f u t u r d e s territoires et des lies détachés d e
                        l a Turquie doit être réglé e n t r e lés intéressés. M. T s a c a l a k i s
                        e n conclut que la question d u Dodécanèse reste encore p e n d a n t e a u
                        point de vue, d u droit international.</p>
                    <p>P o u r ce q u i e s t d e l a nationalité des Do-</p>
                    <p>décanésiens, l'a u t e u r soutient qu'elle est indissolublement liée a u
                        règlement définitif d u s t a t u t international des lies et que, p a r t a
                        n t, l'Italie n e saurait s e prévaloir actuellement de la faculté d'option
                        prévue p a r l'art. 32</p>
                    <p>d u T r a i t é d e L a u s a n n e d e 1923.</p>
                    <p>L'o u v r a g e d e M. T s a c a l a k i s contient u n e i n t é r e s s a n
                        t e documentation s u r différents problèmes de droit international s e r a
                        t t a c h a n t à la question d u Dodécanèse. L e lect e u r y t r o u v e r
                        a e n outre les textes des F i r -</p>
                    <p>m a n s des S u l t a n s Mehmed IV (1652), Osm a n III (1755), Abdul H a m i
                        d 1er (1774) et</p>
                    <p>Mahmoud II (1835), ainsi q u e d e l'Accord</p>
                    <p>Tittoni-Vénizélos d e P a r i s du 29 Juillet 1919</p>
                    <p>et d u T r a i t é Italo-Grec d e P a r i s du 10 Août 1920, tous deux
                        dénoncés p a r l'Italie.</p>
                    <p>B. S.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Nomenclature des principales matières traitées dans les précédents numéros</p>
                <p>GAZETTE OES TRIBUNAUX MIXTES D'EGfPTE</p>
                <p>Janvier 1925 • Questions locatives.</p>
                <p>Février » • Accident. - Administration. - Douanes.</p>
                <p>Gouvernement. - Responsabilité.</p>
                <p>Mars » • Questions de procédure: Appel. - Opposition.</p>
                <p>Avril » - Arbitrage. - Chose jugée. • Jugements. -</p>
                <p>Requête civile. - Signification.</p>
                <p>Mai » - Exécution provisoire.-Juge de service-</p>
                <p>Référé. - Saisie-arrêt conservatoire. -</p>
                <p>Saisie brandon. - Saisie mobilière. -</p>
                <p>Signification.</p>
                <p>Juin » • Concordat. - Faillite.</p>
                <p>Juillet » • Avocat. - Expertise. - Séquestre.</p>
                <p>Août » • Assurances. - Egypte. - Obligations. •</p>
                <p>Paiement.</p>
                <p>Septembre » • Bail. - Actes de commerce. - Effets de commerce. - Bourse e t
                    valeurs. - Cage. -</p>
                <p>Louage de services. - Solidarité.</p>
                <p>Octobre » • Vente. - Préemption. - Wakf. - Hekr.</p>
                <p>Novembre » - Assurances et Transports maritimes. -</p>
                <p>Vente commerciale.</p>
                <p>Décembre » - Cession et Subrogation. - Distribution.</p>
                <p>- Expropriation. - Hypothèque.</p>
                <p>Janvier 1926 • Questions pénales.</p>
                <p>Février » • Questions fiscales.</p>
                <p>Mars » • Juridiction mixte.</p>
                <p>Avril » • Questions de nationalité et de Statut personnel.</p>
                <p>Mai » - Propriété industrielle. - Séquestre o f ficiel.</p>
                <p>Juin - Questions possessoires. - Servitudes. -</p>
                <p>Prescription.</p>
                <p>Juillet » • Sociétés.</p>
                <p>Août - Assurances. - Concession de services publics. - Change. - Paiement.</p>
                <p>Septembre » • Concordat. - Faillite.</p>
                <p>Octobre » - Préemption. - Vente immobilière.</p>
                <p>Novembre » • Propriété.-Questions de responsabilité;</p>
                <p>Décembre » • Bail.</p>
                <p>Janvier 1927 - Contrats civils et obligations.</p>
                <p>Février > • Questions de procédure : Appel. - Assignation.</p>
                <p>- Requête civile.</p>
                <p>Mars » • Questions de procédure: Demande. -</p>
                <p>Instance. - Jugements. - Exceptions. -</p>
                <p>Preuves. - Signification.</p>
                <p>Avril » - Référé. - Saisie-arrêt.</p>
                <p>Mai » - Adjudication. - Distribution. - Expropriation.</p>
                <p>- Hypothèque. - Prêt. - Subrogation légale.</p>
                <p>Juin » • Vente.-Vente commerciale. - Vente de coton.</p>
                <p>Juillet » - Assurances et transports maritimes. -</p>
                <p>Août > - Questions administratives.</p>
                <p>Septembre » - Questions pénales.</p>
                <p>Octobre » - Assurances. - Change. - Paiement. -</p>
                <p>Sociétés.</p>
                <p>Novembre » • Compétence. - Juridiction mixte. - Nationalité.</p>
                <p>- Statut personnel.</p>
                <p>Décembre » • Concordat. - Faillite.</p>
                <p>Janvier 1928 • Actes de commerce. - Effets de commerce.</p>
                <p>- Opérations de Bourse. - Vente de coton.</p>
                <p>Février » - Wakf.</p>
                <p>Alars » - Partage immobilier. - Préemption. •</p>
                <p>Retrait d'indivision.-Vente immobilière.</p>
                <p>Avril » • Action possessoire.- Bail.- Prescription.</p>
                <p>Mai » • Propriété industrielle. - Propriété l i t téraire et artistique.</p>
                <p>Juin » • Administration.- Droits proportionnels.</p>
                <p>Juillet » - Questions de procédure: Appel. - Opposition à taxe. - Requête
                    civile.</p>
                <p>Août •» - Questions de procédure: Action.-Chose jugée. - Compétence. - E x é c u
                    t i o n . I n s cription de faux. - Instance. - Saisie-</p>
                <p>arrêt - Séquestre.</p>
                <p>Septembre » • Responsabilité.</p>
                <p>Octobre » - Contrats civils et obligations.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
