<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0012-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1922-08-10">August 10, 1922</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 12</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 142</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>12a " ANNÉE (47ne Année judiciaire). DIRECTION,</p>
                <p>RÉDACTION,</p>
                <p>ADMINISTRATION</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>'9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                <p>Tél. 12-44.</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>• 5, Rue Elfi bey.</p>
                <p>Tél. 86.</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue Hussenleh.</p>
                <p>Tél. 2 07</p>
                <p>N- 142. AOUT 1922</p>
                <p>3 D ' É G T I P T E</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous le Patronage du Conseil de l'Ordre des Avocats d'Egypte.</p>
                <p>F o n d a t e u r s : M " MAXIME P T J P I K O F E R e t L É O N P A N G A L O, A
                    v o c a t s à la Cour .</p>
                <p>D i r e c t e u r : M® MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>C o m i t é d e R é d a c t i o n e t d'a d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>Me s L . PANGALO e t R SCHEMEIL (Directeurs au Cuire). •</p>
                <p>M a E . D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M 8 A . FADEL (Secrétaire à
                    Mansourah).</p>
                <p>M« A . A N T O I N E (.Secrétaire-Administrateur) . M« E . B R A T J N
                    (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>ABONNEMENT a n n u e l :</p>
                <p>E d i t i o n c o m p l è t e, c o m p r e n a n t l e s e r v i c e d u Journal
                    des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes . P . T . 2 5 0</p>
                <p>E d i t i o n s i m p l e » 1 5 0</p>
                <p>P r i x d u n u m é r o » 1 5</p>
                <p>Pour la Publicité:</p>
                <p>S ' a d r e s s e r :</p>
                <p>à I'IMPRIMERIE NOUVELLE</p>
                <p>R u e Cléopâtre, A L E X A N D R I E</p>
                <p>Tél. 11-48</p>
            </div>
            <div type="article">
                <p>Des Jeux et des Paris</p>
                <p>Du traitement qui leur est réservé en droit Mixte Egyptien</p>
                <p>« Considérant la nécessité de réprimer les a b u s résultant d u pari-mutuel i e
                    t d'autres formes de paris, qui ont lieu à l'occasion des jeux et exercices
                    sportifs.»</p>
                <p>Tel est le fondement de la loi nouvelle du 4 Avril 1922. (') Le rapide
                    développement qu'ont pris en Egypte, depuis quelques années, les jeux et les
                    paris a conduit le législateur à s'occuper d'une question devenue d'une
                    importance considérable dans la plupart des milieux où évolue la société
                    actuelle.</p>
                <p>Mais il faut observer qu'il s'agit d'une simple loi de police, dont le but direct
                    est de réglementer, non pas les rapports des individus entre eux, mais leurs
                    rapports avec l'autorité chargée d e l'ordre social.</p>
                <p>En principe, cette loi n'est donc pas destinée à combler la lacune de la
                    législation</p>
                <p>Civile Egyptienne sur la question des jeux et des paris. A vrai dire, puisq u ' o
                    n légiférait, il aurait, peut-être, mieux valu dissiper, une fois pour toutes,
                    l'hésitation de la Jurisprudence Mixte dans ce domaine où, comme en tant
                    d'autres, elle s'efforce de suppléer au silence de la loi.</p>
                <p>Les j e u x et les paris peuvent-ils donner naissance à d e s obligations civiles
                    valables, susceptibles de fonder une action e n Justice ?</p>
                <p>Question d'autant plus complexe que les j e u x et les paris s'étendent et s e
                    ramifient en des milliers de formes dont chacune, au point d e v u e qui n o u s
                    occupe, peut présenter des caractéristiques essentielles différentes.</p>
                <p>D e u x coureurs jouent une somme d'argent qui sera acquise à celui ou à ceux
                    dont la prévision s e sera réalisée. U n jeu ou un pari similaires peuvent être
                    faits à l'occasion d'un jet de dés, d'une partie de billard ou d'échecs, d'u n e
                    course d e</p>
                <p>: c h e v a u x, d'un tir, d'un assaut d'armes etc.</p>
                <p>Quel sera le sort de ces divers contrats aléatoires (pour les appeler par leur
                    nom technique) devant la justice civile ou commerciale ?</p>
                <p>(1) V. Journal des Tribunaux Mixtes, 1ère année No. 23</p>
                <p>P . 201.</p>
                <p>Aucune disposition de loi ne refuse en</p>
                <p>Egypte à ce genre de contrats toute valeur juridique. E t cependant la
                    jurisprudence a toujours nettement p o s é la question, et si les solutions
                    qu'elle lui a données ne sont pas uniformes, il n'en est pas moins vrai q u e
                    les contrats de jeu et de pari ne sont validés en fait par les T r i b u n a u x
                    Mixtes q u e d a n s les espèces où le hasard ne joue qu'un rôle a u moins
                    secondaire.</p>
                <p>Notre intention n'est p a s d'instituer ici une discussion complète s u r cette
                    intéressante question; tout a été dit, o u à peu près, d a n s les diverses
                    décisions rendues sur le sujet. L'on trouvera en tout cas, plus loin, le texte d
                    e d e u x jugements récents qui reflètent et résument toute la jurisprudence
                    Mixte s u r la question d e s j e u x et des paris. ( ' )</p>
                <p>En principe, l'exception de jeu existe en droit mixte égyptien.</p>
                <p>P o u r préciser l'idée qui détermine cette exception nous n o u s contenterons d
                    e r e produire ce considérant: « M a l g r é l'absence de toute disposition d a
                    n s les codes</p>
                <p>Mixtes prescrivant la nullité des conventions d e j e u x et de paris, la
                    jurisprudence a constamment admis cette nullité en application de la règle
                    générale q u i déclare nulle toute convention ayant une cause illicite, car il
                    est bien difficile d'attribuer un caractère licite à une opération qui, à
                    supposer qu'elle ne puisse être qualifiée d'immorale en elle-même, comme le veut
                    une certaine opinion, a néanmoins un effet démoralisateur dans ce sens qu'elle
                    entraîne le public, par la perspective des gains faciles, à d e s habitudes q u
                    i sont une cause d'oisiveté et de ruine.» (2 )</p>
                <p>L'on ne s'aurait mieux s'exprimer.</p>
                <p>Mais si le pari en litige s'applique à un jeu qui tient à l'adresse et l'exercice
                    d u corps, où le hasard n'a qu'une part secondaire, le contrat doit-il être
                    considéré comme illicite ?</p>
                <p>L'exception ne doit-elle pas être réservée aux espèces où le hasard j o u e le
                    rôle principal s a n s aucun profit pour le développement d e l'intelligence et
                    d u corps ?</p>
                <p>(1) V . infra N» 263 e t 264 p . 151.</p>
                <p>(2) Infra No. 263 p . 151. Ce jugement émane d'ailleurs d'un Tribunal connu pour
                    sa juste intransigeance sur tous les points qui touchent a u domaine moral,
                    ainsi que l'atteste une autre décision rapportée dans la Gazette de Mai</p>
                <p>1922, p . 110 N* 199.</p>
                <p>Quelques tribunaux, il faut dire l a plupart, l'ont pensé. La loi française, q u
                    i a réglementé, a u point d e v u e civil, le jeu et le pari, distingue
                    précisément, les j e u x et paris en général, pour lesquels aucune action n'est
                    accordée (art. 1965</p>
                <p>C. N.). Certaine jurisprudence, en tout cas, a p o s é une sous-distinction ; qu'
                    il s'agisse ou non de jeux ou paris relatifs à d e s exercices sportifs
                    profitables à l'hygiène du corps, l'action n'est a d m i s e q u e d a n s les
                    rapports des joueurs entre e u x, prenant t o us part a u sport en q u e s tion,
                    les propriétaires des chevaux d a n s u n e course hippique p a r exemple. Mais
                    toute action doit être refusée aux tiers qui auraient parié entre eux, même à
                    l'occasion de tels actes de sport. C'est ainsi qu'en a décidé le jugement
                    reproduit quelques pages plus loin. ( ' )</p>
                <p>Reste la question, aujourd'hui si importante, d e s intermédiaires. Car il eût
                    été étonnant qu'u n champ aussi vaste d'e x ploitation f û t resté indemne d e s
                    parasites.</p>
                <p>Il existe des décisions de justice qui, tout en admettant l'exception de jeu,
                    l'écartent lorsque le pari a été conclu p a r un intermédiaire et q u e l'action
                    est née dans les rapports du parieur avec ce dernier. 11 s'agit alors, dit-on,
                    non p l u s d'une action fondée s u r le contrat aléatoire de pari, mais sur un
                    contrat de commission q u e rien ne permet de méconnaître.</p>
                <p>C'est ce q u e l'on pourrait appeler la jurisprudence d u mal inévitable: c a r
                    il faut croire q u e la secrète pensée q u i la détermine consiste dans la
                    nécessité d e n e p a s priver le public de toute action civile contre les
                    intermédiaires qui déjà n e s e font pas faute, en général, d'en prendre à leur
                    aise avec ceux q u i s'adressent à e u x .</p>
                <p>Mais s u r ce point aussi tous les Tribunaux ne sont p a s d'accord: le jugement
                    dont il a été parlé plus haut n'admet p a s u n e interprétation aussi subtile:
                    Si l'action en paiement d u pari n'est pas recevable entre joueurs, elle est
                    également non r e cevable contre les intermédiaires tels q u e les agences d e
                    courses. •</p>
                <p>11 est évident q u e si le pari est illicite, le contrat qui consiste à s e
                    charger d e l'engager pour compte d'un autre est</p>
                <p>(1) Infra No. 263 p . 151.</p>
                <pb n="144" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>é g a l e m e n t illicite, e x a c t e m e n t a u même titre.</p>
                <p>C e u x q u i s e r i s q u e n t à f a i r e c o n f i a n c e a u x i n t e r m
                    é d i a i r e s d o i v e n t c o n n a î t r e qu'i l s n'a u r o n t droit, e
                    n aucune h y p o t h è s e, à l a p r o t e c t i o n d e la loi civile.</p>
                <p>T e l e s t, d a n s s e s g r a n d e s l i g n e s, l'état actuel d e l a j u r
                    i s p r u d e n c e mixtes u r l a question d e s j e u x et d e s p a r i s
                    .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>P a r l a loi d e p o l i c e d u 4 Août 1922, s o n t p l a c é s s o u s l e c
                    o u p d e s Tribunaux d e r é p r e s s i o n :</p>
                <p>« a ) Q u i c o n q u e a u r a h a b i t u e l l e m e n t, e n q u e l q u e
                    lieu e t s o u s q u e l q u e f o r m e q u e c e soit, offert, d o n n é o u r
                    e ç u d e s p a r i s sur les c o u r s e s d e c h e v a u x, l e s t i r s a u
                    x p i g e o n s e t autres j e u x o u e x e r c i c e s s p o r t i f s, soit d
                    i r e c t e m e n t s o i t p a r i n t e r m é d i a i r e ;</p>
                <p>« b ) Q u i c o n q u e a u r a, e n q u e l q u e lieu e t s o u s q u e l q u e
                    f o r m e q u e c e soit, e x p l o i t é à titre t e m p o r a i r e o u p e r
                    m a n e n t, l e s p a r i s d o n t il s'a g i t ou aura servi d'intermédiaire
                    pour l e s d i t s p a r i s . »</p>
                <p>U n e s e u l e r é s e r v e e s t a p p o r t é e à c e s p r o h i b i t i o n
                    s e t l a voici t e x t u e l l e m e n t f o r m u l é e p a r l'art. 4 d e la
                    l o i :</p>
                <p>« L e s S o c i é t é s d e c o u r s e s d e c h e v a u x e x i s t a n t a c t
                    u e l l e m e n t a i n s i q u e toute s société s o u i n d i v i d u s o r g
                    a n i s a n t des jeux ou exercices sportifs pour r o n t, e n v e r t u d'une a
                    u t o r i s a t i o n s p é c i a l e e t s o u s l e s c o n d i t i o n s c i
                    - a p r è s, e x p l o i t e r l e p a r i -</p>
                <p>m u t u e l o u autres f o r m e s d e p a r i . »</p>
                <p>C e s d i s p o s i t i o n s, d a n s l e d o m a i n e p é n a l, s o n t d e s
                    t i n é e s à a s s u r e r a u p u b l i c u n e c e r t a i n e p r o t e c t
                    i o n . Mais s i l e législ a t e u r a n é g l i g é l e s rapports civils q u
                    i peuvent n a î t r e d e s j e u x et p a r i s et s'e s t c o n t e n t é d e
                    c i r c o n s c r i r e c e u x - c i d a n s d e s l i m i t e s o ù l e s a b
                    u s d e v i e n d r o n t p l u s r a r e s e t e n t o u t c a s p l u s
                    faciles, t h é o r i q u e m e n t, à r é p r i m e r, l a loi n o u v e l l e
                    n'a p p o r t e - t - e l l e p a s, i n d i r e c t e m e n t a u m o i n s, d
                    a n s l e d o m a i n e civil q u e l q u e précision o u indication</p>
                <p>• s u s c e p t i b l e d'a f f e r m i r e t d e g u i d e r l a j u r i s p r u
                    d e n c e ?</p>
                <p>L'o n pour r a i t être t e n t é d e p e n s e r qu'i l f a u t d é s o r m a i
                    s c o n s i d é r e r comme licites l e s j e u x o u p a r i s a d m i n'i s t
                    r a t i v e m e n t autorisés en application d e l a n o u v e l l e loi.</p>
                <p>Mais c e s e r a i t s e f o n d e r s u r u n c r i t é r i u m t o u t à fait i
                    n e x a c t : c a r t o u t c e q u e l e s l o i s de police r é g l e m e n t
                    e n t n'est pas nécessairement licite a u r e g a r d d e l a loi civile. C e r
                    t a i n s c a s i n o s s o n t a u t o r i s é s à e x p l o i t e r l e p o k
                    e r : n u l n'a jamais s o n g é à s o u t e n i r q u e l e s parties q u i s'y
                    j o u e n t pour r a i e n t d o n n e r lieu à d e s a c t i o n s civiles.
                    Dans l'o r g a n i s a t i o n a c t u e l l e d e la société, l e s rapports d
                    e s i n d i v i d u s e n t r e e u x s o n t r é g i s, au point de vue d e s
                    litiges a u x q u e l s i l s peuvent d o n n e r n a i s s a n c e, p a r d e s
                    p r i n c i p e s b i e n p l u s s t r i c t s q u e c e u x q u i règlent l e
                    u r s r a p p o r t s avec l e c o r p s s o c i a l .</p>
                <p>Mais si l'o n ne peut pas i n d u i r e d e l a n o u v e l l e loi q u e l e s j
                    e u x et l e s p a r i s autorisés s o n t s u s c e p t i b l e s d e f o n d e
                    r d e s rapports civils v a l a b l e s, l'on p e u t e n d é d u i r e, par
                    contre, q u e c e u x qu'e l l e prohibe d o i v e n t d é s o r mais être i n d
                    i s c u t a b l e m e n t considéré s comme illicites p a r l e s T r i b u n a
                    u x civils. C e qu'une loi d e p o l i c e r é p r o u v e ne peut, s o u s a u
                    c u n r a p p o r t, t r o u v e r u n e p r o t e c t i o n d a n s l a loi
                    civile.</p>
                <p>U n p r i n c i p e s p é c i a l e n d é c o u l e : q u e l l e q u e s o i t l
                    a t h é o r i e j u r i s p r u d e n t i e l l e à l a q u e l l e o n s e
                    rallie s u r c e p o i n t, les intermédiaires ne peuvent plus avoir aucun accès
                    devant la juridiction civile ou commerciale, pas plus qu'ils ne peuvent y être
                    appelés pour répondre de leurs engagements.</p>
                <p>C a r l e s i n t e r m é d i a i r e s s o n t irrémédiablement interdits p a r
                    l a loi d u 4 Avril .</p>
                <p>C e c i p e u t é t o n n e r si l'o n o b s e r v e q u e l e s i n t e r m é d
                    i a i r e s s o n t a u j o u r d'h u i p l u s n o m b r e u x q u e j a m a i
                    s . Ils s e m b l e n t même s e d o n n e r d e s a i r s officiels. Ils s o n
                    t effect i v e m e n t m u n i s d é s o r mais d e p e r m i s a u t h e n t i
                    q u e s, é m a n a n t d u M i n i s t è r e d e l'Intérieur, e n v e i t u d e
                    l'arrêt é ministériel d u 1er Mai 1922, q u i e s t v e n u r é g l e m e n t e
                    r l'application de la loi d u 4 Avril . ( ' )</p>
                <p>L'a r t i c l e 7 d e c e d é c r e t e s t a i n s i c o n ç u :</p>
                <p>« N u l n e pour r a é t a b l i r u n e a g e n c e pour recueillir l e s e n j
                    e u x o u p a r i s a u t o r i s é s o u e x e r c e r l a p r o f e s s i o n
                    d'i n t e r m é d i a i r e e n t r e l e s j o u e u r s e t l a p e r s o n n
                    e o u l a S o c i é t é a u t o r i s é e à l'e x p l o i t a t i o n d u p a r
                    i, soit pour l e c o m p t e d e l a d i t e personne o u</p>
                <p>Société, s o i t pour s o n p r o p r e c o m p t e, s'il n'a p a s o b t e n u u
                    n p e r m i s s p é c i a l d é l i v r é p a r le M i n i s t è r e . »</p>
                <p>E n p r é s e n c e d e c e t arrêt é et d e s n o m b r e u x p e r m i s q u i
                    o n t é t é d é l i v r é s a p r è s s a m i s e e n v i g u e u r, l'on p o u
                    r r a i t s e m é p r e n d r e s u r la p o r t é e d e s p r i n c i p e s i n
                    d i s c u t a b l e s q u i r é s u l t e n t d e la loi d u 4</p>
                <p>Avril, e n c e q u i c o n c e r n e les i n t e r m é d i a i r e s . Mais c e u
                    x - c i s o n t i r r é m é d i a b l e m e n t i n t e r d i t s p a r l a loi
                    et la réserve de l'art. 4 ne les concerne pas. « L e s S o c i é t é s d e c o u
                    r s e s d e c h e v a u x e x i s t a n t a c t u e l l e m e n t a i n s i q u
                    e toute s S o c i é t é s o u i n d i v i d u s organisant des jeux ou exercices
                    sportifs pour r o n t . . . e t c . » L'o n ne peut pas d i r e q u e l e s i n
                    t e r m é d i a i r e s s o i e n t c o m p r i s d a n s cette e x p r e s s i
                    o n : « o r g a n i s a n t d e s j e u x o u e x e r c i c e s s p o r t i f s,
                    » l a q u e l l e s e m b l e même avoir é t é c o n ç u e pour o p p o s e r l
                    e s i n t e r m é d i a i r e s à ceux q u i o r g a n i s e n t l e j e u o u s
                    p o r t à l'o c c a s i o n d u q u e l l e s p a r i s s e f e r o n t .</p>
                <p>Il e s t certain q u e l'arrêt é ne peut i n f i r m e r la loi : l e s i n t e r
                    m é d i a i r e s d e m e u r e n t interdits, e t l e s Tribunaux civils, plus
                    que jamais, d o i v e n t r e j e t e r toute a c t i o n q u e l'on v o u d r a
                    i t d é d u i r e d e l e u r s rapports avec des tiers.</p>
                <p>L e p u b l i c n'a qu'à s e t e n i r e n g a r d e .</p>
                <p>D é j à un jugement lui a v a i t s i g n a l é q u e l a c o m b i n a i s o n d
                    i t e «paroli-accumulateur »</p>
                <p>n'est qu'u n p a r i direct e n t r e l'i n t e r m é d i a i r e e t l e t i e r
                    s et q u e p a r c o n s é q u e n t elle n e s a u r a i t f o n d e r u n e a
                    c t i o n e n j u s t i c e . (2 )</p>
                <p>(1) V . Journal d e s Tribunaux Mixtes 1ère année No. 27, p . 238.</p>
                <p>(2) V . infra jugement d u 15 Aviil 1922. N'o. 264 p . 151.</p>
                <p>Il e s t b o n qu'i l s a c h e a u j o u r d'h u i, même e t s u r t o u t a p r
                    è s la loi d u 9 Avril 1922, q u e l e s Tribunaux ne lui s e r o n t o u v e r
                    t s q u e c o n t r e l e s S o c i é t é s autorisées à e x p l o i t e r l e p
                    a r i - m u t u e l e t jamais contre l e s i n t e r m é d i a i r e s même m u
                    n i s d'un p e r m i s .</p>
                <p>RAYMOND SCHEME»..</p>
                <p>Avocat à la C o u r .</p>
            </div>
            <div type="section">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>G . SAINT-PLANCAT. — Quelques réformes en matière d'effets de commerce ( l'E g y
                    p t e</p>
                <p>Contemporaine, Mai 1922).</p>
                <p>Bien q u e cette entité v a g u e et indéfinissable qu'on a convenu d'a p p e l e
                    r le législateur égyptien ne semble guère s'e n inquiéter, il s e trouve parfois
                    des esprits consciencieux pour signaler périodiquement les lacunes et les
                    imperfections de la loi égyptienne, et les m o y e n s d'y remédier.</p>
                <p>Si le « législateur égyptien » prend quelque jour prochain une f o r m e quelque
                    p e u concrète, il aura tout profit à compulser les collections de certaines
                    publications juridiq u e s qui ont jusqu'ici imprimé, pour la seule b e a u t é
                    d e s principes, d e s c h o s e s parfois intéressantes.</p>
                <p>C e n'est point de la « Gazette des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes » q u e nous voulons parler aujourd'hui, o n ne n o u s reprochera donc
                    point de plaider pour notre paroisse en attirant l'attention des intéressés,
                    s'il en existe, sur l'intéressante étude qu'a publiéé</p>
                <p>M . G . Saint-Plancat a u sujet des réformes à envisager en matière d'effets d e
                    commerce, d a n s F « Egypte Gontemporaine » d e Mai dernier.</p>
                <p>L'« Egypte Contemporaine» est l'o r g a n e d e la Société Royale d'Economie
                    Politique, d e Statistique et d e Législation: tout espoir n'est d o n c p a s
                    perdu q u e l e s suggestions qu'on peut y trouver s o u s la plume d'u n
                    professeur à l'Ecole Française d e Droit ne soient point toutes emportées par le
                    vent o u recouvertes de la poussière des bibliot h è q u e s .</p>
                <p>Aux temps de la défunte « Commission d e s Capitulations », il fut question, si
                    nous n e n o u s a b u s o n s p a s, d'étudier et promulguer une loi spéciale
                    sur les effets de comme r c e : c'était l'é p o q u e o ù les partisans de la
                    codification latine s e défendaient trop faiblement contre l e s amateurs d'« a
                    c t s »</p>
                <p>o u lois spéciales. N o u s espérons, pour notre part, q u e si l'o n a étudié o
                    u si l'on, doit réexaminer la matière des effets de commerce, c e n e sera point
                    seulement pour juxtaposer à notre C o d e d e s dispositions législatives
                    particulières, mais, plus utilement, pour procéder à une révision dfr l'ensemble
                    d e c e b o n vieux Code, d o n t l a forme et le cadre s o n t excellents, m a
                    i s qui»</p>
                <p>à l'instar de toutes l e s vieilles institutions, aimerait quelque
                    rajeunissement.</p>
                <p>N o u s voilà loin des détails: aussi bien ne les aborderons-nous guère. C e
                    serait faire double emploi avec M . Saint-Plancat : à quoi b o n analyser s o n
                    élude puisqu'il f a u drait la lire en entier si l'on veut s e faire une opinion
                    précise s u r la matière.</p>
                <p>Il e s t certain q u e l e législateur français, qui ne peut guère être présenté
                    comme:</p>
                <p>ÜAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE 145</p>
                <p>^exemple de rapidité dans la mise à point des réformes législatives, s'est décidé
                    néanmoins, par la récente loi du 8 Février 1922, à retoucher quelques
                    dispositions archaïques du Code de Commerce en matière de lettres de change et
                    de billets à ordre. Ces retouches ont été plus ou moins heureuses ou complètes ;
                    en tout cas, il y a eu un pas en avant, et, ce même pas, le droit mixte devrait
                    lui-même le franchir.</p>
                <p>Entre autres points ayant fait l'objet de la dernière loi française, et
                    qu'examine à son tour Mr. Saint-Plancat, on peut signaler la question de la
                    mention de la valeur fournie, certainement inutile pour les billets à ordre, «
                    dont la formule et la remise par</p>
                <p>« le souscripteur au bénéficiaire ne peuvent</p>
                <p>« répondre qu'à un engagement pris par le</p>
                <p>« premier au regard du second. »</p>
                <p>Pour les lettres de change, la mention de valeur fournie a, par contre, une
                    raison d'être, mais, jusqu'ici, son omission accidentelle enlevait à la lettre d
                    e change son caractère, la faisant dégénérer en simple promesse : d'où
                    fréquentes difficultés et discussions dans la pratique :</p>
                <p>« les inconvénients qui résulteraient de-,la</p>
                <p>« violation de la loi l'emportent sur les</p>
                <p>• avantages de la mention dont s'agit».</p>
                <p>Que de complications et de conflits s e présentent journellement devant nos
                    Tribunaux au sujet des endossements en blanc, qui, jusqu'ici, aux termes d e
                    l'art. 138 C .</p>
                <p>Com. Fr. (142 C. Com. Mixte), n'opéraient point translation de propriété. La loi
                    nouvelle modifie ces dispositions du tout a u tout : désormais, « pour écarter
                    l'effet trans-</p>
                <p>« latif, pour y substituer une simple procu-</p>
                <p>« ration, il faut la volonté clairement exprimée</p>
                <p>« par les parties». Comme le constate M .</p>
                <p>Saint-Plancat, « cette réforme, inscrite dans</p>
                <p>« le Projet de la loi sur la lettre de change,</p>
                <p>« votée par le Congrès International d e</p>
                <p>« Bruxelles d e 1888 et par celui de la Haye t de 1910... s'accorde., avec une
                    pratique</p>
                <p>« très répandue. »</p>
                <p>Sur la question de la provision, la loi française du 8 Février 1922 a complété
                    l'art. 116 C . Com. Fr. (art. 117 Mixte) e n précisant que « la propriété de la
                    provision</p>
                <p>« est transmise de droit aux porteurs suc-</p>
                <p>« cessifs de la lettre de change».</p>
                <p>Mr. Saint-Plancat analyse très clairement dans son étude les controverses
                    ânciennes sur cette question et les conditions dans lesquelles le législateur
                    français a voulu y mettre fin. D'autres questions encore « se</p>
                <p>« posaient à l'attention du législateur: droits</p>
                <p>« du créancier de tirer une lettre de change</p>
                <p>« sur son débiteur ; traites de complaisance ;</p>
                <p>« preuve de la provision ; constitution d e</p>
                <p>« la provision durant la période sus-</p>
                <p>« pecte. »</p>
                <p>« Le simple exposé des quelques ques-</p>
                <p>« tions qui précèdent, signale Mr. Saint-</p>
                <p>* Plancat, permet de constater combien il</p>
                <p>« est imprudent de dire que la loi est en</p>
                <p>• progrès, qui ignore le système de la</p>
                <p>«provision».</p>
                <p>Et il conclut : « Espérons, sans trop y</p>
                <p>» compter, que la loi du 8 Février 1922</p>
                <p>« nous annonce une prochaine règlementa-</p>
                <p>« tion, complète et précise, d e s effets d e</p>
                <p>» commerce ».</p>
                <p>D u moins le législateur français a-t-il réalisé les réformes en bonne
                    partie.</p>
                <p>Plus complètement éclairé, le législateur égyptien doit faire quelque chose, et
                    mieux.</p>
                <p>M . P .</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <p>244. - A p p e l . — Taux. — Demande inférieure à L.E. 100 mettant en litige
                        une question de propriété immobilière.</p>
                    <p>E s t recevable l'appel d'un jugement statuant s u r une demande ne dépassant
                        p a s L.E. 100, lorsque la solution d u litige d é p e n d en réalité d'une
                        question d e droit de propriété.</p>
                    <p>Dans ces conditions, le litige doit être considéré comme portant s u r un
                        objet d e nature immobilière: d'où il résulte q u e l'appel en est
                        recevable, la jurisprudence ayant constamment admis que les actions réelles
                        immobilières donnent toujours lieu à l'appel à raison de leur valeur
                        indéterminée.</p>
                    <p>(Cour d'A p p . 3me C h ., Prés. M . M . Hansson, 7 Février 1922. — Mohamed
                        Youssef El Masri et autres c . Hoirs d u</p>
                    <p>Prince Ibrahim Pacha Hassan et autres).</p>
                    <p>Note.—L'arrêt expose, sur ce point:</p>
                    <p>Le jugement dont appel rendu par le Tribunal</p>
                    <p>'Civil du Caire en date du 21 Janvier 1918, a débouté les appelants, les
                        hoirs Youssef Youssef, de leur demande tendant à la condamnation solidaire
                        de la société The Cairo Electric Railw a y s &amp; Héliopolis Oases Co. et
                        du Prince Ibrahim</p>
                    <p>Hassan au paiement de L.E. 100, montant de la valeur locative de trois
                        rigoles pour les quatre années 1914 1917;</p>
                    <p>La dite société a soulevé l'exception d'irrecevabilité de l'appel pour le
                        motif que la valeur de la demande des appelants telle qu'elle a été formulée
                        ne dépasse pas L.E. 100;</p>
                    <p>Cependant la solution du litige dépend en réalité d'une question de droit de
                        propriété relatif aux trois canaux litigieux et excipé de part et d'autre,
                        les appelants se prétendant propriétaires de tous les trois canaux, et c'est
                        sur cette base qu'ils ont introduit leur action en paiement de loyers pour
                        l'usage des canaux par les intimés, tandis que ces derniers, tout en
                        reconnaissant les appelants propriétaires de la rigole située au sud de
                        leurs terrains, soutiennent que les hoirs du prince Ibrahim Hassan sont</p>
                    <p>•propriétaires du canal se trouvant au côté e s t des dits terrains et qu'ils
                        ont un droit de passage d'eau sur le canal situé à l'ouest des mêmes
                        terrains.</p>
                    <p>Dans ces conditions, le litige doit être considéré comme portant sur un objet
                        d e nature immobilière (arrêts Bull. II, 7 3 ; VII, 4 ; X, 16);</p>
                    <p>d'où il suit que l'appel est recevable puisque la jurisprudence a constamment
                        admis que l e s actions réelles immobilières donnent toujours lieu à l'appel
                        à raison de leur valeur indéterminée.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>245. - A p p e l . — Taux; cumul de deux montants ayant leur source dans le
                        même titre. — Distribution ; chose jugée ; cas où un contredit n'aurait eu
                        aucun intérêt pratique;</p>
                    <p>contestation soulevée ultérieurement;</p>
                    <p>recevabilité — Indemnité de remploi; cas où elle est admissible.</p>
                    <p>I. - Lorsque d e u x chefs de réclamation faisant l'objet d'un commandement
                        immobilier</p>
                    <p>(en l'espèce une annuité de prêt et une indemnité de remploi) ont leur source
                        d a n s le même acte de prêt, les d e u x montants doivent être cumulés pour
                        la détermination du taux d e l'appel.</p>
                    <p>II - Le fait p a r une partie d e n'avoir pas inutilement prolongé une
                        procédure de distribution en soulevant une contestation à raison d'une
                        erreur d u règlement provisoire, n e modifiant pas le montant de la
                        collocation utile, n e saurait la priver d u droit d e s'e n prévaloir
                        ultérieurement.</p>
                    <p>III - Mais la fixation faite de la créance à la suite de la procédure de
                        distribution commune a u x d e u x parties est obligatoire pour chacune
                        d'elles, et le créancier ne saurait réclamer à son débiteur plus q u e la
                        différence entre la somme q u i lui a été allouée dans la distribution et
                        celle qu'il y a touchée.</p>
                    <p>IV - L'indemnité de remploi ne p e u t être allouée q u e pour les annuités n
                        o n échues a u moment du règlement définitif et non pour celles échues entre
                        la dernière annuité réglée p a r le débiteur et le règlement définitif.</p>
                    <p>C o u r d'Appe', 3me C h . Prés. M . M . Hansson, 31 Juillet 1922. — Hercule
                        P h . Coutzouki e t Co. c . Mohamed E l</p>
                    <p>Garbi Gamee.</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le jugement appelé rendu par le Tribunal Civil d'Alexandrie en date du 14
                        Juin 1921 a déclaré le commandement immobilier notifié par l'appelante à
                        l'intimé Mohamed El Garhi Gamee en date du 24 Juillet 1920, nul et non
                        avenu.</p>
                    <p>L'intimé a soulevé une exception d'irrécevabilité de l'appel pour le motif
                        que les sommes en contestation ne seraient que l o . une annuité du prêt
                        dont s'agit de P . T . 8763 et 2o. une indemnité de remploi d e P.T. 2683,
                        et qu'il ne serait pas permis à l'appelante de cumuler les deux sommes.</p>
                    <p>Il suffit d'y répondre que les deux chefs de la réclamation ayant leur source
                        dans l e même acte de prêt, l e s deux montant doivent être cumulés au point
                        d e vue de savoir si l'appel est recevable ou non et que d'ailleurs le
                        montant total du commandement s'élève à Lst. 147 de sorte que l'appel reste
                        toujours recevable comme dépassant l e s cent livres alors même qu'on
                        voudrait, à tort, considéré l'indemnité de remploi comme formant une demande
                        distincte et indépendante du texte du commandement.</p>
                    <p>Au fond</p>
                    <p>I. - Le règlement provisoire a colloqué l'appelante à titre hypothécaire pour
                        Lst. 656 en capital au 4 Janvier 1914 outre les intérêts à9% l'an
                        conformément à la loi, puis à titre chirogra-</p>
                    <p>phaire pour les intérêts non couverts par les 2</p>
                    <p>ans avant la transcription du commandement, soit du 4 Janvier au 24 Février
                        1914.</p>
                    <p>L'appelante prétend qu'elle aurait dû être admise pour le capital, valeur au
                        4 Janvier 1913, date à laquelle la dernière annuité fut réglée et que si
                        elle n'a pas contredit au règlement provisoire sur cette base, c'est
                        parcequ'elle n'avait pas d intérêt à le faire. Et, en effet, l'appelante s e
                        trouvait colloquée à titre hypothécaire pour le capital auquel elle avait
                        droit après le paiement</p>
                    <pb n="146" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>d e l'annuité échue le 4 Janvier 1913, soit la s u s dite somme d e Lst. 656.
                        N e pouvant prétendre à davantage et ayant été également colloquée pour les
                        deux années d'intérêts en plein, il était s a n s importance pour elle si, s
                        o u s c e rapport, on considérait le montant du capital reconnu valeur au 4
                        Janvier 1913 ou 1914.</p>
                    <p>D ' a u t r e part, quant à s a collocation à titre chirographaire, comme il
                        était certain qu'aucun solde ne resterait disponible a p r è s le paiement d
                        e s créances hypothécaires, elle n'avait aucun intérêt à y contredire non
                        plus.</p>
                    <p>Dans ces conditions, il y a lieu de dire, conformément au principe adopté p a
                        r l'arrêt d u 9</p>
                    <p>Avril 1918 (Bull. XXX, 338) que le fait par l'appelante d e n'avoir p a s
                        inutilement prolongé la procédure de distribution, en soulevant une
                        contestation sur la b a s e d e l'erreurdont lerèglement provisoire d'a p r
                        è s elle était entaché, ne saurait la priver du droit d e s'e n prévaloir
                        aujourd'hui.</p>
                    <p>O r il est, à l'avis de la Cour, manifeste q u e l'appelante a été p a r
                        erreur colloquée à titre chirographaire pour des intérêts à partir d u 4</p>
                    <p>Janvier 1914 seulement, alors q u e le dernier paiement effectué p a r le
                        débiteur a e u lieu le 4 Janvier 1913. Puisque c'est pour le capital nu tel
                        qu'il s e soldait à la dite date, q u e l'appelante a été admise dans la
                        distribution, elle est en droit de bénéficier d'intérêts sur c e solde à p a
                        r tir de la même date.</p>
                    <p>P a r contre l'appelante n'est pas justifiée à réclamer, comme elle l'a fait
                        d a n s son commandement litigieux, le paiement du solde restant d û s u r
                        la b a s e d u calcul par elle fait d a n s s a demande de collocation,
                        déduction faite d e la somme qu'elle a touchée dans la distribution</p>
                    <p>(Lst. 876), car c e mode de calcul comprenant la capitalisation annuelle n'a
                        p a s été admis par les règlements provisoire et définitif. La fixation
                        faite de la créance, à la suite de la procédure de distribution commune aux
                        deux parties, est obligatoire pour chacune d'elles et l e créancier ne
                        saurait réclamer à son débiteur p l u s que la différence entre la somme qui
                        lui a été allouée d a n s la distribution et celle qu'il y a touchée</p>
                    <p>(arrêt du 12 juin 1919, Bull. XXXI. 343).</p>
                    <p>En l'espèce d'ailleurs, si l'on admettait le commandement litigieux tel qu'il
                        est rédigé, comportant des intérêts s u r les annuités d e 1914</p>
                    <p>et 1915, l'apppelante, déjà admise à titre hypothécaire pour les intérêts à
                        partir du 14 Février 1914, toucherait deux fois des intérêts à 9%</p>
                    <p>pour les dites deux annuités.</p>
                    <p>II. - C'est à bon droit q u e les premiers juges ont a d m i s l'intimé à
                        contester par voie d'o p p o sition au commandement, la collocation d e l'a
                        p pelante à titre chirographaire, pour- l'indemnité de remploi. En effet, d
                        e même q u e l'appelante, l'intimé n'avait aucun intérêt à soulever une
                        contestation y relative lors de la distribution.</p>
                    <p>C'est également à bon droit q u e les premiers juges, quant a u fond, ont
                        statué, conformément à une jurisprudence constante, q u e l'intérêt m o
                        ratoire allouée à l'appelante étant d e 9 %, "I</p>
                    <p>n y a p a s lieu de lui accorder une indemnité de remploi. On pourrait
                        ajouter qu'en aucune hypothèse l'indemnité n'aurait pu être allouée q u e
                        pour les annuités non échues a u moment du règlement définitif et non pas
                        pour celles échues entre la dernière annuité réglée p a r le débiteur et le
                        règlement définitif, comme cela a été fait en l'occurrence (arrêts Bull. XI,
                        149 e t XXXIII,</p>
                    <p>298).</p>
                    <p>En conséquence de ce qui vient d'être dit, il échet de reconnaître le
                        commandement dont s'agit bon et valable, mais seulement j u s qu'à
                        concurrence d e s intérêts à 9% l'an s u r Lst. 656</p>
                    <p>et 260 mill, à partir d u 4 Janvier 1913 a u 24</p>
                    <p>Février 1914 outre les intérêts au même taux sur leur montant à partir du 3
                        Janvier 1918.</p>
                    <p>246. • Courtage. - Résiliation de la vente par la faute de l'une des
                        parties;</p>
                    <p>défaut d'influence sur le droit du courtier.—</p>
                    <p>Montant du courtage ; cas où il a été déterminé dans l'acte; arbitrage du
                        fuge.</p>
                    <p>1. - Si le droit du courtier à un salaire e s t s u b o r d o n n é au succès
                        d e s négociations, il ne résulte point d e l à qu'a p r è s conclusion
                        d'une vente p a r les s o i n s d u courtier ce dernier pourrait être tenu r
                        e s p o n s a b l e d u fait d e l'une ou l'autre partie q u i pourrait d o
                        n n e r naissance à l'action en résiliation.</p>
                    <p>II. - Il n'y a point lieu à arbitrage d u montant d u courtage p a r le juge,
                        lorsque d a n s l'acte, les parties s e sont engagées à p a y e r
                        respectivement a u courtier le m o n tant convenu.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M . M . Hansson, 17 Janvier 1922.—Michel
                        Hamaoui et autre c . Georges Calemzoglou et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu les exploits d u 24 Juillet 1920 et du 29</p>
                    <p>Septembre 1920 par lesquels les sieurs Michel</p>
                    <p>Hamaoui et Aly Bey Bakhati ont régulièrement relevé appel du jugement d u
                        Tribunal Civil d'Alexandrie du 5 Juin 1920 qui les a condamnés ensemble au
                        paiement du courtage demandé p a r le sieur Calemzoglou d e 1 % s u r le
                        prix d e la vente, consentie p a r le sieur Hamaoui d e s e s terrains, a u
                        sieur Aly Bey Bekhati pour L.E.</p>
                    <p>45,000 c'est-à-dire à la somme d e L.E. 450 chacun;</p>
                    <p>Attendu que suivant engagement du 2 Décembre 1919 le sieur Hamaoui donnait au
                        sieur</p>
                    <p>Calmezoglou mandat pour vendre s e s terrains, sis à Kafr El Dawar, d e la
                        contenance d e 220</p>
                    <p>feddans au prix d e L.E. 200 le feddan plus L.E.</p>
                    <p>1000 prix de la maison sise à l'ezbet ;</p>
                    <p>Que le sieur Calmezoglou a exécuté son mandat le jour même en tiouvant
                        l'acheteur en la personne du sieur Aly Bey Bakhati aux termes convenus p a r
                        le vendeur ;</p>
                    <p>Que le 4 Décembre 1919 l'acte préliminaire de vente fut signé p a r
                        l'acheteur et le vendeur et transcrit le 8 du même mois, et q u e l'article
                        7</p>
                    <p>d u dit acte déclare que « le courtage convenu entre les deux parties, est d
                        e 1 % à charge d e s d e u x, dû au sieur Georges Calemzoglou, conformément
                        à la lettre à lui donnée • ;</p>
                    <p>Que dans ces conditions le sieur Calemzoglou prétend avoir rempli son mandat
                        et avoir droit a u courtage ainsi convenu ;</p>
                    <p>Attendu qu'a p r è s la passation d u dit acte préliminaire de vente, d e s
                        différends ont surgi entre vendeur et acheteur et les ont conduits devant le
                        Tribunal Indigène o ù le sfeur Aly Bey</p>
                    <p>Bakhati a demandé la résiliation de la vente ;</p>
                    <p>Que, dans cet état des faits, les appelants prétendent q u e le contrat n'a p
                        a s é t é effectivement réalisé et q u e p a r conséquent le sieur</p>
                    <p>Calemzoglou n'a p a s droit à son courtage mais tout au plus à une simple
                        indemnité pour s e s peines et soins ;</p>
                    <p>Attendu que l'acte du 8 Décembre 1919 constate l'accord sur l'objet à
                        délivrer et le prix à p a y e r ;</p>
                    <p>Que la qualification de préliminaire s e réfère à un acte authentique qui n e
                        devait être p a s s é qu'a p r è s l'intégral accomplissement des
                        obligations incombant à chacune des parties ;</p>
                    <p>Que par conséquent le dit acte quoique qualifié de préliminaire constitue une
                        vente parfaite;</p>
                    <p>Attendu qu'en admettant que, p a r une jurisprudence constante, le droit du
                        courtier à un salaire est subordonné au succès d e s négociations, cela ne
                        veut p a s d i r e q u e le droit d u courtier soit subordonné à toutes les
                        difficultés qui peuvent surgir entre vendeur et acheteur a p r è s
                        l'accomplissement de son mandat ;</p>
                    <p>Que le contrat terminé p a r s e s peines et soins est effectivement réalisé
                        d è s q u e la vente e s t définitivement conclue et q u e le courtier ne
                        peut être tenu responsable du fait d e l'une ou l'autre partie qui pourrait
                        donner naissance à l'action en résiliation :</p>
                    <p>Que, p a r conséquent, il y a lieu de dire en l'espèce que le courtier ayant
                        rempli son mandat a droit ail courtage convenu et q u e la demande d e s
                        appelants tendant à ce q u e la Cour surseoit à statuer jusqu'à solution
                        définitive d e l'action pendante entre les appelants ne met pas obstacle à
                        l'exercice d è s à présent du droit d u sieur Calemzoglou à leur encontre
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'en voie subsidiaire, les appelants, prétendent que le courtage,
                        dans le cas même d'une stipulation expresse, est toujours assujetti à
                        l'arbitragje du juge et qu'en l'espèce la s o m m e demandée est exagérée et
                        doit être réduite à une somme q u e la Cour a r b i t r e r a ;</p>
                    <p>Attendu qu'en admettant comme exacte la jurisprudence citée p a r les
                        appelants, ceux-ci ne peuvent p a s s'e n prévaloir puisqu'ils s e sont
                        engagés à payer respectivement au courtier le montant convenu à raison de la
                        moitié chacun, d a n s l'acte de vente même du 8 Décembre 1919</p>
                    <p>»voir art. 7) ;</p>
                    <p>Qu'en présence d'un accord pareil, convenu entre toutes les parties et
                        consacré dans un acte de vente définitif et transcrit, il n'y a nullement
                        lieu à l'arbitrage du juge ;</p>
                    <p>Attendu que ce qui précède, la Cour estime qu'il y a lieu de confirmer le
                        jugement déféré purement et simplement.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>247. - C o m p é t e n c e . — Taux.— Tribunal</p>
                    <p>Sommaire; action contre plusieurs défendeurs, en vertu d'un même
                        titre.—Location.</p>
                    <p>I. - E s t d e la compétence du Juge S o m maire une action tendant à la c o
                        n d a m n a tion de plusieurs débiteurs, en vertu d'un même titre, lorsque
                        le montant total d e s s o m m e s réclamées ne dépassent p a s</p>
                    <p>L . E . 100.</p>
                    <p>I I . - E s t également de la compétence du</p>
                    <p>Juge Sommaire toute action tendant a u paiement de fermage lorsque le p r i x
                        a n nuel de location n'e x c è d e p a s L.E. 100.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h ., Prés. M.M. Hansson, 28 Février 1921.—M. Casdagli
                        &amp; Sons, c Badaou: Mohamed et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Le Tribunal Civil d e Mansourah p a r le jugement appelé rendu le 26 Mai
                        1921, s ' e s t déclaré incompétent pour connaître de la présente action
                        tendant à la condamnation des deux intimés</p>
                    <p>Badaoui Mohamed e t Hassan Sanad au paiement d e P . T . 8841 pour le premier
                        et d e P . T . 6183</p>
                    <p>pour le second parce que c e s sommes prises séparément ne dépassaient pas le
                        taux de la justice sommaire.</p>
                    <p>L'appel q u e M M . Casdagli &amp; Sons ont relevé de cette décision, e s t
                        bien f o n d é . En effet :</p>
                    <p>Les appelants agissent contre les deux intimés s u r la b a s e d'un contrat
                        verbal d'amodiation e t d'un contrat écrit de location, en vertu desquels
                        les dits intimés avaient pris, avec d'autres personnes, l e s terrains dont
                        s'agit, pour une partie en amodiation, pour «ne autre partie en
                        location.</p>
                    <p>O r, aux termes d e l'art. 28.4 C . P r . lorsqu'un demandeur agit dans une
                        même instance contre un ou plusieurs défendeurs, en vertu d'un même titre,
                        la valeur de la cause s e détermine par la somme totale réclamée s a n s
                        égard à la part de chacun d'e u x dans celte s o m m e ;</p>
                    <p>D ' a u t r e part, a u x termes d e l'art. 29.2 du même Code, le Juge
                        Sommaire n'est compétent pour connaître des actions en paiement de loyers,
                        fermages, etc., à moins que le prix de la location n'excède pas annuellement
                        cent livres;</p>
                    <p>En l'espèce, il résulte des pièces produites q u e le prix annuel d e s
                        terrains pris en location, et en amodiation par les intimés, ne peut
                        certainement p a s être inférieur à cent livres;</p>
                    <p>Dans c e s conditions, il échet d'infirmer le-</p>
                    <p>jugement appelé et de déclarer le Tribunal Civil compétent. L'affaire étant e
                        n état, le fond peut être évoqué (art. 4 Î 0 C . Fr.) conformément à la
                        demande d e s appelants et malgré que les intimés qui ont pourtant comparu
                        et conclu au fond devant les premiers juges et qui sont régulièrement
                        assignés devant la Cour, n'ont pas comp a r u, ni personne pour eux.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>248. - D é c è s . — Actes accomplis par le-</p>
                    <p>mandataire dans l'ignorance du décès du mandant; validité. — Affaire plaidée
                        dans l'ignorance du décès d'une pailie; validité du jugement.—Actes de
                        procédure signifiés •</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE • au nom d'un défunt ; nullité purement
                        relative.—Partie ayant triomphé en première instance seulement et ayant pris
                        possession de biens comme séquestre judiciaire; responsabilité.</p>
                    <p>I. - N ' e s t p o i n t n u l l e jugement r e n d u e n l'état d u d é c è
                        s d e l'u n e d e s parties p o s t é r i e u r e m e n t à la citation, a
                        lorsque l'avocat i g n o r a i t l e d é c è s d e s o n client, l e s a c t
                        e s a c c o m p l i s p a r l e m a n d a t a i r e, d a n s l'i g n o r a n
                        c e d u d é c è s d e c e l u i - c i, é t a n t v a l a b l e s .</p>
                    <p>II. - L e s a c t e s d e procédure s i g n i f i é s a u n o m d'une partie
                        d é c é d é e n e s o n t p o i n t r a d i c a l e m e n t n u l s, mais
                        seulement e n t a c h é s d'une nullit é relative, q u i p e u t être i n v
                        o q u é e p a r l e s héritiers de la partie d é c é d é e , mais n o n p a
                        r leur a d v e r s a i r e, à q u i n'a p u préjudicier l'erreur c o m m i s
                        e d a n s l'assignation .</p>
                    <p>III. - La partie q u i, bénéficiaire d'un jugement de première instance n o n
                        e x é c u t o i r e p a r p r o v i s i o n, e t d o n n a n t l a p r é f é
                        r e n c e à s o n contrat d e l o c a t i o n s u r c e l u i d'un a u t r e
                        locataire, s'e s t fait n o m m e r, e n</p>
                    <p>R é f é r é, séquestre j u d i c i a i r e d e s b i e n s litig i e u x , e
                        t a e n s u i t e s u c c o m b é e n d e g r é d'a p p e l, e s t tenu d'i
                        n d e m n i s e r l e l o c a t a i r e é v i n c é d e la d i f f é r e n c
                        e entre l e m o n t a n t d u l o y e r e t l e p r i x d e r e v i e n t d
                        e s c u l t u r e s,</p>
                    <p>« t c e a l o r s même q u e s a p r o p r e g e s t i o n d e s é q u e s t
                        r e n'aurait p r o d u i t a u c u n profit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h . P r é s, M . M . Hansson, 31 Janvier 1922. —
                        Georges Odabachi et autre c. Hoirs Badr Mohamed</p>
                    <p>Youssef)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e, sur c e s p o i n t s :</p>
                    <p>Le jugement dont appel, rendu par le tribunal civil d e Mansourah, en date d
                        u 15 Avril 1920, a condamné les appelants Georges Odabachi e t</p>
                    <p>Abou Zeid Hammad, parmi d'autres, à payer aux intimés, les hoirs de feu Badr
                        Mohamed Youssef,</p>
                    <p>Ja somme d e L.E. 150, plus la différence des loyers pour lesôOfeddans
                        deterrains dont s'agit, s u r la b a s e d e P . T . 340 le feddan et p a r
                        a n , à partir du 30Juin 1909 jusqu'en Octobre 1917.</p>
                    <p>D e s deux appelants, Abou Zeid Hammad, a p r è s s'être fait représenter aux
                        audiences précédentes, n'a plus comparu, ni personne pour lui, à l'audience
                        du 24 Janvier 1922 fixée pour l e s plaidoiries.</p>
                    <p>Odabachi, d e son côté, a soulevé une exception de nullité du jugement
                        appelé, pour le motif q u e d e s personnes qui l'ont assigné, trois
                        étaient</p>
                    <p>&lt;lécédées, dont deux avant même la citation e t u n e quelques jours
                        après.</p>
                    <p>Quant à cette dernière, à savoir Aly, fils de feu</p>
                    <p>•Badr Mohamed Youssef, décédé le 21 Décembre 1919, tandis que l'assignation
                        est du 10 du même m o i s, le conseil des intimés affirme q u e l'avocat q u
                        i occupait alors pour lui ignorait le décès d e</p>
                    <p>-son client. Le contraire n'étant même pas allégué, il y a lieu d'appliquer
                        la jurisprudence constante de la Cour, aux termes de laquelle les actes d
                        e</p>
                    <p>/procédure accomplis p a r le mandataire au nom</p>
                    <p>•de son mandant, d a n s l'ignorance du décès d e celui-ci, sont valables
                        (arrêt Bull. XXV, 13, p a r mi plusieurs autres).</p>
                    <p>En ce qui concerne les deux d a m e s Abouha</p>
                    <p>O m Badr, veuve d e Badr Mohamed Youssef, e t</p>
                    <p>Eicha, fille du même, elles étaient décédëes déjà e n 1915 et 1917
                        respectivement, et il est donc</p>
                    <p>•certain qu'une erreur a été commise en les faisant figurer d a n s
                        l'assignation. Cette circonstance ne saurait pourtant entraîner la nullité d
                        u jugement, car l'action a été introduite et le jugement a été rendu a u
                        profit d e la succession de</p>
                    <p>Badr Mohamed Youssef ( « à la requête des hoirs</p>
                    <p>Badr Mohamed Youssef », voir l'acte introductif d'instance). D'ailleurs, les
                        intimés, sans être-</p>
                    <p>contredits, ont déclaré que la dame Zénab, inti147</p>
                    <p>m é e en degré d'appel et figurant parmi les de mandeurs en premiere
                        instance, a pris place et lieu des deux d a m e s décédées en sa qualité de
                        fille e t héritière de la d a m e Abouha et d e s œ u r et héritière de la
                        dame Eicha.</p>
                    <p>En principe, il est peu probable q u e le législateur ait voulu considérer
                        les actes de procédure faits à la suite d'un décès, radicalement nuls. D e
                        pareils actes semblent entachés d'une nullité relative seulement dans ce s e
                        n s q u e les héritiers de la partie décédée pourraient s'e n prévaloir,
                        mais on ne conçoit pas comment en l'espèce</p>
                    <p>Odabachi serait en droit d'opposer aux héritiers survivants de feu Badr ou
                        bien à l'héritière des deux d a m e s décédées, l'erreur commise d a n s
                        l'assignation, étant donné surtout q u e cette erreur n'a p u en rien
                        préjudicier à s e s intérêts.</p>
                    <p>Au fond</p>
                    <p>La Cour partage l'avis des premiers juges et adopte leurs motifs tout en
                        précisant:</p>
                    <p>Odabachi, locataire d e s 50 feddans dont s'agit, en vertu d'un contrat
                        postérieur à celui consenti par les consorts Hammad, au profit de feu
                        Badr</p>
                    <p>Mohamed, non seulement a assigné c e dernier en annulation de son bail, et ce
                        quoiqu'il n'existât aucun lien de droit entre s e s deux locataires d e s
                        mêmes terrains, mais ayant obtenu gain de cause devant le tribunal d e
                        Mansourah, en vertu d'un jugement (du 1er Juin 1909) qui déclarait pourtant
                        expressément qu'il n'y avait pas lieu à ordonner l'exécution provisoire.
                        Odabachi a estim é d a n s son intérêt d e faire déposséder B a d r</p>
                    <p>Mohamed des terrains dont ce dernier avait.déjà la détention matérielle, à
                        son propre profit.</p>
                    <p>En effet, p a r ordonnance des référés en date du 18 Juin 1909, Odabachi,sur
                        s a propre demande, fut nommé séquestre judiciaire des terrains à titre
                        gratuit et c'est en cette qualité qu'il les a exploités pendant tout le
                        temps que dura la location d e Badr, définitivement reconnue bonne et
                        valable p a r l'arrêt d e la-Cour, en date du 15</p>
                    <p>Décembre 1915, infirmant le susdit jugement d e</p>
                    <p>1909. En d'autres mots, tout en privant Badr de la jouissance des terrains,
                        il en a joui lui-même.</p>
                    <p>Odabachi a b e a u dire qu'il a géré les terrains e n s a susdite qualité et
                        q u e les comptes qu'il a d é p o s é s au tribunal d e Mansourah
                        démontreraient q u e cette gérance n'a p a s laissé d'excédent, car il n'est
                        pas possible d'admettre qu'i l ait voulu pendant de longues années s a n s
                        aucune nécessité et à titre gratuit, s e charger- d e l'exploita-</p>
                    <p>tian d e s 50 feddans dont s'agit à moins qu'il n'e n ait réellement profité
                        conformément à s e s expectatives.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, Badr, privé des terrains par le fait d'Odabachi agissant
                        dans son propre intérêt, les avait loués à P . T . 160 le feddan, tandis
                        qu'Odabachi a d û payer P . T . 500 le feddan . Donc, à supposer, même à
                        titre d e simple hypothèse, q u e ce dernier n'ait tiré aucun profit d e
                        l'exploitation d u domaine, il n'en aurait s a n s doute pas été d e même
                        pour Badr si Odabachi l'avait laissé cultiver les terres.</p>
                    <p>Dans ces conditions, la Cour estime que les premiers juges ont sainement
                        apprécié les circonstances de la cause en condamnant Odabachi, s u r la base
                        d e l'arrêt précité déclarant la location d e Badr bonne et valable, à payer
                        à c e dernier la différence entre les deux susdits loyers outre la valeur
                        des semences et les frais des récoltes faits p a r Badr avant sa
                        dépossession</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>249. - Demande en garantie. —</p>
                    <p>Irrecevabilité par conclusions prises après le décès du défendeur en
                        garantie, en première instance et en appel.</p>
                    <p>N ' e s t p a s r e c e v a b l e u n r e c o u r s e n g a r a n t i e, f o
                        r m é p a r u n e n o t e d é p o s é e a u d o s s i e r pour u n e a u d i
                        e n c e à l a q u e l l e, a p r è s l e d é c è s d u défendeur e n g a r a
                        n t i e, s a succession n'était p l u s r e p r é s e n t é e . E n c o r e
                        m o i n s u n e t e l l e d e m a n d e p e u t - e l l e être r e p r i s e
                        contre l e liquidateur de la succession, e n a p p e l, o u e l l e d e v i
                        e n t u n e v é r i t a b l e d e m a n d e n o u v e l l e .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M . M . Hanssôn 4 Janvier 1922. — Nagdi Saleni
                        et autre c . A l y eff. Heîray et autre).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>250. - Distribution. — Contredit contenant deux chefs distincts ; défaut de
                        motivation sur l'un des chefs; irrecevabilité partielle. — Intérêts de
                        retard dus par le contredisant succombant.</p>
                    <p>I. - L o r qu'u n contre d i t c o n t i e n t d e u x c h e f s d i s t i n
                        c t s, e t n'est m o t i v é q u e s u r l'un, il doit être d é c l a r é i
                        r r e c e v a b l e pour l'autre.</p>
                    <p>II. - Il s u f f i t q u e l'e n s e m b l e d e s c o n t e s t a t i o n s
                        s o u l e v é e s par un contre d i t ait e m p ê c h é l a c l ô t u r e d
                        e l a d i s t r i b u t i o n pour q u e l e contre d i s a n t s u c c o m
                        b a n t s o i t c o n d a m n é a u x i n t é r ê t s sur les c o l l o c a
                        t i o n s r e t a r d é e s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M . M . Hansson 24 Janvier 1922. — Aly Khamis
                        A b o u Hacha e t c t s . c . Land B a n k of</p>
                    <p>E g y p t e t autre).</p>
                    <p>Note. - L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Le jugement appelé rendu par le tribunal civil du Caire, en d a t e du 3 Mars
                        1921, a rejeté comme mal f o n d é le contredit que l e s appelants</p>
                    <p>Aly Khamis Abou Hacha et consorts avaient f o r m é aux ordonnances d u juge
                        délégué aux distributions, formant règlement définitif partiel dans la
                        distribution qui s e poursuit par voie d'o r d r e a u préjudice d e Sid
                        Ahmed b e y Z a a z o u .</p>
                    <p>Le contredit est composé d e d e u x chefs distincts, le premier visant la
                        créance de la Land</p>
                    <p>B a n k qui, d'a p r è s les contredisants, ne devait être colloqués que pour
                        la sonime d e L.E. 825</p>
                    <p>et le second visant Bestawros Mikhail qui avait é t é sous-colloqué à la Land
                        Bank pour la s o m m e d e L.E. 479, représentant les paiements effectués p
                        a r Bestawros, a u profit de la Banque, e n acomptes s u r s a créance.</p>
                    <p>Quant a u premier chef les appelants n'e n parlent p a s d a n s leur acte
                        d'appel, ni dans leurs conclusions. P a r conséquent, il n'y a p a s lieu d
                        e s'y arrêter. En ce q u i concerne le second chef, les appelants ont
                        prétendu devant les premiers juges ainsi q u e devant la Cour que les
                        paiements effectués par Bestawros à l a Banque lui auraient été remboursés
                        en partie p a r un certain Zidan</p>
                    <p>Rachdan El Chérif (qui n'est pas en cause) e t e n partie p a r Hawari
                        Badaxi, un des appelants, e t s e s co-acheteurs (qui ne sont pas en cause
                        non piusl mais s a n s en fournir la preuve qui, e n présence de la
                        contestation d e Bestawros, leur incombe à cet égard.</p>
                    <p>11 sera pourtant inutile d'e n faire la démonstration p l u s longuement, car
                        c'est à bon droit q u e Bestawros a soulevé l'exception d'irrecevabilité du
                        contredit à son encontre pour défaut de motivation.</p>
                    <p>Les premiers juges, en examinant cette exception qu'ils ont rejetée, semblent
                        avoir confondu l e s deux chefs d u contredit dont le premier dirigé contre
                        la Land Bank est suffisamment motivé, tandis qu'e n ce qui concerne le
                        second, l e s contredisants s e sont bornés à dire q u e le solde restant a
                        p r è s le paiement de la créance d e l à Land Bank, «doit revenir aux
                        contredi-</p>
                    <p>« s a n t s acquéreurs d e Bestawros Mikhail. »</p>
                    <p>La Cour a déjà e u l'occasion de statuer que l a motivation est une condition
                        essentielle de la validité e t d e la recevabilité d'un contredit (Bull.</p>
                    <p>XXX, 100). Pour que l e s parties intéressées puissent utilement préparer
                        leur défense, il faut, e n effet, qu'elles sachent tout de suite pour q u e
                        l s motifs le contredisant demande la modification d u règlement à leur
                        préjudice. O r, e n l'espèce, c e n'est q u e l o r s d e s débats d e v a n
                        t l e s premiers juges que Bestawros a connu l e s prétentions des
                        contredisants, à savoir q u e telle o u telle personnelui aurait remboursé
                        les paiements qu'il avait effectués entre les mains d e l a Land Bank. P o u
                        r n'avoir point indiqué d a n s leur contredit le seul motif pour lequel les
                        a p p e lants demandafent que Bestawros soit écarté de la distribution,,1e
                        chef y relatif doit être déclaré irrecevable.</p>
                    <p>P o u r échapper à la condamnation aux intérêts de retard, s u r la
                        collocation d e la Land Bank prononcée p a r le jugement appelé à leur p r é
                        j u -</p>
                    <pb n="148" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>dice conformément aux dispositions d e l'art.</p>
                    <p>739 C . P ., les appelants prétendent que leur contestation ne visait pas le
                        quantum de la collocation de la Banque, mais il suffit à cet égard de les
                        renvoyer aux termes mêmes de leur propre contredit. D'ailleurs, i l'n'est p
                        a s douteux que c'est l'ensemble des contestations soulevées par les
                        appelants qui a empêché la clôture de la distribution, et, puisqu'ils ont
                        succombé s u r c e s contestations, ils sont tenus de payer l e s intérêts
                        de retard.</p>
                    <p>25 1 . - D i s t r i b u t i o n . — I n t é r ê t s garantis par la
                        transcription d'une vente. —Frais d'une expropriation non achevée;
                        collocation dans la distribution.</p>
                    <p>I. - L a d i s p o s i t i o n d e l'art. 6 9 2 C. Civ., limitant à d e u x a
                        n n é e s l e s intérêts g a r a n t i s p a r l'inscription hypothécaire, n
                        e s'a p p l i q u e pas aux intérêts d u s a u v e n d e u r p r i v i l é g
                        i é e t c o n s e r v é p a r la transcription d e l'acte d e v e n t e
                        .</p>
                    <p>II. - L e s frais d'une procédure d e v e n t e, poursuivie e n e x é c u t i
                        o n d e droit s privilég i é s, mais rendue inutile par une autre v e n t e,
                        i n t e r v e n u e d a n s l a s u i t e, d o i v e n t être c o l l o q u
                        é s par préférence dans la d i s tribution d u p r i x d e cette v e n t e
                        .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., 2 m e C h ., Prés. M . H. Quale, 10 Janvier 1922.—Ben
                        Lassin Adès e t Co. en liq. c . Sotiri Nakopoulo</p>
                    <p>&amp; Co).</p>
                    <p>25 2 . - D i s t r i b u t i o n . — Production unique pour deux
                        distributions distinctes :</p>
                    <p>admissibilité lorsqu'elle est basée sur les mêmes titres.</p>
                    <p>E s t a d m i s s i b l e une demande u n i q u e d e c o l l o c a t i o n d
                        a n s d e u x distributions distinctes, q u i m e n t i o n n e l e s d e u
                        x s o m m e s à distribuer, et s e b a s e sur les même s p i è c e s p o u
                        r l e s d e u x d i s t r i b u t i o n s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M . M . Hansson, 24 Janvier 1922. — A . Sapriel
                        &amp; figli c . Dme Sayed ép. Ibrahim eff.</p>
                    <p>El Abd et autres).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e sur c e point :</p>
                    <p>Au fond</p>
                    <p>Il s'agit de deux distributions distinctes, celle s u b N° 61 d e l'année
                        1908-1909, portant s u r la somme d e L.E. 1284 et l'autre sub N° 2 d e la
                        même année portant sur l a somme d e L.E. 2508;</p>
                    <p>et il est avéré que l'inscription dont l'appelante s e prévaut, grève les
                        terrains afférents à toutes les deux distributions. Aussi dans sa lettre au
                        juge délégué,reçue augreffe le29 Novembre 1909, l'appelante a expressément
                        demandé à être col-</p>
                    <p>loquèe sur le s deux sommes, mais elle a commis la faute d e n e présenter
                        qu'une seule lettre de demande en collocation, quoique s'agissant de deux
                        distributions différentes et quoiqu'elle ait reçu deux sommations de
                        produire. Il est vrai qu'elle prétend avoir fait sa demande en deux
                        exemplaires, mais c'est là une allégation gratuite dont il est impossible de
                        vérifier l'exactitude après tant d'années.</p>
                    <p>C e qui est certain c'est qu'il n'existe aucune trace du second exemplaire
                        dans l e dossier de distribution.</p>
                    <p>Néanmoins et quoique les autres créanciers intéressés dans les deux
                        distributions, aient présenté deux requêtes séparées, la Cour estime q u e
                        puisque les mêmes pièces devaient servir pour la collocation de l'appelante
                        dans les deux distributions, on peut en l'occurence admettre q u e la seule
                        requête présentée pouvait aussi suffire, étant donné surtout que les deux
                        sommes à distribuer y étaient mentionnées. E t puisque</p>
                    <p>, la demande d e l'appelante fut jointe au dossier</p>
                    <p>N" 62, le greffe aurait dû à la rigueur, en faire mention dans le dossier N°
                        61.</p>
                    <p>Aucune des parties en cause n'ayant contesté le droit de l'appelante à être
                        colloquée dans la dernière distribution, en vertu d e s mêmes titres, s u r
                        l a base desquels elle a été colloquée définitivement dans la distribution
                        N° 62, il échet de l'admettre à titre hypothécaire pour la somme d e L.E.
                        501,688/m.</p>
                    <p>25 3 . - D o m i c i l e é l u . — Validité d'une assignation introductive
                        d'instance signifiée au domicile déjà élu en référé.—Action basée sur un
                        quasi-délit ; compétence du</p>
                    <p>Tribunal du lieu où s'est produit le fait générateur de responsabilité.</p>
                    <p>I. - N ' e s t p o i n t nulle l'assignation i n troductive d'instance,
                        signifiée n o n à d o m i c i l e réel, mais a u d o m i c i l e é l u par
                        l'a s s i g n é d a n s u n e s o m m a t i o n e t u n e i n s t a n c e e
                        n référé d o n t l'instance principale e s t la s u i t e immédiate.</p>
                    <p>II. - S ' a g i s s a n t d'une a c t i o n b a s é e s u r u n quasi-délit,
                        e s t c o m p é t e n t le Tribunal d u lieu o ù e s t s u r v e n u l e
                        fait e n g a g e a n t l a responsabilité d u défendeur.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. Ire Ch. Prés. Al. E . G. de Herreros.</p>
                    <p>21 Janvier 1922. • Domenico La Sala c. H. H . Masri).</p>
                    <p>Note. — II. - Dans l'espèce, l'assigné était le propriétaire d'une raison
                        sociale dont l e s automobiles travaillaient a u Caire e t à Alexandrie.</p>
                    <p>25 4 . - E t a b l i s s e m e n t s i n c o m m o d e s, i n s a l u b r e s
                        o u d a n g e r e u x . — E x p l o i t a tion commencée sans roksa;
                        détermination de la peine laissée à l'appréciation du magistrat.—</p>
                    <p>Fermeture ; cas où il n'y a point lieu de l'ordonner.</p>
                    <p>L a Loi N ° 1 3 d e 1904, q u i fait u n e d i s tinction entre le c a s d'un
                        e e x p l o i t a t i o n d'établissement i n c o m m o d e o u d a n g e r
                        e u x comme n c é e s a n s autorisation et celui d'une e x p l o i t a t i
                        o n entreprise a p r è s refus f o r m e l, l a i s s e au magistrat, d a n
                        s l e p r e mier c a s, l e d e v o i r d e fixer la p e i n e d'après s a
                        libre appréciation de la gravité d e l a c o n t r a v e n t i o n, e t c e
                        l a a v e c o u s a n s fermeture.</p>
                    <p>Il n'y a p o i n t lieu d'ordonner l a fermet u r e lorsque il résulte d e s
                        circonstances q u e l'Administration, s a i s i e d'une d e m a n d e d e r
                        o k s a, n'a point s i g n i f i é s a décision d'a u torisation o u d e r e
                        f u s d a n s l e s 6 0 j o u r s d e la d e m a n d e, comme l e lui i m p
                        o s e l'art. 1er de la loi.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h ., s t a t . en m a t . pén., Prés. M. F .</p>
                    <p>Laloë, 4 Février 1922. — Francesco Giannone c . Ministère</p>
                    <p>Public).</p>
                    <p>Note. — V o i c i la teneur d e l'arrêt qui rel è v e la façon " a r b i t r
                        a i r e " dont avait a g i d a n s l'espèce la Municipalité
                        d'Alexandrie:</p>
                    <p>Vu le procès verbal d'appel du 3 Décembre 1921 par lequel Francesco Giannone
                        a régulièrement relevé appel du Jugement du Tribunal d e s Contraventions
                        d'Alexandrie du 1er Décemb r e d e la même année qui le condamne a u
                        paiement d'une amende de P . T . 10 et à la fermeture de son atelier de
                        menuiserie ;</p>
                    <p>Attendu que par contrat du 26 Juillet 1921, l'appelant avait pris en location
                        un magasin affecté à l'usage d'ébéniste;</p>
                    <p>Que le 18 Août il présenta à la Municipalité d'Alexandrie une demande pour
                        une Roksa d'exploitation de menuiserie en, y payant les droits
                        réglementaires ;</p>
                    <p>Que sans autorisation préalable il procéda à son exploitation au commencement
                        du mois d e</p>
                    <p>Septembre ;</p>
                    <p>Que le 6 Septembre fut dressé un procès-</p>
                    <p>verbal de contravention à son encontre ;</p>
                    <p>Que l'affaire portée devant le Tribunal le 20.</p>
                    <p>Octobre, le Juge lui accorda deux renvois successifs d e 3 semaines chacun
                        pour la production de la Roksa ;</p>
                    <p>Que la Roksa non produite, Giannone fut.</p>
                    <p>condamné le 1er Décembre à une amende de</p>
                    <p>P . T . 10 et à la fermeture de son magasin ;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant plaide en vain qu'une menuiserie à main n'entre pas
                        dans la catégorie des établissements visés par le réquisitoire, en citant
                        l'arrêt d u 23 Mai 1894, qui dit q u e les.</p>
                    <p>ateliers de menuiserie ne sont pas réglementés et soumis à une autorisation
                        préalable, car, depuis la date du dit arrêt, le Gouvernement dans sa sagesse
                        a cru bon de porter ces ateliers sur la liste des Etablissements incommodes
                        et dangereux de la Classe III, Catégorie A, lorsque le maître a
                        habituellement plus d'un petit ouvrier avec lui (Arrêté du 31 Mai 1920), et,
                        à défaut d e preuve contraire, il est à supposer que l'appelant avait à son
                        service plus d'un employé au moment o ù l'on avait dressé le procès-verbal
                        ;</p>
                    <p>Que par conséquent, il y a lieu de confirmer le jugement en tant qu'il a
                        déclaré que l'appelant était en état de contravention ;</p>
                    <p>Mais la contravention établie, il ne s'e n suit p a s q u e le Juge se trouve
                        dans la nécessité d'ordonner la fermeture de l'établissement à moins que
                        l'autorité compétente n'ait signifié son refus à la demande pour son
                        exploitation</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Que la loi No. 13 d e 1904 en interdisant sans, autorisation préalable,
                        l'exploitation des établissements y visés (art. I), dit que toute
                        contravention sera punie suivant les dispositions, du Règlement Général
                        (Art. 7), règlement qui fixe comme pénalité un emprisonnement ne d é passant
                        pas u n e semaine et une amende n'excédant p a s P . T . 100 ou l'une des
                        deux peines, sans préjudice cependant à la fermeture ou la suppression d e
                        l'établissement à ordonner par le Juge (Rég. Art. 7 ; ; e t dans l'article 7
                        du Décret il est dit q u e la fermeture ou la suppression seront toujours
                        ordonnées au cas où l'établissement aura été exploité, malgré le refus
                        d'autorisation, d'où il résulte clairement que la loi fait une distinction
                        entre le cas d'une exploitation commencée sans autorisation et telle
                        exploitation entreprise a p r è s refus formel, laissant au Magistrat, dans
                        le premier cas, le devoir de fixer la peine d'après s a libre appréciation
                        de la gravité de l a contravention, et cela avec oui sans fermeture ;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu d'ajouter qu'il est évident que le procès-verbal qui constate
                        l'existence de la contravention ne vaut pas le refus formel, refus qui
                        aurait ruis fin à toute discussion ;</p>
                    <p>Que, ceci dit, il y a lieu de constater que, dans l'espèce, l'appelant avait
                        formé sa demande et:</p>
                    <p>payé les droits y afférents le 18 Août ; que d'après ses affirmations qui ne
                        sont p a s contestées, il a fait toutes les démarches possibles auprès de la
                        Municipalité afin d'obtenir une réponse, sans réussir à en avoir ; que
                        l'exploitation à peine commencée, l'on avait dressé le procès-verbal, ce qui
                        indique q u e la Municipalité était bien au courant de ce qui s e passait à
                        son.</p>
                    <p>égard ; que nonobstant les deux renvois accordés p a r le luge, l'appelant
                        n'est arrivé à obtenir ni autorisation, ni refus avant le 1er Décembre,,
                        date du Jugement ;</p>
                    <p>Attendu que le procès-verbal fut dressé d'une façon assez sommaire en
                        l'absence d e l'appelant</p>
                    <p>; qu'il ne constate p a s q u e c e dernier employait habituellement plus
                        d'un ouvrier que l e Ministère Public n'a donné aucun renseignement au sujet
                        d e l'affaire s e contentant d'affirmer q u e le recours « régulier en la
                        forme</p>
                    <p>« est mal fondé, le v œ u d e la loi étant que</p>
                    <p>« l'exploitation d'un atelier de menuiserie soit</p>
                    <p>« précédée d'une autorisation en due forme,.</p>
                    <p>« dont l'appelant n'à p a s justifié » ;</p>
                    <p>Attendu que d'apiès les affirmations d e l'appelant, nullement contestées par
                        la Municipalité, il s'agit d'un petit magasin déjà affecté, comme sont
                        d'autres magasins dans la même rue, à l'usage d'ateliers de menuiserie;
                        qu'il en produit u n e photographie, ainsi q u e les déclarations-</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE • des Directeurs de l'Université
                        Populaire Libre et du Collège d e St. Louis, établissements sis</p>
                    <p>•dans la même rue, affirmant que ceux-ci ne soulèvent aucune objection contre
                        sa demande pour la roksa ;</p>
                    <p>Attendu en s u s qu'il y a lieu de faire remarquer q u e le décret déclare
                        (art. I) que l'Autorité compétente doit signifier sa décision, (soit
                        provisoire, s'il y a lieu d'ordonner des modifications aux locaux, soit
                        définitive dans les autres cas)</p>
                    <p>dans un délai de 60 jours à partir de la demande ;</p>
                    <p>que la Municipalité, qui semble avoir agi dans l'affaire d'une façon
                        arbitraire, n'ayant pas obtempéré à cette obligation jusqu'à ce jour, est
                        elle-même fautive ;</p>
                    <p>Que dans ces conditions, la Cour estime que l'amende infligée par le Juge
                        suffit comme peine pour la contravention, et qu'il n'y a pas lieu d'ordonner
                        la fermeture.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>255. - Evocation. — Irrecevabilité assimilable à une déclaration
                        d'incompétence;</p>
                    <p>évocation facultative.</p>
                    <p>E n admettant même qu'on p u i s s e c o n sidérer, comme une déclaration d'i
                        n compétence, u n e déclaration d e n o n recevabilité d'une opposition à o
                        r d o n n a n c e a c c o r d a n t</p>
                    <p>¡'exequatur à un jugement rendu à l'étrang e r, r é v o c a t i o n d u f o n
                        d étant en tout c a s facultative, il n e c o n v i e n t d'user d e c e t t
                        e faculté qu'exceptionnelle m e n t, pour n e p o i n t priver l e s parties
                        d e la garantie d u d o u b l e d e g r é d e juridiction.</p>
                    <p>(Cour d'appel, 2me Ch. Prés. M. E . Eeman, 2 Février 1922.—</p>
                    <p>Constantin Maatrad et a u t r e c . Neophytos Nicolaides).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e, sur c e point :</p>
                    <p>Attendu que, par son jugement en date du 14</p>
                    <p>Février 1921, le Tribunal Civil du Caire, a déclaré non recevable l'action d
                        e Maakad e i M a y e -</p>
                    <p>rakis contre Nicolaidis, parce qu'il a considéré</p>
                    <p>•que cette action constituait non pas une opposition à l'ordonnance du
                        Président du Tribunal rendant exécutoire contre les dits Maakad e t</p>
                    <p>Mayerakis, un jugement du Tribunal d e Paphos</p>
                    <p>(Chypre) en date du 27 Juin 1918, mais bien u n e</p>
                    <p>•opposition à ce jugement lui-même, opposition</p>
                    <p>•dont le Tribunal du Caire ne pouvait connaître</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu que de ce jugement Maakad et Mayerakis ont interjeté appel concluant
                        à l a recevabilité de l'action et pour le cas o ù la Cour</p>
                    <p>•évoquerait l e fond, à ce qu'elle déclare que l e</p>
                    <p>Tribunal d e Paphos était incompétent et qu'ils ne sont pas débiteurs d e
                        Nicolaidès;</p>
                    <p>Attendu que bien à tort les premiers juges ont admis que les appelants
                        auraient pu avoir l'étrange intention de porter devant le Tribunal</p>
                    <p>Mixte du Caire une opposition à un jugement prétendument rendu par défaut par
                        le Tribunal</p>
                    <p>•de Paphos (Chypre), intention qu'on pourrait difficilement admettre, même si
                        les termes d e</p>
                    <p>•l'assignation pouvaient paraitre l'indiquer;</p>
                    <p>Omissis</p>
                    <p>. . . Attendu, quant à l'évocation du fond, c'est-</p>
                    <p>"à-dire de la question de savoir si l'exequatur pouvait en l'espèce être
                        accordé aux termes d e l'article 468 C. P r ., que ce n'est
                        qu'exceptionnellement que l'évocation est permise parce</p>
                    <p>•qu'elle déroge au principe d u double degré de juridiction; qu'elle doit
                        donc être restreinte aux seuls cas prévus par la loi à savoir en cas
                        d'in-</p>
                    <p>firmation soit de jugements interlocutoires (art.</p>
                    <p>•414 C. Pr.), soit de jugements statuant sur des questions de compétence, d e
                        litis-pendance ou</p>
                    <p>•de connexité (art. 415) ou encore en cas d'infir-</p>
                    <p>mation pour vices de forme, d e jugements statuant sur le fond (art, 416);
                        que ces dispositions sont inapplicables au cas d'infirmation de jugements
                        déclarant les demandeurs non recevables en leur action; qu'en admettant
                        qu'on puisse</p>
                    <p>•considérer comme, u n e déclaration d'incompétence, l'exception de non
                        recevabilité admise par les premiers juges, l'évocation du fond étant en
                        tout cas facultative, la Cour estime qu'en l'espèce il convient d e n e p a
                        s faire usage de cette faculté et de réserver aux parties la garantie d u
                        double degré d e juridiction.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>256. - Expropriation. — Actes non signifiés à domicile réel;
                        nullité.—Significations à l'étranger; actes remis au Parquet</p>
                    <p>; transmission impossible à raison des circonstances politiques ; nullité de
                        la signification.</p>
                    <p>I. - E s t n u l l e la notification d u c a h i e r d e s c h a r g e s qui
                        n ' e s t p a s faite a u d o m i cile réel d u d é b i t e u r e x p r o p
                        r i é, a lorsque c'est à c e d o m i c i l e q u e l e s a c t e s
                        antérieurs d e l a procédure d'expropriation furent notifiés.</p>
                    <p>II. - S'il e s t v r a i, e n principe, c o n f o r m é m e n t à une j u i i
                        s p r u d e n c e a d m i s e, q u e la signification d'un a c t e s à une
                        personne ayant u n d o m i c i l e c o n n u à l'étranger e s t
                        régulièrement a c c o m p l i e par l a r e m i s e d e s a c o p i e a u
                        Parquet, il n'en e s t p a s m o i n s certain q u e l'application d e c e
                        principe s u p p o s e nécessairement d e s conditions internationales r é g
                        u l i è r e s e t n o r m a l e s e t partant la p o s s i b i l i t é
                        matérielle d e l a t r a n s m i s s i o n d e l'acte.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me C h ., Prés. M . E . Eeman, 2 Février 1922.—Francis
                        Charles Berger c . Hoirs de feu Félix Chaîne).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que par le jugement dont appel, en date du 31 Mai 1921, le Tribunal
                        Civil du Caire a rejeté le dire fait par Berger a u cahier des charges d e
                        l'expropriation poursuivie à son en contre par les Hoirs Chaîne ;</p>
                    <p>Attendu que le dire était basé sur le fait q u e</p>
                    <p>Berger, domicilié à Angora (Turquie d'Asie)</p>
                    <p>n'avait reçu signification ni du commandement, ni d'aucun acte de la
                        procédure d'expropriation, ce qui entraînerait l a nullité des poursuites
                        ;</p>
                    <p>Attendu, en fait, qu'il est constant que Berger, ancien fonctionnaire
                        Egyptien, a quitté l'Egypte depuis 1913 pour s'établir en Turquie o ù le</p>
                    <p>Gouvernement Ottoman l'a nommé comme inspecteur des ponts et chaussées et q u
                        e depuis cette date il a résidé en cette qualité d'abord à</p>
                    <p>Samsoun et puis à Angora o ù il se trouve encore actuellement ; qu'ayant donc
                        son principal établissement en Turquie, o ù il exerce des fonctions
                        officielles, c'est dans c e pays et à Angora qu'il a son domicile légal et
                        où p a r conséquent toute assignation en justice doit lui être signifiée</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Attendu qu'un premier commandement lui a été notifié à Alexandrie a u lieu d
                        e résidence actuelle d e s a femme, commandement évidemment nul et dont la
                        nullité a été reconnue p a r la renonciation qui a été faite ; qu'il en est
                        d e même d e la notificatian du dépôt d u cahier des charges qui lui a été
                        signifiée au même lieu, notification dont l a nullité était demandée p a r l
                        e dire et à laquelle les poursuivants ont, devant les premiers Juges,
                        déclaré renoncer ;</p>
                    <p>Attendu qu'après le premier commandement abandonné, les Hoirs Chaîne en ont
                        signifié un second a u sieur Berger, a u Parquet, comme domicilié cette fois
                        à Angora, pour lui être transmis p a r les voies diplomatiques, conformément
                        à l'article 11 du C o d e de Procédure ; qu'ils ont suivi la même voie pour
                        l a dénonciation de la saisie immobilière, sans qu'on sache pourquoi l e
                        dépôt du cahier des charges a été, comme le premier commandement, notifié
                        dans l'habitation de la femme du débiteur ;</p>
                    <p>Attendu, en droit, que cette dernière notification étant nulle, et la nullité
                        e n ayant été démandée par le dire, celui-ci était en tout cas fondé sur ce
                        point, e t l'on ne comprend pas que les premiers Juges, après la
                        renonciation qui impliquait acquiescement à cette partie du dire,</p>
                    <cb n="149"/>
                    <p>n'aient pas tout au moins mis une partie des dépens à la charge d e s
                        poursuivants ;</p>
                    <p>Mais attendu que c'est à tort qu'ils ont rejeté également le dire pour le
                        surplus ;</p>
                    <p>Attendu, en effet, qu'il e s t constant et non contesté qu'a u moment où les
                        actes attâqués ont été signifiés au Parquet, aucune communication n'existait
                        à raison des événements politiques entre l'Egypte et Angora, ce qui résulte
                        d e s pièces a u dossier et notamment d'une lettre du Procureur Général, en
                        date du 31 Décembre 1921, qui constate q u e tous les actes d e l à procéd u
                        r e dont s'agit «lui ont été retournés parce</p>
                    <p>« qu'il n'est pas possible, actuellement, d'assu-</p>
                    <p>« r e r la notification d'aucun acte judiciaire a u</p>
                    <p>« Gouvernemeni Ottoman et qu'il y a lieu d'a t -</p>
                    <p>« tendre la ratification du traité de paix avec la</p>
                    <p>« Turquie» ;</p>
                    <p>E t attendu que s'il est vrai en principe et conforme à la jurisprudence
                        admise que la signification d'un acte à une personne ayant un domicile connu
                        à l'étranger, est régulièrement accomplie p a r la remise de la copie au
                        Parquet, sans qu'il soit besoin d'autre justification, et ce pour le motif q
                        u e la transmission d e l'acte ne dépend p a s d u requérant et s e fait
                        sans son intervention, il n'est pas moins certain q u e l'application de ce
                        principe suppose nécessairement des conditions internationales régulières et
                        normales et partant la possibilité matérielle de la transmission d e l'acte
                        ; q u e si, au contraire, aucune communication n'est possible, au moment de
                        la signification, entre l'Egypte et l e pays o ù l'acte doit être signifié,
                        comnte c'est l e cas en l'espèce, on ne saurait admettre que l'assignation
                        pourrait être considérée comme régulièrement faite, alors q u e l'acte n'a p
                        a s p u quitter le territoire Egyptien à raison des événements politiques
                        qui excluaient toute possibilité de transmission par voie diplomatique;
                        qu'il y a là un cas de force majeure mettant un obstacle absolu à la
                        signification, e t la Cour a eu l'occasion pendant la guerre,et en présence
                        d'une situation semblable, d e décider qu'en pareil c a s la simple remise d
                        e l'acte au Parquet e s t insuffisante pour rendre la signification
                        régulière (Voyez B. L . XXVIII, 336</p>
                    <p>e t XXX, 473).</p>
                    <p>Par ces motifs:</p>
                    <p>Statuant publiquement et contradictoirement.</p>
                    <p>Recevant l'appel en la forme et le déclarant.</p>
                    <p>bien fondé ;</p>
                    <p>Infirme le jugement attaqué ;</p>
                    <p>En conséquence, faisant ce q u e les premiers-</p>
                    <p>Juges auraient dû faire :</p>
                    <p>Dit et déclare q u e les actes de la procédure d'expropriation poursuivie par
                        les intimés, à partir du commandement immobilier inclusivement, sont nuls e
                        t d e nul effet ;</p>
                    <p>Ordonne la radiation de la transcription d e c e s actes, sous réserve pour
                        les intimés d e r e prendre leur procédure lorsque l e s communications avec
                        Angora seront redevenues normales</p>
                    <p>;</p>
                    <p>Condamne les intimés aux dépens des deux.</p>
                    <p>degrés.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>257. - Expropriation. — Nullité pour défaut de citation du débiteur ;
                        irrecevabilité par voie d'appel du jugement d'adjudication;</p>
                    <p>action principale.</p>
                    <p>La nullité d e s a c t e s d e procédure a n t é rieurs a u j u g e m e n t
                        d'adjudication ne peut étre p r o p o s é e a p r è s l e j u g e m e n t
                        d'adjudication par v o i e d'a p p e l à c e jugement, lequel ne peut être d
                        é f é r é à la Cour q u e pour v i c e d e f o r m e d u jugement même .</p>
                    <p>C'est par v o i e d'instance s é p a r é e, e t n o n p a r v o i e d'appel a
                        u jugement d'adjudication, q u e l e débiteur e x p r o p r i é q u i
                        prétendrait n'avoir p a s é t é régulièrement a s s i g n é e t avoir é t é
                        a i n s i l a i s s é e n d e h o r s d e la procédure, pourrait d e m a n d
                        e r l a nullité d e la procédure .</p>
                    <pb n="150" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>25 8 . - E x p r o p r i a t i o n pour c a u s e d'u t i l i t é p u b l i q
                        u e . — Dépôt de l'indemnité</p>
                    <p>.</p>
                    <p>E n vertu des dispositions légales en vigueur en Egypte, lorsqu'il s'agit d e
                        l'occupation d'un terrain appartenant à un sujet étranger, l e dépôt d e
                        l'indemnité fixée par le Gouvernement doit être fait à la Caisse d u
                        Tribunal Mixte, et non p a s à la Caisse d u Tribunal Indigène.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. I r e C h . Prés. M . E. G d e Herreros.</p>
                    <p>21 Janvier 1922^</p>
                    <p>— N . D . Kopsidas c . Gouvernement</p>
                    <p>Egyptien).</p>
                    <p>25 9 . - E x p r o p r i a t i o n — Mise sous séquestre d'un immeuble saisi;
                        compétence du Juge des Référés; elle ne s'étend pas aux contestations
                        soulevées contre les titres ayant servi de base à une saisie régulière en la
                        forme.</p>
                    <p>Le Juge d e s Référés, saisi aux termes d e l'art. 6 6 2 C. Proc. d'une
                        demande d e mise s o u s séquestre d'un immeuble saisi, et dont les revenus
                        sont immobilisés, a u x termes d e l'art. 6 2 3 même Code, par la
                        transcription d e la saisie, n'a point c o m pétence pour s'arrêter à
                        l'examen d e m o y e n s d e nullité s o u l e v é s sur les titres en vertu
                        desquels a été pratiquée une saisie immobilière réunissant en la forme les
                        conditions prescrites par la loi pour sa validité.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire C h . Prés. M . F . LaloS, 25 Janvier 1922 — Land Bank of
                        Egypt c . Dme Gamila Hanera Hem-</p>
                    <p>mat et Ct.)</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Vu l'exploit en date du 24 Novembre 1921 par lequel The Land of Egypt a
                        régulièrement interjeté appel de l'ordonnance rendue, en datQ du 2</p>
                    <p>Octobre 1921, en la cause entre parties, par le Juge des Référés près le
                        Tribunal Mixte du Caire qui, retenant que le titre exécutoire de l'appelante
                        n'établirait pas une créance liquide, a rejeté la demande basée sur l'art.
                        622 du Code de Procédure</p>
                    <p>Civ. et Comm., tendant à la mise sous séquestre de l'immeuble par elle saisi
                        et dont les revenus sont immobilisés par la transcription de la dite saisie
                        aux termes de l'art. 623 du même code;</p>
                    <p>Attendu que la saisie immobilière, sur laquelle est basée la demande de
                        séquestre, réunit en la forme les conditions prescrites par la loi pour sa
                        validité ; qu'il n'appartient donc pas au Juge des Référés de s'arrêter à
                        l'examen des moyens de nullité soulevée sur les titres en vertu desquels la
                        dite saisie a été pratiquée ;</p>
                    <p>l'appréciation de ces moyens préjuge le fond et par suite échappe à sa
                        compétence;</p>
                    <p>Attendu en effet qu'aux termes de l'art. 136</p>
                    <p>du Code de Proc. Civ. et Com. Mixte, la compétence de la juridiction des
                        référés est limitée á la connaissance des contestations urgentes sur
                        l'exécution des titres exécutoires et des jugements ou sur des mesures
                        urgentes et provisoires à prendre sans préjudice du fond ;</p>
                    <p>Attendu que l'appelante fait valoir que, suivant procès-verbal de l'huissier
                        Pugnaletto, en date du 23 Août 1921, elle a pratiqué une saisie immobilière
                        sur la villa sise au Caire, Rue El</p>
                    <p>Maouardi, No. 43, quartier de Mounira, dont l'expropriation est poursuivie à
                        i'encontre de la</p>
                    <p>Dame Gamila Hanem en qualité de débitrice et du</p>
                    <p>Sr. Abdel Hadi Bey Badr comme tiers détenteur ;</p>
                    <p>Que, pour sauvegarder ses droits, l'appelante sollicite en conformité de
                        l'art. 622 du Code de</p>
                    <p>Proc. Civ. et Comm., de mettre sous séquestre la dite villa, les intimés
                        dissipant tous les revenus à leur usage personnel, sans se soucier de
                        désintéresser l'appelante de sa créance ;</p>
                    <p>Qu'elle demande que cette mission lui soit confiée jusqu'à la vente de la
                        dite villa et sa consignation à l'adjudicataire;</p>
                    <p>Attendu qu'aux termes de l'art. 623 du Code de Proc. Civ. et Com., la
                        transcription du pro-</p>
                    <p>cès-verbal de saisie immobilise les fruits et revenus des biens saisis, qui
                        seront distribués au même titre que le prix de l'immeuble.</p>
                    <p>Que par suite il y a lieu de faire droit à la demande pour les revenus être
                        déposés à la</p>
                    <p>Caisse Judiciaire et être distribués au même titre que le prix qui sera
                        réalisé par la vente de l'immeuble.</p>
                    <p>26 0 . - F o l l e - e n c h è r e . — Intérêts du prix d'adjudication, dus,
                        comme corrélatifs de la jouissance des biens, même en cas de revente à un
                        prix supérieur.</p>
                    <p>Le fait que la revente sur folle-enchère aurait produit une s o m m e
                        supérieure au prix de la première adjudication avec les intérêts jusqu'à la
                        revente n e saurait dégager le fol enchérisseur d e l'obligation de payer
                        les intérêts corrélatifs de la jouissance qu'il aurait eue des biens. Il y a
                        lieu toutefois d'imputer sur le montant ainsi d û par le fol enchérisseur
                        les m o n tants qu'il justifierait avoir p a y é s sur son adjudication.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M . M . Hansson, 28 Février 1922.—Dr. Hassan
                        Hosni El Zeneini c . Is. M . Sapriel et fils, e t autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Le jugement dont appel, rendu par le tribunal civil du Caire, eu date du 25
                        Mars 1920, a rejeté comme non fondé le contredit que l'appelant, le docteur
                        Hassan Hosni El Zeneini, avait formé au règlement modificatif du 20 Novembre
                        1919</p>
                    <p>dans la distribution qui se poursuit au préjudice de Mohamed Ibrahim Hegazi.
                        Par son contredit l'appelant se plaignait de ce qu'une somme de</p>
                    <p>L.E. 216, représentant les intérêts de retard dus pour le solde du prix de
                        l'adjudication, avait été mise à sa charge ;</p>
                    <p>Il est avéré que l'appelant est ret té adjudicataire des 4 feddans expropriés
                        à la date du 5</p>
                    <p>Novembre 1913 et que sur le prix d'adjudication, soit L.E. 455, il n'a payé
                        qu'un acompte de L.E.</p>
                    <p>66. Les biens furent en conséquence vendus sur folle-enchère, à la date du 30
                        juillet 1919, au prix de L.E. 690.</p>
                    <p>La prétention de l'appelant consiste en ce que, puisque la seconde
                        adjudication a donné un prix supérieur à celui de la première, il ne saurait
                        être tenu de payer quoi que ce soit pour intérêts sur le prix par lui non
                        réglé. Et il croit pouvoir invoquer à l'appui de sa thèse les dispositions
                        de l'art. 702 C. Pr. aux termes duquel le fol enchérisseur est tenu de la
                        différence entre son prix et celui de la vente, sans pouvoir d'autre part
                        réclamer le surplus s'il en existe ;</p>
                    <p>Cependant l'article cité ne vise que la différence entre les r rix des deux
                        adjudications, sans s'occuper des intérêts dus par le fol enchérisseur sur
                        son prix. Or, l'appelant lui-même déclare concéder que le fol enchérisseur
                        est tenu de garantir le prix et les intérêts jusqu'à la revente qui est
                        faite à ses risques et périls ;</p>
                    <p>mais, dit-il, puisque en l'espèce le prix définitif dépasse le montant de son
                        prix avec les intérêts jusqu'à la revente, sa garantie est couverte, et il
                        serait par conséquent libéré de toute obligation envers la masse ;</p>
                    <p>L'appelant perd de vue que depuis son achat jusqu'à la nouvelle adjudication,
                        il a joui des revenus des terres et que les intérêts qu'on lui réclame ne
                        sont en réalité autre chose que l'équivalent de ces revenus. Que le prix
                        définitif soit inférieur ou supérieur au prix de la première adjudication,
                        il n'existe aucune raison pour permettre au fol enchérisseur de jouir des
                        biens expropriés au préjudice de la masse, en lui laissant les fruits de la
                        chose vendue sans bourse délier ;</p>
                    <p>L'appelant demande cependant, en voie subsidiaire, que dans le montant
                        d'intérêts soient compensés un acompte d e L.E 66 qu'il a effectué sur le
                        prix et la somme de L.E. 49 et 595-</p>
                    <p>mill, payée pour les frais de l'adjudication.</p>
                    <p>Quant à la dernière somme, l'appelant n'a fourni aucune espèce de
                        justification de ses prétentions, tandis que pour la première, on ne saurait
                        lui refuser de la déduire des intérêts.</p>
                    <p>qu'il doit ;</p>
                    <p>Pour autant enfin que l'appelant ait voulu également compenser la créance
                        pour laquelle il est admis dans la distribution avec les intérêts par lui
                        dus, en invoquant le jugement du 3 Mai 1917, il y a lieu d'y donner suite,
                        mais seulement pour autant que la créance de l'appelant viendra en rang
                        utile. Et dans ce cas le bordereau à son profit, comme les premiers juges
                        l'ont déjà décidé, Jui sera délivré sur lui-même.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>261. - G a g e . — Contrat subordonnant la consignation des biens au non
                        paiement dé la dette. — Renonciation tacite, ne résultant pas de l'inaction
                        du débiteur. —</p>
                    <p>Droits proportionnels. — Prescription acquisitive, ne se produisant pas au
                        profit du créancier gagiste.</p>
                    <p>I. - N e peut être interprété comme un acte de vente o u d e dation e n
                        paiement, un acte par lequel un débiteur donne en sûreté d e s a dette d e s
                        biens dont il s u bordonne la consignation au non remboursement d e s a
                        dette, à s o n échéance.</p>
                    <p>II. - U n tel acte ne saurait changer de nature et devenir un contrat de
                        vente du fait qu'à s a transcription, le greffe aurait e x i g é le paiement
                        d e s droits proportionnels, comme s'il s e fût agi d'une vente.</p>
                    <p>III. - N e saurait être interprêté comme une renonciation à s o n droit d e
                        propriété l'inaction du débiteur, qui n'a jamais réclamé la restitution d e
                        s biens ainsi donnés en gage, alors même qu'il aurait été à s a connaissance
                        que le créancier gagiste les aurait aliénés.</p>
                    <p>IV. - La prescription acquisitive ne saurait être invoquée par le créancier
                        possédant ces biens, à titre précaire, e n qualité de créancier gagiste, que
                        s'il justifiait d e l'interversion d e s o n titre de possession.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch., Prés. M.M. Hansson, 23 Février 1922.—Périclés
                        Georgiades c . Hoirs de feu Aly Aboul Ela).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>Attendu que les intimés ont revendiqué par leur assignation du 11 Mars 1920
                        un feddan et demi de terrains sis à Kafrel Hama, divisés en deux parcelles,
                        l'une au hod El Tina El Foka-</p>
                    <p>nieh, l'autre au hod El Sahel El Kibli, ensemble avec un quart de sakieh, que
                        leur auteur, feu</p>
                    <p>Aly Aboul Ela, aurait donné engage à l'appelant, suivant acte sous seing
                        privé en date du 1er</p>
                    <p>Janvier 1891 ; et la revendication ayant été accueillie, le revendiqué a
                        relevé appel, en soutenant que l'acte susdit doit être interprêté comme un
                        acte de vente ou de dation en paie~</p>
                    <p>ment, et qu'en tout cas, il peut se prévaloir de la prescription acquisitive
                        longi iemporis ;</p>
                    <p>Attendu que, par acte dont il s'agit, feu</p>
                    <p>Aly Aboul Ela se reconnaissait débiteur de l'appelant pour la somme d e P.T.
                        1855 e t s'engageait à la payer dans le délai de 30</p>
                    <p>jours de la date de l'acte; et en sûreté de sa dette le débiteur donnait les
                        biens litigieux, dont le créancier prendrait consignation si la somme prêtée
                        n'était pas remboursée à l'échéance, et dont il aurait dès lors la
                        jouissance-</p>
                    <p>pleine et entière ;</p>
                    <p>Attendu que le mot «sûreté» à trois reprises revient dans l'acte du 1er
                        janvier 1891, sans qu'une seule fois le mot « vente » y soit énoncé, ce qui
                        démontre que l'intention- des-</p>
                    <p>parties visait la constitution d'un gage, et nort pas une vente en dation en
                        paiement ;</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE E t p e u importe q u e le créancier
                        n'a i t p a s pris immédiatement possession d u gage, puisqu'il était
                        convenu q u e le créancier ne bénéficierait de la s û r e t é p r o m i s e,
                        q u e d a n s le c a s d e non paiement de la dette à l'échéance ; la
                        constitution du g a g e étant d o n c s u b o r d o n n é e à une condition
                        s u s p e n s i v e ;</p>
                    <p>E t l'a p p e l a n t a si bien c o m p r i s qu'il n e s'a g i s sait p a s
                        d'une acquisition de terrains, q u e, p a r u n e mention, e n langue
                        grecque, m i s e a u d o s d u titre de gage, il l'a qualifié simplement d
                        e</p>
                    <p>« obligation d'A l y Aboul E l a » ;</p>
                    <p>Attendu que le contrat de gage, tel qu'i l e s t établi p a r l'a c t e du
                        1er janvier 1891, n e saurait c h a n g e r d e n a t u r e e t devenir un
                        contrat d e v e n t e parce que lors de la transcription d e l'acte, l e
                        greffe a exigé l e paiement des droit s p r o p o r tionnels comme s'il
                        s'agissait d'une v e n t e ;</p>
                    <p>Qu'il en e s t d e même si d a n s l'acte de location consentie p a r
                        l'appelant à l'auteur des int i m é s le 3 Mai 1881, il est dit q u e la
                        location portait s u r d e s terrains v e n d u s à l'a p p e l a n t
                        suivant a c t e qu'il détenait, a lorsque l'acte de location déclare q u e
                        les t e r r a i n s s e trouvaient inscrits à la Moukallafa a u n o m d u
                        locataire Aly</p>
                    <p>Aboul E l a ;</p>
                    <p>E t l'inaction d u débiteur, qui, d e s o n vivant, n'a jamais réclamé la
                        restitution d e s b i e n s d o n n é s e n g a g e, même é t a n t à s a
                        connaissance qu'une p a r tie d e s e s b i e n s avait é t é v e n d u e e
                        n 1893 p a r l e créancier gagiste, n e saurait être interprêtée comme une
                        renonciation a u droit de propriété d u débiteur ;</p>
                    <p>Attendu que l'appelant p o s s é d a n t les terrains litigieux, à litre
                        précaire, en qualité de créancier gagiste, il ne saurait s e prévaloir de la
                        prescription acquisitive, q u e s'i l justifiait d e l'interversion de son
                        titre d e p o s s e s s i o n ; o r cette interv e r s i o n n e s'e s t p a
                        s effectuée p a r le s i m p l e fait q u e l'appelent, au s u d e f e u Aly
                        Aboul Ela, a d i s p o s é d e l'o b j e t du g a g e, comme s'il en était l
                        e propriétaire ; e t il n'est pas établi qu'a v a n t l'introduction d e
                        l'instance actuelle un conflit a i t surgi e n t r e l'a p p e l a n t e t f
                        e u Aly Aboul E l a o u s e s héritiers s u r la question de propriété,
                        conflit qui impliquerait l'interversion a u profit d e l'a p pelant</p>
                    <p>(arrêt 15 avril 1920, Bull. XXXI, 278,</p>
                    <p>Planiol Droit Civil, T o m e 1er, N o . 2320).</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>262. - I n t e r v e n t i o n . — Effets ; droits de l'intervenant de
                        s*opposer à une demande de radiation d'appel.</p>
                    <p>L'intervention une fois admise, la cause de l'intervenant se lie à la cause
                        primitive et principale, et l'intervenant, devenu partie en cause au même
                        titre que les parties originaires, est en droit de s'opposer à la radiation
                        d'un appel interjeté contre un jugement auquel il a figuré et de demander
                        qu'il soit statué sur cet appel.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h ., Prés. M . M . Hansson, 21 Février 1922,—B.
                        Capoyanni c . Sayed Hussein Saber et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>S a y e d Hussein S a b e r, ayant acheté u n d o m a i n e a u x s i e u r s
                        C o s t o p o u l o, s e v i t a s s i g n e r p a r u n certain Acrivos p o
                        u r courtage d û en raison d e l'a c h a t d u d o m a i n e C o s t o p o u
                        l o ; le Tribunal de première instance d u Caire c o n d a m n a tant S a y
                        e d Hussein S a b e r q u e l e s Costopoulo à p a y e r à Acrivos l e c o u
                        r t a g e r é c l a m é . S a y e d H u s s e i n</p>
                    <p>S a b e r interjeta a p p e l d e c e jugement, a p p e l encore p e n d a n
                        t d e v a n t la Cour.</p>
                    <p>S i x m o i s a p r è s, u n certain C a p o y a n n i a s s i g n a</p>
                    <p>S a y e d Hussein S a b e r e n réclamation d'un c o u r t a g e t o u j o u
                        r s pour le même d o m a i n e qu'i l avait a c h e t é a u x C o s t o p o
                        u l o ; S a y e d Hussein S a b e r m i t e n c a u s e d a n s cette s e c
                        o n d e instance Acrivos à q u i le Tribunal v e n a i t d'a c c o r d e r u
                        n courtage;</p>
                    <p>l'action d e C a p o y a n n i f u t rejetée, l e Tribunal ayant constaté q u
                        e l e seul courtier q u i avait droit à d e s h o n o r a i r e s était
                        Acrivos, h o n o r a i r e s qui lui furent alloués p a r le jugement p r é
                        c é d a n t d e s i x m o i s l'action d e C a p o y a n n i .</p>
                    <p>C e dernier jugement fut signifié par Acrivos tant à Capoyanni qu'à Sayed
                        Hussein Saber.</p>
                    <p>C a p o y a n n i e n interjeta a p p e l e n n e m e t t a n t e n c a u s e
                        q u e S a y e d Hussein S a b e r, mais Acrivos intervint d a n s l'instance
                        d e v a n t la C o u r et s'o p p o s a à la radiation qui avait é t é
                        sollicitée p a r</p>
                    <p>Capoyanni e t S a y e d Hussein S a b e r à la s u i t e d'une transaction
                        intervenue entre e u x, e t d e m a n d a à c e q u e la C o u r s t a t u â
                        t s u r l'a p p e l d e</p>
                    <p>Capoyanni e n l e déclarant irrecevable.</p>
                    <p>C a p o y a n n i persiste à f a i r e rayer l'affaire.</p>
                    <p>Acrivos, dit-il, n'a a u c u n intérêt à s'o p p o s e r à la radiation, l '
                        a p p e l n e lui ayant p a s é t é notifié ;</p>
                    <p>o n n e lui r é c l a m e rien, il n'est pas partie d a n s l'instance et ne
                        peut s'o p p o s e r à une d e m a n d e à laquelle s o n t s e u l s
                        intéressés a p p e l a n t e t intimé.</p>
                    <p>Attendu, e n droit, q u e l'intervention une fois a d m i s e, la c a u s e d
                        e l'intervenant s e lie à l a c a u s e primitive et principale,
                        l'intervenant d e vient partie en c a u s e a u même t i t r e q u e l e s p
                        a r t i e s elles-mêmes ;</p>
                    <p>Que p a r s o n intervention Acrivos a intérêt à faire vider la contestation
                        e n t r e Capoyanni e t</p>
                    <p>S a y e d Hussein S a b e r qui, s i elle venait à s e renouveler a p r è s
                        la radiation, créerait u n p r é j u g é d é f a v o r a b l e et
                        impliquerait l'existence d'un droit e n t a v e u r d e Capoyanni, droit
                        incompatible a v e c celui qu'il p r é t e n d avoir et qui vient de lui
                        être reconnu p a r le jugement d o n t a p p e l e s t encore p e n d a n t
                        d e v a n t la C o u r ;</p>
                    <p>Que c'est d o n c en v u e d e f e r m e r toute v o i e d e r e c o u r s à
                        C a p o y a n n i d'une part, et pour é v i t e r q u e S a y e d Hussein S
                        a b e r n e lui s o u l è v e la prétention d e Capoyanni à un courtage,
                        lorsque l'affaire p e n d a n t e e n t r e e u x d e v a n t l a</p>
                    <p>C o u r viendra à être plaidée d'autre part, qu'Acri-</p>
                    <p>v o s tient à f a i r e s t a t u e r p a r la C o u r s u r l'a p p e l dont
                        o n d e m a n d e la radiation e t o p p o s e r, une fois l'a p p e l v i d
                        é, à s e s d e u x a d v e r s a i r e s,l a c h ó s e définitivement e t
                        irrévocablement j u g é e ;</p>
                    <p>Attendu, au f o n d, qu'il r é s u l t e e n effet q u e l'a p p e l e s t
                        tardif pour n'avoir é t é interjeté q u e le 5 Juillet 1921, a l o r s q u e
                        le jugement avait é t é signifié le 21 e t 2 3 Avril 1921 ;</p>
                    <p>Qu'il é c h e t d o n c d e le déclarer irrecevable.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>263. - J e u - P a r i . — Caractère illicite;</p>
                    <p>exercices sportifs, paris entre tiers; intermédiaires.</p>
                    <p>I. - Malgré l'absence de toute disposition dans les Codes Mixtes prescrivant
                        la nullité des conventions de jeux et paris, la jurisprudence a constamment
                        admis cette nullité en application de la règle générale qui déclare nulle
                        toute convention ayant une cause illicite.</p>
                    <p>II. - S'il y avait lieu de reconnaître que, dans les jeux d'adresse et
                        d'exercice du corps et dans les courses de chevaux, les paris engagés entre
                        joueurs, y compris les propriétaires des chevaux de courses, peuvent donner
                        lieu à une réclamation en justice, il n'en serait en tout cas pas ainsi des
                        paris entre tiers, même s'ils étaient engagés à l'occasion de ces actes de
                        sport.</p>
                    <p>III. - Si l'action en paiement du pari n'est pas recevable entre joueurs,
                        elle est également non recevable contre les intermédiaires tels que les
                        agences de courses.</p>
                    <p>(Trib. Somm. Caire, 2me C h . Prés. M. Vryakos, 8 Décembre 1921. — Boghos
                        Garabédian &amp; Benjamin Curiel).</p>
                    <p>Note.-V. le jugement rapporté au paragraphe suivant au sujet de l'opération
                        dite « pároli »</p>
                    <p>et, à propos de ces deux décisions ainsi que de la loi No. 10 de 1922 et de
                        l'arrêté subséquent du 1er Mai 1922, l'article de</p>
                    <p>Me. Raymond Schemeil en têtede ce numéro.</p>
                    <p>Le jugement ci-dessus, résumé, expose:</p>
                    <p>Attendu, e n droit, que l e demandeur ayant remis au défendeur une somme d e
                        P . T . 200 pour parier aux courses de chevaux d e Guézirah et soutenant que
                        l e s paris par lui indiqués ont donné à s o n profit un gain d e P . T .
                        8637,5, réclame paiement de cette s o m m e ;</p>
                    <p>151</p>
                    <p>Que l'action intentée à cette fin m a n q u e d e f o n d e m e n t légal
                        ;</p>
                    <p>Attendu, e n effet, q n e malgré l'a b s e n c e d e toute disposition d a n
                        s les C o d e s Mixte s p r e s crivant la nullité des conventions d e j e u
                        x e t p a r i s, la jurisprudence a c o n s t a m m e n t a d m i s cette
                        nullité e n application de la r è g l e g é n é r a l e qui déclare nulle
                        toute convention ayant u n e c a u s e illicite, car il e s t bien difficile
                        d'a d m e t t r e u n caractère licite à une opération q u i, à s u p p o s
                        e r qu'e l l e n e p u i s s e être qualifiée d'i m m o r a l e e n
                        elle-même, comme le v e u t une certaine o p i n i o n, a n é a n m o i n s
                        u n effet démoralisateur d a n s l e s e n s qu'e l l e entraîne le public p
                        a r la perspective d e s g a i n s faciles à d e s h a b i t u d e s qui s o
                        n t u n e cause d'o i s i v e t é et d e r u i n e ;</p>
                    <p>Que malgré certains é c a r t s qui v o n t j u s qu'à v o i r d e s G o u v
                        e r n e m e n t s é m e t t r e d e s l o t e r i e s qui stimulent la p a s
                        s i o n d u jeu, il n e s e m b l e p a s qu'on p u i s s e d i r e q u e l
                        e principe plus h a u t é n o n c é n e g a r d e p a s en t h è s e g é n é
                        r a l e s a v a l e u r, d e sorte qu'i l p u i s s e être utilisé même s o
                        u s l'e m p i r e d'une législation q u i n e contient p a s u n e
                        disposition formelle prohibant le j e u ou le p a r i ;</p>
                    <p>Que si, p a r c e s considérations mêr.ies q u i déterminent le caractère
                        illicite d u jeu o u d u p a r i, il y a u r a i t lieu de reconnaître, c o
                        m m e d a n s d'autres législations, que dans les j e u x d'a d r e s s e e
                        t d'e x e r c i c e du c o r p s et même dans les c o u r s e s d e c h e v
                        a u x l e s p a r i s e n g a g é s e n t r e j o u e u r s y c o m p r i s
                        l e s propriétaires des chevaux d e c o u r s e, d'a p r è s l'opinion d o m
                        i n a n t e, peuvent d o n n e r lieu à une réclamation en justice, c a r la
                        p a r t d u h a s a r d e s t b e a u c o u p plus faible dans ces g e n r e
                        s d e conventions et l e pari e s t une s o r t e d'e n c o u r a g e m e n
                        t à c e s exercices, il n'en e s t pourtant pas ainsi d'a p r è s u n e
                        opinion à laquelle doctrine et jurisprudence semblent pleinement s'a c c o r
                        d e r, d e s paris e n t r e t i e r s, même s'i l s s o n t e n g a g é s à
                        l'occasion d e c e s a c t e s d e s p o r t s u r lesquels l e s j o u e u
                        r s e u x - même s auraient p u v a l a b l e m e n t p a r i e r ;</p>
                    <p>Qu'e n effet, ces p a r i s e n t r e tiers ne sont q u e d e s opérations
                        aléatoires auxquelles la jurisprudence française r e f u s e t o u t e
                        sanction civile, même a p r è s la loi d u 2 Juin 1891 e t les lois p o s t
                        é r i e u r e s qui l'o n t complétée e t q u i a d m e t t e n t, e n vertu
                        d'une autorisation spéciale d e l'a d m i nistration, l e s p a r i s
                        mutuels d a n s l e s c h a m p s d e s c o u r s e s d e c h e v a u x
                        ;</p>
                    <p>Que s i l'action e n p a i e m e n t d u p a r i n'est pas recevable entre j
                        o u e u r s e n raison d u caractère illicite de la convention, e l l e est
                        également i m p o s s i b l e contre les intermédiaires, tels q u e l e s a
                        g e n c e s d e c o u r s e (Colin e t Capitant, T o m e 2</p>
                    <p>p a g e 197;.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>264. - J e u - P a r i . — Caractère illicite;</p>
                    <p>Nature du « paroli-accumulateur » ; pari entre le client et
                        l'intermédiaire.</p>
                    <p>Le droit mixte égyptien connaît l'exception de jeu et la jurisprudence mixte
                        l'applique en déclarant illicite toute convention de jeu ou pari.</p>
                    <p>L'opération dite « paroli-accumulateur», telle que la pratique l'a fixée en
                        Egypte, n'est autre chose qu'un pari entre l'intermédiaire et le client ;
                        pour déclarer irrecevable l'action basée sur une telle opération, il
                        suffitdonc d'appliquer l'exception de jeu, sans besoin de décider si le
                        pari-mutuel est licite, puisqu'autorisé par l'Etat, et si la qualité
                        d'intermédiaires des agences de courses écarte ou non, dans leurs rapports
                        avec leurs clients, la théorie du pari.</p>
                    <p>( Trib. S o m . Caire, I r e ch. Prés. M . F . Peter, 15 Avril 1922. — P .
                        Naecache &amp; Cie c. A . e t M . Dubray).</p>
                    <p>Note. — V. le jugement rapporté au paragraphe précédent et la note.</p>
                    <p>Le jugement expose :</p>
                    <p>V u l'opposition dirigée, par acte du 1T D é cembre</p>
                    <p>1921, contre le jugement de défaut du</p>
                    <p>2 9 Octobre précédent ;</p>
                    <pb n="152" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ËGYPTE"/>
                    <p>Attendu que la défense au fond de l'opposante est basée sur des éléments
                        inspirés par la mauvaise foi la plus manifeste; qu'en effet la dite défense
                        consiste :</p>
                    <p>l o ) en la méconnaissance stupéfiante d'une dette formellement reconnue par
                        lettre ;</p>
                    <p>2o) en l'emploi abusif d'un «lapsus calami », quant au nom de l'un des
                        chevaux visés par les opposés et figurant sur la fiche de pari, emploi du
                        reste injustifié, puisqu'il n'est pas prouvé qu'un cheval appelé Abud, au
                        lieu d'Abdu, ait jamais couru sur les champs de course d'Egypte;</p>
                    <p>Mais attendu q u e l'action introduite le 1er</p>
                    <p>Octobre 1921 contre le dit opposant doit, du fait d e l'exception de pari
                        soulevée par lui, être déclarée irrecevable ;</p>
                    <p>Attendu que, pour démontrer l'existence d'une pareille exception en droit
                        mixte égyptien, le</p>
                    <p>Tribunal renvoie les parties aux considérations et aux mentions d e
                        jurisprudence et de doctrine renfermées dans le jugement rendu par le T r i
                        bunal sommaire du Caire, le 8 Décembre 1921</p>
                    <p>dans la cause 6947,46 e . A.T., en y joignant le rappel du principe énoncé
                        dans l'arrêt du 29</p>
                    <p>Mai 1912, (XXIV, p . 364 et 365) ;</p>
                    <p>Attendu, d'autre part, que, pour justifier l'application de la dite exception
                        en l'espèce, le</p>
                    <p>Tribunal est dispensé de marquer sa préférence pour l'une des deux théories,
                        entre lesquelles la jurisprudence d e s Tribunaux de la Réforme h é site
                        encore, soit :</p>
                    <p>l o ) celle qui, procédant d'une réprobation du pari-mutuel, écarte d e s
                        prétoires de justice toute discussion quant à ses conséquences ;</p>
                    <p>2o) celle qui, en raison du fait q u e le pari mutuel est autorisé par
                        l'état, admet l'examen des litiges survenus à son sujet ;</p>
                    <p>Que le Tribunal n'a également p a s à déterminer si les agences de courses
                        doivent être considérées comme d e s « intermédiaires » d a n s le sens fixé
                        par l'arrêt du 28 Janvier 1903 (XV, p . 107 et 108;, si, en raison de cette
                        qualité, l'exception de jeu domine ou non leurs réla-</p>
                    <p>tions avec leurs clients ;</p>
                    <p>' Attendu, en effet, que l'opération intervenue entre parties apparaît
                        constituée par des éléments auxquels les opérations personnelles du pari
                        mutuel sont demeurées complètement étrangères;</p>
                    <p>Attendu que le bien fondé de cette appréciation ésulte de la nature de la
                        combinaison spéciale dite « paroli-accumulateur », qui a fait l'objet d e
                        l'opération en question, laquelle n'est autre chose qu'un pari entre
                        l'agence et ses clients:</p>
                    <p>Attendu que ce caractère du pároli en litige résulte nettement :</p>
                    <p>l o ) d e l'article 2 figurant a u d o s d e s fiches produites, dont il
                        résulte que l'agence n'a droit à une commission qu'en cas de gain du
                        client,</p>
                    <p>(ce qui implique qu'elle ne joue pas réellemenl les enjeux à elle remis, car,
                        dans le cas contraire, on n e s'expliquerait pas qu'elle ne réclamât rien
                        pour s e s « peines et soins » en c a s d e perte :</p>
                    <p>2o) d e la décision, prise l e 18 Janvier 1922</p>
                    <p>p a r les agences de courses d'Egypte, d e limiter à L.Eg. 1000, l a somme à
                        payer aux joueurs quel q u e soit le résultat réel d'un «
                        paroli-accumulateur»,</p>
                    <p>(décision qui ne s e justifierait pas si, pour ce pároli spécial, les
                        «données» du client correspondaient à d e s « o r d r e s, à exécuter
                        réellement auprès du pari mutuel);</p>
                    <p>Attendu que les considérations qui précèdent, déterminant l'existence d'an
                        pari entre parties, doivent faire déclarer irrecevable l'action, celle-</p>
                    <p>ci étant b a s é e s u r les conséquences de cette convention illicite.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>265. - Juridiction mixte. — Compétence</p>
                    <p>¡rejet d'une exception d'incompétence basée sur la mise en cause d'un
                        étranger contre lequel il a été conclu en première instance. — Vente
                        immobilière ; expropriation de l'immeuble par la faute de l'acheteur;</p>
                    <p>conséquences.</p>
                    <p>I . - N e s a u r a i t être s o u l e v é e, e n d e g r é d'a p p e l, l '
                        e x c e p t i o n d'i n compétence d e s</p>
                    <p>Tribunaux Mixte s d u c h e f qu'u n étranger n'aurait é t é m i s e n c a u
                        s e q u e pour rendre cette juridiction c o m p é t e n t e, t o u t e s l e
                        s autres parties é t a n t d e s u j é t i o n l o c a l e, l o r q u e, e n
                        première instance, il a v a i t é t é c o n c l u à l a condamnation d e c e
                        t étranger.</p>
                    <p>I I . - L'a c h e t e u r d'un immeuble, q u i s'e s t interdit de transcrire
                        l'acte a v a n t la r é a lisation d'un prêt q u e l e v e n d e u r était e
                        n train de traiter pour le r è g l e m e n t d e s créanciers inscrits, e t
                        q u i a t r a n s g r e s s é c e t e n g a g e m e n t a p r è s un délai
                        relativem e n t court (en l'e s p è c e, 4 0 jours), s a n s même avoir a u
                        préalable s o m m é l e v e n d e u r d'e n finir, entraînant ainsi l'échec
                        d u prêt e t l'expropriation d e l'immeuble, n'est point f o n d é à d e m a
                        n d e r la résiliation de la v e n t e a u x torts e t g r i e f s d u v e n
                        d e u r, e t l e r e m b o u r s e m e n t d e s a c o m p t e s p a r lui p
                        a y é s s u r le p r i x, d o n t il a d'ailleurs, à p e u d e c h o s e
                        près, é t é remb o u r s é par l a j o u i s s a n c e d e l'immeuble.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h ., Prés. M.M. Hansson.21 Février 1922. - Keissar
                        Belatos Masseoud et a u t r e c. Ragheb Fahmy et autre).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Le jugement dont appel rendu par le Tribunal</p>
                    <p>Civil du Caire en date du 24 novembre 1919, a déclaré inopérant l'acte de
                        vente consenti le 30</p>
                    <p>juillet 1913 p a r l'appelant Keissar Belatos Masseoud au profit de Hussein
                        Aly Dacrouri et a condamné le premier et sa femme, la dame</p>
                    <p>Nesma, à payer au second la somme d e L.E.</p>
                    <p>404,500 mill., que ce dernier aurait indûment payée sur le prix d'achat.</p>
                    <p>Devant la Cour les appelants ont soulevé l'exception d'incompétence d e s
                        tribunaux mixtes pour le motif q u e I'Agricultural Bank n'aurait été mise
                        en cause que pour rendre la présente juridiction compétente, toutes les
                        autres parties étant de sujétion locale.</p>
                    <p>P o u r déclarer l'exception non fondée, il suffit de constater qu'en premier
                        degré, le demandeur</p>
                    <p>Dacrouri a formellement conclu à ce que I'Agricultural</p>
                    <p>Bank fût condamnée à lui restituer L.E.</p>
                    <p>139,500 mill., qu'il lui avait payé, d e laquelle demande il a été débouté
                        par le jugem'ent déféré.</p>
                    <p>Au fond</p>
                    <p>P a r un écrit signé le même jour que l'acte de vente, il fut stipulé entre
                        le vendeur Masseoud et l'acheteur Dacrouri q u e ce dernier ne pouvait
                        transcrire l'acte qu'après la réalisation du prêt q u e Masseoud était en
                        train d e conclure avec le</p>
                    <p>Crédit Foncier Egyptien pour régler les créanciers inscrits ce, fut-il dit
                        dans l'écrit « pour n e p a s entraver le prêt ».</p>
                    <p>Il est avéré que malgré ces stipulations Dacrouri fit transcrire son achat 40
                        jours après s a conclusion et précisément en date du 10 septembre 1913.</p>
                    <p>E t Dacrouri n'a p a s contesté q u e c'est à cause de ce fait q u e les
                        pourparlers entrepris entre</p>
                    <p>Masseoud et la banque ont été interrompus, cette dernière ne pouvant
                        évidemment accepter une hypothèque d'un non propriétaire.</p>
                    <p>On comprend que l'acheteur qui avait, comme</p>
                    <p>Dacrouri, payé une partie du prix, n e pouvait être obligé d'attendre
                        indéfiniment le résultat des dits pourparlers, mais on ne saurait d'autre
                        part dire que quarante jours soient pour de pareilles négociations un délai
                        exceptionnellement long et d'ailleurs, après s'être engagé d e n e p a s
                        transcrire avant la réalisation d u prêt, l'acheteur ne pouvait en toute
                        hypothèse le faire avant d'avoir sommé le vendeur d'en finir. O r</p>
                    <p>Dacrouri ne prétend pas avoir mis Masseoud en demeure ni même lui avoir
                        demandé de simples renseignements pour savoir à quoi s'en t e n i r ;</p>
                    <p>A la suite de la rupture des négociations entre</p>
                    <p>Masseoud et l e Crédit Foncier, les créanciers inscrits non réglés ont
                        procédé à l'expropriation des biens dont s'agit et Dacrouri après avoir, a u
                        cours d e l'expropriation, payé 139 livres à I'Agricultural</p>
                    <p>Bank, a laissé l'adjudication s'accomplir a u profit de Ragab Fahmy à qui il
                        a ensuite acheté les biens pour la somme de L.E. 755. Et il prétend que ces
                        faits lui donnent droit d'exiger que la vente à lui consentie par Masseoud
                        soit résiliée aux torts et griefs de ce dernier qui serait par conséquent
                        tenu d e lui rembourser l'acompte q u e Dacrouri lui a payé sur le" p r i x
                        ;</p>
                    <p>Il résulte cependant de ce qui a été relevé ci-</p>
                    <p>avant que la vente aux enchères publiques des biens est la conséquence de la
                        non observation par Dacrouri même d e l'engagement qu'il avait pris de ne p
                        a s transcrire l'acte de vente. Dès lors il ne saurait être admis à demander
                        la résiliation de la vente devenue inopérante par sa propre faute, aux torts
                        et griefs de son adversaire d'o ù il suit encore que Masseoud ne saurait
                        être tenu d e restituer l'acompte qu'il a reçu;</p>
                    <p>Il est vrai qu'on pourrait s e demander si l'expropriation des biens aurait
                        pu être évitée au cas même où Dacrouri n'aurait pas transcrit;</p>
                    <p>En effet, il semble que le montant des créances inscrites était
                        considérablement plus élevé que celui du prêt que Masseoud cherchait à
                        obtenir du Crédit Foncier lequel n'aurait donc pas suffi à désintéresser les
                        créanciers qui ont fait procéder à l'adjudication ;</p>
                    <p>Cependant, si la Cour ne croit pas nécessaire d'approfondir cette question,
                        c'est d'abord parce q u e Dacrouri lui-même n e l'a point soulevée et
                        ensuite parce q u e Masseoud qui, dans ses conclusions définitives devant la
                        Cour s'est borné à demander le déboutement pur et simple d e Dacrouri, après
                        avoir dans l'acte d'appel conclu à la condamnation de ce dernier à 300</p>
                    <p>Lst. à titre de dommages-intérêts et au paiement des revenus des terres, est
                        en droit de garder les acomptes reçus p a r devant lui alors même qu'il
                        devrait être considéré fautif ;</p>
                    <p>En effet, le prix stipulé entre parties était de</p>
                    <p>L.E. 760. Sur cette somme Dacrouri paya le 30</p>
                    <p>Juillet 1913, L.E. 224, e t en Novembre de la même année, il paya encore deux
                        acomptes d'un import total d e L.E. 34 environ, soit en tout</p>
                    <p>L.E. 258 environ. Il a dû au commencement de</p>
                    <p>1917 racheter les biens dont s'agit d e l'adjudicataire au prix d e L.E. 755,
                        mais en attendant il a profité des terrains qui lui furent consignés le</p>
                    <p>30 Juillet 1913. Or, par les revenus des terres pendant quatre ans et demi,
                        Dacrouri a sans doute p u se faire restituer, à peu de chose près, le
                        montant d e s susdits acomptes.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>266. - Litispendance. — Irrecevabilité d'une action intentée devant la
                        juridiction</p>
                    <p>Mixte par une partie assignée déjà pour le même litige devant un Tribunal
                        étranger.</p>
                    <p>— Moyen de litispendance à soulever d'office.</p>
                    <p>I. - U n e partie, a s s i g n é e p a r d e v a n t un</p>
                    <p>Tribunal étranger pour un litige détermin é, n'est p a s r e c e v a b l e,
                        pour c a u s e d e l i t i s p e n d a n c e, à s a i s i r la Juridiction
                        Mixte d e c e même litige p a r v o i e d'action n é g a t i v e .</p>
                    <p>II. - L e m o y e n d e l i t i s p e n d a n c e p e u t et d o i t être s o
                        u l e v é d'office, p u i s q u e l'ordre p u b l i c e s t intéressé a u p
                        l u s h a u t c h e f à c e qu'il n'y ait p a s d e contrariété d a n s l e
                        s décisions judiciaires.</p>
                    <p>(Trib Comm Alex. Prés. M . C . Van Acker, 9 Janvier 1922. — G . Stagni &amp;
                        Figli c . Banque J . Allard e t Cie et autre).</p>
                    <p>Note. — L e jugement e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que, aux fins d'éviter les suites possible d'une instance introduite
                        par devant le Tribunal de la Seine, p a r exploit en date du 27</p>
                    <p>Octobre 1919, lancé à la requête de la banque</p>
                    <p>Allard et Cie,et tendantaupaiement d'unesomme d e Fr. 27990 représentant d e
                        s intérêts sur certains effets dont le paiement avait été effectué entre les
                        mains du « Public Custodian », en</p>
                    <p>Egypte, au lieu d e l'être entre les mains de la</p>
                    <pb n="153" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                    <p>Banque Allard et Cie, qui était porteur de ces effets, la raison sociale
                        Stagni etfigli, par exploit en date du 31 Décembre 1919, a assigné par
                        devant le Tribunal de commerce de ce siège : Io) la banque Allard et Cie
                        pour entendre dire que des intérêts ne lui étaient pas dus sur le montant
                        des effets de commerce dont il s'a g i t ; 2°) le «Public</p>
                    <p>Custodian » pour s'entendre comdamner à la relever, le cas échéant, d e toute
                        condamnation au paiement d'intérêts qui pourrait être prononcé contre elle
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'à l'heure actuelle, la demanderesse a été condamnée au paiement
                        des intérêts qui lui étaient réclamés, p a r un jugement du Tribunal de la
                        Seine du 24 Novembre 1920, confirmé par un arrêt de la Cour d e Paris du 15
                        Octobre 1921,</p>
                    <p>— e t que le Tribunal civil de ce siège est saisi d'une demande en «
                        exequatur » d e cette décision passée en force de chose jugée et rendue
                        contradictoirement entre les parties intéressées;</p>
                    <p>Attendu que s e présente la question de savoir si le Tribunal ne doit p a s
                        déclarer irrecevable, pour motif de litispendance, l'action qui lui est
                        soumise ; q u e le moyen de litispendance peut, du reste, et doit être
                        soulevé d'office, puisque l'ordre public est intéressé a u plus haut chef à
                        ce qu'il n'y ait pas d e contrariété dans les décisions judiciaires ;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal de la Seine a été incontestablement sa si l e premier
                        ; que la présente action n'a même été intentée, comme cela résulte des
                        termes d e l'assignation, q u e pour permettre à la demanderesse d e s e
                        prémunir contre les suites de la décision qui pourait être rendue contre
                        elle par les Tribunaux français ; qu'il importe du reste de remarquer que
                        l'instance en</p>
                    <p>« exequatur » dont est saisi l e tribunal civil de ce siège, n'est en quelque
                        sorte que le prolongement de l'instance dont a été saisie la justice
                        française ; q u e ce serait une erreur de croire q u e la législation mixte
                        ignore les juridictions étrangères, qu'elle reconnaît au contraire,
                        conformément aux règles de droit international, pleine valeur à leur
                        décisions, tout en s e réservant l'examen de certaines questions, examen
                        pour lequel a été instituée la procédure «d'exequa-</p>
                    <p>t u r » ; qu'on ne saurait donc admettre qu'une partie, assignée par devant
                        un tribunal étranger pour entendre statuer sur un litige détérminé, puisse
                        saisir valablement la juridiction mixte de ce même litige, par voie d'action
                        négative comme c'est le cas d e l'espèce; que s'il fallait en décider
                        autrement, ce serait réfuser de reconnaître une valeur quelconque aux
                        décisions de justice étrangères, rendre impossible la procédure</p>
                    <p>« d'exequatur » et risquer de provoquer, pour les plus grands dommages de la
                        Justice, d e s décisions contradictoires ;</p>
                    <p>Qu'il résulte de ces considérations, que la présente demande doit être
                        déclarée irrecevable, pour cause de litispendance, tout au moins en tant
                        qu'elle e s t dirigée contre la Banque Allard et Cie ;</p>
                    <p>Attendu, en ce qui concerne la seconde partie de la demande visant le recours
                        d e la demanderesse contre le * Public Custodian », q u e si l'on examine
                        cette demande isolément comme on doit l e faire, on s e convainc aisément
                        qu'il n'existait aucun intérêt né et actuel à la formuler le 31 Décembre
                        1919, puisque les tribunaux français n e s'étaient pas prononcés à cette
                        date ; qu'il importe du reste de remarquer que cet intérêt n e prendra
                        naissance q u e si la Maison Allard et Cie obtient gain de cause dans sa
                        demande en « exequatur».</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>267. - Louage de services. — Licenciement légitime mais brusque, générateur
                        de dommages-intéiêts.</p>
                    <p>Il faut tenir c o m p t e d'une distinction, q u e fait avec r a i s o n la
                        Jurisprudence F r a n ç a i s e, entre le r e n v o i a b u s i f, privant u
                        n e m p l o y é d e s a situation, s a n s motifs l é g i t i m e s, (et c e
                        l a b i e n q u e l e s d é l a i s s o i e n t o b s e r v é s ), e t l e r
                        e n v o i b r u s q u e, s a n s l'o b s e r v a t i o n d u d é l a i d e c
                        o n g é, b i e n qu'il y ait c a u s e l é g i t i m e d e r e n v o i ; d a
                        n s c e d e r nier c a s ( s a u f s'il y a faute g r a v e justifiant le
                        licenciement i m m é d i a t ) l'e m p l o y é a droit a u d o m m a g e
                        résultant pour lui d u défaut d e p r é a v i s .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 1ère Ch., Prés. M . F . Laloë, 15 Mars 1922.—Société Anonyme
                        des Brasseries d'Egypte c . Challes</p>
                    <p>G. Chakour).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Vu l'exploit du 13 Août 1921 par lequel les</p>
                    <p>Brasseries d'Egypte ont interjeté appel du jugement du Tribunal Commercial du
                        Caire, en date du 4 Juin 1921, lequel l'a condamné à L.E. 3.200</p>
                    <p>d e dommages-intérêts envers l'intimé;</p>
                    <p>Vu l'appel incident formé par Chakour sur l e quantum des dommages;</p>
                    <p>Attendu que Charles Chakour, après huit a n s d'une situation de grande
                        importance auprès d e la Société d e s Brasseries d'Egypte, s'est vu
                        congédier brusquement, pour le motif prétendu d e l'inutilité de son poste
                        ;</p>
                    <p>Attendu que Chakour prétend que son licenciement a eu pour motif son refus
                        absolu de s e conformer à l'ordre qu'il avait reçu d e mettre la bière des
                        Pyramides dans des bouteilles portant le nom et l'étiquette de la Crown
                        Brewery, ce qu'il déclarait être une fraude, et que la Cour, avec les
                        premiers juges, estime ce refus fondé, mais que, s'il est vrai que ce refus
                        a pu être l'occasion immédiate du renvoi, il ne saurait être considéré comme
                        le motif véritable de son congé;</p>
                    <p>Attendu que, dans le même ordre d'idées, la décision du Conseil
                        d'Administration,en date du</p>
                    <p>3 Janvier, relative à la suppression du poste de directeur au Caire, pour
                        raison d'inutilité p a r suite d e l'accord avec la Crown Brewery, n'est
                        qu'un prétexte, et que, comme le démontre la lettre du 31 Mars 1920, de
                        l'Administrateur D é légué adressée à Chakour, les véritables motifs du
                        licenciement sont de nombreux griefs que la</p>
                    <p>Société prétend avoir contre lui, et qui sont longuement discutés dans les
                        conclusions des parties ;</p>
                    <p>Attendu qu'en ce qui concerne ces griefs, il est à remarquer que, si, d'un
                        coté, Chakour a bien mérité de la Compagnie par son honnêteté, par son
                        dévouement, par son initiative, ainsi q u e par son sangfroid dont il a fait
                        preuve dans une circonstance critique, d e l'autre côté Chakour était loin
                        d'avoir une juste conception d e s e s devoirs envers ses supérieurs, dont
                        il a f r é quemment encouru les critiques et les avertissements;</p>
                    <p>que, par son attitude d'insubordination, il créa des frictions continuelles
                        .rendant impossible les rapports harmonieux indispensables au bon
                        fonctionnement d e toutes entreprises;</p>
                    <p>que, loin d e -se corriger, il persista dans son attitude, qui s e manifesta
                        dans les dernières semaines de son service par l'hostilité qu'il a montrée
                        au sujet d e l'accord, d'une importance capitale, intervenu entre la Crown
                        Brewery et la Société, et qui aurait rendu plus grave son insubordination ;
                        qu'en conséquence la Cour estime q u e la Société avait de légitimes motifs
                        de congédier son Directeur; (28 Mai 1900; XII,</p>
                    <p>279);</p>
                    <p>Attendu qu'il faut tenir compte d'une distinction que fait avec raison la
                        Jurisprudence Française, entre le renvoi abusif, privant un employé d e s a
                        situation, sans motifs légitimes, (et cela bien que les délais soient
                        observés) et le renvoi brusque, s a n s l'observation d u délai de congé,
                        bien qu'il y ait cause légitime de renvoi; q u e d a n s ce dernier c a s
                        (sauf s'il y a faute grave justifiant le licenciement immédiat) l'employé a
                        droit au dommage résultant pour lui du défaut de préavis; (Planiol Droit
                        Civil, 3me. é d . 1905,</p>
                    <p>Vol. 2, par 1892 ; Baudry Lacantinerie, Droit Civil,</p>
                    <p>Vol. 2, du contrat d e Louage par. 2284 et</p>
                    <p>2300; — Dalloz 1897, 2me partie, p . 161 note.—</p>
                    <p>Dalloz, Répertoire Pratique 1915, Vol. VII, p .</p>
                    <p>320-480) ;</p>
                    <p>Attendu qu'en ce qui concerne l a demande d e</p>
                    <p>Chakour d e L.E 1200 pour complément d'appointements d u s pour l'année 1919,
                        il est à remarquer que, suivant son contrat d'engagement, le droit de fixer
                        l'importance des dites gratifications est réservé au Conseil, et qu'elles
                        sont basées en grande partie sur les ressources de la Société ;</p>
                    <p>q u e bien q u e les gratifications accordées pour l'année 1918 étaient de £
                        1200, celles pour les deux années précédentes n'étaient q u e de £ 750 ;</p>
                    <p>et qu'il ressort de l'examen des rapports du C o n seil d'Administration de
                        la Société, q u e le b é n é fice net pour l'année 1919 était bien moindre q
                        u e celui de l'année 1918;</p>
                    <p>Attendu qu'en ce qui concerne l e s demandes d e Chakour pour indemnité de
                        logement, pour risques encourus lors des événements de Mars -</p>
                    <p>Avril 1919 et pour une indemnité calculée s u r l a b a s e des bénéfices
                        réalisés pendant la période de son service, i! est à remarquer que c e s
                        demandes ne trouvent aucune justification de droit dans les
                        circonstances;</p>
                    <p>Attendu qu'en ce qui concerne les offres de preuve formulées p a r la Société
                        et par</p>
                    <p>Chakour, et touchant, surtout, diveis griefs constatés p a r la Société
                        contre Ch;kour s e référant aux années 1917, 1918, 1919 et 1920, la Cour
                        estime q u e ces offres sont inopportunes et inadmissibles ;</p>
                    <p>Attendu qu'en c e qui concerne les dommages-</p>
                    <p>intérêts, la Cour estime q u e la somme de L.E.</p>
                    <p>3200 est exagérée, et qu'il y a lieu de la réduire, e x aequo et bono, en y
                        comprenant tant la gratification q u e l'indemnité pour son renvoi s a n s
                        préavis, à la somme de L.E. 2000.</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>268. - Mandat. — Engagement du mandataire entraînant l'engagement corrélatif
                        de ses contreparties envers le mandant.</p>
                    <p>— Vente de terrains sur plan de lotissement ; portée et limites des
                        obligations du vendeur. — Serment dêféié subsi-</p>
                    <p>diairement à une défense au fond: recevabilité.</p>
                    <p>I. - L e mandataire liant son mandant, l'e n g a g e m e n t à c h a r g e d
                        e c e dernier a comme contre-partie l'e n g a g e m e n t c o r r é latif d
                        e s tiers avec l e s q u e l s l e mandataire a traité et contre l e s q u e
                        l s l e m a n d a n t a u n e action directe aussitôt q u e le m a n d a t s
                        e r é v è l e o u q u e le m a n d a n t ratifie l'acte pratiqué pour s o n
                        c o m p t e .</p>
                    <p>E s t d o n c r e c e v a b l e l'action e n p a i e m e n t d u s o l d e d
                        u p r i x d'une v e n t e, e n g a g é e directement contre l'acheteur par
                        l'u n d e s propriétaires o r i g i n a i r e s e n vertu d'une v e n t e c
                        o n s e n t i e par son copropriétaire et mandataire.</p>
                    <p>II. - Lorsqu'une v e n t e a e u lieu s u r p l a n d e l o t i s s e m e n t
                        , mais q u e d a n s l'acte aucune n g a g e m e n t n'a été p r i s pour la
                        construction e t l'entretien d e s r u e s prév u e s s u r le p l a n, l e
                        v e n d e u r n'est t e n u qu'à réserver l'e m p l a c e m e n t n é c e s
                        s a i r e à c e t effet.</p>
                    <p>III. - U n s e r m e n t q u i n'est p a s d é f é r é s u b s i d i a i r e
                        m e n t à une d é f e n s e au fond, comme l'unique m o y e n d e p r e u v
                        e d e l a p r é t e n d u e libération, e s t a d m i s s i b l e e n
                        droit.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. M . Hansson. 21 Février 1922. — Salomon
                        Youssef Levi et autre c . Moise</p>
                    <p>Cattaui Pacha et autre.)</p>
                    <p>Note. — I. - Dans c e s e n s, arrêt d u 2 9</p>
                    <p>Janvier 1913, Bull., X X V, 151, cité par l'arrêt rapporté.</p>
                    <p>II. - Dans c e s e n s, arrêts d e s 3 0 Mai 1894, 2 0 Novembre 1914 et 18
                        Mai 1916, cités par l'arrêt rapporté.</p>
                    <p>III. - Dans c e s e n s, arrêt du 1 2 Mai</p>
                    <p>"1915, Bull., XXVII, 337, c i t é par l'arrêt rapporté.</p>
                    <pb n="154" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>26 9 . - M a n d a t . — Représentation; révocation intempestive;
                        conséquences; dommages-intérêts-, obligation pour le mandataire révoqué de
                        supprimer une enseigne indiquant son ancienne qualité. — Commerce;</p>
                    <p>autorisation de l'exercer en Egypte, donnée au représentant et profitant au
                        représenté.</p>
                    <p>I. - L'autorisation d'exercer le comme r c e e n E g y p t e, d o n n é e au
                        représentant d'une maison allemande, e s t c e n s é e d o n n é e a u
                        mandant lui-même, à qui elle permet, après la révocation d u mandat
                        primitif, d e continuer son commerce e n E g y p t e par l'intermédiaire
                        d'un n o u v e a u m a n dataire.</p>
                    <p>II. - T o u t mandant ayant le droit de révoquer, à q u e l q u e m o m e n t
                        q u e ce soit, l e mandat même salarié qu'il a donné, le mandataire a
                        l'obligation corrélative d e c e s s e r d e s'attribuer la qualité d e m a
                        n d a taire, s o u s quelque forme et quelque prét e x t e q u e c e soit, s
                        a u f, s'il e s t l é s é par une révocation arbitraire, à réclamer d e j u
                        s t e s dommages-intérêts.</p>
                    <p>E n c o n s é q u e n c e le représentant rév o q u é d'une maison ne saurait
                        s o u s aucun prétexte être autorisé à conserver u n e e n s e i g n e
                        indiquant une qualité qu'il n'a plus.</p>
                    <p>III. - La d e m a n d e d e dommages-intérêts pour révocation arbitraire d'un
                        mandat de représentation ne peut être considérée comme une réponse à la d e
                        m a n d e princip a l e du mandant, tendant à l'enlèvement d'une enseigne,
                        et, à c e titre, constituer une demande reconventionnelle rece-</p>
                    <p>v a b l e .</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex., Prés. M . C . van Ackere, 16 Janvier 1922. — Wahby
                        Brothers e t Gazmotoren Fabrik Deutsch c .</p>
                    <p>J . Gazaleh &amp; Cié).</p>
                    <p>Note. — Le jugement e x p o s e :</p>
                    <p>1, —En ce qui concerne la demande principale:</p>
                    <p>Attendu que cette demande tend à l'enlèvement d'une enseigne portant que la
                        défenderesse a la représentation exclusive de la "Gazmotoren</p>
                    <p>Fabrick Deutsch";</p>
                    <p>Attendu que la défenderesse soulève une première fin de non recevoir tirée de
                        ce que la demanderesse ne justifie pas qu'elle a été autorisée par 1'
                        "Office of W a r T r a d e " à représenter la</p>
                    <p>"Gazmotoren Fabrick Deutsch" et de ce que, dès lors, elle n'a aucune qualité
                        pour intenter l e présent litige; qu'elle ajoute du reste, étant donné que
                        la demanderesse n'agit pas seulement en son nom mais aussi au nom de la
                        "Gazmo-</p>
                    <p>toren Fabrick Deutsch", que cette dernière société n'a plus intérêt, elle non
                        plus, à demander l'enlèvement de l'enseigne, étant donné que c'est elle,
                        défenderesse, qui a été autorisée personnellement à vendre les produits dont
                        il s'agit, sans que cette autorisation puisse être considérée comme accordée
                        à la maison étrangère elle-</p>
                    <p>même;</p>
                    <p>Attendu que l'autorisation délivrée par " T h e</p>
                    <p>W a r Trade Office" porte " I Hereby authorise you a s agents of the
                        Gazmotoren Fabrick Deutsch of Cologne to trade freely in Egypt"; mais qu'on
                        ne saurait conclure de là que ce n'est pas la</p>
                    <p>"Gazmotoren" elle même qui a obtenu l'autorisation, étant donné que la
                        défenderesse agissait pour le compte de la "Gazmotoren" et qu'il faut
                        juridiquement admettre que, lorsqu'un mandataire sollicite une autorisation
                        d e faire le commerce pour son mandant, cette autorisation est donnée au
                        mandant lui-même; qu'on ne saurait prétendre, dès lors, le mandataire
                        primitif ayant été révoqué, que la "Gazmotoren" n'a p a s le droit de
                        continuer son commerce en Egypte par l'intermédiaire d'un nouveau
                        mandataire, encore bien que ce dernier ne justifie pas d'une autorisation
                        nouvelle; qu'en tout cas, s'il fallait donner à l'autorisation du " W a r
                        Trade Office", l'interprétation'exorbitante des règles de droit que prétend
                        lui donner la défenderesse, ce serait a u " W a r T r a d e Office" qu'il
                        conviendrait d'intervenir, chose qu'il n'a pas faite à l'heure actuelle
                        ;</p>
                    <p>Attendu que la défenderesse prétend aussi que la présente demande est
                        prématurée, étant donné qu'il existe entre parties une contestation portant
                        sur le point de savoir si la "Gazmotoren</p>
                    <p>Fabrick" avait le droit de retirer sa représentation à la défenderesse pour
                        la confier à la demanderesse, tout au moins dans ¡es conditions où elle l'a
                        fait, et que, dès lors, c'est de cette contestation principale que va
                        nécessairement dépendre la question de l'enlèvement de l'enseigne;</p>
                    <p>que la défenderesse fait remarquer à cet égard, que si elle obtenait gain de
                        cause dans cette coiitesiation principale, du reste soulevée par voie
                        d'action reconventionnelle, comme il sera dit ci-après, elle aurait le droit
                        de maintenir l'enseigne, quitte à supprimer les mots tendant à faire croire
                        au public que la représentation est exclusive, jusqu'à écoulement de
                        nombreuses marchandises qui lui ont été envoyées en qualité d'agent et
                        qu'elle a du reste payées ;</p>
                    <p>Attendu que cette fin de non recevoir n'est pas fondée; qu'en effet, tout
                        mandant a le droit de révoquer le mandat, même salarié, qu'il a donné, à
                        quelque moment que ce soit, avec l'obligation corrélative de la part du
                        mandataire révoqué de cesser à s'attribuer la qualité de mandataire, sous
                        quelque forme que ce soit et sous quelque prétexte que ce soit, à partir du
                        moment où il a connaissance de la révocation;</p>
                    <p>qu'il s e pourrait, sans doute, que le mandant fût dans son tort et que le
                        dommage souffert par le mandataire révoqué s e trouvât aggravé par
                        l'obligation où il s e trouve de cesser immédiatement toute représentation ;
                        mais que c'est là une question tout à fait indépendante de celle de la
                        révocation du mandat; que celle-ci constitue l'exercice d'un acte libre de
                        la part du mandant, tandis que la première question ne pourrait se résoudre,
                        le cas échéant, que par l'allocation de dommages et intérêts ;</p>
                    <p>Attendu que les considérations qui viennent d'être émises emportent le fond
                        du litige en ce qui concerne la demande principale, puisqu'il n'est même pas
                        contesté qu'au moment de l'in-</p>
                    <p>tentement du litige, le mandat donné par la</p>
                    <p>"Gazmotoren Fabrick" à la défenderesse avait été révoqué au profit de la
                        demanderesse.</p>
                    <p>II.—En ce qui concerne !a demande reconventionnelle:</p>
                    <p>Attendu que, par voie reconventionnelle, la défenderesse soulève la question
                        de dommages-</p>
                    <p>intérêts dont il vient d'être question; mais qu'il résulte surabondamment des
                        considérations qui précèdent que cette demande ne saurait être considérée
                        comme une réponse à l'action principale à laquelle il échet de faire droit à
                        raison de la seule intention manifestée p a r l a "Gazmo-</p>
                    <p>toren Fabrick"; que c'est en vain que, pour lier sa demande reconventionnelle
                        à l'action principale, la défenderesse soutient que sa demande de
                        dommages-intérêts comporte le droit pour elle d'agir de façon à limiter ce
                        dommage en maintenant l'enseigne, sauf suppression du mot</p>
                    <p>"exclusif"; qu'elle n'a précisément pas le droit d'agir, de la façon dont
                        elle le voudrait, pour limiter le dommage; qu'elle n'a qu'un droit, si ses
                        prétentions sont fondées: celui de réclamer réparation de la totalité des
                        dommages qui auraient été occasionnés par le fait de la "Gaz-</p>
                    <p>motoren Fabrick" ; qu'il y a donc lieu de déclarer irrecevable la demande
                        reconventionnelle, du reste non en état d'être plaidée au fond.</p>
                    <p>27 0 . - P a r t i c i p a t i o n a u x b é n é f i c e s .</p>
                    <p>— Mode de calcul. — Spéculation ; opérations de vente ayant ce caractère.
                        —</p>
                    <p>Jugement interlocutoire en partie définitif.</p>
                    <p>I. - U n jugement préparatoire o u interlocutoire peut être définitif d a n s
                        certaines d e s e s parties, et ne peut p l u s d è s lors être attaqué e n
                        c e qui concerne c e s parties q u e par la v o i e d e l'appel.</p>
                    <p>II. - Lorsqu'une convention de participation aux bénéfices ne contient point
                        d e précision contraire, l a participation doit s e calculer sur les
                        bénéfices du bilan.</p>
                    <p>III. - Lorsqu'il a été décidé par un jugement interlocutoire, — définitif s u
                        r ce point — q u e toutes opérations d e s p é c u lation auraient à être
                        écartées du bilan devant servir d e b a s e au calcul d'une participation a
                        u x bénéfices, il n'est point loisible aux parties, — sauf leur droit
                        d'appel, — d e soutenir q u e la spéculation e s t parfois nécessaire dans
                        certains c o m m e r c e s : o n n e peut considérer l'opération d'un
                        vendeur comme e x e m p t e d e s p é c u lation q u e si la vente porte sur
                        une marchandise déjà e n p o s s e s s i o n du vendeur o u entrant e n s a
                        p o s s e s s i o n par livraison effectuée, en suite de la commande.</p>
                    <p>(Trib. Comm. Alex. Prés. M . G. Van Ackere, 30 Janvier 1922 — Emmanuel et
                        Manoudakis c . Hassan Moustapha</p>
                    <p>Abdou et Cie).</p>
                    <p>27 1 . - P é r e m p t i o n . — Décès ou changement d'état en cours
                        d'instance, sans influence sur la péremption. — Augmentation de délai de
                        péremption, inexistante en droit mixte. — Péremption contre les mineurs et
                        les incapables.</p>
                    <p>I. - Il est de principe certain en droit mixte q u e si le d é c è s ou le
                        changement d'état o u d e qualité s u r v e n u s avant que l e s c o n c l
                        u s i o n s aient été prises à l'audience interrompent la procédure, cette
                        interruption reste toutefois s a n s effet ni influence sur le cours de la
                        péremption.</p>
                    <p>I I . - A la différence d u s y s t è m e français, s e l o n lequel le délai
                        d e la péremption e s t augmenté d e s i x m o i s d a n s t o u s l e s c a
                        s o ù, il y a lieu à demande en reprise d'instance, l'inaction pendant trois
                        a n s devant les Tribunaux Mixte s d o n n e lieu à péremption, à compter d
                        u dernier acte de procédure, s a n s augmentation de délai pour quelque c a
                        u s e q u e c e soit.</p>
                    <p>III. - La péremption s e produit en droit m i x t e même contre l e s mineurs
                        et l e s incapables.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 2me Ch- Prés. M. E . Eeman, 23 Février 1922. — Ahmed Bey
                        Youssef El Menchaoui et cts. c . Hanna</p>
                    <p>BeyBakhoum es n . et qu.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>Attendu que les motifs qui ont déterminé les premiers juges à déclarer
                        périmées les deux instances initiées par feu Menchaoui Pacha et ses
                        héritiers à l'encontre de Hanna Bey Bakhoum et feu Théodore Bakhoum
                        justifient suffisamment leur décision ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant en fait que les deux instances ont été rayées
                        l'une à l'audience du</p>
                    <p>11 Décembre 1911, par suite d'un non versement d'un dépôt supplémentaire, et
                        l'autre à l'audience du 8 Janvier 1912 sur la demande de l'avocat des
                        demandeurs, et que depuis ces deux dates aucun acte valable de procédure n'a
                        eu lieu ;</p>
                    <p>Attendu que les appelants, pour soutenir que malgré leur longue inaction la
                        péremption n'a pas été encourue, reprennent devant la Cour les trois moyens
                        dont les premiers Juges ont fait bonne justice,en ne s'y arrêtant pas ;</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES L)'EGYPTE Attendu que le premier argument
                        consiste à dire q u e la péremption a été interrompue par le décèsde l'un
                        des défendeurs Théodore Bakhoum, actuellement représenté par Hanna Bey
                        Bakhoum en sa qualité d e liquidateur de la succession de son frère ;</p>
                    <p>Attendu que cet argument est mal fondé en fait et en droit, car, en fait, d e
                        deux choses l'une, ou bien Théodore Bakhoum est décédé il y a plus de trois
                        ans, et alors la péremption peut être demandée puisqu'aucun acte valable de
                        procédure n'a eu lieu depuis, ou bien la mort est suivenue il y a moins de
                        trois ans, et dans c e cas, la péremption avait été déjà acquise, et
                        l'intimé avait le droit d'invoquer l'absence de tout acte de procédure avant
                        comme après la mort ;</p>
                    <p>Mais attendu qu'indépendamment de cette situation de fait, il est de principe
                        certain en droit mixte q u e si le décès ou le changement d'état ou de
                        qualité survenus avant que les conclusions aient été prises à l'audience
                        interrompent la procédure, cette interruption reste toutefois sans effet ni
                        influence sur le cours de la péremption ;</p>
                    <p>A t t e n ö j q u e le législateur égyptien, tout en suivant le système
                        français qui admet la péremption d'une instance interrompue pendant trois
                        ans, n'a p a s reproduit le texte français aux termes duquel le délai de la
                        péremption sera augmenté de six mois dans tous les cas où il y aura lieu à
                        demande en reprise d'instance ;</p>
                    <p>Qu'il se peut donc fort bien, dans la procédure devant les Tribunaux
                        français, que si l'interruption d'une instance, pour cause de décès ou
                        autre, s e produit dans les trois a n s qui suivent le dernier acte de
                        procédure, le défendeur ne puisse demander la péremption q u e trois ans et
                        demi après ce dernier acte d e procédure, mais devant les Tribunaux Mixtes
                        l'inaction pendant trois a n s donne lieu à péremption, à compter du dernier
                        acte de procédure, sans augmentation d e délai pour quelque cause que ce
                        soit ;</p>
                    <p>Que pareillement, en procédure française, si l'interruption s e produit plus
                        d e trois a n s a p r è s ce dernier acte de procédure, le défendeur ne peut
                        demander la péremption que six mois après l'interruption, mais en l'absence
                        d'un pareil texte en droit mixte, le défendeur n'a qu'à invoquer
                        l'interruption pendant trois a n s depuis le dernier acte de procédure pour
                        faire déclarer la péremption de l'instance ;</p>
                    <p>Que c'est toujours dans ce sens que la Cour</p>
                    <p>Mixte, toutes les fois qu'elle a été appelée à s e prononcer s u r cette
                        question, a décidé ;</p>
                    <p>Attendu, ensuite, que les appelants soutiennent q u e leur avocat n'avait p a
                        s mandat pour demander la radiation d e l'affaire à l'audience du 8 Janvier
                        1912 ;</p>
                    <p>Attendu que cet argument est sans portée, car il est certain, ainsi qu'il
                        paraît d u procès-</p>
                    <p>verbal de l'audience précédente, que l'affaire aurait été en tout c a s rayée
                        d'office, faute de versement d'un dépôt supplémentaire exigé comme dans
                        l'autre affaire rayée à l'audience du 11 Décembre 1911 ;</p>
                    <p>Qu'au surplus, fut-elle rayée à tort ou à raison, il est certain qu'aucun
                        acte valable de procédure n'est intervenu dans les 10 années qui s e sont
                        succédées depuis ;</p>
                    <p>Attendu qu'en dernier lieu les appelants p r é tendent q u e le cours de la
                        péremption serait suspendu parce que parmi les Hoirs Manchaoui</p>
                    <p>Pacha s e trouvent des mineurs et incapables ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est de jurisprudence constante q u e la péremption court contre
                        tous, la législation n'ayant fait aucune distinction par rapport à l'état d
                        e s personnes contre lesquelles la péremption peut être demandée ;</p>
                    <p>Que si législateur égyptien n'a p a s reproduit la disposition expresse s e
                        trouvant à cet effet dans le Code Français, cette solution est conforme à
                        l'idée du législateur que la péremption d'instance a pour but d'empêcher les
                        instances de s'éterniser en les éteignant quand le demandeur est resté
                        pendant un délai d e trois ans dans l'inaction ;</p>
                    <p>Que sous ce point d e v u e peu importe la qualité ou l'état du
                        demandeur.</p>
                    <p>27 2 . - P r é e m p t i o n . — Revente simulée de l'immeuble sujet à
                        préemption ;</p>
                    <p>action exercée contre le premier acquéreur;</p>
                    <p>conditions de recevabilité.</p>
                    <p>N e saurait e x c i p e r d u fait q u e la d e m a n d e d e p r é e m p t i
                        o n aurait é t é e x e r c é e contre l e premier acquéreur, celui qui tient
                        l'i m m e u b l e p r é e m p t é d'une r e v e n t e s i m u l é e .</p>
                    <p>II suffit, dans ces conditions, q u e l e p r é e m p t e u r f a s s e o f f
                        r e d u vrai p r i x s'il le connaît, e n attaquant e n même t e m p s la r
                        e v e n t e comme s i m u l é e .</p>
                    <p>E n pareil c a s, la d e m a n d e d e c e dernier e s t r e c e v a b i e ;
                        s a s o l u t i o n d é p e n d r a d e c e l l e d e l a contestation
                        relative à la r e v e n t e et s e r a a d m i s e o u rejetée s e l o n q u
                        e s a fictivité s e r a établie o u n o n .</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3e Ch. Prés. M. M . Hansson, 21 Février 1922. — Hassan bey
                        Wassef et cts c . Khaled Pachi Loufti et cts.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e, sur c e point :</p>
                    <p>Attendu que, quant à l'appel de la Dame</p>
                    <p>Fatma Hanem, l'appelante, à qui son mari, le sieur Haàsan bey Wassef, a
                        revendu une des parcelles, objet de la préemption, plaide q u e les consorts
                        Papadakis doivent être déclarés déchus de leur droit, les dits consorts
                        n'ayant fait aucune offre du prix mentionné dans l'acte de revente à elle,
                        s'étant contentés d e taxer la dite revente comme fictive et le prix simulé
                        ;</p>
                    <p>Attendu qu'en admettant que l'art. 9 du décret sur la préemption édicté que
                        «lorsque l'immeu-</p>
                    <p>« ble sujet à préemption aura été revendu avant</p>
                    <p>• qu'aucune déclaration de préemption ait été</p>
                    <p>« faite et transcrite, comme il est dit à l'art. 14</p>
                    <p>« qui suit, l'action en préemption ne pourra</p>
                    <p>« s'exercer q u e contre le deuxième acquéreur</p>
                    <p>« et suivant les conditions de son contrat», il est néanmoins vrai q u e si
                        la revente de l'immeuble préempté n'est pas sincère mais simulée, le
                        préempté ne saurait exciper de la violation de l'article sus-cité ;</p>
                    <p>Que par conséquent il suffit que le préempteur fasse offre du vrai prix s'il
                        le connaît, en attaquant en même temps la revente comme simulée ;</p>
                    <p>Qu'en pareil cas sa demande n'est pas irrecevable, mais elle dépend de la
                        solution de la contestation relative à la revente et sera admise ou rejetée
                        selon que la fictivité de la revente est établie ou non ;</p>
                    <p>Que dans l'espèce les consorts Papadakis ont régulièrement fait offre de ce
                        qu'ils prétendent être le vrai prix, c'est-à-dire le prix mentionné dans les
                        actes de vente originaux, et qu'ils ont en même temps attaqué la revente à
                        la dame Fatma Hanem pour fictivité.</p>
                    <p>27 3 . - P r o p r i é t a i r e . — Responsabilité vis-à-vis du locataire—
                        Ordre arbitraire de fermeture d'eau. — Non responsabilité directe de la
                        Compagnie.</p>
                    <p>S'il e s t vrai q u e l e contrat d e f o u r n i t u r e d'e a u e s t
                        directement p a s s é entre l a</p>
                    <p>Compagnie d e s E a u x e t l e locataire, il e s t s o u s - e n t e n d u,
                        p u i s q u e la fourniture a lieu par d e s t u y a u x p o s é s d a n s u
                        n immeuble d'autrui, q u e le propriétaire a l e droit de faire arrêter
                        cette fourniture à s e s r i s q u e s et p é r i l s, l o r s q u e l'état
                        d e l'immeuble l'e x i g e a i n s i .</p>
                    <p>D è s l o r s l a Compagnie ne peut étre t e n u e r e s p o n s a b l e
                        d'avoir o b t e m p é r é a u x o r d r e s d u propriétaire, l e q u e l e
                        s t s e u l r e s p o n s a b l e v i s - à - v i s d e s o n locataire d e
                        l'ordre arbitraire qu'il aurait d o n n é .</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex., 1ère Ch, stat. en appel, Prés. M . E .</p>
                    <p>G . de Herreros, 21 Janvier 1922.—Cie des Eaux de Tantah c . Mohamed Ibrahim
                        Mahmoud et Cts.).</p>
                    <p>1 5 5</p>
                    <p>27 4 . - T r a n s p o r t ( C o n t r a t d e ) . —</p>
                    <p>Fins de non recevoir des Art. 274 et 275</p>
                    <p>C. Mar. — Demande reconventionnelle formée après le délai légal en réponse à
                        une demande principale en paiement du fret retenu ; irrecevabilité.</p>
                    <p>S i la protestation prescrite p a r l e s A r t . '</p>
                    <p>2 7 4 e t 2 7 5 C . C o m . M a r . n'est p a s a s s u jettie à une f o r m
                        e déterminé e et p e u t résulter de circonstances de fait, notamment d e
                        pourparlers s u i v i s par c o r r e s p o n d a n c e, la d e m a n d e e
                        n j u s t i c e à introd u i r e d a n s l e s 3 1 j o u r s d e la r é c e
                        p t i o n d e la m a r c h a n d i s e n e peut par contre être remplacée p
                        a r d e s é q u i v a l e n t s . L e fait même q u e l e capitaine aurait,
                        d a n s le délai légal, introduit une demande en justice, n e saurait
                        relever l'affréteur o u l e réceptionnaire de la d é c h é a n c e qu'il a e
                        n c o u r u e e n n e formant pas la s i e n n e, e t c e dernier ne peut
                        plus, a p r è s l'e x p i r a t i o n d u délai, présenter recevableinent s
                        a r é clamation e n p a i e m e n t d e la valeur d'un m a n q u a n t n o n
                        reconnu par le capitaine, s o u s f o r m e d e d e m a n d e r e c o n v e
                        n t i o n n e l l e e n c o m p e n s a t i o n avec l e fret retenu.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 25 janvier 1922,</p>
                    <p>— G, Stagni e figli c. Cap. N . Rados esq.).</p>
                    <p>Note. — L'arrêt e x p o s e :</p>
                    <p>V u l'exploit en date du 7 Février 1914, par lequel G. Stagni et Fils ont
                        régulièrement relevé appel du jugement d u Tribunal d'Alexandrie du</p>
                    <p>12 Janvier précédent qui les a condamnés à payer au Capitaine Rados d u S / S
                        &lt; Bilinia » la somme de P . T . 36896, solde du frêt qu'ils avaient
                        retenu comme représentant la valeur du bois manquant au débarquement;</p>
                    <p>Vu la déclaration, faite à l'audience d u 11</p>
                    <p>Janvier 1922, au nom du Capitaine, d e ce qu'il interjette appel incident d e
                        cette décision en tant qu'elle a rejeté la fin de non recevoir qu'il avait
                        opposée à cette demande, comme ayant été formée par voie reconventionnelle
                        sur s a d e mande principale en paiement du solde du frêt, et après le délai
                        d e 31 jours fixé par l'article</p>
                    <p>275 du Code de Commerce Maritime;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant, en fait, que l e S/S</p>
                    <p>«Bitinia» a terminé son déchargement l e 27</p>
                    <p>Mai 1913 ; que la Maison Stagni, croyant à un manquant d e 6300 pièces de
                        bois s u r le 485588, qui formaient la cargaison, a retenu une s o m m e d e
                        L.E. 370 sur le montant du fret ; que le Capitaine l'a réclamée par
                        assignation en d a t e du</p>
                    <p>26 Juin ;</p>
                    <p>Que la correspondance engagée entre l'armateur du « Bitinia » et la Maison
                        Stagni s'e s t terminée p a r deux lettres de celle-ci, des 10 et</p>
                    <p>16 Juillet, dans lesquelles elle expliquait qu'elle avait répondu à
                        l'assignation en mettant à la disposition d e l'armateur, la différence
                        exacte</p>
                    <p>(P.T. 6623) entre la somme qu'elle avait retenue provisoirement (P.T. 37000)
                        et la valeur réelle du bois manquant P . T . 30375), mais qu'elle ne pouvait
                        supporter une perte de cette dernière importance ;</p>
                    <p>Que c'est seulement à l'audience du 29 Décembre 1913 qu'elle a formé sa
                        demande reconventionnelle destinée d'après elle à compenser ce solde d e P .
                        T . 30376 du frêt qu'elle reconnaissait devoir, avec la valeur du bois
                        manquant;</p>
                    <p>Attendu, en droit, qu'aux termes des a r t . 274</p>
                    <p>et 275 du Code d e Commerce Maritime, l'action dirigée contre le Capitaine,
                        pour dommage arrivé à la marchandise, est non recevabie si celle-ci a été
                        reçue sans protestation, et q u e la protestation elle-même est nulle si,
                        dans les 31</p>
                    <p>jours d e s a date, elle n'a p a s été suivie d'une demande en justice ;</p>
                    <p>Attendu que si la jurisprudence reconnaît que la protestation n'est pas
                        assujettie à une forme déterminée et qu'elle peut résulter de circonstances
                        d e fait, notamment de pourparlers suivis</p>
                    <pb n="156" rendition="GAZETTE D E S T R I I U N A U X MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>p a r c o r r e s p o n d a n c e, e l l e affirme d'une m a n i è r e g é n
                        é r a l e q u e la demande en justice ne peut pas être r e m p l a c é e p a
                        r d e s é q u i v a l e n t s ( C a s s a t i o n</p>
                    <p>1 3 Mai 1889, 2 6 Octobre 1892, P o i t i e r s 7 Décembre 1896) ; qu'e l l e
                        a d é c l a r é notamment q u e le fait q u e l e C a p i t a i n e a u r a
                        i t, d a n s l e délai l é g a l, introduit u n e d e m a n d e e n justice
                        n e s a u r a i t r e l e v e r l'a f f r é t e u r o u le r é c e p t i o n
                        n a i r e d e l a d é c h é a n c e qu'i l a e n c o u r u e e n n e f o r m
                        a n t p a s l a s i e n n e ;</p>
                    <p>Que l e s s e u l e s e x c e p t i o n s qu'e l l e p a r a î t a d m e t t
                        r e — l a d é c h é a n c e p r é c i t é e n'é t a n t p a s d'o r d r e p
                        u b l i c — s e r a i e n t, s o i t u n e convention i n t e r v e n u e p
                        o u r u n r è g l e m e n t a m i a b l e ( C a s s a t i o n</p>
                    <p>.19 Mai 1908), s o i t la r e n o n c i a t i o n d e l a partie i n t é r e
                        s s é e à s'e n p r é v a l o i r ; q u e tel n'est p a s l e c a s d e l'e
                        s p è c e d a n s laquelle a u c u n a c c o r d d e cette n a t u r e n e
                        s'e s t p r o d u i t ;</p>
                    <p>Attendu que la Mais o n Stagni a v a i t s o u t e n u e n 1ère i n s t a n c
                        e q u e s a d e m a n d e r e c o n v e n t i o n n e l l e e n p a i e m e
                        n t d u m a n q u a n t é t a i t une demande e n c o m p e n s a t i o n
                        avec le f r e t r e t e n u ; q u e cette p r é t e n t i o n, q u i a u r a
                        i t e u u n e c e r t a i n e v a l e u r s i l e m a n q u a n t a v a i t
                        é t é r e c o n n u p a r l a C a p i t a i n e, n e p o u v a i t ê t r e a
                        d m i s e d u m o m e n t o ù il é t a i t c o n t e s t é ; qu'e l l e t e
                        n d a i t e n effet à é t a b l i r c e m a n q u a n t, c'est à - d i r e d
                        e s d o m m a g e s d a n s les termes d e l'a r t . 275 e t n'é t a i t s u
                        s c e p t i b l e d'être d é c l a r é e r e c e v a b l e q u e s i e l l e
                        é t a i t f o r m é e d a n s l e délai fixé p a r c e t article ;</p>
                    <p>Attendu qu'il est constant q u e la demande r e c o n v e n t i o n n e l l e
                        n'a été f o r m é e q u e p a r conclus i o n s e t à l'a u d i e n c e d u
                        2 9 Décembre 1913, c'est-à-dire b e a u c o u p p l u s d e 31 j o u r s a p
                        r è s l a r u p t u r e d e s pour p a r l e r s d u 16 Juillet p r é c é d
                        e n t ;</p>
                    <p>Que c'est d o n c à t o r t q u e l e s premier s j u g e s o n t c r u p o u
                        v o i r d i r e « qu'i l s e m b l e q u e l e v œ u d e l a loi a é t é a t
                        t e i n t », p a r l e s pour p a r l e r s c o n t i n u é s, a p r è s l'i
                        n t r o d u c t i o n d e l'a c t i o n d u</p>
                    <p>C a p i t a i n e, j u s qu'à cette d a t e d u 16 Juillet ;</p>
                    <p>Qu'il y a d o n c lieu d e d é c l a r e r n o n r e c e v a b l e l a d e m
                        a n d e r e c o n v e n t i o n n e l l e d e l a Mais o n</p>
                    <p>S t a g n i ;</p>
                    <p>Attendu que l e s premier s j u g e s ayant r e j e t é p a r d e s motifs t
                        i r é s d u f o n d la demande qu'i l s a v a i e n t d é c l a r é s r e c
                        e v a b l e, l'infirmation d e l e u r décision s u r c e d e r n i e r p o
                        i n t n e modifie p a s e n r é a l i t é la c h o s e j u g é e p a r la d
                        i t e décision .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>275. - Tribunal S o m m a i r e . — Compétence conventionnelle. — Jugement
                        rendu sur opposition ; caractère en dernier ressort;</p>
                    <p>appel ; irrecevabilité à relever d'office.</p>
                    <p>U n jugement de défaut rendu en dernier ressort par le Tribunal Sommaire e n
                        vertu d'une clause attributive de compétence dans les conditions d e l'art.
                        2 9 dern. al.</p>
                    <p>C . Proc., n e peut être, sur opposition, rétracté et remplacé q u e par un
                        autre j u gement également rendu en dernier ressort, alors même q u e le
                        nouveau jugement a u rait eu également à statuer sur des conclusions
                        ampliatives d e l'opposant, prises dans la limite des matières régies par la
                        clause d e compétence conventionnelle.</p>
                    <p>L'irrecevabilité des appels principal et incident formés contre le s e c o n
                        d jugement peut et doit être relevée d'office.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Caire, 2me C h . s t a t . en appel. P r é s M . R .</p>
                    <p>Houriet, 4 Avril 1922. — Stelio E . Alanoussakis c. Zeki</p>
                    <p>Menasce)</p>
                    <p>27 6 . - V e n t e . — Dernière maladie ;</p>
                    <p>vente des biens des enfants mineurs consentie par le père tuteur naturel;
                        défaut de ratification par lès autres héritiers ; annulation</p>
                    <p>; sous-acquéreur prévenu de la contestation.</p>
                    <p>E n vertu du principe q u e toute vente consentie in extremis par un vendeur,
                        dont la capacité e s t régie par les d i s p o s i tions de la loi locale, e
                        s t présumée entachée de captation et faite a u détriment des héritiers
                        naturels du vendeur, l'art.</p>
                    <p>3 2 0 C. Civ., qui subordonne à la ratification des autres héritiers la
                        validité d'une vente faite par une personne pendant sa dernière maladie à
                        l'un d e s e s héritiers, est applicable à la vente consentie par une
                        personne, e n qualité de tuteur d e s o n enfant mineur, à un autre d e s e
                        s héritiers.</p>
                    <p>Le sous-acquéreur qui a été prévenu de la contestation soulevée par les
                        autres héritiers n'est point protégé par la disposition finale d e l'art. 3
                        2 3 C. Civ.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M . M . Hanssoii, 10 Janvier 1922. — Dme
                        Fortunée Yabès c . Ahmed Mahgoub e s q . e t c t s .</p>
                    <p>Noté. — L'arrêt expose :</p>
                    <p>L e jugement a p p e l é r e n d u p a r l e tribunal civil d e M a n s o u r
                        a h, e n d a t e d u 18 Novembre 1920, a d é c l a r é l e s intimés, A b d
                        e l Raouf e t s e s f r è r e s e t s œ u r s, t o u s m i n e u r s r e p r
                        é s e n t é s p a r A h m e d</p>
                    <p>M a h g o u b, leur t u t e u r l é g a l, propriétaires d e s 12</p>
                    <p>feddans 12 k i r a t s d o n t s'a g i t e t l e s q u e l s a v a i e n t é
                        t é v e n d u s p a r O m a r M o h a m e d El H i n d y, f r è r e d e s d
                        i t s intimés, à l'a p p e l a n t e, l a d a m e F o r t u n é e</p>
                    <p>Y a b è s, par acte d e v e n t e à r é m é r é d u 11 Août 1917, t r a n s c
                        r i t l e 13 d u même m o i s, t r a n s f o r m é e n a c t e définitif s o
                        u s s e i n g p r i v é d u 15 Décembre 1917, transcrit l e 17 d u même m o
                        i s, confirmé par acte a u t h e n t i q u e d u 6 Mars 1919, t r a n s c r
                        i t l e même j o u r .</p>
                    <p>L a C o u r partage e n t i è r e m e n t l'a v i s d e s premier s j u g e
                        s, s t a t u a n t q u e l'a r t . 3 2 0 C . C ., a u x t e r m e s d u q u
                        e l l a v e n t e f a i t e p a r u n e personne p e n d a n t s a d e r n i
                        è r e m a l a d i e à un d e s e s héritiers, n'est v a l a b l e q u e s i
                        l e s autres héritiers l a c o n firment, s ' a p p l i q u e e n l'e s p è
                        c e . E n effet, d e d e u x c h o s e s l'u n e : o ù c e s o n t s e s p r
                        o p r e s b i e n s q u e f e u C h e i k h M o h a m e d O m a r El H i n d
                        y a v a i t v e n d u à s o n s u s d i t fils O m a r M o h a m e d l e 9
                        Août 1916, s o i t 15 j o u r s a v a n t s a m o r t, — e t c'est comme l e
                        s premier s j u g e s l e f o n t r e s s o r t i r, l'a l t e r n a t i v e
                        l a p l u s p r o b a b l e, — e t a l o r s l a v e n t e t o m b e d i r e
                        c t e m e n t s o u s le c o u p d e l'article cité, o u bien f e u C h e i
                        k h M o h a m e d O m a r a v e n d u l e s b i e n s d e s s e s e n f a n
                        t s m i n e u r s a g i s s a n t pour e u x c o m m e l e u r t u t e u r
                        légal, e t dans ce cas il.y a lieu d e d i r e q u e s i l e p è r e n e p o
                        u v a i t v a l a b l e m e n t, s a n s confirmation d e s e s autres
                        héritiers, v e n d r e à s e s fils a î n é s e s p r o p r e s b i e n s, à
                        p l u s f o r t e r a i s o n, n e pouvait-il « d a n s s a d e r n i è r e
                        m a l a d i e »</p>
                    <p>lui v e n d r e c e u x d e s e s e n f a n t s m i n e u r s .</p>
                    <p>L'a p p e l a n t e ayant d o n c a c h e t é d'un n o n p r o p r i é t a i
                        r e (le fils O m a r M o h a m e d ) n'a qu'à s'e n p r e n d r e à elle
                        même pour s o n i m p r u d e n c e q u i e s t, e n l'e s p è c e , d'a u t
                        a n t m o i n s c o n c e v a b l e, qu'e l l e a été f o r m e l l e m e n
                        t s o m m é e d e n e c o n c l u r e l'a c h a t d e s b i e n s qu'e l l e
                        convoitait parce que O m a r M o h a m e d n'e n était pas propriétaire
                        .</p>
                    <p>Cette s o m m a t i o n e s t d u 16 a o û t 1917 e t il y e s t r a p p e l
                        é à l'a p p e l a n t e e t à s o n m a r i qu'i l s a u r a i e n t d é c l
                        a r é • d e v a n t t é m o i n s e t g r a n d s f o n c t i o n n a i r e
                        s e t n o t a b l e s, qu'i l s n'o n t r i e n a c h e t é j u s qu'à c e j
                        o u r » . Ayant q u a n d même p l u s t a r d a c h e t é défin i t i v e m
                        e n t l e s b i e n s e t ayant encore e s t i m é b o n d e r é g l e r l e
                        s c r é a n c e s l e s g r e v a n t, l'a p p e l a n t e a a g i à s e s p
                        r o p r e s r i s q u e s e t p é r i l s .</p>
                    <p>P o u r l e s u r p l u s, la C o u r s e r a p p o r t e a u x motifs d e s
                        p r e m i e r s j u g e s qu'e l l e a d o p t e .</p>
                    <p>Voici la teneur du jugement de première instance. (Prés. M. P . Beneducci)
                        :</p>
                    <p>Attendu que l'a c t i o n t e n d à la p r o c l a m a t i o n d u d r o i t
                        d e propriété des demandeur s, héritiers m i n e u r s d e C h e i k h M o h
                        a m e d O m a r H i n d y, s u r u n e q u a n t i t é d e 12 feddans e t d
                        e m i d e t e r r a i n s s i s a u v i l l a g e d'E l B é r o u m ( C h a
                        r k i e h j v e n d u s p a r leur f r è r e m a j e u r O m a r M o h a m e
                        d El H i n d y, à l a d é f e n d e r e s s e F o r t u n é e Y a b è s ; q
                        u e cette d e r n i è r e q u i, d a n s d e s c o n c l u s i o n s é c r i
                        t e s v e r s é e s a u d o s s i e r a p r è s l a c l ô t u r e d e s
                        débats, a s o u l e v é d i v e r s e s e x c e p t i o n s d'i r r e c e v
                        a b i l i t é b a s é e s s u r l e d é f a u t d e justification de la
                        qualité d u t u t e u r demandeur e t d e la D a m e H a n e m, a e n s u i
                        t e d é c l a r é d a n s u n e n o t e écrite, r e n o n c e r a u x d i t
                        e s</p>
                    <p>I</p>
                    <p>e x c e p t i o n s ; qu'i l y a lieu dans ces conditions d'a b o r d e r d i
                        r e c t e m e n t l'e x a m e n d u litige au fond ;</p>
                    <p>Attendu, en fait, q u e l e s t e r r a i n s o b j e t d e la d e m a n d e,
                        étaient o r i g i n a i r e m e n t p i o p r i é t é d e feu</p>
                    <p>C h e i k h M o h a m e d O m a r Hindy ; q u e p a r acte t r a n s c r i t
                        l e 2 i Juin 1910 s u b N° 23132, c e d e r n i e r l e s v e n d a i t à s
                        e s e n f a n t s m i n e u r s, demandeur s d a n s l'instance actuelle; q
                        u e p a r u n s e c o n d acte, d a t é d u 9 Août 1916 e t transcrit l e 13
                        même m o i s e t a n, le même M o h a m e d O m a r El H i n d y, agiss a n
                        t comme e x e r ç a n t à l'é g a r d d e s d i t s m i n e u r s la p u i s
                        s a n c e p a t e r n e l l e, v e n d a i t les même s t e r r a i n s à s
                        o n fils m a j e u r O m a r M o h a m e d E l H i n d y, lequel à s o n t o
                        u r p a r acte s o u s s e i n g p r i v é d u 15</p>
                    <p>Décembre 1917, confirmé p a r acte a u t h e n t i q u e d u</p>
                    <p>11 Février 1918, e n t r a n s f é r a i t l a propriété à la</p>
                    <p>D a m e F o r t u n é e Y a b è s .</p>
                    <p>Attendu que l e s demandeur s s o u t i e n n e n t q u e l a v e n t e p a r
                        laquelle le 9 Août 1916 l e u r a u t e u r e t t u t e u r n a t u r e l a
                        v e n d u l e s b i e n s -litigieux à l e u r f r è r e m a j e u r e s t n
                        u l l e ; q u e pour a p p u y e r l e u r d e m a n d e, ils s e b a s e n
                        t s u r l'article 320 d u</p>
                    <p>C o d e Civil e t f o n t o b s e r v e r q u e M o h a m e d O m a r</p>
                    <p>E l Hindy e s t d é c é d é le 24 Août 1916, soit 15 j o u r s a p r è s l a
                        d a t e a p p a r e n t e d e la v e n t e c o n s e n t i e à s o n fils m
                        a j e u r ; qu'i l s i n v o q u e n t enfin une décis i o n d u Meglis E l
                        H a s b i d e F a c o u s d u 7 Mai 1918, p a r l a q u e l l e t a n t la v
                        e n t e transcrite l e 13 Août 1916 q u e celle c o n s e n t i e d a n s la
                        s u i t e p a r O m a r</p>
                    <p>M o h a m e d El H i n d y à la D a m e Y a b è s o n t é t é toute s d e u x
                        d é c l a r é e s n u l l e s ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l e s t d e toute é v i d e n c e q u e cette décision n e s a u
                        r a i t, comme le fait j u s t e m e n t remarquer l a D a m e Y a b è s,
                        être o p p o s é e à cette d e r n i è r e ; q u e t o u t e f o i s rien ne
                        fait o b s t a c l e à c e q u e l e t r i b u n a l, c o m p l è t e m e n
                        t s a i s i a u j o u r d'h u i d e la question s o u m i s e a u Meglis El
                        H a s b y, n e p u i s s e, d a n s la décision q u e c e t t e autorité a r
                        e n d u e et d a n s l e s i n v e s t i g a t i o n s a u x q u e l l e s e
                        l l e s'e s t l i v r é e, c e r t a i n s é l é m e n t s d e f a i t d e s
                        t i n é s à f o r m e r s a conviction; qu'a i n s i il peut étre r e t e n
                        u comme établi q u e l e d é c è s d e M o h a m e d O m a r</p>
                    <p>E ! H i n d y a suivi d e q u i n z e j o u r s la vente p a r lui c o n s e
                        n t i e à s o n fils m a j e u r O m a r M o h a m e d, c e q u i d o n n e
                        m a n i f e s t e m e u t à cette o p é r a t i o n l e caractère d'une v e
                        n t e c o n c l u e in e x t r e m i s ; q u e l e t r i b u n a l p e u t é
                        g a l e m e n t, s u r touten l'a b s e n c e d e toute allégation c o n t r
                        a i r e d e la p a r t d e la</p>
                    <p>D a m e Y a b è s, r e t e n i r pour e x a c t e la déclaration d e l'O m d
                        e h, r a p p o r t é e d a n s la décision d u Meglis</p>
                    <p>E l H a s b y, e t c o n s i d é r e r comme a c q u i s a u x débats l e
                        fait q u e la v e n t e critiquée a b i e n é t é c o n s e n t i e p e n d
                        a n t l a d e r n i è r e m a l a d i e d u d e c u j u s ;</p>
                    <p>Attendu, ceci établi, q u e pour d é c i d e r s'i l y a lieu à l'a p p l i c
                        a t i o n d e l'a r t i c l e 320, le t r i b u n a l a d è s l o r s à e x
                        a m i n e r s i c e t article e s t applicable dans le c a s o ù, comme e n
                        l'e s p è c e, le v e n d e u r a a g i, d a n s la convention a t t a q u é
                        e n o n p a s en son nom p r o p r e, mais en qualité d e t u t e u r
                        naturel d e s e s héritiers, investi à l e u r é g a r d d e la p u i s s a
                        n c e p a t e r n e l l e ; qu'i l i m p o r t e p e u q u e cette c o n s i
                        d é ration a i t é t é, o u lion, s o u l e v é e p a r la partie int é r e
                        s s é e, l e t r i b u n a l ayant l e d e v o i r d e r e c h e r c h e r
                        d'office s i l e litige q u i lui e s t s o u m i s r e n t r e d a n s l e
                        c h a m p d'application d u t e x t e d e loi inv o q u é pour l e f a i r e
                        t r a n c h e r ;</p>
                    <p>Attendu que l a loi é t a b l i t l e p r i n c i p e q u e toute v e n t e c
                        o n s e n t i e in e x t r e m i s p a r u n v e n d e u r d o n t l a c a p
                        a c i t é e s t r é g i e p a r l e s d i s p o s i t i o n s d e l a loi
                        locale e s t p r é s u m é e e n t a c h é e d e captation e t f a i t e a u
                        d é t r i m e n t d e s héritiers n a t u r e l s d u v e n d e u r : q u e
                        l a v a l i d i t é d e p a r e i l l e v e n t e e s t, p a r la loi, s u b
                        o r d o n n é e à c e r t a i n e s conditions p l u s r i g o u r e u s e s
                        (article 320) lorsque l'a c h e t e u r e s t lui-même l'u n d e s héritiers
                        d u v e n d e u r ;</p>
                    <p>qu'a i n s i la r a t i o l e g i s d e s s u s d i t e s d i s p o s i t i o
                        n s r é s i d e d a n s l a s u s p i c i o n d é r i v a n t d e s l i e n
                        s n a t u r e l s q u i u n i s s a n t l e v e n d e u r t a n t à l'a c h
                        e t e u r qu'à ceux a u p r é j u d i c e d e s q u e l s la v e n t e e s t
                        p r é s u m é e faite, r e n d d'une part p l u s f a c i l e la c a p t a t
                        i o n, e t d e l'a u t r e p l u s r e s p e c t a b l e s l e s int é r ê t
                        s l é s é s, qu'a i n s i e n l'e s p è c e o ù c'est uniq u e m e n t par
                        suite d e s l i e n s en question q u e le v e n d e u r a e u l a p o s s i
                        b i l i t é d e d i s p o s e r, e n fav e u r d'un d e s e s e n f a n t s,
                        d e s b i e n s d e s autres, l a question d e l ' application d e l'article
                        3 2 0 doit s e r é s o u d r e p a r l'a f f i r m a t i v e ;</p>
                    <p>Mais a t t e n d u, d'autre part, qu'i l y a lieu, a u s u r p l u s, d e r e
                        l e v e r q u e l e s b i e n s v e n d u s, q u o i q u e</p>
                    <pb n="157" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' È G Y P T E"/>
                    <p>ayant fait l'o b j e t e n 1910, a u profit d e s m i n e u r s, d'une c o n
                        v e n t i o n p r é s e n t a n t l e s a p p a r e n c e s d'une v e n t e,
                        n e s o n t p a s réellement s o r t i s d u p a t r i m o i n e d u d e c u
                        j u s, p u i s q u e c e d e r n i e r e n a, j u s qu'à s a m o r t, g a r
                        d é l a p o s s e s s i o n ( a r t . 426</p>
                    <p>p a r . 3 d u s t a t u t personnel m u s u l m a n ) ; q u e cette
                        circonstance p e r m e t d'a t t r i b u e r, à la v e n t e d u 2 3</p>
                    <p>Juin 1910, l e caractère d'une v e n t e d e s i m p l e f o r m e, d é j à p
                        r é s u m a b l e d a n s u n e o p é r a t i o n d e cette n a t u r e, e t
                        q u i n e s a u r a i t avoir pour effet d'e n l e v e r a u x m i n e u r s
                        u n droit q u e la loi s a n c t i o n n e à l e u r p r o f i t .</p>
                    <p>Attendu enfin q u e par suite de la notification q u i lui f u t f a i t e le
                        16 Août 1917, l a D a m e F o r t u n é e Y a b è s a a c h e t é l e s t e
                        r r a i n s litigieux, l e 15</p>
                    <p>Décembre s u i v a n t, e n p l e i n e c o n n a i s s a n c e d e s p r é t
                        e n t i o n s d e s demandeur s ; qu'e l l e n e r e n t r e d o n c pa9^ d
                        a n s le c a s d u p a r a g r a p h e final d e l'a r t . 3 2 3 C . Civ. d
                        o n t e l l e n e s a u r a i t d e m a n d e r l'a p p l i c a t i o n
                        .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>277. - Vente. — Faute commune du vendeur et de l'acheteur ; saisie pratiquée
                        par l'acheteur qui a déjà opté pour la résiliation de la vevje; défaut de
                        mise en demeure ; résiliation aux torts des deux parties.</p>
                    <p>Est mal fondé à pratiquer une saisie sur le restant de la marchandise faisant
                        l'objet de son contrat, l'acheteur qui non seulement n'a pas établi, pour
                        justifier le retard dans le règlement du prix, que la marchandise déjà
                        fournie était de qualité inférieure, mais qui a, au surplus, déclaré, dans
                        une sommation, opter pour la résiliation du contrat.</p>
                    <p>N e peut, d'autre part, s e prévaloir de ce qu'une partie du prix ne lui
                        aurait pas été réglée, lorsqu'il ne peut établir ni d'avoir sommé son
                        acheteur de payer, ni de lui avoir offert la quantité non livrée contre
                        paiement, ni même d'avoir eu cette quantité disponible, le vendeur
                        qui.s'étant engagé à livrer, à une date déterminée, une certaine quantité de
                        marchandise, n'en a, à cette date, fourni qu'une partie.</p>
                    <p>Le contrat en pareilles circonstances, doit être résilié aux torts et griefs
                        des deux parties.</p>
                    <p>(Cour d'Appel, 3e Ch., Prés. M.M.Hansson, 28 Février 1922. - Eid Israël e t
                        Co. c . Jean D . Carayanis et autres.)</p>
                    <p>Note. - L'arrêt expose :</p>
                    <p>L e jugement d o n t a p p e l, r e n d u p a r l e t r i b u n a l civil d e
                        M a n s o u r a h, e n d a t e d u 10 Mars 1921, a d é c l a r é m a l f o n
                        d é e l a s a i s i e p r a t i q u é e p a r l'a c h e t e u r d u coton
                        litigieux, la maison de comme r c e E i d Israël e t C o ., l e 19 D é c e m
                        b r e 1920, e n t a n t qu'e l l e a p o r t é sur les 74 s a c s (90 k a n
                        t a r s )</p>
                    <p>s e t r o u v a n t à la g a r e d e Z a g a z i g, et b i e n f o n d é e e
                        n t a n t qu'e l l e a f r a p p é 7 0 k a n t a r s d e c o t o n s a i s i
                        s à l'e z b e h d u v e n d e u r, A n t o i n e A s t é r i a d i s .</p>
                    <p>L e jugement c o n d a m n a e n même t e m p s Israël e t C o . à p a y e r
                        l e s o l d e d u p r i x d u c o t o n l i v r é e n Septembre e t Octobre
                        1919 (252 k a n t a r s 14</p>
                    <p>rotolis d'a p r è s elle, 2 5 5 k a n t a r s d'a p r è s A s t é riadis), e
                        n o r d o n n a n t à c e d e r n i e r d e livrer l e r e s t e d e l a q u
                        a n t i t é v e n d u e *245 k a n t a r s e n v i r o n )</p>
                    <p>s u r l a b a s e d u p r i x d u j o u r d e l a l i v r a i s o n .</p>
                    <p>La C o u r e s t i m e q u e, pour l e s r a i s o n s s u i v a n t e s, il
                        y a lieu de réforme r l a décision a p p e l é e :</p>
                    <p>I s r a e l e t C o . p r é t e n d e n t avoir r e t a r d é le p a i e m e
                        n t d u s o l d e d u p r i x pour l e s l i v r a i s o n s f a i t e s l e
                        2 9 Septembre e t l e 11 Octobre, parce que l e c o t o n était d'une
                        qualité i n f é r i e u r e à c e l l e c o n t r a c t é e, et i l s
                        allèguent qu'i l s s'e n s o n t p l a i n t a u c o u r t i e r q u i avait
                        conclu l a v e n t e, p a r lettre d u 1er o c t o b r e 1920. M a i s o u t
                        r e à d i r e q u e cette l e t t r e, a / a n t é t é d a t é e d u 1er o c
                        t o b r e 1921, n e peut étre p r i s e e n c o n s i d é r a t i o n, p u i
                        s q u e I s r a ë l e t C o . n'o n t p a s p r o d u i t l e u r
                        copie-lettre, il e s t e n t o u t c a s i n c o m p r é h e n s i b l e q u
                        e c e s derniers, s i l a première l i v r a i s o n n'é t a i t p a s c o n
                        f o r m e a u</p>
                    <p>Contrat, a i e n t q u a n d même a c c e p t é l a s e c o n d e livraison s
                        a n s r é s e r v e e t qu'i l s a i e n t p a y é d e s a c o m p t e s s u
                        r l e p r i x l e 11 e t l e 2 5 Octobre 1920</p>
                    <p>(Lst. 500 c h a q u e fois) é g a l e m e n t s a n s r é s e r v e aucune
                        .</p>
                    <p>E n c o r e il e s t a v é r é qu'i l s n'o n t p a s o b s e r v é l e s d i
                        s p o s i t i o n s d e l'a r t . 402 C . C . e t enfin, p a r l e u r s o m
                        m a t i o n d u 3 Janvier 1921,faite en réponse à c e l l e d'A s t é r i a
                        d i s d u 2 3 Décembre, l e s invitant à p r e n d r e livraison d e s 245 k
                        a n t a r s e n v i r o n r e s t a n t s u r l a q u a n t i t é c o n t r
                        a c t é e, Israel &amp; C o . o n t f o r m e l l e m e n t d é c l a r é
                        qu'i l s c o n s i d é r a i e n t l e c o n t r a t d e v e n t e résilié,
                        a u x t o r t s e t g r i e f s d'a i l l e u r s d u v e n d e u r .</p>
                    <p>Dans l'e n s e m b l e d e s circonstances d e l a c a u s e, il y a lieu d e
                        r e t e n i r q u e Israël e t C o .</p>
                    <p>n o n seulement n'o n t p a s é t a b l i q u e l e coton f o u r n i é t a i
                        t réellement de qualité i n f é r i e u r e p o u v a n t justifier le r e t
                        a r d d a n s le r è g l e m e n t d u p r i x, mais q u ' i l s o n t
                        définitivement o p t é pour la résiliation d u c o n t r a t, d'o ù il s u i
                        t inévitablem e n t q u e l a s a i s i e par eux p r a t i q u é e sur les
                        d e u x s u s d i t e s q u a n t i t é s n'a p a s d e b a s e l é g a l e
                        .</p>
                    <p>D ' autre part, l e v e n d e u r A s t é r i a d i s n e s'e s t p a s n o n
                        p l u s c o n f o r m é à s e s e n g a g e m e n t s e t a u x v œ u x d e
                        l a loi. Ainsi il s'é t a i t e n g a g é à livrer l e s 500 k a n t a r s d
                        u 20 Septembre a u 2 0</p>
                    <p>Octobre, mais n'e n a f o u r n i q u e l a m o i t i é . Il e s t v r a i
                        qu'i l p r é t e n d a u j o u r d'h u i avoir s u s p e n d u l e s l i v r
                        a i s o n s parce que Israël e t C o . n'a v a i e n t p a y é qu'une partie
                        du p r i x d û ; mais A s t é r i a d i s n'é t a b l i t p a s avoir s o m
                        m é l e s a c h e t e u r s d e p a y e r, ni leur avoir offert l a q u a n
                        t i t é n o n livrée contre p a y e m e n t, ni même avoir e u cette q u a n
                        t i t é d i s p o n i b l e .</p>
                    <p>E n o u t r e l o r s qu'à l a d a t e d u 9 Décembre 1920</p>
                    <p>Israël e t C o . s o m m è r e n t A s t é r i a d i s d e c o n s i g n e r
                        l a s e c o n d e moitié d u coton, c e d e r n i e r — c h e z q u i d'a i
                        l l e u r s o n n'a t r o u v é q u e 7 0 k a n t a r s e n d é p ô t — d o
                        n n e u n e réponse é q u i v o q u e, à s avoir qu'i l n e d e v a i t p a
                        s d e c o t o n a u x Israël ; qu'au contraire il a v a i t à r e c e v o i
                        r u n e s o m m e d e l e u r p a r t . E t c e n'est qu'à la d a t e p r é
                        c i t é e d u 2 3 Décembre qu'i l s'e s t d é c i d é d e f a i r e c e qu'i
                        l a u r a i t d û f a i r e mi-Octobre, c'est - à - d i r e s e d é c l a r
                        e r p r ê t à livrer toute la q u a n t i t é c o n t r a c t é e contre p a
                        i e m e n t d e t o u t l e p r i x .</p>
                    <p>Dans ces conditions la C o u r e s t i m e q u e le c o n t r a t d o i t
                        être résilié a u x t o r t s e t g r i e f s d e s d e u x partie s .</p>
                </div>
                <div type="case">
                    <p>278. - Vente à terme.— Gage déguisé.</p>
                    <p>— Pacte commissoire. — Nullité d'une vente de titres gagés, sans les
                        formalités de l'art. 84 C. Comm.</p>
                    <p>La clause conférant au vendeur de titres à tempérament le droit de vendre les
                        titres de son acheteur en retard dans le paiement des versements convenus,
                        ou d e s'en approprier, en portant au crédit du compte de l'acheteur leur
                        valeur d'après les prix de la Bourse, est nulle comme renfermant un pacte
                        commissoire prohibé par la loi, et cette nullité est d'ordre public.</p>
                    <p>(Trib. des A p p . Somm. Comm. Caire, Prés. M . Booth,</p>
                    <p>21 Janvier 1922.-Léon Mosseri c . Dame Octavie Foissin).</p>
                    <p>Note. — Ainsi jugé en confirmation d'un jugement somm. du Caire, du 11
                        Décembre</p>
                    <p>1920 (Gaz. XI, 76-116).</p>
                    <p>Le jugement rapporté expose:</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t s e pour v o i t contre u n j u g e m e n t p a
                        r lequel il a été c o n d a m n é a u p a i e m e n t d e la s o m m e d e p
                        i a s t r e s a u tarif 400, m o n t a n t d e q u a t r e v e r s e m e n t
                        s m e n s u e l s e f f e c t u é s p a r l'i n t i m é e, à v a l o i r s u
                        r l e p r i x d'une obligation à l o t s d u C r é d i t F o n c i e r
                        Egyptien, é m i s s i o n</p>
                    <p>1903, N o 405469, v e n d u e p a r l'a p p e l a n t à l'i n t i m é e, s u
                        i v a n t c o n t r a t d e 21 Juillet 1920 ;</p>
                    <p>Attendu que l e jugement d o n t a p p e l d o i t être c o n f i r m é p a r
                        l e s motifs y r e l e v é s ;</p>
                    <p>Attendu qu'e n effet, l'a p p e l a n t s o u t i e n t qu'i l s ' a g i t
                        d'une v e n t e s o u s condition r é s o l u t o i r e ;</p>
                    <p>Attendu que, d'a p r è s l'a r t . 304 d u C o d e Civil</p>
                    <p>Mixte, la v e n t e peut étre f a i t e s a n s condition, l a condition p o
                        u v a n t être s u s p e n s i v e o u r é s o l u t o i r e ;</p>
                    <p>Attendu que d'a p r è s l'a r t . 157 d u même C o d e l'obligation p e u t d
                        é p e n d r e d'un é v é n e m e n t f u t u r o u incertain q u i . . . l'é
                        t e i n d r a ; et q u e d'a p r è s l'a r t . 158, s i l'é v é n e m e n t
                        prévue s t, o u d e v i e n t, c e r t a i n, e t q u e la condition soit r
                        é s o l u t o i r e, l'obligation s e r a n u l l e o u a n n u l é e ;</p>
                    <p>Attendu que l e s s t i p u l a t i o n s d e l'a r t . 9 d u c o n t r a t,
                        r e l a t i v e s a u x c o n s é q u e n c e s d e la p r é t e n d u e
                        violation, n e s o n t p a s c o n c i l i a b l e s avec l a s u p p o s i
                        t i o n d'une résiliation effective, l'a c h e t e u r d e v a n t être c r
                        é d i t é d e l a v a l e u r du t i t r e v e n d u, e t d é b i t é d u p
                        r i x d e la v e n t e ;</p>
                    <p>Attendu d o n c q u e, s i l'o n v a a p p l i q u e r l e s s t i p u l a t
                        i o n s d e l'A r t . 9, il ne peut q u e s'a g i r d e l a réalisation d'u
                        n o b j e t q u i e s t considéré comme a p p a r t e n a n t à l'a c h e t
                        e u r, m a i s q a i a été l a i s s é e n t r e l e s m a i n s d u v e n d
                        e u r e n g a r a n t i e d e c e qu'i l d o i t, pour s o l d e d u p r i x
                        c o n v e n u ;</p>
                    <p>Attendu que le Tribunal ne peut pas c o m p r e n d r e en q u o i c o n s i
                        s t e lad ifférence entre cette d e r n i è r e o p é r a t i o n e t la
                        constitution d'un g a g e ;</p>
                    <p>Attendu qu'i l e s t v r a i q u e d a n s s o n arrêt d u</p>
                    <p>16 Décembre 1903 ( aff. S . Arditi &amp; Cie. C . /</p>
                    <p>C h e i k h A b b a s s i M o h a m e d &amp; Cts.) la Cour d'Appel M i x t e
                        a dit « q u e la constitution d't:n g a g e</p>
                    <p>« consiste d a n s l a r e m i s e d'une c h o s e à un</p>
                    <p>« c r é a n c i e r pour s û r e t é d'une dette ; q u e la c h o s e</p>
                    <p>« q u i f o r m e la c a u s e même de la dette n e ' s a u -</p>
                    <p>« r a i t d o n c être d o n n é e en g a g e pour s a s û r e t é », mais q
                        u e s i l a difficulté r é s i d e d a n s le m o t</p>
                    <p>« r e m i s e », c e l a s e m b l e v o u l o i r f a i t e u n e d i s t i
                        n c tion s a n s u n e différence, e t qu'il e s t difficile à c o m p r e n
                        d r e q u e l a u t r e motif ii p e u t e x i s t e r pour n i e r à cette
                        o p é r a t i o n la qualité d'un g a g e, d u m o m e n t q u e l'o b j e t
                        laissé e n t r e l e s m a i n s d u c r é a n c i e r e s t d e v e n u la
                        p r o p r i é t é d u d é b i t e u r ;</p>
                    <p>Attendu cependant qu'il p a r a î t q u e les s t i p u l a t i o n s d u c o
                        n t r a t d i s c u t é d a n s le dit arrêt o n t d û être différentes d e
                        c e l l e s du c o n t r a t a c t u e l l e m e n t e n litige, p u i s q u
                        e la C o u r a retenu q u e l'a p p l i cation de la r é s o l u t i o n
                        remettait l e s parties a u même état qu'a v a n t la v e n t e, e t qu'i l
                        s'a g i s s a i t d'un d é d o m m a g e m e n t p o u r l e v e n d e u r e
                        t d e l a restitution à l'a c h e t e u r d e c e q u ' i l a v a i t p a y
                        é .</p>
                    <p>Attendu qu'i l n e s e m b l e p a s p o s s i b l e d'i n t e r p r é t e r
                        l e s s t i p u l a t i o n s d e l'Art. 9 d u c o n t r a t e n l'e s p è c
                        e comme f o u r n i s s a n t le m o y e n d'é v a l u e r u n d é d o m m a
                        g e m e n t, d'abord à c a u s e d e l e u r t e n e u r même, e t en outre
                        p a r c e qu'i l e s t difficile d e c o n s i d é r e r c o m m e
                        évaluation d'un d é d o m m a g e m e n t u n e stipulation a l é a t o i r
                        e d o n t l e résultat d é p e n d a i t d e l a v a l e u r e n b o u r s e
                        d e s t i t r e s .</p>
                    <p>Attendu qu'a i n s i qu'i l e s t dit d a n s l e jugement d o n t a p p e l,
                        la jurisprudence français e, a p r è s e x a m e n m i n u t i e u x p a r
                        la C o u r d e C a s s a t i o n</p>
                    <p>( A r r ê t s d e s 4 Juin 1894, 3 0 Avril 1900, 4 Mars 1902, A r r ê t s d e
                        s C o u r s d e P a r i s, 2 8 Mars 1900,</p>
                    <p>A m i e n s 21 Décembre 1900 ), e s t d o m i n é e p a r l'o p i n i o n q u
                        e la c l a u s e c o n f é r a n t, a u v e n d e u r d e titres à t e m p é
                        r a m e n t, l e droit d e v e n d r e l e s t i t r e s d e s o n a c h e t
                        e u r e n r e t a r d d a n s l e p a i e m e n t d e s v e r s e m e n t s
                        c o n v e n u s, o u d e s'e n a p p r o p r i e r, e n p o r t a n t a u c
                        r é d i t d u c o m p t e d e l'a c h e t e u r l e u r v a l e u r d'a p r
                        è s le c o u r s m o y e n d e l a Bourse, e s t n u l l e comme r e n f e r
                        m a n t u n p a c t e c o m m i s s o i r e p r o h i b é p a r l'A r t .
                        2078 d u</p>
                    <p>C o d e Civil français, e t q u e cette nullité e s t d'o r d r e p u b l i c
                        .</p>
                    <p>Attendu que l'A r t . 665 d u C o d e Civil Mixte e s t l a r e p r o d u c t
                        i o n e n d'autres t e r m e s d e l'A r t .</p>
                    <p>2078 d u C o d e Civil F r a n ç a i s et q u e, s i c e n'est l'arrêt c i -
                        d e s s u s m e n t i o n n é d u 16 Décembre 1903, il n e s e m b l e p a s
                        e x i s t e r u n e jurisprudence de la Cour d'A p p e l Mixte c o n t r a i
                        r e à l a jurisprudence français e c i - d e s s u s m e n t i o n n é e
                        .</p>
                    <p>Attendu que l'a p p e l a n t q u i cite B a u d r y L a n -</p>
                    <p>c a n t i n e r i e e t d e L o y n e s à l'a p p u i d e s a t h è s e qu'i
                        l n'y a p a s d e p a c t e c o m m i s s o i r e p r o h i b é lorsque l e
                        d é b i t e u r n'a p a s été sacrifié, n a c i t é q u e l a p r e m i è r
                        e partie d u p a r a g r a p h e 131, c o n t e n a n t l'e x p o s é d e s
                        motifs p o u v a n t a m e n e r à l'a d o p t i o n d ë cette t h è s e, e
                        t qu'i l a o m i s d e n o t e r q u e d a n s la s u i t e l e s a u t e u
                        r s s e r a l l i e n t à l'o p i n i o n c o n t r a i r e pour l e motif q
                        u e l'intervention d e l a j u s t i c e n e d o i t p a s être s u p p r i
                        m e é</p>
                    <p>(voir a u s s i Collin, T r a i t é é l é m e n t a i r e d e droit civil I I
                        N o . 2458).</p>
                    <pb n="158" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>279. - Wakf . — Constitution par un étranger; question du ressort du juge du
                        statut personnel.</p>
                    <p>L e s Tribunaux Mixte s n e peuvent p a s s e p r o n o n c e r s u r l a
                        validité, a u point d e v u e d e la loi territoriale, d'un w a k f instit u
                        é e n E g y p t e par un étranger, s a n s r e n v o y e r a u préalable a u
                        j u g e d u statut pers o n n e l d u constituant l a q u e s t i o n d e d
                        é c i d e r s i la constitution d u Wakf n'est p a s e n contradiction avec
                        l e s l o i s n a t i o n a l e s d u d i t constituant.</p>
                    <p>(Trib. Civ. Alex. 2e Ch., Prés. M . E . Quale, 28 Février 1922. — Wakf Q .
                        Schinazi c . Dame Esther Vve Salama</p>
                    <p>Schinazi èsn. e t q.).</p>
                    <p>Note. — L e jugement e x p o s e :</p>
                    <p>Vu l'exploit d'huissier du 8 Octobre 1921 par lequel le Wakf G . Schinazi a
                        formé opposition au commandement immobilier signifié le 26 Septembre 1921 au
                        sieur G . Schinazi en nom p e r sonnel et à la requête de la Dame Esther
                        Veuve</p>
                    <p>Salama Schinazi ès-qualité ;</p>
                    <p>Attendu que cette opposition est basée sur le fait que les biens visés au dit
                        commandement ayant été constitués en wakf, suivant hodget du</p>
                    <p>29 Juillet 1917, la Dame Esther ne pouvait pas en poursuivre l'expropriation,
                        ces biens étant devenus propriété du Wakf et partant ne faisant plus partie
                        d u patrimoine du débiteur ;</p>
                    <p>Attendu que la Dame Esther soutient que cette constitution d u Wakf est
                        frappée d'une double nullité : la première tirée du fait que contrairement
                        aux principes fondamentaux en la matière, ce Wakf ne répond p a s à un
                        mobile pieux, charitable, constituant une œuvre agréable à Dieu, et la
                        seconde tirée d e laqualité decitoyen italien d u constituant, étant donné q
                        u e s a loi nationale, l a seule applicable en la matière, lui défend
                        formellement l'immobilisation de s e s biens ;</p>
                    <p>Attendu que l'examen de la première nullité n'a d'intérêt a u point de vue du
                        présent procès q u e si la seconde nullité est écartée;</p>
                    <p>Qu'il échet dans ces conditions d'examiner tout d'abord cette dernière ;</p>
                    <p>Attendu en premier lieu qu'il est à retenir q u e la Dame Esther a qualité d
                        e soulever cette nullité, son intérêt à la disparition d e l'acte qui en est
                        attaché étant manifeste, car cela lui permettra le recouvrement de sa
                        créance ;</p>
                    <p>Attendu quant au fond que la question à résoudre est celle de savoir si un
                        citoyen italien peut ou non constituer en wakf ses biens situés e n Egypte
                        ;</p>
                    <p>Attendu que le wakf, institution purement de droit musulman, n e peut être
                        régi q u e par ce même droit à quelque nationalité q u e le constituant
                        appartienne ;</p>
                    <p>Qu'en effet le wakf étant de caractère immobilier, c'est la loi territoriale
                        qui doit être appliquée ;</p>
                    <p>Attendu cependant qu'étant donné l'atteinte q u e le wakf peut porter aux
                        prescriptions de la loi successorale, la constitution du wakf pour être
                        valable ne doit p a s être en contradiction avec une disposition formelle de
                        la loi nationale du constituant ;</p>
                    <p>Qu'en effet bien que le droit international privé range les successions dans
                        le statut réel, cette règle ne peut recevoir son application en</p>
                    <p>Egypte où les Etrangers jouissent d'une situation spéciale par suite d e s
                        Capitulations ;</p>
                    <p>Que c'est le motif pour lequel le législateur a édicté les dispositions d e
                        l'art. 77 du C.C.M. e t décidé que les successions sont réglées d'après les
                        lois d e l a nation à laquelle appartient l e défunt ;</p>
                    <p>Qu'avant donc d e s e prononcer sur la validité d'un wakf institué par un
                        étranger il faut tout d'abord trancher une question primordiale à s a voir
                        si la constitution du wakf n'est pas en contradiction avec la loi nationale
                        du constituant ;</p>
                    <p>Attendu que cette question est du ressort d u</p>
                    <p>Juge du statut personnel qu'il appartient de décider si un testateur peut
                        selon s a loi nationale constituer une partie d e s a propriété en Wakf</p>
                    <p>(arr. 18 Mai 1905) ;</p>
                    <p>Qu'il échet dans ces conditions de surseoir à statuer jusqu'au vidé de cette
                        question par les autorités compétentes.</p>
                    <p>Par ces Motifs.</p>
                    <p>Le Ministère Public entendu ;</p>
                    <p>Jugeant publiquement et contradictoirement;</p>
                    <p>Ecartant toutes conclusions plus amples ou contraires ;</p>
                    <p>Surseoit à statuer j u s qu'à la décision définitive par les autorités
                        compétentes sur la question de savoir si la constitution du wakf par ie
                        sieur G . Schinazi n'est pas en contradiction avec s e s lois nationales
                        ;</p>
                    <p>Réserve les dépens.</p>
                    <p>Décisions Professionnelles</p>
                    <p>Belgique.</p>
                    <p>17 . - A v o c a t s . — . Incompatibilité. —</p>
                    <p>Administration des sociétés. — Incompatibilité de principe. — Existence
                        d'incompatibilités traditionnelles. — Nombre de mandats exercés. — Caractère
                        général non encore inquiétant pour l'Ordre. — Nécessité de se borner à une
                        simple surveillance.</p>
                    <p>I. - L'a c c o m p l i s s e m e n t d e s d e v o i r s d e l'avocat e s t i
                        n c o m p a t i b l e avec tout état de fait o u d e droit q u i porterait
                        atteinte à l'i n d é p e n d a n c e e t à l a liberté d e s a v o c a t s o
                        u q u i, e n l e s m ê l a n t personnelle m e n t à l'âpre lutte des
                        intérêts, serait s u s c e p t i b l e d'altérer l'esprit d e d é s i n t é
                        r e s s e m e n t q u i d o i t d o m i n e r leur c o n s c i e n c e prof
                        e s s i o n n e l l e .</p>
                    <p>II. - L'énumération des incompatibilités é n o n c é e s à l'article 1 8 d u
                        décret d u 1 4</p>
                    <p>Décembre 1810 d o i t s e c o m p l é t e r par l'application d e s r è g l e
                        s traditionnelles d o n t s'i n s p i r e l'Ordre d e s A v o c a t s p o u
                        r arrêter l e t a b l e a u .</p>
                    <p>III.-Le n o m b r e d e s avocat s q u i participent à l'administration d e
                        société s commerciale s n e s'e s t p a s accru d a n s d e s p r o p o r t
                        i o n s i n q u i é t a n t e s pour l'avenir d e l'Ordre.</p>
                    <p>E n proclamant e n t e r m e s g é n é r a u x et a b s o l u s q u e l e m a
                        n d a t d'administrateur de société s commerciale s e s t i n c o m p a t i
                        b l e avec la p r o f e s s i o n d'avocat, u n e délibérat i o n d u C o n
                        s e i l d e l'Ordre, i n s p i r é e par l e s o u c i d e s intérêts s u p
                        é r i e u r s, f a i t d o n c d e s p r i n c i p e s c i - d e s s u s é n
                        o n c é s u n e application q u i n e s e justifie p a s .</p>
                    <p>(Conseil d e l'Ordre, Bruxelles 19 Juin 1922)</p>
                    <p>Note. -- O n s e souvient du conflit qui a agité l'an dernier l e Barreau d e
                        Bruxelles sur cette épineuse question d e l'Avocat administrateur de
                        sociétés. N o u s a v o n s publié ici-même la délibération prise par le</p>
                    <p>Conseil d e l'Ordre d e Bruxelles le 3 0 Mai 1921 ( G a z ; XI, p . 155) pour
                        proclamer l'incompatibilité absolue.</p>
                    <p>L e nouveau Conseil, élu par l'Assemblée</p>
                    <p>Générale d u 4 Juillet 1921, à la suite d'incidents qui ont été également
                        relatés dans c e s c o l o n n e s ( O a z, X I, p. 142, et XII, pp.</p>
                    <p>3 et 18), e s t revenu e n c e s termes sur la délibération du précédent
                        Conseil :</p>
                    <p>Le Conseil, après délibéré, prend la résolution suivante :</p>
                    <p>Considérant que la délibération du Conseil d e l'Ordre, en date du 30 Mai
                        1921, est essentiellement fondée s u r la nature des devoirs s'impo-</p>
                    <p>sant aux avocats en raison de la mission éminente qu'ils ont à remplir dans
                        l'Etat par leur collaboration indispensable à l'administration de la justice
                        ;</p>
                    <p>Qu'il y est dit que l'accomplissement de ces devoirs est incompatible avec
                        tout état de fait ou de droit qui porterait atteinte à l'indépendance e t à
                        la liberté des avocats ou qui, en les mêlant personnellement à l'âpre lutte
                        des intérêts, serait susceptible d'altérer l'esprit de désintéressement qui
                        doit dominer leur conscience professionnelle ;</p>
                    <p>Considérant q u e l'énumération des incompatibilités énoncées à l'article 18
                        du décret du 14</p>
                    <p>Décembre 1810 doit se compléter par l'application d e s règles
                        traditionnelles dont s'inspire l'Ordre d e s Avocats pour arrêter le Tableau
                        ;</p>
                    <p>Qu'en proclamant ces principes essentiels, cette délibération a apprécié
                        exactement le caractère de la profession d'avocat ;</p>
                    <p>Considérant que l'examen d'une situation déterminée a pu faire naîtie d e s
                        divergences concernant les mesures à prendre pour assurer le respect des
                        principes rappelés c i - d e s s u s ;</p>
                    <p>Que la délibération du 30 Mai 1321 constate que « l e nombre des avocats qui
                        participent à l'administration de sociétés commerciales se serait accru dans
                        des proportions inquiétantes pour l'avenir d e l'Ordre » ;</p>
                    <p>Considérant qu'il résulte de l'enquête approfondie à laquelle s'est livrée la
                        Commission nommée par le Conseil, que l'état de choses qui a déterminé cette
                        délibération n'est pas précisément tel qu'il avait été signalé au cours de
                        la discussion ;</p>
                    <p>Que c'est ainsi qu'on ne peut considérer comme « gérant des affaires
                        auxquelles préside l'esprit de lucre» les avocats qui, dans un but
                        philanthropique, social ou politique, ont accepté, par pur dévouement, de
                        coopérer à l'administration d e sociétés n'ayant en fait aucun caractère
                        financier, commercial ou industriel.</p>
                    <p>Qu'il convient également de faire abstraction des mandats qu'ont exercés des
                        avocats dans des sociétés dissoutes et même liquidées depuis longtemps ;</p>
                    <p>Considérant que l'appréciation de la situation de fait qui a pu provoquer la
                        délibération du 30</p>
                    <p>Mai 1921 s e trouve sensiblement modifiée par les vérifications auxquelles il
                        n ' a pu être procédé qu'au cours d'une nouvelle enquête ;</p>
                    <p>Qu'en proclamant en termes généraux et absolus que le mandat d'administrateur
                        de sociétés commerciales est incompatible avec la profession d'avocat, cette
                        délibération, inspirée par le souci des intérêts supérieurs, fait cependant
                        d e s principes ci-dessus énoncés une application qui ne s e justifie p a s
                        ;</p>
                    <p>Considérant, toutefois, que des abus peuvent résulter n j t a m m e n t de la
                        nature des mandats acceptés, de leur nombre, des actes ou des interventions
                        qu'ils occasionnent, d e s appels au public auxquels ils peuvent associer un
                        avocat administrateur, d e s solidarités compromettantes qu'ils peuvent
                        imposer, de l'objet même des sociétés ;</p>
                    <p>Que s'il est vrai que la seule éventualité de semblables abus ne peut, en
                        l'état actuel des choses, légitimer la proclamation d'une incompatibilité de
                        droit, elle impose en tout cas un contrôle attentif et constant ;</p>
                    <p>Que le conseil est suffisamment armé pour assurer le respect de la dignité d
                        e l'Ordre et le maintien des principes qui sont la b a s e des règles
                        professionnelles ;</p>
                    <p>Qu'il y a lieu de confirmer, à cet égard, les décisions antérieures du
                        Conseil en ce qui concerne l'institution de la Commission desSociétés;</p>
                    <p>Le Conseil,</p>
                    <p>Revu ses délibérations d e s 13 avril 1881 et 15</p>
                    <p>octobre 1900;</p>
                    <p>Rapportant la décision du 30 Mai 1921 ;</p>
                    <p>Décide :</p>
                    <p>La Commission des sociétés est invitée :</p>
                    <p>I o A contrôler avec vigilance l'exercice des mandats d'administrateur
                        conférés à des avocats;</p>
                    <p>2° A saisir à bref délai le Conseil de t o u s les cas particuliers qui lui
                        paraîtraient de nature à justifier une intervention disciplinaire et même,
                        s'il échet, à faire rapport sur les mesure.»</p>
                    <p>d'ordre général qu'elle estimerait devoir propo ser pour réprimer les a b u s
                        qu'elle aurait relevés^</p>
                    <p>12M' ANNÉE (47me Année Judiciaire). DIRECTION,</p>
                    <p>RÉDACTION,</p>
                    <p>ADMINISTRATION</p>
                    <p>Alexandrie,</p>
                    <p>9, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky.</p>
                    <p>Tél. 12-44.</p>
                    <p>Bureaux au Caire,</p>
                    <p>5, Rue Elfi bey.</p>
                    <p>Tél. 86.</p>
                    <p>à Mansoura'i,</p>
                    <p>Rue Hussenich.</p>
                    <p>Tél. 207</p>
                    <p>La Saisie Conservatoire en matière de Lettres de Change.</p>
                    <p>Des deux interprétations d t l'Article 7 6 4 du Gode de Procédure Mixte.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
