<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0024-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1933-12-10">December 10, 1933</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 24</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 278</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>24'°' ANNEE (59me Année Judiciaire).</p>
                <p>N' 278</p>
                <p>DECEMBRE 1933.</p>
                <p>direction,</p>
                <p>RÉDACTION, ADMINISTRATION'</p>
                <p>Alexandrie,</p>
                <p>i. Rue de la Gare du Caire,</p>
                <p>Tél. 2724</p>
                <p>Bureaux au Caire,</p>
                <p>27, Rue Soliman Pacha,</p>
                <p>Tél. Ataba 54237</p>
                <p>HUE H ■■ US</p>
                <p>D' ÉGYPTE</p>
                <p>ABONNEMENTS :</p>
                <p>à Mansourah,</p>
                <p>Rue du Tribunal Mixte,</p>
                <p>(Tél. 2207</p>
                <p>(Tél. 2570</p>
                <p>à Port-Saïd,</p>
                <p>Rue Abdel Monem,</p>
                <p>Tél. 409</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée bous le Patronage du Conseil de l’Ordre des Avocats d’Egypte. Fondateurs
                    t M« MAXIME PUPIKOFEB et LÉON PANQALO, Avocats à la Cour.</p>
                <p>Directeur: M* MAXIME PUPIKOFER, Avocat à la Cour.</p>
                <p>Comité de Rédaction et d'administration :</p>
                <p>M* Ii« PANQALO et R. 8CHEMEIL (Directeurs au Caire)</p>
                <p>M" E. DEGIARDÉ et LUCIEN BARDA (Secrétaires de la rédaction).</p>
                <p>M> A. FADEL (Directeur à Mansourah). M> F. BRAUN i</p>
                <p>If « G. M OUCHBAHANI (Correspondant à Port-Saïd). Me J. LAÇAT j Correspondant» à
                    Paris).</p>
                <p>— à la Gazette (un an).... P.T. 150</p>
                <p>— ati Journal ;</p>
                <p>— Un an................... » 150</p>
                <p>— Six mois.............. » Si</p>
                <p>— Trois mois.............. » 50</p>
                <p>— aux deux publications</p>
                <p>réunies (un an) ........ » 25b</p>
                <p>Administrateur-Gérant :</p>
                <p>Max Buccianti.</p>
                <p>Pour la Publicité: (Concessionnaire:]. A. Degiardé) S’adresser aux Bureaux du
                    «Journal m 3, Rue de la Gare du Caire, Alexandrie.</p>
                <p>Téléphone: 27-24</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>ÉTUDES ET COMMUNICATIONS.</head>
                <p>De l’échéance des effets de commerce payables à vue(,).</p>
                <p>Une lettre de change et un billet à ordre peuvent être tirés:</p>
                <p>— à vue,</p>
                <p>— à un ou plusieurs jours ou mois de vue,</p>
                <p>— à un ou plusieurs jours ou mois de date,</p>
                <p>— à jour fixe ou à jour déterminé, tel qu’une fête, une foire.</p>
                <p>Ainsi s’exprime l’art. 133 du Code de Commerce mixte. L’art. 134 ajoute:</p>
                <p>«La lettre de change à vue est payable à présentation ».</p>
                <p>Il en est de même du billet à ordre.</p>
                <p>Le Code dit plus loin:</p>
                <p>Art. 167. — « Le porteur d’une lettre de change tirée du continent et des Etats
                    riverains de la Méditerranée ou de la Turquie et payable en Egypte, soit à vue,
                    soit à un ou plusieurs jours" ou mois de vue, doit en exiger le paiement ou
                    l’acceptation dans les six mois de sa date, sous peine de perdre son recours
                    contre les endosseurs et même contre le tireur, si celui-ci a fait provision. Le
                    délai est de huit mois pour les autres pays d’Europe, il est d’un an pour les
                    lettres de change tirées de tout autre pays lointain. La même déchéance aura
                    lieu contre le porteur d’une lettre de change à vue, tirée des Etats et places
                    de commerce de l’Egypte et payable dans les pays étrangers, si ce porteur "n’en
                    exige pas le paiement ou l’acceptation dans les délais ci-dessus prescrits pour
                    chacune des distances respectives. Les délais ci-dessus sont doublés en cas de
                    guerre maritime. Toutefois, les dispositions qui précèdent ne préjudicieront pas
                    aux stipulations contraires qui pourraient intervenir entre le preneur, le
                    tireur et même les endosseurs ».</p>
                <p>Art. 176. — « Après l’expiration des délais ci-dessus (ceux des art. 173 et
                    suiv.) pour la présentation de la lettre de change à vue, ou à un ou plusieurs
                    jours ou mois de vue, pour le protêt faute de paiement, pour l’exercice de
                    l’action en garantie, le porteur de la lettre de change est déchu de tous droits
                    contre les endosseurs ».</p>
                <p>C’est tout ce que contient le Code mixte au sujet des engagements à vue.</p>
                <p>Ceux-ci sont pour tout le reste traités suivant les règles régissant les
                    engagements à jour fixe.</p>
                <p>La date d’échéance des engagements est d’une importance capitale en matière de
                    lettres de change et de billets à or</p>
                <p>(*) V. Gaz., XXII, pp. 133,183 et 211 l’étude générale du même auteur sur « Le
                    billet à ordre en droit égyptien ».</p>
                <p>dre. Qu’on en juge par les articles suivants du Code de Commerce mixte:</p>
                <p>Art. 117. — « La provision est censée faite chez celui sur qui la lettre est
                    tirée, si, à l’échéance de la lettre de change, celui sur qui elle est fournie
                    est redevable au tireur ou à celui pour le compte de qui elle est tirée, d’une
                    somme exigible au moins égale au montant de la lettre de change ».</p>
                <p>Art. 120. — « Toutefois, la provision est acquise au porteur au jour de
                    l'échéance s’il y a eu affectation spéciale, etc... »</p>
                <p>Art. 123. — « Le tireur et les endosseurs d’une lettre de change sont garants
                    solidaires de l’acceptation et du paiement à l’échéance ».</p>
                <p>Art. 140. — « ...La propriété d’une lettre de change payable à ordre se transmet,
                    tant qu’elle n’est pas échue, par voie d’endossement ».</p>
                <p>Art. 150. — » Celui qui paye une lettre de change avant son échéance est
                    responsable de la validité du paiement ».</p>
                <p>Art. 151. — « Celui qui paye une lettre de change à son échéance et sans
                    opposition est présumé valablement libéré ».</p>
                <p>Art. 152. — « Le porteur d’une lettre de change ne peut être contraint d’en
                    recevoir le paiement avant l’échéance ».</p>
                <p>Lorsqu’une lettre de change a été perdue, le propriétaire de la lettre perdue
                    conserve tous ses droits par un acte de protestation.</p>
                <p>Art. 159. — « Cet acte doit être fait le lendemain de l'échéance de la lettre de
                    change perdue ».</p>
                <p>Art. 168. — « Le porteur d’une lettre de change doit en exiger le paiement le
                    jour de son échéance ».</p>
                <p>Art. 169. — « Le refus de paiement doit être constaté par un protêt faute de
                    paiement le lendemain de l'échéance... »</p>
                <p>Art. 170. — « ...Dans le cas de faillite de l’accepteur avant l'échéance, le
                    porteur peut immédiatement faire protester et exercer son recours ».</p>
                <p>L’importance du jour de l’échéance des lettres de change et billets à ordre étant
                    ainsi mise en relief, l’on est amené à se demander quelle est la date d’échéance
                    des lettres de change et billets à ordre à vue. Deux théories se sont opposées
                    sur cette question.</p>
                <p>Première théorie: La date d’échéance d’un effet de commerce à vue est la date de
                    la souscription de l'effet. Ces effets étant payables et présentables dès leur
                    souscription, on en a conclu que leur échéance était instantanée.</p>
                <p>Cette théorie a été consacrée par un arrêt de la Cour d’Appel mixte du 26
                    Décembre 1917 (Gaz. VIII, 46-107).</p>
                <p>Elle présente de grands inconvénients.</p>
                <p>dont le premier est de rendre impossible la circulation de pareils effets et lé
                    second de rendre trop rapide leur prescription.</p>
                <p>Deuxième, théorie: La date d’échéance d’un effet à vue est la date de la présent
                    tation au paiement.</p>
                <p>Certes, disent les partisans de cette théorie, l’effet à vue est payable à
                    présentation, mais encore faut-il pour qu’il soit déclaré échu qu’il y ait eu de
                    la part du porteur une manifestation de volonté: celle-ci est la présentation de
                    l’effet au paiement, la mise en demeure du débiteur.</p>
                <p>C’est cette seconde théorie qui l’a emporté. L’arrêt du 22 Janvier 1930 Chambres
                    Réunies (Gaz. XXII, 157-154) l’a formellement adoptée en ces termes:</p>
                <p>« Qu’il a été soutenu que, puisque le paiement des effets de commerce payables à
                    vue peut être exigé à tout moment à partir du jour où ils ont été souscrits, la
                    date de l’échéance se confond, en ce cas, avec celle de la souscription;</p>
                <p>« Mais que ce système, qui rendrait d’ailleurs impossible la circulation des
                    effets à vue, puisque leur endossement ne serait translatif qu’à la condition
                    d’être fait le jour même de la souscription, se heurte aux dispositions de
                    l’art. 134 C. Com., aux termes duquel l’effet à vue est payable à présentation,
                    car il est évident que le législateur a entendu dire par là qu’un tel effet est
                    censé échu dès que le paiement en est requis;</p>
                <p>« Qu’il n’y a pas lieu de s'écarter de la jurisprudence qui a admis d'une manière
                    constante cette interprétation de l’art. 134, conformément au système
                    universellement suivi et que certaines législations ont consacré en termes
                    précis, en disant que l’effet à vue est « échu » le jour de la présentation
                    (art. 750 Code des Obligations Suisse) ».</p>
                <p>Il faut donc tenir comme définitivement acquis que c’est la date de la
                    présentation de l’effet de commerce à vue qui est la date de l’échéance.</p>
                <p>Cependant une autre difficulté s’est présentée. Certains porteurs d’effets de
                    commerce- à vue négligeaient pendant des temps plus ou moins longs de présenter
                    les effets au paiement. Cette négligence devait-elle rester sans sanction?
                    Allait-elle même constituer un avantage pour le porteur négligent, par exemple
                    celui’ de pouvoir repousser toujours toute exception de prescription?</p>
                <p>Cela n’était pas possible. La Cour d’Appel mixte ne l’a pas admis. Dans le même
                    arrêt des Chambres Réunies du 22 Janvier 1930. elle a décidé que le porteur d’un
                    effet à vue, qui n’en exige pas</p>
                <pb n="44" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                <p>le paiement dans les délais fixés par la loi, encourt la même déchéance que le
                    porteur d’un effet à échéance fixe qui n'en exige pas le paiement le jour de son
                    échéance et ne fait pas constater le refus de paiement le lendemain.</p>
                <p>Voici l’argumentation de la Cour:</p>
                <p>« Attendu que l’arrêt de renvoi pose la question de savoir si l’endossement d’un
                    billet à ordre payable à vue, fait plus de six mois après la date de sa
                    souscription, doit être considéré comme fait à titre de procuration;</p>
                <p>« Attendu que jusqu’à ce jour la jurisprudence mixte s’est refusée à admettre que
                    les délais de l’art. 167 C. Com. puissent être pris en considération pour
                    déterminer la nature de l’endossement, et ce pour le motif que les dispositions
                    de cet article n’ont été édictées que dans l’intérêt du tireur et des
                    endosseurs, dans l’unique but de limiter leur responsabilité envers le porteur
                    (V. 14 Nov. 1923, Bull. XXXVI, 22 et 29 Nov. 1924, Bull. XXXVI, 335);</p>
                <p>« Mais attendu que si, à défaut de présentation antérieure, l’échéance n’était
                    pas fixée ■à l’égard du tiré (ou du souscripteur, s’il s’agit d’un billet à
                    ordre), au dernier jour de ces délais, il en résulterait et que le porteur
                    encourrait une déchéance pour retard dans la présentation d’un effet non encore
                    échu, et que cet effet pourrait être prescrit à T égard du tiré avant d’être
                    venu à échéance, ce qui parait inadmissible;</p>
                <p>■ « Qu’en faveur de l’opinion qui considère que les délais de présentation
                    concernent aussi le tiré (ou le souscripteur) on peut invoquer là jurisprudence
                    française (consacrée par la loi belge), d’après laquelle la prescription court
                    du lendemain de ces délais, puis-qu’à défaut de présentation dans les dits
                    délais, la prescription n’intéresse plus que le tiré (ou le souscripteur), étant
                    donné que le tireur et les endosseurs peuvent se prévaloir de la déchéance;</p>
                <p>‘ « Qu’en somme le porteur d’un effet à vue qui n’en exige pas le paiement dans
                    les délais fixés par la loi, encourt la même déchéance que le porteur d’un effet
                    à échéance fixe qui n’en exige pas le paiement le jour de son échéance, et ne
                    fait pas constater le refus de paiement le lendemain;</p>
                <p>' « Qu’il est donc logique d’admettre que si jusqu’à l’expiration des délais
                    fixés par la loi pour la présentation, l’échéance est déterminée par la
                    réquisition en paiement, elle se trouve, à défaut de réquisition, dans les dits
                    .délais, légalement fixée au dernier jour de ces mêmes délais;</p>
                <p>« Que pour ces considérations la Cour est d’avis de s’écarter de la jurisprudence
                    antérieure ».</p>
                <p>Il faut donc tenir pour acquis que le porteur d’un effet à vue, qui n’en exige
                    pas le paiement dans le délai de six mois à dater de la souscription, encourt la
                    même déchéance que le porteur d’un effet à échéance fixe qui n’en exige pas le
                    paiement le jour de son échéance et ne fait pas constater le refus de paiement
                    le lendemain.</p>
                <p>; La décision de la Cour est simple et pratique, elle est tout à fait logique et
                    équitable. Est-elle également juridique? C’est- plus douteux. Je persiste à
                    croire que les dispositions de l’art. 167 C. Com. n’ont été édictées que dans
                    l’intérêt du tireur et des endosseurs, dans l’unique but de limiter leur
                    responsabilité envers le porteur, et que jamais en rédigeant ce texte le
                    législateur n’a songé à l’endossement ni à l’échéance. Je considère que la Cour,
                    dans son arrêt du 22 Janvier 1930, a fait œuvre utile, mais œuvre législative
                    plutôt que judiciaire.</p>
                <p>Est-il permis de conclure de l’arrêt du 22 Janvier 1930 -que la Cour a décidé que
                    l’échéance d’un effet à vue était — à défaut de réquisition antérieure ;— le
                    dernier jour du délai de six mois à dater de sa souscription?</p>
                <p>Il serait osé de répondre affirmativement à cette question d’après le dispositif
                    de cet arrêt qui -— ne l’oublions pas — n’avait à trancher que cette seule
                    question: « l'endossement d’un billet à ordre payable à vue, fait plus de six
                    mois après la date de sa souscription, doit-il être considéré comme fait à titre
                    de procuration? »</p>
                <p>De sa réponse affirmative à cette question ne peut découler ipso facto, que la
                    Cour a entendu dire que la date d’échéance d’un effet à vue était — à défaut de
                    réquisition antérieure — le dernier jour du délai de six mois à dater de la
                    souscription de l’effet.</p>
                <p>Cependant la lecture - des motifs de l’arrêt semble indiquer que c’est bien là la
                    pensée de la Cour, et qu’elle aurait répondu affirmativement si l’arrêt de
                    renvoi lui avait posé la question sous cette forme. En effet, l’argumentation de
                    la Cour s’applique. parfaitement aux deux questions. ...</p>
                <p>J’estime donc qu’on peut tenir pour acquis qu’à défaut de réquisition antérieure,
                    la date d’échéance d’un effet à vue est le dernier jour du délai de six mois à
                    dater de la souscription de l’effet.</p>
                <p>Voyons maintenant quelques applications pratiques découlant de l’adoption de
                    cette théorie:</p>
                <p>a) En matière d’endossement.</p>
                <p>Un endossement fait après l’échéance ne confère pas la qualité de tiers porteur
                    de bonne foi et n’est censé fait qu’à titre de procuration (art. 140 C. Com.
                    mixte).</p>
                <p>Un endossement fait sur un effet à vue peut être translatif de propriété aussi
                    bien qu’un endossement fait sur un effet à échéance fixe.</p>
                <p>Si cet endossement est fait plus de six mois après la souscription de l’effet il
                    doit toujours être considéré comme fait à titre de procuration (Voir arrêt du 22
                    Janvier 1930),: il ne transmettra donc jamais la propriété; il ne conférera pas
                    la qualité de tiers porteur de bonne foi.</p>
                <p>Si l’endossement est fait avant l’expiration du délai de six mois, il en sera de
                    même s’il est fait après la réquisition en paiement — même lorsque le porteur a
                    ignoré la réquisition de paiement.</p>
                <p>"La Cour (arrêt du 22 Janvier 1930) dit en effet:</p>
                <p>« Attendu que quels que soient les inconvénients résultant de ce que le billet ne
                    contient aucune mention permettant au bénéficiaire de l’endossement de savoir si
                    le paiement du titre qui lui est transmis a déjà été requis, il n’est pas
                    possible de prendre en considération, pour déterminer les effets de
                    l’endossement, la circonstance que le porteur a connu ou ignoré cette
                    réquisition, puisque c’est la date seule de l'endossement qui est envisagée par
                    le législateur dans l’art. 140, et qu’on ne saurait, sans ajouter à la loi,
                    faire dépendre la qualité du porteur d’une autre circonstance, quelle qu’elle
                    soit;</p>
                <p>« Qu’il y a donc lieu de répondre que l’endossement d’un billet à ordre, payable
                    à vue, fait après que le paiement dudit billet a été requis, doit être considéré
                    comme fait à titre de procuration, même lorsque le porteur a ignoré la
                    réquisition de paiement;</p>
                <p>« Qu’il est évident d’ailleurs que l’endossement doit être présumé translatif de
                    propriété, sauf au souscripteur à prouver que le billet lui a été présenté avant
                    l’endossement ».</p>
                <p>Par- contre si l'endossement est fait avant l'expiration du délai de six mois à
                    dater de la souscription du titre et avant la réquisition en paiement, il est
                    •translatif de propriété et il confère la qualité de tiers porteur de bonne
                    foi.</p>
                <p>b) En matière de prescription.</p>
                <p>L’art. 201 C. Com. stipule que:</p>
                <p>« Toutes actions relatives aux lettres de change et aux effets de commerce,
                    souscrits par des négociants, marchands ou banquiers, ou pour faits de commerce,
                    se prescrivent par cinq ans, à compter du jour du protêt ou de la dernière
                    poursuite judiciaire, s’il n’y a eu condamnation, ou si la dette n’a été
                    reconnue par acte séparé... »</p>
                <p>La doctrine et la jurisprudence ont décidé que par « jour du protêt » il faut
                    entendre, non le jour où le protêt a été effectivement dressé, mais le jour où
                    il aurait dû l’être, soit le lendemain de l’échéance.</p>
                <p>Pour les effets à vue, la prescription commence donc à courir du jour de là
                    réquisition en paiement, si celle-ci se place dans les six mois qui suivent la
                    souscription; le premier jour après l’expiration du délai de silx mois, s’il n’y
                    a pas eu de réquisition en paiement (Com. Caire 7 Avril 1928, Gaz. XIX,
                    145-131).</p>
                <p>c) En ce qui concerne les intérêts dus depuis l’échéance.</p>
                <p>La plupart des billets à ordre contiennent une clause prévoyant que les intérêts
                    à 9 0/0 seront dus depuis l’échéance du billet. Cette clause figure également
                    sur les billets à vue.</p>
                <p>Par application des principes développés ci-dessus, ces intérêts à 9 0/0 courent
                    depuis la réquisition en paiement s’il y en a eu une dans le délai de six mois à
                    dater de la souscription; depuis l’expiration du dit délai de six mois, s’il n’y
                    a pas eu de réquisition en paiement.</p>
                <p>d) En ce qui concerne la saisie sur base de l'art. Code Proc.</p>
                <p>Cet article autorise le porteur d’un effet, avec permission du juge, à saisir
                    con-servatoirement les meubles de son débiteur commerçant pourvu: a) que l’effet
                    ait été protesté faute de paiement à l’échéance; b) que le protêt ait été
                    signifié pu dénoncé au saisi.</p>
                <p>Je suis personnellement d’avis que cet article n’impose pas que l’effet ait été
                    molesté à l’échéance, — qu’il suffit qu’il ait été protesté m’importe quand pour
                    rendre la saisie possible, les mots «à l’échéance» se rapportant à «payement» et
                    non pas «à protester» (V. en ce sens jugement Caire 10 Janvier 1933 Mohsen
                    Mohamed Aboul Naga c. Jacques Sasson ds. ce numéro, p. 58 § 58).</p>
                <p>Certains juges de service en ont décidé différemment et exigé le protêt à
                    l’échéance.</p>
                <p>Pour les effets à vue. l’échéance sera donc le dernier jour du délai de six mois
                    à dater de la souscription de l’effet, à moins qu’il y ait eu réquisition de
                    paiement antérieure.</p>
                <p>MAURICE DE WEE, Juge au Tribunal mixte du Caire.</p>
            </div>
            <pb n="45" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <head>32. - Chèque. — Saisie conservatoire en cas de protêt;
                        inadmissibilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L’article 764 G. Proc, n’autorise la saisie conservatoire qu’en vertu
                            d’une lettre •de change ou d’un billet à ordre protesté faute de
                            paiement à l’échéance et nullement en vertu d’un chèque, effet de
                            commerce que nul texte de loi n’assimile aux lettres de change ou aux
                            billets à ordre.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib Som. Port-Saïd, Préa. M. A. Mavris, 18 Février 1933. — Constantin
                            Constantinidia c. Kamel •Chatïla.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>33. - Effets de commerce. — Assignation à terme non tirée d'une place sur
                        une autre; nature; inapplicabilité de l'exception tirée des art. 172 et 176
                        C. Corn.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Une assignation de paiement, qui ne ■constitue pas un chèque si elle
                            prévoit un terme, ni une lettre de change si elle n’est pas tirée d’un
                            lieu sur un autre, doit être considérée comme une simple promesse
                            transmissible par voie d’endossement, visée par l’art. 113 C. Com.</p>
                        <p>Dès lors, le premier bénéficiaire d’une assignation à terme ne peut
                            opposer à l’action du porteur l’exception du défaut de notification du
                            protêt et de notification dans la quinzaine, tirée des articles 172 et
                            176 G. Com.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Som. Alex., Prés. M. D, Sarsentis, 6 Novem* bre 1953. — R.S. Wadih
                            Cassir &amp; Co c. Victor Sche-ineil et autres.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement.</p>
                        <p>Vu l’acte introductif d’instance en date du ■8 Juin 1933;</p>
                        <p>Attendu que l’action tend à faire condamner le défendeur à payer à la
                            demanderesse la somme de P.T. 4000 montant d’une assignation à terme,
                            qui a été tirée le 17 Avril 1931 par Victor Dahan sur la National Bank
                            ok Egypt d’Alexandrie au profit du défendeur Victor Schemeil ou à son
                            ordre, payable le 7 Mai 1931, endossée par ce dernier le 21 Avril 1931 à
                            l’ordre de la demanderesse et protestée faute de paiement le 9 Mai
                            1933;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur a mis en cause le tireur Victor Dahan et demande
                            la condamnation de ce dernier à le relever de toutes condamnations qui
                            seraient prononcées à son encontre;</p>
                        <p>Attendu que le mis en cause bien que régulièrement assigné n’a pas
                            comparu à l’audience ni personne pour lui;</p>
                        <p>Attendu que par exploit d’huissier en date du 5 Août 1931 la demanderesse
                            avait actionné en paiement du montant du chèque litigieux, le tireur
                            Victor Dahan et elle avait obtenu jugement de ce Tribunal en date du</p>
                        <p>Août 1931 condamnant par défaut Victor Dahan en paiement du montant du
                            chèque litigieux (R.G. 9639 A.J. 56);</p>
                        <p>Attendu que le défendeur soulève l’exception tirée de l’art. 171 du Code
                            de Commerce mixte suivant laquelle il doit être considéré comme étant
                            libéré par la poursuite exercée par la demanderesse contre le tireur
                            seul et l’exception tirée des articles 172 et 1&lt;6 du même code
                            suivant laquelle la demanderesse serait déchue de tous droits à son
                            encontre faute de lui avoir notifié le protêt et de l'avoir cité en
                            jugement dans les quinze jours qui ont suivi la date du protêt;</p>
                        <p>Mais attendu que l'effet litigieux qui pré-3 ou une échéance n’est pas un
                            chèque (arrêt 20 Janvier 1915 Bull. XXVII. p. 122) et qu’il ne constitue
                            pas même une lettre de change parce qu'il n’est pas tiré d’un lieu sur
                            un autre;</p>
                        <p>Que par conséquent il doit être considéré comme simple promesse visée par
                            l’article 113 du C. Com. mixte et transmissible par voie d’endossement
                            (Bull. XVIII, p. 143, Bull. XXXIX, p. 327).;</p>
                        <p>Que donc les dispositions des articles 171, 172 et 176 C. Com. m.
                            relatifs aux lettres de change et aux billets à ordre (art. 196 C. Com.
                            m.) n’ont pas d’application en l’espèce;</p>
                        <p>Qu’il y a donc lieu de rejeter les exceptions soulevées par le défendeur
                            comme étant mal fondées et de faire droit à la demande qui est justifiée
                            par le titré produit au dossier.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>34. - Effets de commerce. — Billets à ordre; caractère commercial à raison
                        de leur forme; faillite du souscripteur; distinction entre les billets à
                        ordre et les autres opérations commerciales.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Les billets à ordre constituent des obligations commerciales par le seul
                            fait de la forme qu’ils revêtent et indépendamment du caractère
                            commercial ou civil de l’opération qui constitue la cause de leur
                            souscription.</p>
                        <p>Dès lors, l’incapacité de faire face à une obligation naissant d’un
                            billet à ordre, peut donner lieu à la faillite au même titre que le
                            défaut de paiement de toute autre créance commerciale.</p>
                        <p>Le seul point qui distingue les billets à ordre des autres opérations
                            commerciales, en ce qui concerné les conditions de la faillite, est que
                            la souscription, même répétée et fréquente, de billets à. ordre, ne peut
                            attribuer au souscripteur le caractère de commerçant, car elle n’est
                            jamais faite à titre professionnel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés, M. B. Favenc, 12 Avril 1933. — Nause Matta
                            Mina c. The Delta Trading Company et autre èsq.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt (extrait).</p>
                        <p>Attendu que sur la demande de la Delta Trading Company le Sieur Nauss
                            Matta Mina a été déclaré en état de faillite par jugement du Tribunal de
                            Commerce du Caire rendu le 21 Janvier 1933;</p>
                        <p>Que de ce jugement il a régulièrement relevé appel en soutenant qu’il n’a
                            jamais fait du commerce sa profession habituelle et que, d’autre part,
                            ni la créance de la Delta Trading en base de laquelle sa déclaration en
                            état de faillite a été demandée, ni les autres créances dont il reste
                            débiteur à l’heure actuelle ne sont de nature commerciale;</p>
                        <p>Attendu que le titre de créance de la Delta Trading est un billet à
                            ordre, et les billets à ordre, d’après une jurisprudence constante des
                            Tribunaux mixtes, constituent des obligations commerciales par le seul
                            fait de la forme qu’ils revêtent et indépendamment du caractère
                            commercial ou civil de l’opération qui constitue la cause de leur
                            souscription;</p>
                        <p>Que dès lors l’incapacité de faire face à une obligation naissant d’un
                            billet à ordre peut donner lieu à la faillite au même titre que le
                            défaut de paiement de toute autre créance commerciale, et le seul point
                            qui distingue les billets à ordre des autres opérations commerciales en
                            ce qui concerne les conditions de la faillite est que la souscription
                            même répétée et fréquente de billets à ordre ne peut attribuer au
                            souscripteur le caractère de commerçant car elle n’est jamais faite à
                            titre professionnel...</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. Gaz. XXIL 148-136, et. ci-après § 35 l’arrêt du 24 Mai
                            1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>35. - Effets de commerce. — Billets à ordre; caractère commercial à raison
                        de leur forme; prescription quinquennale; conditions d'application; billet à
                        ordre souscrit à l’étranger; compétence des Juridictions mixtes d'Egypte
                        déterminée par le domicile du souscripteur à l'époque de l'assignation;
                        détermination de la compétence interne; loi applicable. —Loi étrangère;
                        preuve à fournir par la partie qui l’invoque.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La circonstance qu’un billet à ordre a été souscrit à l’étranger par
                            une personne habitant à l’époque le lieu de la souscription n’autorise
                            point le souscripteur, domicilié depuis en Egypte, à soulever
                            l’exception d’incompétence des Juridictions mixtes d’Egypte.</p>
                        <p>IL - Pour déterminer la compétence entre tes diverses juridictions du
                            pays, c’est à la loi locale qu’il faut se référer et non à celle du lieu
                            où l’obligation a été contractée.</p>
                        <p>III. - Les effets formulés à ordre sont, en raison de leur forme même,
                            des actes de commerce, alors même qu’ils ne seraient pas souscrits par
                            un commerçant ou pour un fait de commerce, conditions qui, l’une ou
                            l’autre, ne sont nécessaires que pour donner lieu à la prescription de
                            cinq ans, conformément à l’art. 201 C. Com.</p>
                        <p>IV. - Il incombe au plaideur qui se prévaut, à l’appui d’une défense,
                            d’une disposition de loi étrangère, de rapporter la preuve de
                            l’existence de la règle de droit invoquée.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 24 Mai 1933. — Hugues A.
                            Kennedy c. Maurice Mordo.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que Hughes A. Kennedy a relevé appel du jugement rendu le 8
                            Décembre 1931 par le Tribunal de Commerce du Caire qui l’a condamné à
                            payer à Maurice Mordo, porteur par endossement de deux effets qu’il
                            avait souscrits avec F. Kennedy, codébiteur solidaire, à l’ordre de
                            Arthur Sanders,. le montant de ces deux effets, soit dollars canadiens
                            1200;</p>
                        <p>Attendu que l’exception d’incompétence des Juridictions mixtes d’Egypte,
                            tirée de ce que les effets litigieux ont été souscrits au Canada par des
                            personnes habitant à l’époque de leur souscription au susdit pays, a été
                            à bon droit écartée par les premiers juges, du moment qu’il est constant
                            que Hughes Kennedy, défendeur au procès, habite actuellement en
                            Egypte;</p>
                        <p>Que l’exception d’incompétence du Tribunal de Commerce tirée de ce que
                            les premiers juges ont déjà admis que les effets litigieux n’ont pas été
                            souscrits par des commerçants, ni pour une cause commerciale, est
                            également mal fondée, car pour déterminer la compétence entre les
                            diverses juridictions du pays c’est à la loi locale qu’il faut se
                            référer, et "d’après une jurisprudence constante des Tribunaux mixtes
                            les effets formulés, à ordre sont, en raison de leur forme même, des
                            actes de commerce alors même qu’ils ne seraient pas souscrits par un
                            commerçant ou pour un fait de commerce, conditions qui, l’une ou
                            l’autre, ne sont nécessaires que pour donner lieu à la prescription de
                            cinq ans,</p>
                        <pb n="46" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>conformément à l’article 201 du Code de Commerce;</p>
                        <p>Attendu que c’est à bon droit que les premiers juges ont rejeté
                            l’exception de prescription qui a constitué la seule défense de
                            l’appelant et que celui-ci persiste à invoquer en voie subsidiaire par
                            ses conclusions en appel, bien que dans le corps de ses conclusions il
                            déclare qu’il se réserve de produire sa défense au fond devant la
                            juridiction compétente;</p>
                        <p>Qu’il échet à cet égard de faire remarquer que Hughes A. Kennedy,
                            appelant d’un jugement qui a statué sur le fond, était tenu de présenter
                            devant la Cour tous les moyens à l’appui de son appel en tant qu’il
                            n’était pas autorisé de plaider séparément et préalablement les
                            exceptions d’incompétence;</p>
                        <p>Que l’exception de prescription a été à bon droit rejetée par les
                            premiers juges qui ont fait ressortir le mal fondé de cette prescription
                            tant sur la base de la législation en vigueur au Canada que sous
                            l’empire de la loi locale;</p>
                        <p>Que pour ce qui est de la première de ces lois, il serait à remarquer, en
                            premier lieu, qu’il appartenait, à l’appelant, s’il devait recourir à
                            l’application du droit d’un autre pays pour étayer son exception de
                            prescription, de prouver les règles de ce droit, et cette preuve n’est
                            point rapportée en l’espèce;</p>
                        <p>Qu’en ce qui concerne la loi locale, les premiers juges ont fait une
                            application exacte de l’article 201 du Code de Commerce suivant lequel
                            la prescription quinquennale suppose que le souscripteur du billet est
                            un commerçant ou que le billet soit souscrit pour un fait de
                            commerce;</p>
                        <p>Qu’ils ont en outre à juste raison admis que l’une ou l’autre des
                            conditions susvisées faisait défaut en l’espèce.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — ITI. - V. Gaz. XXII, 148-136, et ci-avant § 34 l’arrêt du 12
                            Avril 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>36. - Effets de commerce. — Billets à ordre; compétence; cas où Vexécution
                        peut être réclamée par devant le Tribunal Civil; action basée sur l'acte en
                        exécution duquel les effets ont été souscrits; compétence civile.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Lorsque les billets à ordre ne tirent leur caractère commercial qu’à
                            raison de la forme dans laquelle ils sont libellés, il est loisible au
                            bénéficiaire entre les mains duquel ces effets sont toujours demeurés,
                            en renonçant à se prévaloir des avantages assurés à leur forme
                            commerciale stipulée à son seul profit et en ne s’attachant qu’à
                            l’obligation civile qu’ils expriment, de réclamer l’exécution de cette
                            obligation par devant le Tribunal Civil.</p>
                        <p>C’est ainsi que le bénéficiaire d’effets souscrits par un non commerçant
                            en exécution d’un acte de vente, peut, s’il base son action sur l’acte
                            même de vente et non sur les effets, s’adresser au Tribunal Civil
                            compétent.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel. Ire Ch.. Prés. M. B. Favenc, 13 Avril 1932. — Mohamed Fouad
                            Erzindjanly e. E.S. ïfossefi, Curiel Â* Co.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Vu l’exploit du 29 Août 1931 par lequel Mohamed Fouad Erzindjanly a
                            relevé appel du jugement rendu par le Tribunal Civil du Caire en date du
                            15 Janvier de la même année qui l’a condamné à payer à la Raison Sociale
                            Mosseri, Curiel &amp; Co., la somme de L.E. 600 solde du prix d’une
                            machine à lui vendue par contrat du 2 Octobre 1925, montant pour lequel
                            l'acheteur a souscrit cinq billets à l’ordre de la vendcresse;</p>
                        <p>Attendu, sur la compétence du Tribunal Civil, que sans partager la
                            manière de voir des premiers juges fondée sur les arrêts des 15 Février
                            1928, Bull. XL, 194 et 4 Juin 1930, Bull. XLII, 543 (dont la Cour s’est
                            écartée par son arrêt du 26 Novembre 1930, Bull. XLIII, 47, sur laquelle
                            sa jurisprudence s’est basée depuis), comme quoi les billets à ordre
                            perdent leur caractère commercial s’ils portent l’indication de l’acte
                            en vertu duquel la cause a été fournie, il échet d’observer que ce n’est
                            pas sur les billets à ordre souscrits pour le prix de la machine vendue,
                            mais sur l’acte même de vente qui en est la cause, que la Raison Sociale
                            intimée base son action, en exposant par devant les premiers juges que
                            les billets souscrits à son ordre, qu’elle n’a du reste pas négociés,
                            représenteraient simplement une fixation d’échéance pour le paiement du
                            prix fixé par l’acte de vente du 2 Octobre 1925;</p>
                        <p>Attendu que ne s’agissant pas d’effets souscrits par un commerçant ou
                            pour faits de commerce, que la commercialité de leur cause rend
                            obligatoirement de la compétence du Tribunal de Commerce, mais d’effets
                            qui ne tirent leur caractère commercial qu’à raison de la forme dans
                            laquelle ils sont libellés, il est loisible au bénéficiaire entre les
                            mains duquel ces effets sont toujours restés, en renonçant à se
                            prévaloir des avantages assurés à leur forme commerciale stipulée à son
                            seul profit, et en ne s’attachant qu’à l’obligation civile qu’ils
                            expriment, de réclamer l’exécution de cette obligation par devant le
                            Tribunal Civil;</p>
                        <p>Attendu, au fond, que l’appelant qui s’était fait représenter à une
                            précédente audience a laissé défaut à celle du 6 Avril 1932 à laquelle
                            l’affaire est venue en rang utile pour être plaidée;</p>
                        <p>Que cette attitude fait présumer qu’il n’est pas en mesure de soutenir
                            son recours et qu’il échet donc de le rejeter.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Sur la compétence du Trib. de Com. en matière d’effets de
                            commerce, v. Gaz. XXII, 148-136.</p>
                        <p>Sur le défaut, de novation en cas de souscription d’effets en exécution
                            d’un autre titre, v. ci-après S 41 et 42 les arrêts du 27 Avril 1932 et
                            du 25 Octobre 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>37. - Effets de commerce. — Billets à ordre de complaisance; droits dès
                        tiers porteurs de bonne foi. — Endossement; date; sincérité; présomption;
                        cause de l'endossement; inexactitude; billet à ordre souscrit en garantie;
                        droits des tiers porteurs de bonne foi.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Au regard des tiers porteurs de bonne foi, il n’y a aucune
                            distinction à faire entre les effets de complaisance et ceux ayant une
                            cause réelle.</p>
                        <p>II. - La date de l’endossement figurant sur l’effet doit être tenue pour
                            sincère tant que la preuve contraire n’en a pas été fournie.</p>
                        <p>III. - La situation du souscripteur d’un effet de commerce ne se trouve
                            nullement modifiée à l’égard de son bénéficiaire du fait, que
                            l’endossement avant échéance ait été causé valeur reçue au comptant,
                            tandis qu’il est établi qu’il l’était en garantie.</p>
                        <p>Il ne peut donc, sous prétexte de demander le compte existant entre
                            l’endosseur et l’endossataire, retarder le paiement du billet
                            litigieux.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel. Ire Ch.. Prés. M. B. Favenc, 25 Mai 1932. — Alexandre
                            Bonavia c. E. Humbert J. Mosseri.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arkêt.</p>
                        <p>Vu l’exploit du 23 Janvier 1932 par lequel le Sieur Alexandre Bonavia a
                            régulièrement relevé appel du jugement ' du Tribunal de Commerce mixte
                            du Caire rendu le 22 Décembre 1931, qui l’a condamné à payer au Sieur
                            Humbert Mosseri la somme de P.T. 35.000 en principal, montant d’un
                            billet par lui souscrit à l’ordre de la Raison Sociale Albert Sas-son
                            &amp; Co le 12 Novembre 1930, causé valeur reçue au comptant, échu le 25
                            Décembre 1930 et endossé le 13 Novembre 1930 par Sasson &amp; Co. au
                            profit du dit Sieur Humbert Mosseri, intimé;</p>
                        <p>Attendu que l’appelant soutient qu’il s’agit d’un billet de complaisance
                            dont la cause est supposée, et conteste à l’intimé sa qualité de tiers
                            porteur de bonne foi, aux fins de lui opposer les exceptions qu’il
                            aurait pu opposer à la Raison Sociale Sasson L Co., première
                            bénéficiaire;</p>
                        <p>Attendu qu’il y a tout d’abord lieu de relever qu’il est de
                            jurisprudence, désormais constante, qu’au regard des tiers porteurs de
                            bonne foi, il n’y a aucune distinction à faire entre les effets de
                            complaisance et ceux ayant une cause réelle;</p>
                        <p>Attendu, quant à la bonne foi de l’intimé, qu’il y a lieu de retenir que
                            l’endossement litigieux, portant la date du 13 Novembre 1930, résulte
                            comme ayant été fait avant l’échéance stipulée au 25 Décembre 1930;</p>
                        <p>Que cette date doit être tenue pour sincère tant que la preuve contraire
                            n’en a pas été fournie;</p>
                        <p>Que, d’ailleurs, contrairement aux prétentions de l’appelant, rien au
                            dossier ne révèle que l’intimé a eu connaissance avant l’endossement de
                            la contre-lettre produite par l’appelant et qui prouverait qu’il
                            s’agissait d’un billet de complaisance;</p>
                        <p>Attendu qu’il résulte, par contre, des productions faites par l’intimé,
                            que l’endossement en question répondait à une opération réelle et non
                            qu’il dissimulait une connivence entre endosseur et endossataire;</p>
                        <p>Attendu qu’il y a lieu d’ajouter que l’appelant, en tant que souscripteur
                            du billet litigieux, est mal venu à vouloir tirer avantage du fait que
                            le dit billet n'a pas été protesté le lendemain de l’échéance, cette
                            circonstance n’entralnant pas la déchéance du porteur à son égard;</p>
                        <p>Qu’également aucune déchéance ne résulte du fait que l’intimé a attendu
                            deux ou trois mois pour introduire son action en justice;</p>
                        <p>Que d’ailleurs, rien n’empêche que les explications qu’il donne a ce
                            sujet soient celles auxquelles ce retard est dû;</p>
                        <p>Attendu que bien qu’il résulte des productions de l’intimé qu’il
                            s’agissait d’un endossement en garantie, et non d’un endossement valeur
                            reçue .au comptant, la situation de l’appelant, souscripteur du billet,
                            causé valeur reçue comptant, ne se trouve nullement modifiée, car la
                            question de la garantie lui étant étrangère, il ne peut, sous prétexte
                            de demander le compte existant entre l’endosseur et l’endossataire,
                            retarder le paiement du billet litigieux;</p>
                        <p>Attendu qu’il y a donc lieu de confirmer le jugement déféré.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — 1. - V. Gaz. XXII. 156-150, l’arrêt du 15 Janvier 1930.</p>
                        <p>III. - V. ci-anrès § 38 l’arrêt du 11 Mai 1932 et § 44 l’arrêt du 1er
                            Février 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>38. - Effets de commerce. — Billets à ordre; endossement à titre de
                        garantie; effet translatif. — Endossement; interdiction du souscripteur;
                        validité de l'endossement; connaissance de l'interdiction dn souscripteur,
                        sans influence sur la qualité de tiers porteur de bonne foi; preuve
                        de</head>
                    <div type="summary">
                        <pb n="47" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>la mauvaise foi du tiers porteur. — Interdiction; publicité; Décret du 15
                            Octobre 1925; Arrêté du 13 Février. 1926. — Capitulations; législation
                            égyptienne de statut personnel; modifications; opposabilité aux
                            étrangers.</p>
                        <p>I. - L’endossement opéré à titre de garantie et seulement en sûreté d’une
                            créance déjà exigible, n’en est pas moins un endossement translatif
                            ayant les mêmes ■effets qu’un endos de propriété.</p>
                        <p>II. - Si un billet à ordre n’est pas, à l’époque de sa souscription,
                            entaché d’une cause de nullité, telle que l’interdiction de son
                            souscripteur, il peut valablement être négocié même après l’interdiction
                            du souscripteur.</p>
                        <p>En conséquence, la connaissance d’une décision d’interdiction intervenue
                            après la souscription du billet et avant l’endossement, ne rend pas en
                            elle-même et par application d’un principe légal, l’endossataire porteur
                            de mauvaise foi.</p>
                        <p>III. - Si, en droit, c’est au débiteur de prouver la mauvaise foi du
                            tiers porteur d’un billet, la connaissance par ce dernier de la nullité
                            du billet peut néanmoins résulter des circonstances, telles que
                            l’impossibilité par l’endossataire d’admettre l’existence de l’opération
                            mentionnée comme cause du précédent endossement.</p>
                        <p>IV. - La publication des décisions d’interdiction des sujets locaux au
                            Journal Officiel, précédemment prescrite par l’Arrêté du 26 Janvier 1897
                            pris en application du Décret du 17 Novembre 1896, n’est plus
                            indispensable, pour l’opposabilité des jugements aux tiers, depuis le
                            Décret du 15 Octobre 1925 et l’Arrêté du 13 Février 1926, pris en
                            application de ce dernier décret, qui a institué un nouveau mode de
                            publicité des décisions d’interdiction par leur transcription sur un
                            registre général.</p>
                        <p>V. - En matière de lois de statut personnel, telles que les lois sur
                            l’interdiction, l’Etat Egyptien ayant pleine liberté de légiférer sans
                            demander l’assentiment des Puissances Capitulaires, les étrangers
                            ressortissants de ces Puissances ne peuvent prétendre à des droits
                            acquis sur 1 immuabilité de ces lois, du seul fait qu’une fois
                            promulguées elles devraient être considérées comme ayant réglé de façon
                            définitive leurs propres intérêts.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>, d’Apnel, Ire Ch.. Prés. M. B. Favenc, 11 liai 1932. — Hassan bey
                            Beddini Cherei èsq. c. Lyon Caudrey L Despard Inc. et autres.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que Hassan bey El Cherei, agissant en qualité de curateur de
                            l’interdit Mostafa El Cherei, a relevé appel du jugement rendu le 15
                            Avril 1930 par le Tribunal de Commerce du Caire qui l’a condamné à payer
                            à la Raison Sociale Lyon Caudrey &amp; Despard Inc., cessionnaire des
                            droits de "Arnold Cheney &amp; Co., L.E. 750, montant global des deux
                            billets l’un de L.E. 350 et l’autre de L.E. 400 que l’interdit placé
                            sous sa curatelle avait souscrits le 15 Mai 1928 à l’ordre de Georges
                            Delio, qui les endossa à l’ordre de Ibrahim Hayati par endossements
                            datés du 1er Juillet 1928 et ce dernier endossataire les</p>
                        <p>endossa à son tour à la date du 7 Août 1928 à l’ordre de Arnold Cheney
                            &amp; Co.;</p>
                        <p>Attendu que les deux billets litigieux étant respectivement échus aux
                            dates des 15 Novembre 1928 et 15 Février 1929 les endossements à la dite
                            Raison Sociale sont antérieurs à l’échéance des billets;</p>
                        <p>Que, d’autre part, l’interdiction de Mosta-fa El Cherei a été prononcée
                            postérieurement à la souscription des susdits billets et, d’après ce qui
                            est constant aux débats, 42 jours avant l’endossement au profit de
                            Arnold Cheney &amp; Co., les derniers porteurs;</p>
                        <p>Attendu que les billets litigieux ne représentent aucune opération réelle
                            passée entre 1 interdit et le premier bénéficiaire Georges Delio et ils
                            sont incontestablement le résultat de la même exploitation dont
                            l’interdit fut victime de la part de plusieurs individus, exploitation
                            qui a donné lieu à de différentes décisions de justice ayant annulé
                            divers engagements pris avant son interdiction et, tout dernièrement, à
                            un arrêt de cette Cour rendu dans l’affaire R.G. 948 Année 55me, où se
                            trouvent exposées en détail les circonstances qui établissent cette ruée
                            de profiteurs vers une fortune de quarante mille livres que l’interdit
                            avait héritée de son père;</p>
                        <p>Que Georges Delio qui pendant tous les débats du présent procès fit
                            défaut, s’esquivant à toute explication sur les circonstances qui ont
                            motivé la souscription dès billets, est formellement qualifié
                            d'insolvable dont l’état de fortune • ne permettait pas de procéder à
                            des prêts et la Société demanderesse n’a même pas essayé de contester ce
                            fait;</p>
                        <p>Que ce qui détermina les premiers juges à accueillir la demande de Arnold
                            Cheney &amp; Co. c’est que la preuve de leur mauvaise foi n’a pas été
                            produite, alors qu’ils sont endossataires avant l’échéance des billets
                            et que leur endossement étant causé « valeur en compte », est un
                            endossement translatif donnant le droit à l’endossataire de se prévaloir
                            de l’inopposabilité des exceptions;</p>
                        <p>Que la défense de la Société intimée devant la Cour est basée sur cette
                            thèse et en plus sur un moyen de droit tiré de ce que le jugement
                            prononçant l’interdiction n’a pas été publié au « Journal Officiel »
                            conformément à l’Arrêté Ministériel du 26 Janvier 1897. qui d’après la
                            Société intimée resterait toujours en vigueur;</p>
                        <p>En ce qui concerne l'inopposabilité des exceptions:</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, qu’à supposer que l’endossement à la Société
                            intimée n’eût été fait qu’à titre de garantie et seulement en sûreté
                            d’une créance déjà exigible, cet endossement n’en est pas moins un
                            endossement translatif ayant les mêmes effets qu’un endos de propriété;
                            que d’autre part la connaissance d’une décision d’interdiction
                            intervenue après la souscription du billet et avant l’endossement ne
                            rend pas, en elle-même, et par application d’un principe légal,
                            l’endossataire un porteur de mauvaise foi, car si le billet à l’époque
                            de sa souscription n’était pas entaché d’une cause de nullité il pouvait
                            valablement être négocié même après l’interdiction du souscripteur;</p>
                        <p>Attendu, toutefois, que dans l’examen de la bonne ou de la mauvaise foi
                            de Arnold Cheney &amp; Co., ceux-ci ayant acquis par endossement les
                            billets litigieux de Ibrahinj Hayati, il est indispensable de tenir
                            compte des relations spéciales qui les liaient avec ce dernier;</p>
                        <p>Que, d’après ce qui est constant en cause, Arnold Cheney &amp; Co. étant
                            agents à Alexandrie de deux grandes marques d’automobiles américaines
                            avaient comme sous-agent dans la même ville le Sieur Ibrahim Hayati qui,
                            en vertu du contrat qui le liait avec ses commettants devait leur rendre
                            compte et leur</p>
                        <p>rembourser immédiatement toutes sommes perçues des ventes des
                            automobiles;</p>
                        <p>Que l’endossement de Delio à Hayati est causé « valeur d’automobiles » et
                            il est visible que cette mention y a été ajoutée ex post facto et par
                            une autre encre;</p>
                        <p>Que Hayati, assigné lui aussi en sa qualité d endosseur, et condamné
                            conjointement avec Moustapha El Cherei au paiement du montant des
                            billets, n’a jamais comparu et n’a donné aucune explication sur la
                            réalité de cette vente d’automobile de 750 L.E. à Delio, personnage ne
                            présentant aucune surface;</p>
                        <p>Qu’en droit c’est certainement, au débiteur de prouver la mauvaise foi du
                            porteur du billet mais en présence de la présomption naissant de
                            l’insolvabilité du Sieur Delio, individu qui a exploité la faiblesse
                            d’un prodigue, la Société Arnold Cheney &amp; Co. dont Ibrahim Hayati
                            n’était que le représentant au point de 'vue de leurs relations
                            intérieures et qui a entre ses mains tous les éléments pour justifier de
                            la réalité de la vente d’auto-mobiles.faite à Delio, si cette vente
                            était effective, en se refusant à fournir toutes explications sur ce
                            point fait naître une présomption très forte de ce qu’elle ne pouvait
                            croire en bonne foi que Hayati était devenu acquéreur- des billets
                            litigieux en vertu d’uné? opération réelle, et si l’endossement fait à
                            Hayati mentionnait comme cause une vente d’automobile inexistante,
                            Arnold Cheney &amp; Co pouvait en conclure sûrement que ces billets
                            étaient négociés dans le but exclusif de rendre inopposable leur
                            nullité;</p>
                        <p>Que l’état matériel de l’endos au profit de Hayati où la mention de la
                            cause est ajoutée après coup a certainement dû éveiller les soupçons de
                            Arnold Cheney &amp; Co., mais étant donné qu’ils recevaient les billets
                            en garantie d’un solde dont leur agent était déjà débiteur envers eux,
                            il est explicable qu’ils les acceptaient pour ce que ces titres
                            pouvaient valoir;</p>
                        <p>En ce qui concerne l'opposabilité aux tiers et notamment aux tiers
                            étrangers du. jugement de l'interdiction prononcée contre Mos-tafa El
                            Cherei: ’</p>
                        <p>Attendu que la Société intimée prétend que ce jugement n’aurait aucun
                            effet à son égard et ne lui serait pas opposable parce que non publié au
                            « Journal Officiel >> suivant les termes de l’article 19 de l’Arrêté
                            Ministériel du 26 Janvier 1897, pris en application du Décret du 17
                            Novembre 1896;</p>
                        <p>Attendu, tout d’abord, que la nullité en l’espèce frappe un engagement de
                            l’interdit antérieur à son interdiction pour le motif que cet engagement
                            est dépourvu de toute cause légale;</p>
                        <p>Que, du reste, à supposer que la nullité en l’espèce ne saurait
                            intervenir qu’à condition que l’interdiction fût prononcée après la
                            passation de l’acte annulable, la publication du jugement d’interdiction
                            au « Journal Officiel », si elle était requise, le serait pour faire
                            annuler de plein droit les actes postérieurs à cette publication alors
                            que les actes antérieurs à l’interdiction, s’ils sont annulables pour
                            des raisons spéciales, devront toujours être annulés du moment que la
                            publication, qui n’est soumise à aucun délai, pourra se faire à toute
                            époque;</p>
                        <p>Attendu, au surplus, que la publication au « Journal Officiel » était
                            prescrite par l’Arrêté du 26 Janvier 1897 pris en application du Décret
                            du 17 Novembre 1896;</p>
                        <p>Qu’un Décret postérieur en date du 13 Octobre 1925 portant réorganisation
                            du Meglis Hasbi a par son article 45 formellement abrogé le Décret du 17
                            Novembre 1896, sauf en ce qui concerne certaines dispositions et, par
                            suite, tous arrêtés pris en application de ce Décret de 1896 se trouvent
                            par là abrogés;</p>
                        <pb n="48" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>■ Qu’en dehors de cette abrogation formelle l’abrogation tacite du Décret
                            de 1896 et des arrêtés qui en ont réglé l’application résulterait sans
                            aucun doute possible de ce que le Décret du 13 Octobre 1925 et l’Arrêté
                            Ministériel du 13 Février 1926 pris en application de ce dernier Décret
                            a institué un mode de publication des jugements d’interdiction sur une
                            base différente et bien plus pratique en établissant un registre général
                            où ces jugements seront transcrits de manière à ce que leur existence
                            puisse être à tout moment immédiatement constatée;</p>
                        <p>Qu’un premier arrêté en date du 24 Novembre 1925 pris en exécution du
                            Décret du 13 Octobre 1925 et publié seulement en langue arabe qui a
                            édicté une publication au « Journal Officiel » ne saurait être
                            interprété que comme ayant une force transitoire jusqu’au règlement du
                            nouveau mode de publicité prévu par le Décret susvisé du 13 Octobre
                            1925, règlement qui est intervenu par l’Arrêté postérieur du 13 Février
                            1926, seul en vigueur jusqu’à ce jour (voir arrêt du 31 Décembre 1931,
                            Bull. XLIV, page 97);</p>
                        <p>Attendu que s’agissant d’une loi de statut personnel, l’Etat Egyptien, il
                            est à peine besoin de le dire, avait pleine liberté de légiférer sans
                            demander l’assentiment des Puissances Capitulaires et les étrangers
                            ressortissants de ces Puissances ne sauraient prétendre à des droits
                            acquis sur l’immuabilité de ces lois du seul fait qu’une fois
                            promulguées, ces lois doivent être considérées comme ayant réglé d’une
                            façon définitive leurs propres intérêts.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. ci-avant S 37 l’arrêt du 25 Mai 1932. et ci-après ? 44
                            l’arrêt du 1er Février 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>39. - Effets de commerce. — Billets à ordre; endossement donné par acte
                        séparé; valeur juridique; acte d'assignation rappelant l'effet et
                        l'endossement, équivalant à une notification.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L’endossement d’un billet à ordre donné par acte séparé est-il
                            valable? — {Non résolu').</p>
                        <p>IL - S’il faut admettre que l’endossement d’un billet à ordre donné par
                            acte séparé équivaut à une cession, l’acte d’assignation rappelant les
                            effets litigieux et l’endossement contesté, remplit le vœu de la loi en
                            ce qui concerne la notification de cette cession.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 18 Janvier 1933. — Boutros
                            Khalil c. Bibaoui Fahmy et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt (extraits).</p>
                        <p>Vu l’exploit du 19 Mars 1932 par lequel le Sieur Boutros Khalil a
                            régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal de Commerce mixte du
                            Caire rendu le 15 Décembre 1931 qui l’a condamné à payer au Sieur
                            Bibaoui Fahmy premier intimé la somme de L.E, 697 et 618 mill. en
                            principal, solde de deux effets souscrits à l’ordre du Docteur Rizgallah
                            Ga-ballah deuxième intimé, en date du 8 Juillet 1921, l’un de l’import
                            de L.E. 340 échu le 31 Octobre 1921 et l’autre de l’import de L.E. 870
                            échu le 8 Février 1922, les dits effets endossés à Bibaoui Fahmy le 1er
                            Janvier 1929 pour le solde restant dû se montant à cette date à la somme
                            de L.E. 757,618 mill.;</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>... Attendu que comme second moyen à l’appui de sa dite exception,
                            l’appelant allègue qu’il ne s’agit pas d’un véritable endossement, mais
                            plutôt d’une cession de créance qui n’a pas été notifiée et qui a été
                            faite d’ailleurs par un acte séparé et non au moyen d’un endos figurant
                            sur le titre;</p>
                        <p>Qu’il ajoute que de toute façon s’agissant d’une cession, elle est régie
                            par les disposi</p>
                        <p>tions du droit civil qui imposent sa notification au débiteur cédé;</p>
                        <p>Attendu cependant qu’il y a lieu de retenir que les termes de l’écrit du
                            1er Janvier 1929 qui transmet le bénéfice des billets litigieux au
                            premier intimé montrent que les parties ont entendu procéder à un
                            véritable endossement et non à une cession de créance;</p>
                        <p>Que sans doute la question de savoir si l’endossement donné par acte
                            séparé est valable est controversée;</p>
                        <p>Mais qu’en admettant qu’il s’agisse d’une cession, il y a lieu de retenir
                            qu’en l’espèce, l’acte d’assignation rappelant les effets litigieux, et
                            l’endossement contesté, remplit le vœu de la loi en ce qui concerne la
                            notification de la cession;</p>
                        <p>Que la dite cession ne peut d’ailleurs être que sincère puisque
                            l'appelant lui-même reconnaît rester devoir une certaine somme sur le
                            montant des billets litigieux...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>40. - Effets de commerce. — Billets ù ordre; garantie; solidarité;
                        stipulation excluant la solidarité devant être expressément indiquée.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Dans les billets à ordre où la solidarité est de droit, une stipulation
                            excluant cette solidarité doit être expressément indiquée.</p>
                        <p>En conséquence, lorsque le cosignataire d’un billet à ordre fait précéder
                            sa signature de la mention « comme garant seulement » et que rien ne
                            fait présumer son intention de signer autrement qu’en qualité de garant,
                            par opposition à la qualité de débiteur principal, il n’y a pas lieu de
                            lui allouer le bénéfice de la discussion des biens du débiteur
                            principal, qu’il n’a pas demandé.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 13 Avril 19J2. — Banco
                            Italo-Egiziano c, Abdel Azim El Hadi Raslan.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt (extrait). .</p>
                        <p>Vu l’exploit du 22 Mars 1932 par lequel le Banco Italo-Egiziano a
                            régulièrement relevé appel du jugement rendu par le Tribunal de Commerce
                            mixte de Mansourah en date du 4 Février de la même année, qui a rejeté
                            comme irrecevable sa demande en tant que dirigée contre Abdel Azim. El
                            Hadi Raslan qui avait garanti le paiement de deux effets de P. T. 20494
                            et P. T. 35352,5 mill. échus respectivement les 30 Juin et 31 Octobre
                            1931, souscrits par Kamel El Sayed El Guébali et avalisés par ledit
                            Abdel Azim et par Abdalla Ismail Abdalla, et dont le solde s’élevant à
                            P.T. 45846,5 mill. leur était solidairement réclamé;</p>
                        <p>Attendu que les premiers juges ayant relevé que la signature de Abdel
                            Azim El Hadi Raslan était précédée de la mention « comme garant
                            seulement », en ont déduit qu’il ne pouvait s’agir que d’une garantie
                            simple ne donnant au bénéficiaire des effets le droit de poursuivre
                            ledit garant qu’après discussion des biens du débiteur;</p>
                        <p>■ Mais attendu que cette mention dénotant plutôt l’intention de celui qui
                            l’a apposée de faire ressortir la distinction de la qualité de garant en
                            laquelle il entendait signer l’effet, par opposition à la qualité de
                            débiteur principal, rien n’autorisait les premiers juges à attribuer à
                            l’intéressé une intention différente, alors que, ayant fait défaut, il
                            était présumé reconnaître par là que le bénéficiaire de l’effet avait
                            bien interprété cette intention, ni à lui allouer le bénéfice de
                            discussion qu’il n’avait pas demandé;</p>
                        <p>Que s’agissant de billets à ordre où la solidarité est de droit, une
                            stipulation excluant cette solidarité doit être expressément,
                            exprimée...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>41. - Effets de commerce. — Billets à ordre; novation; souscription ne
                        comportant pas novation; titres à ordre souscrits en règlement d'un autre
                        titre; option reconnue au créancier pour le recouvrement de sa créance; cas
                        où le titre à ordre n'indique pas la créance qui est la véritable cause de
                        son émission. — Endossement « valeur en compte »; effet translatif
                        indépendant des comptes entre parties. — Responsabilité; plainte
                        portée-contre les membres d'une société; dommages-intérêts dus de ce chef à
                        la société-même.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le seul fait de la souscription d’un titre à ordre pour le règlement
                            d’une-créance ne comporte pas novation de cette créance, les titres à
                            ordre étant censés être émis pour faciliter le paiement de la créance,
                            de sorte que le créancier peut réclamer son dû, soit en vertu du titre
                            antérieur, auquel cas il ne saurait payer que contre restitution des
                            billets, soit en vertu des billets mêmes, et alors son titre antérieur
                            de créance ne sera éteint que par le paiement des billets.</p>
                        <p>Tel est également le cas lorsque les titres à ordre souscrits en
                            règlement d’une créance n’indiquent pas cette créance comme étant la
                            cause de leur émission, mais sont effectivement libellés « valeur reçue
                            au comptant », la cause mentionnée dans un titre à ordre ne pouvant
                            avoir aucune Influence sur son effet no-vatoire.</p>
                        <p>II. - L’endossement « valeur en compte » est un endossement translatif
                            dont l’effet n’est pas soumis à la condition que le compte courant soit
                            déjà ouvert entre parties au moment de l’endossement et ne dépend pas
                            non plus de ce que le billet endossé a été effectivement porté au crédit
                            de l’endosseur dans le compte ultérieurement ouvert, le billet endossé
                            pouvant, dans les deux cas, servir à garantir le compte, et
                            l’endossataire étant en tout cas obligé de le porter en compte après la
                            clôture de ce compte.</p>
                        <p>III. - Lorsqu’une plainte pénale a été portée à la légère contre les
                            membres d’une société, personnellement, mais en vertu de rapports
                            juridiques entre le plaignant et la société même et pour une affaire la
                            concernant, la société est fondée à réclamer elle-même des
                            dommages-intérêts.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 27 Avril 1932. — Hanna Assaad
                            bey c. E.S. Ch. Geahel &amp; Fils et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt,</p>
                        <p>Attendu que Hanna bey Assaad a relevé appel du jugement rendu le 29
                            Janvier 1931 par le Tribunal de Commerce d’Alexandrie qui l’a condamné à
                            payer à la Raison Sociale Ch. Geahel &amp; Fils L.E. 533,750 mill.
                            montant d’un billet souscrit par lui le 31 Mai 1930 à l’ordre de N. Huri
                            &amp; Cie avec échéance du 30 Novembre même an et endossé le 1er Juillet
                            1930 à la susdite Raison Sociale Ch. Geahel &amp; Fils;</p>
                        <p>Attendu que le billet, objet du litige, est libellé valeur reçu au
                            comptant, mais il est constant aux débats qu’il représente, avec</p>
                        <pb n="49" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>deux autres billets de la même date, faisant l’objet de la cause No 324
                            année 57me, le solde du prix d’une cession que N. Huri &amp; Lie
                            avaient, consentie à Hanna bey Assaad;</p>
                        <p>Que la dite cession passée par acte sous .seing privé du 23 Août 1929
                            visait une créance garantie par une hypothèque sur des terrains des
                            débiteurs Hassan et Mahmoud Ahmed Mahmoud, créance que N. Huri &amp; Lie
                            ■ont cédé en cours d’expropriation à Hanna bey Assaad pour le prix de
                            L.E. 8000, payables L.E. 1000 au comptant et L.E. 7000 le 28 Février
                            1930; et à défaut de règlement des 7000 livres à cette dernière date il
                            fut stipulé que la cession serait résolue et que Assaad n’aurait droit à
                            la restitution des L.E. 1000 qu’après la fin de la distribution et au
                            cas où par cette distribution N. Huri &amp; Lie seraient entièrement
                            couverts de leur créance;</p>
                        <p>Que le 16 Décembre 1929, deux jours avant celui fixé pour la vente,
                            Assaad, qui aspirait à devenir adjudicataire des terrains hypothéqués,
                            s’engagea à nouveau à payer entre les mains de N. Huri &amp; Lie à
                            l’échéance susdite du 28 Février 1930 le solde de L.E. 7000 avec tous
                            les frais de la procédure, à défaut de quoi N. Huri &amp; Lie, qui
                            gardaient toujours la propriété de leur créance jusqu’à règlement
                            complet du prix de la cession auraient le droit de poursuivre la folle
                            enchère;</p>
                        <p>Que les 7000 livres n’ayant pas été payées au 28 Février 1930, N. Huri
                            &amp; Lie signifièrent commandement à Assaad aux fins de procéder à la
                            folle enchère et après opposition à ce commandement qui fut rejetée en
                            premier degré et, sur appel de Assaad, était pendante devant la Cour, il
                            fut convenu entre parties suivant accord du 1er Mai 1930 que Assaad
                            payerait au plus tard le 30 Mai 1930 L.E. 5000 au comptant, et que pour
                            le solde de L.E. 2000 il aurait souscrit trois billets, avalisés par son
                            épouse; que la susdite somme a été effectivement versée et les trois
                            billets, dont l’un d’eux fait l’objet du présent litige ont été délivrés
                            le 31 Mai 1930; et en exécution des engagements antérieurement pris, N.
                            Huri &amp; Lie cédaient, de leur côté, au profit-de la Land Bank
                            l’antériorité de leur rang hypothécaire jusqu’à concurrence de L.E.
                            8500;</p>
                        <p>Que par l’accord susvisé du 1er Mai 1930 Assaad s’interdisait
                            formellement, en cas d’inexécution de ses engagements, de s’opposer à la
                            procédure de folle enchère et d’après les termes de la quittance du 31
                            Mai 1930 délivrée à la remise des trois billets, la Maison N. Huri &amp;
                            Lie qui, à la suite du paiement des L.E. 5000 et de la souscription des
                            billets avait déjà cédé l’antériorité de son rang à la Land Bank pour
                            L.E. 8500, « ne conservait, en outre des autres garanties, son privilège
                            et ses droits résultant du bordereau de collocation, délivré en date de
                            ce jour, ■que pour l’excédent dudit bordereau, et ce jusqu’à paiement
                            des trois billets à ordre ci-dessus mentionnés »;</p>
                        <p>Attendu que malgré cette stipulation formelle qui sauvegarde les droits
                            de N. Huri &amp; Lie résultant du bordereau de collocation jusqu’à
                            paiement complet des trois effets, Assaad a prétendu n’être tenu de
                            payer les susdits effets que si N. Huri &amp; Lie lui délivraient une
                            quittance dudit bordereau lui permettant de retirer la grosse du
                            jugement d’adjudication;</p>
                        <p>Qu’un argument en droit invoqué à l’appui de cette défense est tiré du
                            fait que dans les effets en question il est mentionné que la valeur en a
                            été reçue par le souscripteur au comptant;</p>
                        <p>Que de là Assaad veuf déduire qu’il est impossible à N. Huri &amp; Lie de
                            faire valoir æur titre antérieur de créance, à savoir leur bordereau de
                            collocation et par suite, il peut exiger que ce bordereau lui soit
                            restitué ou &lt;iue quittance valable lui permettant de retirer la
                            grosse du jugement d’adjudication lui</p>
                        <p>soit délivrée avant qu’il soit actionné en vertu des billets;</p>
                        <p>Mais attendu qu’abstraction même faite de l’accord susindiqué, il est
                            unanimement admis que le seul fait de la souscription de titres à ordre
                            pour le règlement d’une créance ne comporte pas novation de cette
                            créance, les titres à ordre étant censés être émis pour faciliter le
                            paiement de la créance, de sorte que le créancier peut réclamer son dû
                            soit en vertu du titre antérieur, auquel cas il ne serait payé que
                            contre restitution des billets, soit en vertu des billets mêmes et alors
                            son titre antérieur' de créance ne sera éteint que par le paiement des
                            billets;</p>
                        <p>Que tel étant le principe unanimement admis, il ne semble pas qu’une
                            solution différente puisse être donnée au cas où les titres à ordre
                            souscrits en règlement d’une créance n’indiquent pas cette créance comme
                            étant la cause de leur émission mais sont fictivement libellés « valeur
                            reçue au comptant »;</p>
                        <p>Qu’en effet la question de la novation ne s’est posée qu’en raison de la
                            clause «à ordre » qui implique un engagement du souscripteur de
                            s’acquitter entre les mains de tout porteur par voie d’endossement, de
                            sorte qu’on a pu se demander comment cet engagement peut se concilier
                            avec l’hypothèse que l’allégation préexistante est toujours maintenue;
                            mais la cause mentionnée dans un titre à ordre ne saurait avoir aucune
                            influence sur son effet novatoire, puisqu’il est certain que si
                            l’incompatibilité plus haut indiquée existait, elle existerait même dans
                            le cas où dans le billet serait déclarée la véritable cause de son
                            émission;</p>
                        <p>Attendu, en tout cas, que même si une présomption de novation résultait
                            du fait que des billets à ordre ont été souscrits pour le solde du
                            bordereau de collocation, cette présomption serait détruite en l’espèce
                            par l’accord formulé dans les termes plus haut reproduits de la
                            quittance de N. Huri &amp; Lie;</p>
                        <p>Attendu que Assaad a allégué l’existence d’un accord verbal suivant
                            lequel son adversaire se serait engagé à consentir à la délivrance de la
                            grosse du jugement d’adjudication, mais ce prétendu accord qui devait
                            lui-même résulter d’un écrit est, dans l'espèce, contredit par la preuve
                            écrite sus-visée;</p>
                        <p>Attendu, au surplus, que même si les exceptions de fond soulevées par
                            Assaad étaient légales, elles ne sauraient être opposées, en ce qui
                            concerne le billet faisant l’objet de la cause actuelle à la Baison
                            Sociale Ch. Geahel &amp; Fils, tiers porteur en vertu d’un endossement
                            antérieur à l’échéance, causé « valeur en compte »;</p>
                        <p>Que l’endossement valeur en compte, ainsi que les premiers juges l'ont à
                            juste raison relevé, est un endos translatif; et, contrairement aux
                            allégations de l’appelant, l’effet translatif en l’espèce n’est pas
                            soumis à la condition que le compte courant fût déjà ouvert entre
                            parties au moment de l’endossement, et ne dépend pas non plus de ce que
                            le billet endossé eût été effectivement porté au crédit de l’endosseur
                            dans le compte ultérieurement ouvert, car, dans l’un et dans l’autre de
                            ces cas, le billet endossé peut servir à garantir le compte et
                            l’endossataire est en tout cas obligé de le porter en compte après la
                            clôture de ce compte;</p>
                        <p>Que, d’autre part, étant donné l’existence incontestable d’un compte
                            entre Geahel &amp; Fils et N. Huri &amp; Lie, on ne saurait nullement
                            retenir que l’endossement en question puisse être fictif et valant
                            seulement procuration;</p>
                        <p>Attendu que la demande subsidiaire de l’appelant tendant à faire déclarer
                            la demande prématurée jusqu’à exécution d’un engagement hypothétique
                            pris par N. Huri &amp; Lie se trouve repoussée comme mal fon</p>
                        <p>dée par toutes les considérations qui précèdent;</p>
                        <p>Sur l'appel incident:</p>
                        <p>Attendu que N. Huri &amp; Lie insistent par appel incident à l’accueil de
                            leur demandé tendant à obtenir des dommages-intérêts pour l’attitude
                            vexatoire de leur adversaire, demande sur laquelle le jugement entrepris
                            a sursis à statuer jusqu’au vidé de l’instance pénale, introduite par
                            citation directe de Hanna bey Assaad devant la Juridiction indigène;</p>
                        <p>Attendu que de tout ce qui vient d’être exposé il résulte à l’évidence
                            que cette instance pénale ne constitue qu’un essai de porter devant les
                            juridictions de répression un différend de pure nature civile et
                            d’esquiver la prohibition de la preuve testimoniale qui faisait obstacle
                            à l’accueil des allégations de Hanna bey Assaad;</p>
                        <p>Que les juridictions répressives indigènes ont décidé jusqu’ici dans ce
                            sens, le Ministère Public en classant l’affaire et le Tribunal
                            Correctionnel de première instance en rendant un jugement
                            d’acquittement, que Hanna bey Assaad a frappé d’appel;</p>
                        <p>Que vu son attitude vexatoire et les dommages causés à N. Huri &amp; Lie
                            tant dans le présent procès que dans le procès pénal, il y a lieu de
                            condamner Hanna bey Assaad à L.E. 50 de dommages-intérêts;</p>
                        <p>Que la procédure pénale est dirigée, il est vrai, contre les membres de
                            la société personnellement, mais il est incontestable que c’est à la
                            charge de la société elle-même que retombent les dommages causés puisque
                            Hanna bey Assaad s’est constitué partie civile en vertu de ses rapports
                            juridiques avec la dite société et pour une affaire la concernant.</p>
                        <p>Nom — I. - Rappr. ci-avant § 36 l’arrêt du 13 Avril 1932, et ci-après §
                            42 l’arrêt du 25 Octobre 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>42. - Effets de commerce. — Billets à ordre; possession d'un billet, à
                        ordre sans endossement; irrecevabilité de l'action en paiement; droits que
                        peut conférer cette possession en cas de subrogation aux droits du
                        bénéficiaire. — Compensation judiciaire; conditions; pouvoirs
                        discrétionnaire du juge.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La compensation judiciaire peut jouer même à défaut des conditions
                            exigées pour la compensation légale, et le juge saisi de l’action peut
                            user de son pouvoir discrétionnaire en examinant la reconvention en même
                            temps que l’action lorsque l’une et l’autre sont connexes et étroitement
                            liées entre elles.</p>
                        <p>II. - Le simple possesseur d’un billet à ordre, qui n’est pas
                            bénéficiaire d’un endossement quelconque régulier ou en blanc, est
                            irrecevable à actionner en vertu du dit billet.</p>
                        <p>Cette possession ne peut servir au détenteur de l’effet qu’à actionner le
                            souscripteur en exécution du contrat intervenu entre ce dernier et le
                            bénéficiaire, en vertu duquel a été souscrit l’effet, sans novation de
                            l’obligation, s’il établit sa subrogation aux droits du bénéficiaire de
                            l’effet.</p>
                        <p>Tel est le cas du possesseur de l’effet qui établit qu’il est garant de
                            la dette du souscripteur vis-à-vis du bénéficiaire et en outre qu’il a
                            payé la susdite dette.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. 31. J. Y. Brinton, 25 Octobre 1933. — Dame
                            Salma veuve Abdel Kerim Behna c. Albert Bénin.</p>
                        <pb n="50" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que la Dame Salma veuve Abdel Kérim Benna a régulièrement
                            interjeté appel du jugement rendu le 31) Mars 1933 par le Tribunal Civil
                            d’Alexandrie qui l’a condamnée à payer à Albert Bénin L.E. 265 montant
                            d’eîfets souscrits à Tordre de Maurice Klat &amp; Co. par le fils de
                            l’appelante et avalisés par cette dernière;</p>
                        <p>Attendu que Albert Bénin prétendait être habilité à réclamer paiement de
                            ces billets, ensemble avec d’autres visés dans sa demande qu’il n’a pas
                            produits en première instance, mais qu’il produit devant la Cour, comme
                            venant aux droits de Maurice Klat &amp; Co., les premiers
                            bénéficiaires;</p>
                        <p>Qu’en expliquant les rapports qui l’auraient fait succéder aux droits de
                            ces derniers, Albert Bénin expose que les billets litigieux ont été
                            souscrits en paiement du solde du prix de deux voitures automobiles
                            vendues au fils de l’appelante sous la garantie solidaire de celle-ci,
                            dont l’une de la marque Packard par acte du 25 Juin 1931 au prix de L.E.
                            618, et l’autre de la marque Nash par acte du 18 Août 1931 au prix de
                            L.E. 360;</p>
                        <p>Que d’après ce que Albert Bénin soutient et ce qui ne semble pas douteux,
                            parce que ce n’est même pas formellement contesté ex adverse/, c’est lui
                            qui avait négocié la vente des deux automobiles en question dont il
                            disposait comme agent des fabriques; que toutefois, ses moyens ne lui
                            permettant pas de faire des ventes à crédit, il avait l’habitude de
                            s’adresser à ses banquiers, en l’espèce à Maurice Klat &amp; Co., qui
                            lui payaient le prix et procédaient eux à la vente des automobiles aux
                            acheteurs à crédit; c’est donc ainsi, que les ventes en l’espèce ont été
                            conclues non pas avec Albert Bénin avec qui elles ont été négociées,
                            mais avec Maurice Klat &amp; Co. qui, par le fait du paiement du prix en
                            sont devenus propriétaires, et c’est ainsi que les effets souscrits pour
                            le solde du prix sont également émis à l’ordre de Maurice Klat &amp;
                            Co.;</p>
                        <p>Qu’Albert Bénin prétend être subrogé aux droits de Maurice Klat &amp; Co
                            pour s’être porté vis-à-vis d’eux caution du paiement du prix de la part
                            de l’acheteur et de sa mère, et pour avoir payé le susdit prix aux lieu
                            et place de ces derniers;</p>
                        <p>Attendu que les premiers juges n’ont pas été saisis d’une exception
                            quelconque touchant la recevabilité de la demande en tant qu’introduite
                            par Albert Bénin et après avoir écarté d’autres moyens de défense de
                            l’appelante qui ne sont plus repris par elle devant la Cour, ils ont
                            notamment rejeté sa demande reconventionnelle tendant à faire opérer une
                            compensation judiciaire entre le montant réclamé et le montant de L.E.
                            400 que, d’après l’appelante, Bénin resterait devoir à son fils parce
                            que celui-ci lui aurait livré au prix convenu de L.E. 400, l’automobile
                            Packard plus haut visée qu'il avait achetée à L.E. 618, et cela en
                            paiement partiel du prix d’une autre automobile Packard de luxe qu’il
                            avait commandée le 18 Août 1933 au prix de L.E. 1600, alors qu’à cette
                            dernière commande, aucune suite n’a été donnée;</p>
                        <p>Attendu que les griefs de l’appelante touchant la partie du jugement
                            entrepris qui a déclaré non recevable sa demande reconventionnelle, sont
                            apparemment fondés, car il est vrai que les conditions de la
                            compensation légale faisaient défaut en l'espèce, mais la compensation
                            judiciaire pouvait incontestablement intervenir et le juge saisi de
                            l’action aurait dû user de son pouvoir discrétionnaire en examinant la
                            reconvention en même temps que l’action, puisque l’une et l’autre
                            étaient connexes et étroitement liées entre elles ainsi qu'il ressort
                            des faits ci-dessus exposés;</p>
                        <p>Attendu, toutefois, qu’il n’échet point de connaître actuellement de ces
                            griefs, car, d'après l'exception d’irrecevabilité que l’ap-</p>
                        <p>pe’ante soulève à bon droit devant la Cour, le Sieur Bénin n’établit
                            nullement avoir qualité pour réclamer le montant des billets
                            litigieux;</p>
                        <p>Qu’en effet, bien qu’étant en possession de ces billets, il n’est pas
                            bénéficiaire d’un endossement quelconque régulier ou en blanc; qu'une
                            partie des billets en question est en réalité endossée à la National
                            Bank, valeur en garantie, et une autre partie n’est point endossée;</p>
                        <p>Que la possession des billets par Bénin ne lui donne évidemment pas le
                            droit d’actionner, puisqu’il ne s’agit point de titres au porteur, mais
                            d’effets à ordre;</p>
                        <p>Que cette possession pourrait servir à Bénin pour actionner en exécution
                            des contrats, s’il établissait réellement qu’il est subrogé aux droits
                            de Maurice Klat &amp; Co., car la souscription des billets pour le solde
                            du prix n’ayant pas opéré novation, la seule obligation qui incomberait
                            au créancier de ce prix voulant obtenir condamnation non pas en vertu
                            des billets mais en vertu des contrats, serait de restituer les billets
                            au débiteur lors de l’exécution du jugement de condamnation, et cette
                            obligation, Bénin serait en l’espèce en mesure de la remplir dès
                            l’instant où il détient les billets litigieux;</p>
                        <p>Que, d’autre part, rien ne s’opposerait à considérer Bénin, conformément
                            à ses conclusions, comme agissant au présent procès en vertu des
                            contrats auxquels il se prétend subrogé en même temps qu’en vertu des
                            billets dont il n’est pas endossataire;</p>
                        <p>Que cependant, pour prétendre à une pareille subrogation, il doit établir
                            qu’il est garant de la dette de l’appelante et de son fils vis-à-vis de
                            Maurice Klat &amp; Co., et. en outre, qu’il a payé la susdite dette;</p>
                        <p>Qu’il ne rapporte aucune de ces deux preuves, notamment la dernière, *
                            qu’il lui était cependant facile de faire par la production du reçu de
                            paiement, et se borne à produire un exemplaire d’une formule imprimée de
                            cautionnement qu’il a l’habitude de signer au profit de Maurice Klat
                            &amp; Co chaque fois que ces derniers lui avancent le prix des
                            automobiles achetées par ses clients;</p>
                        <p>Qu’il y a lieu dans ces conditions de déclarer la demande
                            irrecevable.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — If. - Sur le défaut d’effet no-vatoire de la souscription
                            d’effets pour le règlement d’une créance, v. ci-avant § 41 l’arrêt du 27
                            Avril 1932.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>43. - Effets de commerce. — Billets à ordre souscrits en exécution d'une
                        opération unique; cumul admissible pour la détermination du taux de la
                        demande.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Il y a lieu pour la détermination de la valeur de la demande de cumuler
                            le montant des effets souscrits par un même débiteur à l’ordre d’un même
                            bénéficiaire, lorsqu’ils ont leur source dans un même titre.</p>
                        <p>Tel est le cas lorsque la souscription des effets a eu lieu en exécution
                            d’une même opération.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 22 Mars 1933. — Mohamed Kheir
                            El Naggar c. Costi Ghecopoulo.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt (extrait).</p>
                        <p>Vu l’exploit du 25 Octobre 1932 par lequel Mohamed Kheir El Naggar a
                            formé opposition à l’arrêt de cette Cour en date du 6 Avril de la même
                            année, qui, statuant par défaut tant à son égard qu’à l’égard de Ham-di
                            El Naggar, mais contradictoirement à l’égard de leur frère et associé
                            Choucri El Naggar, les a condamnés tous les trois solidairement, comme
                            membres en nom de la Société formée entre eux, à payer à l’opposé
                            Ghecopoulo la somme de L.E. 918 montant</p>
                        <p>global de cinq chèques et huit billets, le dit arrêt ayant retenu que
                            l’associé Hamdi El Naggar, qui les avait émis en y apposant la signature
                            sociale « Choucri El Naggar et frères » devait être considéré comme
                            ayant mandat de ses coassociés pour, contracter les engagements
                            précités;</p>
                        <p>Attendu que l’opposant excipe en premier-lieu de l’irrecevabilité de
                            l’appel en soutenant que c’est le montant de chaque billet pris
                            séparément qui doit servir de base à la. détermination de la valeur de
                            la demande, et qu’en conséquence le montant de chaque billet étant
                            inférieur à L.E. 100 le jugement du Tribunal de Commerce du Caire qui a
                            rejeté la demande de l’appelant comme irrecevable aurait statué en
                            dernier ressort; qu’il se prévaut à cet égard d’un arrêt de cette Cour
                            du 18 Février 1931 (Bull. XLIII, 241);</p>
                        <p>Mais attendu que les circonstances de l’espèce sous examen diffèrent de
                            celles qui existaient dans l’affaire vidée par l’arrêt susvisé et à
                            raison desquelles chaque effet avait pu être considéré comme un titre
                            distinct;</p>
                        <p>Qu’il s’agit dans le litige actuel de quatre opérations pour chacune
                            desquelles plusieurs billets ou chèques ont été souscrits, et il n’y a
                            pas de raison pour ne pas cumuler ceux provenant d’une même cause (v.
                            arrêt. 18 Novembre 1924, Bull. XXXVII. 19);</p>
                        <p>Qu’il échet dès lors de rejeter l’exception, la valeur de chacune des
                            opérations dont il s’agit dépassant le taux du dernier ressort...</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp. Gaz. XXII, 161-161, l’arrêt du 18 Février 1931.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>44. - Effets de commerce. — Billets à ordre souscrits en garantie;
                        caractère négociable; défense de négociation; nécessité d'une stipulation
                        expresse; tiers porteur; bonne foi; endossement par une société à son
                        commanditaire; qualité de tiers porteur de ce dernier.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Un billet à ordre remis en garantie d’un compte ne cesse pas par le
                            fait même d’être négociable.</p>
                        <p>La convention suivant laquelle un billet à ordre est remis en garantie
                            d’une marge pour des opérations de Bourse à exécuter, n’implique pas,
                            par elle-même, une défense de négociation, à moins de stipulation
                            contraire expresse.</p>
                        <p>II. - La connaissance par le tiers porteur qu’un billet à ordre, bien
                            qu’énonçant que la valeur a été reçue au comptant, a été en réalité
                            souscrit en garantie, ne lui fait pas perdre sa qualité de tiers porteur
                            de bonne foi, du moment que l’endossement d’un effet souscrit en
                            garantie est lui-même translatif de propriété.</p>
                        <p>III. - Le fait qu’un billet à ordre a été endossé par une société à l’un
                            de ses commanditaires n’empêche point que ce dernier acquière la qualité
                            de tiers porteur de. bonne foi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d‘AppeI. Ire Ch., Prés. SI. B. Favenc, 1er Février 1953. — Ismail
                            bey Rateb c. 11.S. Khalil et Philippe Habib.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>ARRÊT.</p>
                        <p>Vu l’exploit du 4 Juin 1931 par lequel Ismail bey Rateb a régulièrement
                            relevé appel du jugement rendu par le Tribunal de Commerce du Caire en
                            date du 20 Janvier de la même année qui l’a condamné à payer à la Raison
                            Sociale Khalil &amp; Philippe Habib la somme de L.E. 400 montant d’un
                            billet à l’échéance du 31 Octobre 1930, souscrit le 1er Avril 1930 à
                            l’ordre de la Raison Sociale</p>
                        <pb n="SI" rendition="* Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>Albert Sasson &amp; Co., qui l’a endossé à la dite intimée le 18 Août
                            1930;</p>
                        <p>Attendu qu’il est constant que, ainsi que l’expose l’appelant, le billet
                            en question a été par lui souscrit à l’ordre de l’Agence A. Sasson &amp;
                            Co. en couverture d’opérations de Bourse effectuées par l’entremise de
                            la dite Agence, et que ces opérations ayant laissé un solde créditeur de
                            L.E. 2075,965 mill. en faveur de l’appelant, l’Agence Sasson s’engageait
                            par écrit du 3 Mars 1931 à lui restituer ledit billet, devenu ainsi sans
                            cause;</p>
                        <p>Mais qu’il est apparu que le billet avait été, antérieurement à cet
                            écrit, endossé à la Raison Sociale Khalil &amp; Philippe Habib qui en a
                            fait dresser protêt le 3 Novembre 1930, et en a réclamé paiement en
                            justice;</p>
                        <p>Attendu que celle-ci soutient que le billet en question lui ayant été
                            régulièrement endossé avant son échéance par A. Sasson &amp; Co. à
                            valoir sur ses bénéfices dans l’Agence A. Sasson &amp; Co. dont elle
                            était la commanditaire, elle est tiers porteur régulier à qui l’appelant
                            ne peut opposer les exceptions ■opposables à Sasson &amp; Co.;</p>
                        <p>Qu’à cette demande l’appelant oppose en premier lieu que le billet
                            litigieux, bien qu’énonçant que la valeur en a été fournie comptant, a
                            été en réalité souscrit à titre de garantie, comme le premier
                            bénéficiaire l’a reconnu par un écrit remis à l’appelant le jour même de
                            la souscription de l’effet fier Avril 1930); qu’il déduit de là que
                            ledit bénéficiaire ne pouvait le négocier sans commettre un abus de
                            confiance, et qu’en conséquence, la Raison Sociale intimée qui, en sa
                            qualité d’associée commanditaire dudit premier bénéficiaire, ne pouvait
                            ■ ignorer la véritable cause du billet, ne peut être considérée comme
                            tiers porteur de bonne foi;</p>
                        <p>Mais attendu que cette défense de l’appelant repose sur la conception
                            inexacte qu’un billet remis en garantie d’un compte cesse par le fait
                            même d’être négociable;</p>
                        <p>Attendu en effet qu’en souscrivant l’effet litigieux à titre de garantie,
                            l’appelant a entendu par là fournir au premier bénéficiaire mie marge
                            pour les opérations qu’il comptait faire par son entremise, marge qui
                            pouvait être fournie aussi bien en numéraire qu’en un instrument
                            fiduciaire en tenant lieu et permettant audit bénéficiaire de se
                            procurer des fonds par sa négociation; que l’on aurait peine à
                            concevoir, autrement, l’utilité qu il y avait à souscrire un effet de
                            commerce, du moment que le solde débiteur éventuel du compte de
                            l’appelant pouvait aussi bien résulter des notes de Bourse signées par
                            lui; que dès lors la convention suivant laquelle le billet a été remis
                            en garantie n implique pas, par elle-même, une défense de négociation, à
                            moins de stipulation contraire expresse;</p>
                        <p>Or attendu que rien au dossier ne démontre que les parties aient convenu
                            d’une telle dérogation, alors qu’au contraire l’attitude adoptée par
                            l’appelant, lors des poursuites exercées à son encontre par le porteur,
                            ex-■clut cette hypothèse;</p>
                        <p>Qu’en effet l’appelant n’a manifesté aucune surprise, ni marqué aucune
                            protestation quand le paiement du billet lui fut réclamé a son échéance
                            du 31 Octobre 1930, et que protêt en fut dressé le 3 Novembre suivant;
                            qu’il a eu la même attitude quand il a été assigné en paiement le 29
                            Décembre 1930 et condamné par jugement du 20 Janvier 1931, attitude qui
                            serait parfaitement incompréhensible si, d’après sa thèse, l’effet en
                            question devait demeurer dans le portefeuille du premier bénéficiaire et
                            le montant ne lui en être réclamé ou l’effet restitué qu’à l’apurement
                            final des comptes;</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, que par l’écrit du 3 Mars 1931, le premier
                            bénéficiaire s’engageait à restituer l’effet à l’appelant; mais que cet
                            engagement assumé par lui, posté</p>
                        <p>rieurement à l’endossement de l’effet et aux poursuites entamées par
                            l’endossataire, n'a d’autre signification que celle de garantir
                            l’appelant ou tout au plus de s’engager à racheter l’effet pour le
                            -restituer à l’appelant dont le compte résultait finalement être
                            créditeur; mais qu’il ne saurait comporter une reconnaissance que ce
                            serait indûment qu’il aurait négocié l’effet, alors surtout qu’au moment
                            de cette négociation le compte de s’appelant était débiteur;</p>
                        <p>Attendu que la connaissance par le tiers porteur que l’effet, bien
                            qu’énonçant que la valeur en a été reçue au comptant, a été en réalité
                            souscrit en garantie, ne peut lui faire perdre la qualité de tiers
                            porteur de bonne foi, du moment que l’endossement d’un effet souscrit en
                            garantie est lui-même translatif de propriété;</p>
                        <p>Attendu que' l’appelant oppose en outre que l’intimée, étant elle-même
                            associée commanditaire du premier bénéficiaire, agit en représentation
                            de celui-ci en réclamant le paiement de l’effet, et non comme tiers
                            porteur de bonne foi;</p>
                        <p>Mais attendu que la garantie à laquelle est tenu l’associé commanditaire
                            d’une société est limitée à la mesure de sa responsabilité dans la dite
                            société, responsabilité représentée par le montant de sa commandite, et
                            qu’en dehors de cette conjoncture il est, vis-à-vis de la société, dans
                            la même situation qu’un tiers; qu’il résulte des pièces au dossier et du
                            rapport du syndic Béranger que l’intimée .a versé le montant total de sa
                            commandite.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V.ci-avant i; 37 l’arrêt (lu 25 Mai 1932 et § 38 l’arrêt du
                            il Mai 1932.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>45. - Effets de commerce. — Eléments constitutifs; absence d'une des
                        conditions essentielles aux billets à ordre; promesse de paiement;
                        commercialité; éléments d'appréciation; transfert de la promesse entre les
                        mains d'un non commerçant, ne modifiant pas son caractère commercial. ■—
                        Actes de commerce; actes faits par un commerçant; présomption de
                        commercialité; promesse de paiement entre commerçants; compétence du
                        Tribunal de Commerce; preuve de la non commercialité de l'opération;
                        admissibilité. — Cautionnement; nature civile; conditions exigées pour qu'il
                        devienne commercial; garantie d'un billet à ordre ou d'unê lettre de change;
                        ,caractère commercial; solidarité entre le garant et le débiteur principal;
                        compétence du Tribunal de Commerce à l'égard de l'avali-seur même non
                        commerçant, poursuivi seul ou par acte séparé. — Effets de commerce;
                        solidarité des souscripteurs; défaut de solidarité si le billet ne vaut que
                        comme simple promesse; bénéfice de discussion; cautionnement; compétence;
                        principe de l'accessoire; application au garant même non commerçant qui a
                        avalisé un billet à ordre; inapplicabilité à la garantie d'une simple
                        promesse même commerciale donnée par-un non commerçant; incompétence des
                        Tribunaux de Commerce; débiteur principal tenu d'un engagement commercial;
                        incompétence du Tribunal de Commerce qui s'est déclaré incompétent à l'égard
                        de la caution tenue d'un engagement civil.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Les effets de commerce auxquels il manque une 'des conditions
                            essentielles</p>
                        <p>des billets à ordre ne sont que de simples promesses de paiement.</p>
                        <p>Pour apprécier la commercialité d’une promesse, il faut se placer dans
                            les rapports de l’émetteur et du premier bénéficiaire, c’est-à-dire dans
                            les rapports de ceux entre qui elle a été créée, la commercialité de la
                            promesse se dégageant soit du fait qu’ils sont tous deux commerçants,
                            soit du fait que l’acte intervenu entre eux est un acte de commerce.</p>
                        <p>Le caractère commercial de la promesse, ainsi fixé au moment où elle a
                            été créée, ne peut se trouver modifié par le fait qu’elle arrive aux
                            mains d’un porteur non commerçant.</p>
                        <p>IL - Les actes faits par des commerçants, sont, jusqu’à preuve du
                            contraire, censés faits dans l’intérêt de leur commerce.</p>
                        <p>Dès lors, la promesse de paiement émise par un commerçant au profit d’un
                            autre commerçant, est de la compétence du Tribunal de Commerce, tant que
                            la preuve du caractère non commercial de l’opération en vertu de
                            laquelle la promesse a été souscrite, n’a pas été rapportée. ,</p>
                        <p>III. - Le cautionnement est essentiellement un contrat civil, qui ne
                            devient commercial que lorsqu’il intervient entre commerçants et que le
                            garant est personnellement intéressé aux obligations commerciales du
                            débiteur qu’il garantit, ou bien lorsque, même donné par un non
                            commerçant, il est délivré sur une lettre de change ou un billet à
                            ordre, ou à leur propos.</p>
                        <p>La simple souscription, même à titre de garantie, d’un billet à ordre ou
                            d’une lettre de change, constitue donc un acte de commerce
                            indépendamment de la qualité du souscripteur ou de la cause de
                            l’acte.</p>
                        <p>Dès lors, d’une part le garant même non commerçant d’un billet à ordre-
                            ou d’une lettre de change est solidairement tenu avec le débiteur
                            principal, ce qui le prive du bénéfice de discussion, et d’autre part la
                            juridiction commerciale est compétente à connaître de l’action dirigée
                            contre le donneur d’aval, même si celui-ci, non commerçant, est
                            poursuivi seul et par action séparée.</p>
                        <p>IV. - Pour qu’il y ait solidarité entre les divers signataires d’un
                            billet à ordre, il faut que celui-ci soit valable comme tel, la
                            solidarité n’existant pas à l’égard des signataires d’un billet qui ne
                            vaut que comme simple promesse.</p>
                        <p>Dès lors, l’aval d’un billet à ordre dégénéré en simple promesse, même
                            commerciale, ne vaut que comme garantie ordinaire, et le garant, qui
                            n’est pas tenu solidairement, est en droit d’invoquer le bénéfice de
                            discussion.</p>
                        <p>V. - Si le principe suivant lequel l’accessoire suit le sort du
                            principal, est applicable, en vertu du droit du change, au garant même
                            non commerçant qui a avalisé un billet à ordre, pareeque son engagement
                            est alors commercial, et qu’en</p>
                        <pb n="52" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte,"/>
                        <p>conséquence il est tenu par les mêmes voies que celui pour qui il est
                            intervenu, il doit cesser de s’appliquer à la garantie d’une simple
                            promesse, même commerciale, donnée par un non commerçant. Une telle
                            garantie est purement civile et les Tribunaux de Commerce étant des
                            Tribunaux d’exception, ils ne peuvent en connaître, sans qu’il y ait
                            lieu de distinguer, selon que le garant non commerçant est poursuivi en
                            même temps ou séparément que le débiteur principal commerçant.</p>
                        <p>VI. - Le Tribunal de Commerce qui se déclare incompétent à l’égard de la
                            caution tenue d’un engagement civil, doit décliner également sa
                            compétence à l’égard du débiteur principal, quoique tenu d’un engagement
                            commercial.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>'Trib. Com. Alex., Ire Ch.. Prés. M. S. Vlachos, 2 Janvier 1933. —
                            Agathoclis Christofidis c. Solon Christodoulou et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement.</p>
                        <p>. Attendu que Solea a souscrit deux effets, de L.E. 168 chaque, au profit
                            du Sieur Ca-lotychos; que ces deux effets n’ont pas été payés à leur
                            échéance, et ont été protestés faute de paiement le 1er Mars 1932; que
                            ces deux effets ont été signés pour aval par Christodoulou, qui s’est
                            laissé également protester; que le 19 Novembre 1932, Calotychos a cédé
                            le montant de ces effets à Christofidis, en le subrogeant dans tous ses
                            droits; que'cette cession a été notifiée à Christodoulou et à Solea; que
                            n’ayant pu obtenir paiement amiable, Christofidis aujourd’hui en demande
                            le paiement en justice, à Solea et à Christodoulou, solidairement;</p>
                        <p>Attendu que Solea, régulièrement assigné, fait défaut; qu’à l’huissier
                            chargé de dresser protêt, il a du reste répondu: qu’il payerait;</p>
                        <p>Attendu que Christodoulou, pour sa défense, soutient que la clause à
                            ordre ayant été biffée sur ces effets, l’intention des parties a été
                            ainsi clairement manifestée d’enlever à ces billets tout caractère
                            commercial et plus spécialement d’éviter toute solidarité entre
                            signataires; qu’il ne s’agit donc que d’une promesse purement civile, et
                            qu’il est en conséquence un simple garant en droit d’invoquer le
                            bénéfice de discussion; qu’il conclut donc au rejet de l’action intentée
                            contre lui comme étant, dit-il, « prématurée »;</p>
                        <p>I. — Attendu que les billets litigieux, manquant . en effet de l’une des
                            conditions essentielles des billets à ordre, ne sont qu’une . simple
                            promesse de paiement; que la_ première question qui se pose donc est
                            celle de savoir s’il s’agit en l’espèce d’une promesse : de nature
                            civile ou bien de nature commer- • claie; '</p>
                        <p>Attendu que pour apprécier la commercialité d’une promesse il faut se
                            placer dans les rapports de l’émetteur et du premier bénéficiaire,
                            c’est-à-dire dans les rapports de ceux entre qui elle a été créée, la
                            commercialité de la promesse se dégageant soit du fait qu’ils sont tous
                            deux commerçants, soit du fait que l’acte intervenu entre eux est un
                            acte de commerce; que le caractère commercial de la promesse étant ainsi
                            fixé au moment où elle a été créée, ne peut se trouver modi- * fié par
                            le fait qu’elle arrive aux mains d’un porteur qui ne serait pas
                            commerçant;</p>
                        <p>Or attendu qu’il est formellement reconnu par toutes parties que
                            l’émetteur, comme le bénéficiaire primitif, sont tous deux commerçants;
                            que les actes faits par des commerçants sont jusqu’à preuve contraire
                            censés faits dans l’intérêt de leur commerce; que le caractère
                            commercial des promesses litigieuses ne saurait donc faire de doute;</p>
                        <p>II. — Attendu que la seconde question, qui se pose alors est celle de
                            savoir quel est l’effet de l’aval donné par Christodoulou, et si cette
                            garantie doit être considérée comme une garantie commerciale, entraînant
                            solidarité et en conséquence renonciation tacite au bénéfice de
                            discussion, ou au contraire comme une garantie civile, sans solidarité
                            avec la dette principale et permettant au garant d’invoquer ce bénéfice
                            de discussion;</p>
                        <p>Attendu que le cautionnement est essentiellement un contrat civil; qu’il
                            ne devient commercial que: 1.) donné entre commerçants, et qu’il faut
                            encore que le garant soit personnellement intéressé aux obligations
                            commerciales du débiteur qu’il garantit (A. 15 Janvier 1930); 2.) ou
                            bien, en vertu des règles spéciales au droit du change, si, même donné
                            par un non commerçant, il l’est sur ou à propos d’une lettre de change
                            ou d’un billet à ordre; qu’alors, en effet, à raison de la forme
                            commerciale de l’acte, la simple souscription, même à titre ue garantie,
                            d’un billet à ordre ou d’une lettre de change, constitue un acte de
                            commerce indépendamment de la qualité du souscripteur ou de la cause de
                            l’acte; que l’engagement du garant, même non commerçant, donné sur un
                            billet à ordre, empruntant par ce fait à l’obligation principale son
                            caractère commercial, il ,en résulte cette double conséquence: d’une
                            part, que le garant est solidairement tenu et qu’il ne peut donc
                            invoquer le bénéfice de discussion, d’autre part, que la juridiction
                            commerciale est compétente à connaître de l’action dirigée contre le
                            donneur d’aval, même si ce donneur d’aval, non commerçant, est poursuivi
                            seul et par action séparée (A. 25 Janvier 1928);</p>
                        <p>Mais attendu que ces principes ne sauraient trouver application en la
                            présente espèce; que d’une part, en effet, le garant n’est point
                            commerçant; que d’autre part, les effets litigieux, bien que constituant
                            une promesse commerciale, ne sont pas de véritables billets à ordre; que
                            pour qu’il y ait solidarité entre les divers signataires d’un billet à
                            ordre, il faut que celui-ci soit valable comme tel; que la solidarité
                            n’existe pas à l’égard des signataires pour lesquels le billet ne vaut
                            que comme simple promesse; et qu’ainsi l’aval d’un billet à ordre
                            dégénéré en simple promesse, même commerciale, ne bénéficiant pas du
                            droit de change, ne vaut que comme garantie ordinaire; qu’il reprend
                            donc sa nature civile, et qu’en conséquence le garant, n’étant pas tenu
                            solidairement, ■ est en droit d’invoquer le bénéfice de discussion;</p>
                        <p>III. — Mais attendu que la nature civile de l’engagement du garant
                            soulève alors une troisième question, qui est de savoir si le Tribunal
                            de Commerce n’est pas incompétent, ratione materiæ, à connaître de
                            l’action intentée contre ce garant, même poursuivi en même temps que le
                            débiteur principal commerçant;</p>
                        <p>Attendu que pour fonder la compétence du Tribunal de Commerce le
                            demandeur invoque le principe que l’accessoire suit le sort du
                            principal;</p>
                        <p>Mais attendu que s’il est vrai que la garantie est un engagement
                            accessoire, il n’en est pas moins vrai que ce principe ne saurait être
                            retenu en la cause; que si ce principe doit s’appliquer, en vertu- du
                            droit du change, au garant, même non commerçant, qui a avalisé un billet
                            à ordre parce que son engagement est alors commercial, et qu’en
                            conséquence il est tenu par les mêmes voies que celui pour qui il est
                            intervenu (art. 146 C. Com.), il doit cesser de s’appliquer à la
                            garantie d’une simple promesse, même commerciale, donnée par un non
                            commerçant; que la garantie est alors purement civile, et que les
                            Tribunaux de commerce étant des</p>
                        <p>Tribunaux d’exception ne peuvent connaître d’une contestation civile;
                            qu’il importe peu à cet égard que le garant non commerçant soit
                            poursuivi en même temps que le débiteur principal commerçant; qu’en
                            effet l'apj plication du principe de l’accessoire à l’espèce litigieuse,
                            constituerait une dérogation aux règles légales de la compétence des
                            juridictions à raison de la matière et irait ainsi, directement, à
                            l’encontre d’un principe d’ordre public; qu’il faut donc conclure, au
                            nom du législateur, qu’en la matière l’accessoire ne saurait suivre le
                            principal; que le Tribunal de Céans doit donc d’office se déclarer
                            incompétent à connaître de la demande, en tant que dirigée contre le
                            garant (cf. A. 4 Décembre 1929);</p>
                        <p>IV. — Mais attendu que se pose alors une dernière question, qui est de
                            savoir si, se déclarant incompétent à l’égard de la caution tenue d’un
                            engagement civil, il ne convient pas de se déclarer également
                            incompétent à l’égard du débiteur principal, quoique tenue d’un
                            engagement commercial;</p>
                        <p>Attendu que si l’on peut admettre que le Tribunal de Commerce soit
                            incompétent vis-à-vis du garant tenu d’une garantie civile, mais
                            compétent vis-à-vis du débiteur principal tenu d’un engagement
                            commercial, et si pareille solution ne heurte certainement aucun texte,
                            elle dissocie cependant deux questions de fait intimement unies comme
                            procédant du même titre et qu’il y a intérêt à voir résolues par un même
                            jugement; qu’elle a ainsi l’inconvénient, outre celui d’entraîner des
                            longueurs et des frais, de pouvoir amener une contrariété de jugements;
                            que lé fait qu’il n’y a pas. solidarité entre les souscripteurs de la
                            promesse ne change rien à ces principes; qu’il est d’autant plus naturel
                            de donner compétence au Tribunal Civil pour tous les souscripteurs du
                            billet, que ce Tribunal a plénitude de juridiction, et que, statuant sur
                            une contestation née d’un acte ayant le caractère commercial à l’égard
                            de l’une des parties, il n’en fait pas moins application, en ce qui la
                            concerne, des règles du droit commercial (Cf. A. 12 Décembre 1928);</p>
                        <p>Attendu qu’il convient, dans ces conditions, de se déclarer purement et
                            simplement incompétent.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>46. - Effets de commerce. — Eléments constitutifs; unité de l'échéance;
                        inobservation; compétence du Tribunal de Commerce en cas d'obligation née
                        entre commerçants ou pour acte de commerce.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>S’il est vrai! que l’unité de l’échéance est l’un des éléments
                            constitutifs de la lettre de change et du billet à ordre, il n’en est
                            pas moins vrai que la non observation de cette condition dans une
                            obligation de ce genre n’enlève pas compétence à la juridiction
                            commerciale, pourvu que la dite obligation soit née entre commerçants ou
                            pour acte de commerce.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 25 Janvier 1933. — Joseph
                            Spiteri c. Moustapha Mohamed Kots.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>47. - Effets de commerce. — Endosse-: ment à titre de procuration; droit
                        propre d'action en justice reconnu même à l'endossataire fictif; exception
                        de fausseté du billet; opposabilité même à l'endosseur de bonne foi avant
                        échéance.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Les principes applicables en matière d’effets à ordre confèrent un
                            droit propre d’action en justice, même à l’endossataire à titre de
                            procuration, et un en-</p>
                        <pb n="53" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>dossataire fictif reste toujours un prête-nom ayant reçu mandat d’agir en
                            justice.</p>
                        <p>II. - L’exception de fausseté d’un billet à ordre est opposable même à
                            celui qui bénéficie d’un endossement avant échéance &lt;i titre de
                            garantie et qui est de parfaite bonne foi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 10 liai 1933. — Dame Naguia
                            bent Mohamed Ahmed Abdalla c. Mohamed Ahbassi Hafez et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II. - V. ég. ci-après § 52 l’arrêt du 4 Mai 1932.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>48. - Effets de commerce. — Endossement; défaut d'indication dans l'endos
                        de la valeur fournie; endossement correspondant à une opération réelle;
                        effet translatif; preuve de l'existence d'une opération réellement faite,
                        autorisant l'endossataire à se prévaloir de l'inopposabilité des exceptions.
                        — Endossement; tiers porteur; bonne foi; conditions.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le défaut de mention de la valeur fournie, dans un endossement,
                            n’empêche pas cet endossement d’avoir un effet translatif, s’il
                            correspond à une opération réelle.</p>
                        <p>En conséquence, l’endossataire peut se prévaloir de l’inopposabilité des
                            exceptions s’il arrive à prouver que l’endossement, quoique irrégulier,
                            correspond à une opération qui lui confère un droit propre sur l’effet
                            endossé.</p>
                        <p>IL - Pour qualifier de mauvaise foi le porteur d’un effet de commerce,
                            et, partant, pour pouvoir lui opposer les exceptions opposables au
                            premier bénéficiaire, il ne suffit pas de lui attribuer la connaissance
                            de ce que l’opération ayant donné lieu à la souscription de cet effet
                            était sujette à cesser de produire ses effets à l’avenir, mais il est
                            nécessaire que le porteur ait connu une cause déterminée de nullité ou
                            de résolution du contrat existant au moment de l’endossement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 6 . IM. — Ibrahim Abdalla
                            Mehanna c. Richard Adler et autres.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que Ibrahim Abdalla Mehanna a régulièrement relevé appel d’un
                            jugement rendu le 7 Mai 1931 par le Tribunal de Commerce d’Alexandrie,
                            qui le condamna à payer à Richard Adler L.E. 984,510 mill. en capital,
                            dont L.E. 195 représentant le solde d’un billet de L.E. 395 en date du
                            10 Décembre 1929, échu le 15 Juin 1930, et L.E. 789,510 mill. le montant
                            entier d’un autre billet en date du 10 Août 1930 échu le 15 Octobre
                            1930, les deux billets susvisés souscrits par l’appelant à l’ordre de
                            Issaoui Ahmed El Chérit;</p>
                        <p>Attendu que malgré la date apparente des susdits billets, et bien qu’ils
                            énoncent qu’ils furent émis pour une « valeur reçue au comptant », il
                            est constant aux débats qu’ils ont été souscrits pour le paiement des
                            fermages d’une Ezbeh de 117 feddans et fractions sise à Kafr Bouline que
                            Issaoui Ahmed El Chérit donna en location à l’appelant par contrat sous
                            seing privé du 23 Septembre 1928, où les billets en question de même que
                            les autres souscrits pour les diverses échéances des fermages se
                            trouvent mentionnés;</p>
                        <p>Attendu qu’au dos de chacun des billets litigieux se trouvent les
                            endossements suivants: 1.) du Sieur Chérit le bénéficiaire originaire en
                            faveur de la Dame Eatma Rakhile Agha, son épouse, sans énonciation de
                            date m de la valeur fournie; 2.) de la Dame Eatma</p>
                        <p>susnommée, en faveur de Sadek bey Gallini, en date du 14 Juin 1930 mais
                            sans énonciation de la valeur fournie; 3.) endossement en date du 14
                            Juin 1930 à l’ordre de la Banque Misr aux fins d’encaissement et 4.)
                            endossement de la dite Banque en date du 13 Décembre 1930 à l’ordre de
                            Richard Adler, également aux fins d’encaissement ;</p>
                        <p>Attendu que l’appelant a soutenu que tous les endossements susvisés ne
                            peuvent être traités que comme endos de procuration, lui permettant
                            d’opposer au dernier porteur les exceptions tirées de ses rapports avec
                            Chérit, le premier bénéficiaire des billets, et il en a conclu qu’il a
                            droit de refuser le paiement des billets litigieux, représentant les
                            fermages de la deuxième année du bail, jusqu’à la restitution des deux
                            autres billets souscrits pour les fermages de la troisième et dernière
                            année et en même temps que le cautionnement de L.E. 400 versé à Chérit
                            lors de la conclusion du bail et qui devant venir en déduction du loyer
                            de la dernière année doit être défalqué de celui de la deuxième année,
                            puis qu’à la suite d’une vente forcée des biens loués, le bail, d’après
                            ce qui est constant en cause s’est trouvé résilié et n’a pas continué
                            pendant la dernière année;</p>
                        <p>Attendu que l’appelant a été à juste raison déclaré non recevable à
                            soulever ces exceptions;</p>
                        <p>Attendu en effet que Richard Adler et avant lui la Banque Misr n’étant
                            que des endossataires à .l’encaissement, sont tous deux tenus aux
                            exceptions qui pourraient être opposées à Sadek bey Gallini, dont ils ne
                            sont que mandataires;</p>
                        <p>Attendu, toutefois, que ce dernier, endossataire avant l’échéance, peut
                            repousser comme non recevables à son encontre toutes exceptions que
                            l’appelant souscripteur des billets aurait pu opposer à Chérit, premier
                            bénéficiaire, dès lors qu’il ne saurait être qualifié de porteur de
                            mauvaise foi d’après ce qui sera ultérieurement expliqué;</p>
                        <p>Que ce droit de Sadek bey Gallini de se prévaloir de l’inopposabilité des
                            exceptions n’est pas affecté en l’espèce par les irrégularités soit de
                            l’endossement que la Dame Ratma Rakhile Agha a fait à son ordre, soit de
                            celui que le premier bénéficiaire avait fait au profit de la dite Dame,
                            son épouse;</p>
                        <p>Que quelles que soient en effet les irrégularités de ce dernier
                            endossement, elles n’ont pu avoir pour effet que de faire traiter la
                            Dame Agha comme mandataire du premier bénéficiaire; mais, d’après une
                            opinion courante qui en Egypte se trouve expressément consacrée dans
                            l’art. 142 du Code de Commerce mixte, le mandat dans un cas pareil
                            confère aussi à l’endossataire le pouvoir de transférer par nouvel
                            endossement le titre, de sorte que la question toute entière se réduit à
                            savoir dans quelle mesure l’endossement fait par la Dame Agha à Sadek
                            bey Gallini a pu avoir un effet translatif;</p>
                        <p>Que ce dernier endossement est irrégulier parce qu’il ne contient pas la
                            mention de la valeur fournie; mais il est d’autre part constant aux
                            débats que l’endossement en question correspond à une opération réelle
                            et qu’il a été fait à l’occasion de l’acte préliminaire d’échange des
                            terrains affermés que Chérif avait passé avec Sadek bey Gallini;</p>
                        <p>Que dans ces conditions, le défaut de mention de la valeur fournie
                            n’empêche pas l’endossement d’avoir un effet translatif, conformément au
                            système adopté par plusieurs décisions des Juridictions mixtes et
                            confirmé tout récemment par un arrêt de cette Chambre rendu le 18
                            Novembre 1931 (Bull. XLIV, p. 14);</p>
                        <p>Que d’après ce système l'article 142 du Code de Commerce "édictant que
                            l’endossement qui ne contient pas mention de la date, de la valeur
                            fournie ou du nom de l’endossataire vaut procuration, ne fait qu’établir
                            une simple présomption susceptible d’être dé</p>
                        <p>truite par des preuves contraires et cela tant à l’égard de l’endosseur
                            que vis-à-vis du débiteur du billet, de sorte que l’endossataire peut se
                            prévaloir de l’inopposabilité des exceptions s’il arrive à prouver, que
                            l’endosse? ment, quoiqu’irrégulier, correspond à une opération qui lui
                            confère un droit propre sur l'effet endossé;</p>
                        <p>Attendu, dès lors, que l’effet translatif de l’endossement fait à Sadek
                            bey Gallini étant acquis, il reste à examiner, si les conditions dans
                            lesquelles cet endossement s’est effectué en l’espèce sont de nature à
                            rendre l’endossataire susvisé, un tiers porteur de mauvaise foi contre
                            qui l’exception plus haut visée, tirée de la résolution du bail, à la
                            fin de la deuxième année, et de l’obligation qui en résultait pour le
                            premier bénéficiaire de faire compenser avec les loyers de cette année,
                            représentés par les billets litigieux, le montant du cautionnement, est
                            opposable;</p>
                        <p>Attendu que l’appelant voudrait traiter Sadek bey Gallini comme un tiers
                            porteur de mauvaise foi en alléguant que les billets litigieux ont été
                            endossés à ce dernier uniquement pour lui permettre d’encaisser les
                            loyers des terrains qui lui étaient vendus et que, par suite, ayant eu
                            pleine connaissance de la véritable cause de ces billets il ne peut en
                            exiger paiement dès lors que l’obligation du débiteur a cessé par suite
                            de la résiliation du bail;</p>
                        <p>Attendu que si cela était vrai, l’exception dont il s’agit serait
                            incontestablement opposable à Sadek bey Gallini non pas en raison de la
                            seule connaissance qu’il aurait de la vraie cause des billets, mais
                            parce qu’il aurait ainsi accepté que ces billets aient, entre ses mains,
                            la même fonction qu’ils avaient entre celles du Sieur Chérif, le premier
                            bénéficiaire, à savoir celle de servir au recouvrement des loyers, de
                            sorte que la résiliation du bail aurait fait disparaître, même à l’égard
                            de Sadek bey Gallini et au point de vue de ses propres droits, la cause
                            des susdits billets; ' ?</p>
                        <p>Mais attendu que d’après les termes de l’acte passé entre Chérif et Sadek
                            bey Gallini, qui, malgré l’effort que fait l’appelant pour lui donner un
                            sens différent, semble bien explicite sur ce point, les billets
                            litigieux auraient été endossés à Sadek bey Gallini pour lui servir de
                            garantie d’un prêt de L.E. 2000 qu’il avait fait à Chérit au cas où
                            l’échange des terrains projeté entre les susdites parties contractantes
                            n’aurait pas été réalisé, alors que si cet échange avait lieu, le
                            montant susvisé aurait été compensé par la soulte dont Sadek bey Gallini
                            resterait débiteur; que la conclusion de l’échange ayant été soumise à
                            la condition qu’aucune autre hypothèque en dehors de celle déclarée au
                            profit de la Land Bank n’existerait sur les terrains appartenant à
                            Chérif, l’échange définitif n’a jamais été réalisé et Chérif a été
                            débouté de sa prétention contraire par jugement du 1er Mars écoulé,
                            rendu par le Tribunal civil mixte d’Alexandrie;</p>
                        <p>Attendu qu’étant ainsi établi que les billets litigieux ont été endossés
                            à Sadek bey Gallini pour lui servir de garantie d’une somme prêtée et
                            celà dans l’éventualité actuellement réalisée que l’échange des terrains
                            projeté n'aurait pas eu lieu, il ne semble pas que le souscripteur des
                            billets puisse prétendre lui opposer les exceptions tirées de la
                            résiliation du bail ayant donné naissance à ces billets par la seule
                            raison qu’il connaissait la cause de leur émission;</p>
                        <p>Qu’au moment de l’endossement les billets étaient dus chacun à son terme,
                            car à cette époque le bail était en cours, valablement consenti et non
                            résilié;</p>
                        <p>Que pour qualifier de mauvaise foi le porteur d’un effet de commerce, il
                            ne suffit pas de lui attribuer connaissance de ce que, l’opération avant
                            donné lieu à la souscription de cet effet était sujette à cesser de
                            produire</p>
                        <pb n="54" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>ses effets à l’avenir, mais il est nécessaire que le dit porteur , eût
                            connu une cause déterminée de nullité ou de résolution du contrat
                            existant au moment de l’endossement et cela, sans tenir compte de la
                            tendance qui se manifeste parmi les représentants les plus autorisés de
                            la doctrine à ne pas admettre du tout cette connaissance comme pouvant
                            constituer la mauvaise foi, mais à exiger la preuve de ce que « le
                            débiteur avait été victime d’un acte illicite et que le porteur actuel,
                            de connivence avec l’auteur de cet acte, cherche à en tirer profit »
                            (Lacour et Bouti-ron No. 1299; Lyon-Caen et Renault Tome IV No. 131;
                            Thaller et Percerou Nos. 1470 et 1473);</p>
                        <p>Que si le contraire était exact, il faudrait dire que chaque fois où
                            l’opération ayant donné lieu à l’émission d’un effet de commerce y est
                            expressément mentionnée, le porteur est sujet à se voir opposer toutes
                            les vicissitudes des relations juridiques que cette opération aurait
                            créées, ce qui dans une certaine opinion est enseigné non pas à l’égard
                            des effets de commerce (dans lesquels sont compris tous les billets à
                            ordre), mais à l’égard des autres obligations et notamment de celles qui
                            ne visent pas une somme fixe et liquide, auxquelles la clause à ordre
                            est ajoutée;</p>
                        <p>: Qu’une pareille solution est toutefois contredite par le caractère
                            légal des effets de commerce' qui, dans l’état actuel de la législation
                            égyptienne, et contrairement à ce qui est en vigueur en France depuis la
                            loi de 1922, ne peuvent être émis comme une obligation abstraite, mais
                            ils doivent, pour être réguliers, énoncer la valeur fournie ce qui, à
                            défaut de toute restriction dans la loi, suppose la ' possibilité
                            d’énoncer toute espèce d’opération comme étant la cause de l’effet;</p>
                        <p>Qu’il faut donc voir dans le fait de la souscription d’un billet à ordre,
                            destiné à circuler par endossement, la volonté du souscripteur de
                            détacher vis-à-vis des tiers porteurs l’obligation qui est représentée
                            par l’effet, du sort du rapport juridique qui a donné lieu à sa
                            souscription, la mention de ce rapport dans les effets de commerce sous
                            la forme de valeur fournie, n’étant nécessaire que pour assurer un
                            contrôle sur leur validité et leur sincérité.</p>
                        <p>• Note. — I. - V. Gaz. XXII, 166-175 et 166-176, les arrêts du 14 Janvier
                            1931 et du 18 Novembre 1931. et ci-après § 50 l’arrêt du 1er Mars
                            1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>49. - Effets de commerce. — Endossement; droit du porteur d'invoquer les
                        droits de son endosseur, tels que la dispense de protêt. — Billets à ordre;
                        poursuites contre le souscripteur, ne faisant pas déchoir le porteur de
                        l'exercice du recours contre lés endosseurs; dispense de protêt et de
                        notification; responsabilité du porteur envers l'endosseur en cas de
                        négligence à actionner le souscripteur et à notifier à l’endosseur.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le porteur d’un effet de commerce peut invoquer les mêmes droits
                            qu’avait son endosseur immédiat à l’encontre du premier bénéficiaire; en
                            conséquence la dispense de protêt donnée par ce dernier, dispense
                            également le porteur qui exerce son recours contre son endosseur, de
                            l’assigner dans la quinzaine.</p>
                        <p>II. - En matière de billets à ordre, les poursuites contre le
                            souscripteur ne font encourir au porteur aucune des déchéances prévues à
                            l’art. 171 G. Com., quant à l’exercice du recours prévu contre les
                            endosseurs.</p>
                        <p>III. - Le porteur d’un billet à ordre, dispensé de faire le protêt et la
                            notification, peut être tenu responsable envers l’endosseur, contre
                            lequel il prétend recourir, du préjudice encouru du chef de sa
                            négligence d’actionner le souscripteur et de notifier à l’endosseur.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Civil Caire, 2me Ch. stat. en appel, Prés. M. F. Gautero, 15
                            Novembre 1932. — Joseph Ayoub &amp; Cie c. Ahmed Sid Ahmed Wadi.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement</p>
                        <p>Attendu que par exploit en date du 16 Mai 1932 la Raison Sociale Joseph
                            Ayoub &amp; Cie a relevé appel contre un jugement du Tribunal Sommaire
                            de céans en date, du 4 Février 1932 en tant que ce jugement: 1.) l’a
                            déboutée de son action contre le Sieur Ahmed Sid Ahmed Wadi en paiement
                            de deux biilets à ordre d’un montant de L.E. 60 chacun, souscrits par le
                            Sieur Mohamed Hassan El Tohamy en date du 18 Mars 1930 au profit dudit
                            Sieur Ahmed Sid Ahmed Wadi, et 2.) l’a condamnée aux frais et dépens y
                            compris les honoraires de l’avocat de son adversaire taxés à P.T.
                            800;</p>
                        <p>Attendu que ces billets, échus respectivement le 2 Juin 1930 et le 2
                            Juillet même année, ont été endossés par Ahmed Sid Ahmed Wadi au Sieur
                            Nicolas Nahed à la date du 20 Mars 1930 et par ce dernier à la Société
                            demanderesse à la date du 2 Août 1930;</p>
                        <p>Attendu qu’à juste raison le premier juge a écarté l’exception d’Ahmed
                            Sid Ahmed Wadi tendant à faire déclarer la Société Joseph Ayoub &amp;
                            Cie déchue de son action à son encontre faute de protêt avec
                            signification et assignation dans les délais prévus dans l’art. 172 du
                            Code de Commerce mixte;</p>
                        <p>. Qu’en appel, lors de l’endossement du 20 Mars 1930 Ahmed Sid Ahmed Wadi
                            a, dans un bordereau d’escompte, dispensé du protêt et de la
                            notification;</p>
                        <p>Que la Société Joseph Ayoub &amp; Cie peut invoquer les mêmes droits
                            qu’avait son auteur, le Sieur Nicolas Nahed, à l’encontre d’Ahmed Sid
                            Ahmed Wadi, y compris la dispense du protêt et de la notification, ce
                            qui comporte aussi dispense de l’assignation dans la quinzaine;</p>
                        <p>Attendu que la Société Joseph Ayoub &amp; Cie se dressa contre la seconde
                            exception soulevée par Ahmed Sid Ahmed Wadi, acceptée par le premier
                            juge; et consistant à dire que, par le fait de la société d’avoir fait
                            déclarer le souscripteur Mohamed Hassan El Tohamy en faillite en vertu
                            des billets et d’avoir produit dans la faillite pour les mêmes effets,
                            Ahmed Sid Ahmed Wadi serait libéré de sa responsabilité d’endosseur en
                            vertu de l’article 171 du Code de Commerce mixte;</p>
                        <p>Attendu, cependant, que cet article stipule que la poursuite contre le
                            tireur seul ou contre un endosseur libère les endosseurs
                            subséquents;</p>
                        <p>Attendu que l’article 187 du même Code édicte que les dispositions
                            relatives aux lettres de change concernant, entre autres, l’endossement,
                            la solidarité, le protêt, les devoirs et droits du. porteur sont
                            applicables aux billets à ordre;</p>
                        <p>Attendu que, pour rendre l’article 171 applicable en l’espèce, il a fallu
                            au premier juge. assimiler le souscripteur d'un billet à ordre au tireur
                            d’une lettre de change; •</p>
                        <p>Mais attendu qu’une telle analogie n’est pas admissible; un souscripteur
                            d’un billet à ordre est en effet le débiteur principal qui doit en
                            premier lieu être tenu au paiement du billet; si on veut rechercher
                            auxquelles des personnes figurant dans une lettre de change il faudrait
                            assimiler le souscripteur d’un billet à ordre, c’est bien au tiré qui a
                            accepté la lettre de change;</p>
                        <p>Or, les poursuites contre le tiré qui a accepté une lettre de change ne
                            font encourir</p>
                        <p>au porteur de cette lettre de change aucune des déchéances prévues à
                            l’art. 171 C. Com.;</p>
                        <p>Que, partant, il en est de même des poursuites contre un souscripteur
                            d’un billet à ordre;</p>
                        <p>Attendu qu’il est bien vrai que le porteur d’un billet à ordre, dispensé
                            de faire le protêt et la notification, peut être tenu responsable du
                            préjudice encouru du chef de sa négligence d’actionner le souscripteur
                            et de notifier à l’endosseur (voir Dalloz Pratique: Lettre de change,
                            No. 478);</p>
                        <p>Mais attendu qu’en l’espèce il n’y a pas lieu de supposer qu’entre les
                            échéances des billets, soit le 2 Juin et le 2 Juillet 1930
                            respectivement, et l’assignation en faillite survenue le 30 Août 1930 la
                            situation du souscripteur ait subi une aggravation quelconque;</p>
                        <p>Attendu qu’il résulte de ce qui précède que le Sieur Ahmed Sid Ahmed Wadi
                            reste entièrement responsable des deux billets litigieux;</p>
                        <p>Qu’il faut donc infirmer le jugement déféré et faire droit à la demande
                            formulée par la Société Joseph Ayoub &amp; Cie dans son acte
                            d’appel.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>50. - Effets de commerce. — Endossement en blanc; caractère régulier
                        lorsqu'il correspond à une opération établie; effet translatif; cas où
                        l’endossement en blanc n'a pas été complété; cas où il a été inexactement
                        rempli. — Demande recôn-ventionnelle; demande formée par le mis en cause à
                        l'égard du demandeur principal; irrecevabilité; nature de l'exception;
                        exception susceptible d'être soulevée pour la première fois en degré
                        d’appel. — Faillite; demande v exutoire en cas de contestation
                        sérieuse.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Est irrecevable la demande reconventionnelle formée par un mis en
                            cause à l’encontre de celui qui ne requiert contre lui, en voie
                            principale, aucune condamnation.</p>
                        <p>Une telle irrecevabilité peut-elle être soulevée d’office par le
                            Tribunal? — {Non résolu).</p>
                        <p>Elle peut, en tous cas, être invoquée pour la première fois en degré
                            d’appel, cette exception n’étant pas parmi celles qui, en vertu de
                            l’art. 148 G. Pr., sont couvertes par des conclusions prises sur le fond
                            de la demande reconventionnelle.</p>
                        <p>IL - Doit être considéré comme agissant en vertu d’un droit propre, le
                            bénéficiaire d’un endossement irrégulier d’un effet de commerce, dès
                            l’instant où il est prouvé que l’opération en base de laquelle cet
                            endossement est intervenu, était de nature à produire le même effet
                            translatif qu’un endossement régulier.</p>
                        <p>III. - L’endossement en blanc confère à l’endossataire le pouvoir de
                            remplir lui-même, à tout moment, l’endossement, et d’en faire ainsi un
                            endossement translatif, que le débiteur ne saurait, en ce cas, attaquer
                            qu’en rapportant lui-même la preuve de ce que l’endos a été complété
                            contrairement aux accords existants entre endosseur et endossataire.</p>
                        <p>Toutefois, ‘si ce dernier veut poursuivre le débiteur en se prévalant
                            d’un endossement resté en blanc, il doit être traité comme tout autre
                            porteur et doit</p>
                        <pb n="55" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>prouver lui-même l’effet translatif inhérent à ses rapports juridiques
                            avec l’endosseur pour combattre la présomption résultant de l’art. 142
                            C. Com. qui fait de lui un simple mandataire.</p>
                        <p>IV. - Le porteur d’un billet à ordre, qui n’ignore point les raisons qui
                            ont amené le souscripteur à refuser paiement, raisons absolument
                            étrangères à sa solvabilité, n’est pas autorisé à se prévaloir du refus
                            de paiement pour actionner en faillite, et doit être condamné de ce chef
                            à des dommages-intérêts pour demande vexatoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 1er Mars 1933. — Vita de
                            Botton c. Jacques Colonimos et autres.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Attendu que Jacques Colonimos, porteur par voie d’endossement d’un billet
                            à ordre du montant de L.E. 150, souscrit par Sayed 1&lt;audit à l’ordre
                            de Vita de Lotion, assigna le souscripteur afin de s’entendre déclarer
                            en état de faillite et après versement par ce dernier à la Caisse du
                            Tribunal de L.E. 155 devant être spécialement affectées à la créance
                            litigieuse, Colonimos convertit sa demande en action en paiement du
                            susdit montant;</p>
                        <p>Que par son jugement du 3 Mars 1931, le Tribunal de Commerce du Caire fit
                            droit à cette dernière action de Jacques Colonimos, mais le condamna en
                            même temps à payer à Sayed Kandil L.E. 50, vu le caractère vexatoire de
                            la demande en déclaration de faillite qu’il avait précédemment
                            introduite;</p>
                        <p>Que Sayed Kandil avait appelé en cause aux fins de le garantir et de le
                            relever éventuellement de toute condamnation, le Sieur Vita de Botton,
                            premier bénéficiaire du billet litigieux, à qui il avait remis en
                            règlement de ce billet un chèque de L.E. 50 déjà encaissé et un autre
                            billet de L.E. 100 souscrit à son ordre;</p>
                        <p>Qu’à la suite de cette mise en cause de Vita de Botton, Jacques Colonimos
                            a pris contre ce dernier des conclusions subsidiaires tendant à être
                            payé par lui du montant du billet litigieux de L.E. 150, au cas où le
                            Tribunal ne condamnerait pas Sayed Kandil, son souscripteur;</p>
                        <p>Que Vita de Botton de son côté formula une demande reconventionnelle
                            contre Jacques Colonimos, tendant à la restitution de L.E. 500, montant
                            qui, d’un calcul grosso modo, résulterait avoir été perçu sous forme de
                            commissions en plus des intérêts légalement permis pendant une série
                            d’opérations d’escompte de divers billets qu’il avait faites auprès de
                            Colonimos;</p>
                        <p>Que le Tribunal, par son jugement plus haut indiqué, ayant renvoyé cette
                            demande reconventionnelle de Vita de Botton pour être jugée par instance
                            séparée, celui-ci releva appel du jugement et devant la Cour, il conclut
                            à ce que Colonimos soit débouté de sa demande contre Sayed Kandil, à ce
                            que. Sayed Kandil soit condamné à lui payer à lui de Botton L.E. 100, le
                            montant du second billet souscrit par lui à son ordre en renouvellement
                            partiel du billet litigieux de 150 livres et à ce que sa demande
                            reconventionnelle contre Jacques Colonimos en paiement des L.E. 350,
                            somme perçue comme intérêts en plus du taux légal, lui soit adjugée:</p>
                        <p>Attendu que cette dernière demande, en tant que présentée comme demande
                            reconventionnelle était manifestement irrecevable au procès actuel, et
                            comme telle elle devait, en tout cas, être renvoyée pour former l’objet
                            d’une instance séparée du moment que Vita de Botton était mis en cause
                            par Sayed Kandil; que Jacques Colonimos n’avait pris contre lui que des
                            conclusions subsidiaires pour le cas où sa demande contre Sayed Kan</p>
                        <p>dil ne serait pas admise; que cette dernière hypothèse ne s’étant pas
                            réalisée, il n’était pas possible de statuer sur la demande formulée par
                            Vita de Botton en voie reconventionnelle, du moment qu’il n’existait
                            contre ce dernier aucune demande principale de Jacques Colonimos à
                            juger;</p>
                        <p>Attendu que l’irrecevabilité en question, à supposer qu’elle ne pût être
                            soulevée d’office par les premiers juges et qu’elle ne fût pas proposée
                            devant eux, peut sans aucun doute être soulevée en appel, cette
                            exception n’étant pas parmi celles qui, en vertu de l’article 148 du C.
                            Pr. sont couvertes par des conclusions prises sur le fond de la demande
                            reconventionnelle;</p>
                        <p>Attendu, d’autre part, que la demande de Vita de Botton tendant à faire
                            condamner Sayed Kandil à lui payer L.E. 100, le montant du second billet
                            émis en règlement partiel du billet litigieux, était manifestement mal
                            fondée dès lors que Vita de Botton avait escompté auprès de Jacques
                            Colonimos le billet litigieux; que le second billet de 100 livres,
                            souscrit en renouvellement partiel du premier, fait double emploi avec
                            celui-ci, du moment que,d’après les explications qui vont suivre,
                            Jacques Colonimos demeure le seul créancier de son montant;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que Jacques Colonimos, bien que porteur d’un
                            endossement en blanc, endossement antérieur à l’échéance, ainsi que le
                            prouve la date de l’endos subséquent fait à l’ordre de l’Ionian Bank aux
                            fins d’endossement, n’agissait pas moins en vertu d’un droit propre dès
                            l’instant où il prouvait que l’opération en base de laquelle
                            l’endossement en blanc est intervenu, était de nature à produire le même
                            effet translatif qu’un endossement régulier;</p>
                        <p>Que cela a été à plusieurs reprises relevé par les arrêts les plus
                            récents de cette Cour, qui ont suivi le système d’après lequel l’ancien
                            article 138 du C. Com. fr., de même que l’article 142 du C. Com., en
                            édictant que l’endossement dépourvu d’une des mentions prescrites par la
                            loi n’est qu’un endos de procuration, ont établi une présomption légale
                            simple pouvant être combattue par la preuve du contraire, de sorte qüe
                            le porteur peut prétendre à l’effet translatif de l’endossement, si par
                            la production de ses registres ou au moyen d’autres preuves
                            extrinsèques, il arrive à établir l’existence d’une opération ayant cet
                            effet translatif, à l’occasion de laquelle le dit endossement a eu
                            lieu;</p>
                        <p>Que si cela est vrai de tout endossement irrégulier, il est à plus forte
                            raison exact d’un endossement en blanc, qui de sa nature confère à
                            l’endossataire le pouvoir de remplir lui-même à tout moment
                            l’endossement et d’en faire ainsi un endossement translatif, que le
                            débiteur ne saurait en ce cas attaquer qu’en rapportant lui-même la
                            preuve de ce que l’endos a été complété contrairement aux accords
                            existant entre endosseur et endossataire;</p>
                        <p>Que si ce dernier veut, toutefois, poursuivre le débiteur en se prévalant
                            d’un endossement resté en blanc, il est traité comme tout autre porteur
                            et doit prouver par ses propres moyens l’effet translatif inhérent à ses
                            rapports juridiques avec l’endosseur pour combattre la présomption
                            résultant de l’article 142 du C. Com. qui fait de lui un simple
                            mandataire;</p>
                        <p>Attendu qu’en l’espèce, l’effet translatif est établi par les propres
                            aveux de l’appelant Vita de Botton;</p>
                        <p>Qu’à supposer en effet que le billet litigieux, contrairement à toutes
                            les preuves résultant de la correspondance entre l’appelant et Sayed
                            Kandil, son débiteur, n’ait pas été escompté par Jacques Colonimos, mais
                            qu’il fut endossé à celui-ci pour que son montant soit déduit après
                            encaissement d’un autre billet de P.T. 25000, il n’en serait pas</p>
                        <p>moins certain que l'endossement fait en vue de constituer soit un
                            paiement partiel, soit une garantie de cet autre billet de P.T.
                            25000;</p>
                        <p>Que dans les deux hypothèses susvisées, il s’agit donc d’un endossement
                            translatif entraînant l’inopposabilité des exceptions à l’égard de
                            l’endossataire;</p>
                        <p>Que dès lors, la décision entreprise bien qu’étant fondée sur des motifs
                            différents, a écarté à bon droit l’exception que Sayed Kandil voulait
                            opposer ù Jacques Colonimos, exception tirée du règlement du billet
                            litigieux, fait postérieurement à l’endossement entre les mains de Vita
                            de Botton; et ce dernier fut à bon droit condamné ù restituer à Sayed
                            Kandil le montant encaissé de L.E. 50 en même temps qu’il était débouté
                            de son action en paiement de 100 livres, montant de l’effet qu’il a reçu
                            en renouvellement;</p>
                        <p>Attendu que la condamnation à L.E. 50 à titre de dommages-intérêts
                            prononcée en faveur de Sayed Kandil et contre Jacques Colonimos, en
                            raison du caractère vexatoire de la demande en faillite introduite par
                            ce dernier, fait l’objet de griefs contraires formulés respectivement
                            par les deux parties susénoncées dans leurs conclusions, sous forme
                            d’appel incident;</p>
                        <p>Que ces conclusions sont mal fondées;</p>
                        <p>Qu’en effet, il n’est pas justifié d’un préjudice dépassant le montant de
                            L.E. 50 que la demande en déclaration de faillite dans les conditions où
                            elle fut introduite a pu causer à Sayed Kandil;</p>
                        <p>Que d’autre part, il est incontestable que celui-ci, étant parfaitement
                            au courant de ce que le billet litigieux avait été escompté par Jacques
                            Colonimos, n’ignorait pas qu’il devait paiement à celui-ci,
                            indépendamment de toute défense qu’il pourrait opposer contre Vita de
                            Botton, le premier bénéficiaire;</p>
                        <p>Que, toutefois, Jacques Colonimos qui, de sa part, connaissait
                            pertinemment les raisons qui avaient amené le souscripteur du billet à
                            lui refuser paiement, raisons absolument étrangères à sa solvabilité et
                            à sa capacité financière, n’était en aucune manière autorisé à
                            l’actionner en faillite;</p>
                        <p>Attendu, dans ces conditions, qu’il échet de confirmer, dans toutes ses
                            dispositions, le jugement déféré.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — II à IV; - Ainsi jugé par con-firm. (mais par d’autres motifs sur
                            la portée de l’endossement en blanc) d’un jug. Com. Caire du 3 Mars 1931
                            {Gaz. XXII, 167-177).</p>
                        <p>V. ég. ci-avant § 48 l’arrêt du 6 Avril 1932, et Gaz. XXII, 166-175 et
                            166-176, les arrêts du 14 Janvier 1931 et du 18 Novembre 1931.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>51. - Effets de commerce. — Endossement partiel; inopérarice.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Est inopérant l’endossement partiel, tel que celui consenti par une
                            partie seulement des héritiers du bénéficiaire d’un effet de commerce,
                            et l’action en paiement intentée par le porteur, est irrecevable en
                            pareil cas.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Com. Alex., Ire Ch , Prés. M. P. Beneducci, 9 Uai 1932, — Dame
                            Lucie Ferro c. El Sayed Aly Tobbalah.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>J UGEMENT</p>
                        <p>Attendu que le Sieur El Sayed Aly Tobbalah a souscrit au profit des
                            Sieurs El Sibai Gad Seeda et Rizk Aly Chamaa un billet à ordre pour un
                            montant de L.E. 270;</p>
                        <p>Que ce billet échu depuis le 1er Janvier 1927 a été endossé par les
                            héritiers du Sieur El Sibai Gad pour leur part s’élevant à L.E. 135 au
                            Sieur Ibrahim Chehafa Ham-mad;</p>
                        <pb n="56" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>Que ce dernier l’a endossé à son tour à la demanderesse qui en réclame
                            paiement par la présente instance;</p>
                        <p>Attendu que, contrairement à la prétention du défendeur, le décès du
                            Sieur El Sibai Gad est établi par un Elam Charei du Meh-kémeh de Zifta
                            en date du 21 Novembre 1931;</p>
                        <p>. Que leur qualité d’héritiers résultant du dit Elam leur confère le
                            droit d’endosser le billet;</p>
                        <p>Que cet endossement n’ayant cependant porté que sur leur part seulement,
                            la question qui se pose est celle de savoir si cet endossement partiel
                            est valable ou non;</p>
                        <p>Attendu qu’en raison des difficultés que présente pareil endossement dans
                            la pratique, la plupart des auteurs n’admettent pas sa validité;</p>
                        <p>Qu’en présence des dispositions légales d’après lesquelles le paiement ne
                            peut être requis que contre la présentation du titre à l’échéance, toute
                            personne prétendant au paiement sans justifier que le titre est en sa
                            possession doit voir sa prétention écartée;</p>
                        <p>Que tel serait le cas du propriétaire du surplus du billet si le débiteur
                            exige, comme c’est son droit, la remise du billet au moment d’effectuer
                            paiement entre les mains du porteur en vertu d’un endossement partiel
                            (Voir Répertoire Dalloz, Tome 20, p. 190, No. 371, Lyon-Caen &amp;
                            Rénault Tome 4, No. 128);</p>
                        <p>Qu’il y a par conséquent lieu de déclarer l’endossement partiel inopérant
                            et l’action irrecevable.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>52. - Effets de commerce. — Endossement,‘ tiers porteur de bonne foi; faux
                        opposable à tout porteur. — Faillite; demande formée en base d’une créance
                        contestée; effets dont la signature est déniée; inadmissibilité.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - L’écrit revêtu d’une fausse signature ne pouvant créer une
                            obligation à charge du prétendu souscripteur, et ce vice suivant l’écrit
                            en quelques mains qu’il passe, sauf recours du porteur confire ses
                            cédants, le tiers porteur de bonne foi d’un billet à ordre ne peut pas
                            se prévaloir de sa situation juridique pour échapper aux effets d’une
                            dénégation de signature par le souscripteur.</p>
                        <p>IL - Une créance contestée ne saurait servir de base à une demande en
                            déclaration de faillite.</p>
                        <p>Tel est le cas d’une demande en déclaration de faillite requise en base
                            de billets dont la signature fait l’objet d’une dénégation qui ne revêt
                            pas l’apparence d’une contestation de caractère purement dilatoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch.. Prés. M. B. Favenc, 4 Mai 1932. — Albert Hassoun
                            c. Abdel Rehim Mohamed Mahfouz.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Vu l’exploit e.n date du 17 Février 1932, par lequel Albert Hassoun a
                            relevé appel du jugement du Tribunal Mixte de Commerce du Caire en date
                            du 28 Novembre 1931, qui a rejeté sa demande tendant à la déclaration en
                            état de faillite de l’intimé Abdel Rehim Mohamed Mahfouz;</p>
                        <p>Attendu, en fait, que Albert Hassoun, porteur par voie d’endossement
                            avant échéance de quatre effets d’un import global de L.E. 46,750 mill.
                            apparemment souscrits par l’intimé, au profit de Elias Chouéri, a
                            actionné le dit Mahfouz en déclaration de faillite;</p>
                        <p>Que celui-ci, sans contester avoir été en relations d’affaires avec le
                            premier bénéficiaire, qui se trouve lui-même actuellement</p>
                        <p>en faillite, soutient cependant que les effets dont il s’agit ne sont pas
                            dus et dénie la signature qui lui est attribuée;</p>
                        <p>Que pour étayer sa défense, il produit divers autres effets ainsi qu’un
                            contrat de location par lui souscrits et d’où la dissemblance de la
                            signature y apposée avec celles apposées sur les billets en question,
                            résulte d’un simple rapprochement, sans qu’il soit besoin, a raison de
                            son évidence, de recourir à une expertise pour l’établir;</p>
                        <p>Attendu que l’appelant invoque en premier lieu sa qualité de tiers
                            porteur régulier, pour soutenir que la dénégation de signature ne lui
                            est pas opposable;</p>
                        <p>Mais qu’il n’y a pas lieu de s’arrêter à cette défense, l’écrit revêtu
                            d’une fausse signature ne pouvant créer une obligation à charge du
                            prétendu souscripteur, et ce vice suivant l’écrit en quelques mains
                            qu’il passe, sauf recours du porteur contre ses cédants;</p>
                        <p>Attendu que le dit appelant, qui ne récuse pas formellement, les pièces
                            produites par l’intimé comme pièces de comparaison, oppose à la
                            dénégation de signature un paiement fait par Mahfouz entre les mains de
                            la Barclays du montant de L.E. 14 montant d’un billet échu le 20 Juillet
                            1931, portant la même signature que celles déniées;</p>
                        <p>Mais que le fait que le dit appelant soit en possession de ce billet,
                            constitue plutôt une présomption contre la sincérité de la signature
                            apposée, car le dit paiement a été effectué par Chouéri lui-même à la
                            Banque, sans l’intervention de l’intimé Mahfouz;</p>
                        <p>Attendu, il est vrai, que l’appelant oppose, avec plus de raison, que
                            Mahfouz aurait payé d’autres billets munis de la même signature et qui
                            avaient été escomptés auprès de la même Barclays Bank dans les mêmes
                            conditions que les billets litigieux, ainsi que le prouverait une lettre
                            du 10 Novembre 1931 à lui adressée par la succursale du Mousky de la
                            dite Banque; que Mahfouz, quoique sommé, non seulement ne produit pas
                            ces billets, mais passe même le fait sous silence;</p>
                        <p>Que l’appelant oppose, en outre, les rapports qui ont existé entre
                            l’intimé et le premier bénéficiaire Elias Chouéri, ainsi que deux écrits
                            l’un du 24 Août 1931 délivré par Mahfouz à Chouéri et l’autre du 6
                            Octobre 1931 délivré par Chouéri à Mahfouz qui ne disent pas que les
                            billets litigieux sont faux;</p>
                        <p>Mais attendu, quoi qu'il en soit de ces faits qui seraient susceptibles
                            de donner une autre base à l’action, et que les juges saisis de la
                            demande en paiement auront à apprécier, qu’il n’en demeure pas moins
                            qu’en l’état de la cause, où il n’est question de requérir la faillite
                            qu’en base de billets dont la signature est déniée avec vraisemblance,
                            cette demande ne peut être accueillie;</p>
                        <p>Qu’il est, en effet, conforme aux principes admis par la jurisprudence,
                            qu’une créance contestée ne saurait servir de base à une action en
                            faillite;</p>
                        <p>Qu’il est vrai, comme le soutient l’appelant, qu’il appartient aux
                            Tribunaux de rechercher si la contestation opposée par le prétendu
                            débiteur est sérieuse ou si, par contre, elle ne constitue qu’une
                            tentative dilatoire à l’effet d’échapper aux conséquences d’un état de
                            cessation de paiements;</p>
                        <p>Mais qu’en l’espèce, la dénégation de signature opposée à l’action,
                            laquelle est uniquement basée sur des effets munis de la signature
                            déniée, apparaît comme sérieuse, et l’appelant ne prouve même pas qu’en
                            dehors de la présente action, l’intimé ait été l’objet de poursuites ou
                            d’autres demandes en faillite, révélatrices d’un état de cessation de
                            paiements;</p>
                        <p>Qu’il échet dès lors de confirmer la décision déférée.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. ég. ci-avant ? 47 l’arrêt du 10 Mai 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>53. - Effets de commerce. — Enonciation de. la valeur; valeur « contrat en
                        date de ce jour »; indication, ne privant pas le billet à ordre de son
                        caractère. d’effet négociable.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>La mention « valeur suivant contrat de ce jour » ne suffit pas à elle
                            seule à rendre irrégulier un billet à ordre et à enlever à
                            l’endossataire avant échéance la qualité de tiers porteur de bonne
                            foi.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch.-, Prés. M. B. Favenc, 29 Mars 1933. — Ahmed bey
                            Moustafa Abou Rehab c. Grégoire Sarkissian et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt.</p>
                        <p>Vu l’exploit du 12 Octobre 1932 par lequel le Sieur Ahmed bey Moustafa
                            Abou Rehab a régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal Civil
                            mixte d’Alexandrie rendu le 23 Juin de la même année qui l’a condamné à
                            payer au Sieur Grégoire Sarkissian, premier intimé, la somme de L.E. 340
                            en principal, montant d’un billet par lui souscrit en date du 1er Juin
                            1928 à l’ordre de A. J. Venieris &amp; Co. échu le 31 Mai 1929 et
                            endossé le 9 Août 1928 au susdit intimé. Ledit billet est causé valeur
                            suivant contrat de ce jour;</p>
                        <p>Attendu que l’appelant plaide que le montant du susdit billet représente
                            le solde du prix d’une machine à irrigation par lui achetée à la Raison
                            Sociale Venieris &amp; Co., suivant contrat de la même date; mais que la
                            susdite machine ne fut jamais livrée;</p>
                        <p>Qu’il ajoute que la mention &lt;i valeur suivant contrat de ce jour »
                            enlève à l’effet litigieux son caractère de négociabilité, puisqu’il
                            subordonne le paiement "de son montant à des conditions extérieures se
                            trouvant dans le contrat y mentionné, et que par conséquent
                            l’endossataire d’un pareil billet ne peut être admis à se qualifier
                            tiers porteur de bonne foi, mais doit par contre se voir opposer les
                            exceptions que le souscripteur pouvait invoquer à l’encontre du premier
                            bénéficiaire;</p>
                        <p>Mais attendu qu’en dehors du fait que rien dans les termes de l’effet
                            litigieux n’indique que son existence est subordonnée aux clauses du
                            contrat mentionné, et qu’aux termes d’une jurisprudence désormais
                            constante la simple indication dans un billet à ordre de la date du
                            contrat en vertu duquel la valeur a été fournie ne saurait à elle seule
                            suffire à rendre irrégulier un effet de commerce, il est encore à
                            ajouter qu’en l’espèce le contrat signé par l’appelant et dont il se
                            prévaut, déclare dans son art. H que la souscription de l’effet
                            litigieux avait pour but de faciliter aux vendeurs la négociation du
                            solde du prix en question;</p>
                        <p>Attendu que dans ces conditions et par adoption des motifs des premiers
                            juges, il échet de confirmer le jugement déféré;</p>
                        <p>Qu’il y a lieu cependant, suppléant à une omission dudit jugement,
                            d’indiquer la date qui sert de point de départ des intérêts et qui est
                            le 6 Juin 1929, jour du protêt.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. ds ce sens l’arrêt du 26 Novembre 1930, Gaz. XXH. 148-136, et
                            la note.</p>
                        <p>Cette jurisprudence n’est cependant pas suivie par le Tribunal de
                            commerce du Caire, qui, tout en tenant compte de la jurisprudence de la
                            Cour sur la compétence des tribunaux de commerce en matière de billets à
                            ordre même émis entre non commerçants et pour une cause civile, refuse
                            par contre de reconnaître comme de véritables billets ceux où la mention
                            de la valeur fournie se réfère à un autre contrat; v. ci-après F 54 le
                            jugement com. Caire du 14 Novembre 1933.</p>
                        <pb n="57" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>54. - Effets de commerce. — Enoncia-tion de la valeur; valeur « prix dc
                        terrain suivant contrat déposé »; indication privant le billet à ordre de
                        son caractère d'effet négociable; caractère civil d'une obligation ainsi
                        libellée, entre non commerçants, et ne se rapportant pas à un acte de
                        commerce; conséquences; endossement n ayant pas l'effet d'un mandat au
                        recouvrement.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La mention « valeur prix de terrain suivant contrat déposé » enlève
                            à un document libellé sous la forme d’un billet à ordre son caractère de
                            négociabilité, et en fait une simple reconnaissance de dette, de
                            caractère civil, alors surtout que les parties contractantes n’étaient
                            point des commerçants et que l’obligation ne se rapporte pas à un acte
                            de commerce.</p>
                        <p>II. - Si le Tribunal de commerce est compétent en matière de billets à
                            ordre à cause civile, il n’en est pas de même lorsqu’il ne s’agit pas
                            d’un véritable billet à ordre, mais d’un billet qui, à cause de la
                            référence à un autre contrat dans le libellé de la valeur fournie, ne
                            constitue qu’une simple reconnaissance de dette purement civile.</p>
                        <p>En pareil cas la recherche du caractère fictif de l’endossement est
                            admissible, l’endos ne pouvant pas avoir la portée d’un mandat au
                            recouvrement.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Com. Caire, 2me Ch., Prés. M. M. de Wée, 14 Novembre 1933. — Demos
                            Kyriazia c. Mahmoud Tarn-mam.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement.</p>
                        <p>Vu l’exploit en date du 22 Mars 1933, par lequel le Sieur Demos Kyriazis
                            assigne Mahmoud Tammam en paiement de L.E. 562, solde d’un billet à
                            ordre souscrit au profit du Sieur Abdel Rahman Hussein et endossé par ce
                            dernier au demandeur actuel;</p>
                        <p>Attendu que par acte de vente en date du 11 Avril 1931, déposé au
                            dossier, le bénéficiaire originaire du billet litigieux vendit au
                            défendeur actuel une parcelle de terrains délimitée dans ledit acte,
                            d’après les conditions arrêtées par les deux parties;</p>
                        <p>Qu’en exécution de son engagement, le défendeur souscrivit à la même
                            date, pour le prix dudit terrain, le billet à ordre actuellement
                            litigieux, et ce en stipulant en toutes lettres que la valeur est le
                            prix des terrains;</p>
                        <p>Attendu que ledit document se trouve actuellement par voie d’endossement
                            ès-mains du demandeur actuel;</p>
                        <p>Attendu que ce dernier soutient que le billet litigieux est un billet à
                            ordre proprement dit dont il est porteur de bonne foi par voie
                            d’endossement avant échéance;</p>
                        <p>Mais attendu que ce document, bien que rédigé dans la forme d’un billet,
                            n’en est pas un, vu son libellé quant à sa valeur;</p>
                        <p>Que la mention « prix de terrain » (et ce suivant contrat déposé) enlève
                            audit document son caractère de négociabilité et en fait une simple
                            reconnaissance de dette, soit une dette de caractère civil, alors
                            surtout que nul n’allègue que les parties contractantes étaient des
                            commerçants; qu’au surplus il est évident que ce document ne se rapporte
                            pas à un fait de commerce;</p>
                        <p>Attendu que quoique ce siège doive, en vertu de la dernière jurisprudence
                            de la Cour, notamment de l’arrêt du 26 Novembre 1930, se déclarer
                            compétent en matière de billets à ordre à cause civile, il ne peut en
                            être de même lorsqu’il ne s’agit pas d’un véritable billet à ordre mais
                            d’une simple reconnaissance de dette purement civile;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur excipe de la fictivité de l’endossement;</p>
                        <p>Attendu que ce siège n’aurait pas eu à rechercher cette fictivité s’il
                            s’agissait d’un billet à ordre proprement dit, ce dernier étant destiné
                            à circuler librement et sans entrave pour le commerce;</p>
                        <p>Mais attendu que cela n’est pas le cas en l’espèce, le billet actuel se
                            référant à un contrat dont l’endossataire ne pouvait ignorer la mention
                            de la valeur « prix de terrains »;</p>
                        <p>Attendu qu’il est constant, d’après les pièces produites, que le billet
                            litigieux a été endossé le 6 Octobre 1932 « valeur en compte », ce qui
                            serait translatif de propriété;</p>
                        <p>Qu’à la date du 11 Octobre 1932, l’endossataire Kyriazi invitait le
                            défendeur actuel à lui régler le montant du billet;</p>
                        <p>Attendu, toutefois, qu’à la date du 20 Octobre 1932, le défendeur a versé
                            entre les mains du bénéficiaire originaire la somme de L.E. 300 comme il
                            est constant par le reçu déposé;</p>
                        <p>Attendu que ce fait, produit après la réception de la lettre recommandée
                            expédiée par le demandeur actuel et l’encaissement par le bénéficiaire
                            originaire de cette somme sans réserve aucune, prouve à suffisance de
                            droit que dans l’intention des parties le bénéficiaire originaire est
                            resté maître de ses droits;</p>
                        <p>Que la lettre produite dans le bordereau de Kyriazis même portant la da’e
                            du 12 Février 1933 et toujours adressée au bénéficiaire originaire vient
                            confirmer cette manière de voir;</p>
                        <p>Que l’on pourrait soutenir qu’il s’agit en l’espèce d’un mandat en
                            recouvrement;</p>
                        <p>Mais attendu que ce qui est admissible pour le billet à ordre proprement
                            dit ne l’est plus pour une simple reconnaissance de dette;</p>
                        <p>Attendu que, dans ces conditions, il y a lieu pour ce Tribunal de
                            considérer le demandeur comme fictif et de se déclarer incompétent sans
                            devoir aborder le fond.</p>
                        <p>îNote. —il à ni-,. v. en sens contraire ci-dessus § 53 Farrêt du 29 Mars
                            1933 et Gaz. XXII, 148-136, l’arrêt du 26 Novembre 1930 et la note.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>55. - Effets de commerce. — Femmes, filles et simples cultivateurs; aval;
                        inapplicabilité de l’art. 114 C. Com.; compétence du Tribunal de Commerce en
                        matière de billets à ordre avalisés par des-femmes, des filles ou de simples
                        cultivateurs, assignés conjointement avec d'autres personnes.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>L’art. 114 Code Com., qui a pour effet de soustraire à la compétence
                            commerciale les effets souscrits par des femmes, des filles ou de
                            simples cultivateurs indigènes, étant une exception au droit commun, ne
                            peut pas être étendu au cas d’aval donné par ces catégories de
                            personnes.</p>
                        <p>En conséquence, le Tribunal de Commerce est compétent à leur encontre,
                            lorsqu’elles sont assignées en même temps que le débiteur principal.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Com. Caire. 2me Ch., Prés. M. M. de Wée, 14 Novembre 1933. — Dame
                            Hanem Polo c. Elie Khou-douri Hindi et Dame Milia Dayan.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement.</p>
                        <p>Vu l’exploit introductif d’instance en date du 14 Octobre 1933 par lequel
                            la Dame Hanem Rolo demande qu’il plaise au Tribunal: condamner
                            conjointement et solidairement le Sieur Elie Khoudouri Hindi et la Dame
                            Milia Dayan à lui payer la somme de P.T. 15000 montant d’un billet
                            souscrit le</p>
                        <p>17 Avril 1933 par Elie Khoudouri Hindi à l’ordre de la demanderesse,
                            causé valeur reçue au comptant, échu le 11 Septembre 1933, portant
                            intérêts à 9 0/0 à partir de son échéance, dont le paiement a été
                            garanti solidairement par la Dame Milia Dayan;</p>
                        <p>Vu les pièces et conclusions des parties;</p>
                        <p>Vu la jurisprudence de la Cour d’Appel mixte en ce qui concerne le
                            caractère commercial du billet à ordre telle qu’elle fut fixée par ses
                            arrêts en date du 26 Novembre 1930;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur principal fait défaut;</p>
                        <p>Attendu que la Dame Milia Dayan, garante du billet, décline la compétence
                            du Tribunal de Commerce en se basant sur l’art. 114 du Code de
                            Commerce;</p>
                        <p>Attendu que l’article précité parle des « billets souscrits, des
                            endossements et des acceptations signés par des femmes, etc... » et ne
                            fait aucune allusion aux garanties données par des femmes, filles,
                            etc...</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence mixte a estimé que l’art. 114 n’était, en
                            conséquence, pas applicable aux femmes, filles, etc.., ayant garanti des
                            billets à ordre lorsqu'elles étaient assignées en même temps que le
                            débiteur principal;</p>
                        <p>Attendu qu’un arrêt du 4 Décembre 1929 (Bull. XLII, 76) a toutefois
                            décidé le contraire et que l’art. 114 C. C. doit sans doute possible et
                            à fortiori être étendu à l’aval qui produit les mêmes effets que la
                            souscription et l’endossement, d’autant plus que l’aval peut emprunter
                            la forme d’endossement;</p>
                        <p>Attendu que le Tribunal préfère s’en tenir à la jurisprudence ancienne,
                            estimant que les textes instituant des exceptions dérogatoires au droit
                            commun ne peuvent recevoir qu’une interprétation limitative; — qu’au
                            surplus, il convient d’éviter les risques de décisions contraires et de
                            rattacher l’accessoire au principal;</p>
                        <p>Attendu qu’il échet, en conséquence, de rejeter l’exception et de faire
                            droit à la demande, aucune défense n’existant au fond.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — V. en sens contraire Gaz. XXII, 145-129 l’arrêt du 4 Décembre
                            1929 et Gaz. XXII, 146-132 et 147M33 les deux jug. soin. Alex, du 12
                            Janvier 1931.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>56. - Effets de commerce. — Protêt; lettre de change commerciale non émise
                        d'nn lieu sur un autre; nature; protêt faute d'acceptation et de paiement;
                        admissibilité; dispense de protêt par lettre du débiteur; intérêts; point de
                        départ.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - La lettre de change créée entre commerçants et pour acte de
                            commerce, même non émise d’un lieu sur un autre, doit être considérée
                            comme effet de commerce, et, à ce titre, peut être protestée aussi bien
                            faute d’acceptation, si le bénéficiaire l’a requis, que faute de
                            paiement.</p>
                        <p>II. - Le bénéficiaire d’un effet de commerce qui a été expressément
                            dispensé par lettre du débiteur de faire dresser protêt, a droit aux
                            intérêts sur le montant du billet à partir de la date de la lettre de
                            dispense.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel. Ire Ch., Prés. M. C. Vryakos, 22 Novembre 1933. — Maurice
                            Salama c. Jacques El Kobbi</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt (extraits).</p>
                        <p>... Attendu que, par son appel incident, l’intimé reproche au jugement
                            déféré de n’avoir pas accueilli les divers chefs de sa demande telle
                            qu’il l’avait convertie dès la première audience, savoir:</p>
                        <p>1.) les intérêts au 7 0/0 sur le montant du billet Guindi de L.E. 82,685
                            mill., du 8 Juillet au 9 Août 1930...</p>
                        <pb n="58" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>COmissis).</p>
                        <p>... Ad. 1. — Attendu que le Tribunal a rejeté cette petite réclamation,
                            parce que la lettre de change tirée le M Juin J930 par l’intimé sur
                            l’appelant, n’ayant pas été émise d’un lieu sur un autre (art. 110 C.
                            Com.) •et n’ayant, au surplus, pas été acceptée par le tiré, serait
                            nulle, d'où il suivrait que le protêt du 7/8 Juillet 1930 serait, lui
                            aussi, nul et de nul effet;</p>
                        <p>Que, toutefois, le Tribunal a ainsi perdu de vue l’art. 113 du même Code,
                            aux termes duquel pareille lettre de change, créée ■ entre commerçants
                            et pour actes de commerce, n’en doit pas moins être considérée comme
                            effet de commerce et, à ce titre, pouvait être protestée aussi bien
                            faute d’acceptation (si le bénéficaire l’avait requis) que faute de
                            paiement;</p>
                        <p>Que pareils effets sont courants dans les usages du commerce;</p>
                        <p>Que d’ailleurs, l’intimé qui, dès le 21 Février 1930, se trouvait
                            dispensé du protêt à l’égard du billet Guindi et qui fut ensuite
                            expressément prié par l’appelant, selon la lettre de celui-ci du 9 Avril
                            1930, de ne point faire dresser le protêt pour cet effet, ne parait, en
                            ayant déféré à cette demande, nullement avoir renoncé au bénéfice des
                            intérêts qui devait découler pour lui du protêt; ' Qu'ainsi l’intimé
                            aurait même pu, s’il l’eut voulu, réclamer les intérêts sur le montant
                            de ce billet Guindi dès le 9 Avril 1930, et qu’il serait donc étrange de
                            vouloir les lui refuser alors qu’il ne les réclame qu’à partir 'du 8
                            Juillet 1930...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>57. - Effets lie commerce. — Protêt; radiation; cas où elle ne peut être
                        ordonnée; preuve à fournir par les parties.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Les Tribunaux saisis d’une demande en radiation de protêt, ne peuvent se
                            borner à enregistrer l’accord des parties, et doivent exiger la preuve
                            formelle du bien fondé de la demande.</p>
                        <p>Les déclarations produites à l’appui d’une demande en annulation du
                            protêt doivent être écartées lorsque les éléments de la cause permettent
                            d’en suspecter la sincérité, et d’en attribuer la cause à la
                            complaisance ou à la faiblesse du créancier.</p>
                        <p>Tel est le cas d’une déclaration conçue en termes vagues et imprécis, par
                            laquelle une banque, mandataire d’un effet à l’encaissement, affirme que
                            le protêt a été la conséquence d’une omission involontaire, sans donner
                            aucune explication sur la nature de cette omission.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Com. Alex., Ire Ch., Prés. M. P. Beneducci, 31 Octobre 1932..— J.
                            &amp; B. Anzarut c Barclays Bank et autre.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement (extrait).</p>
                        <p>Attendu que pour assurer aux dispositions de la loi le respect qui leur
                            est dû, il est du devoir des Tribunaux de se montrer particulièrement
                            circonspects dans l’examen des demandes, qui, comme la demande actuelle,
                            tendent à la radiation d’un protêt sous le prétexte que ce protêt aurait
                            été dressé par erreur;</p>
                        <p>Qu’il est en effet humain, pour le débiteur protesté, d’essayer par tous
                            les moyens d’esquiver les conséquences dommageables, tant matérielles
                            que morales, de la contestation officielle de sa carence, — et, pour le
                            créancier, de ne pas rester insensible aux prières que son débiteur lui
                            adresse à cet effet, surtout si sa complaisance doit avoir, comme prix,
                            le paiement, fût-il seulement partiel, de sa créance;</p>
                        <p>Qu’il faut, dès lors, n'accepter que sous caution les déclarations plus
                            ou moins spon</p>
                        <p>tanées qu’il est de tradition de produire à l’appui d’une demande en
                            annulation de protêt;.que ces déclarations doivent être écartées lorsque
                            les éléments de la cause permettent d’en suspecter simplement la
                            sincérité, et, à plus forte raison, lorsque de ces éléments se dégage la
                            certitude que ces déclarations sont le prix de la complaisance ou
                            l’effet de la faiblesse;</p>
                        <p>Attendu que tel est précisément le cas en l’espèce;</p>
                        <p>I.</p>
                        <p>Attendu, en premier lieu, que les déclarations produites à l’appui de la
                            présente demande ne peuvent qu’être suspectées lorsqu’on considère les
                            termes vagues et imprécis dans lesquels elles ont été, —
                            intentionnellement semble-t-il, — rédigées, — la banque disant que le
                            protêt est la conséquence d’une omission involontaire d’Ade-reth &amp;
                            Hanan, et ces derniers déclarent qu’ils auraient tardivement donné ordre
                            à la banque de suspendre le protêt; que cependant ni la banque ne
                            s'explique sur la nature de cette soi-disant omission, ni Ade-reth &amp;
                            Hanan n’exposent les circonstances de ce prétendu retard, de telle sorte
                            qu’il est impossible au Tribunal d’apprécier en connaissance de cause si
                            J. &amp; B. .Anzarut ayant pris, en temps voulu, les mesures nécessaires
                            pour éviter qu’à l’échéance le protêt fût dressé à leur encontre, ce
                            protêt a bien été, comme ils l’alfirmaient, dressé à tort, de telle
                            sorte que la radiation devrait en être ordonnée; que les demandeurs,
                            dans les conclusions qu'ils versent au dossier, invitent. il est vrai,
                            le Tribunal à ne « voir dans l’absence de détails des déclarations
                            délivrées par les défendeurs qu’un souci de mettre à l’abri leur
                            responsabilité, personnelle respective »; qu’on ne saurait cependant se
                            contenter de cette trop facile explication, dont l’accueil aurait pour
                            résultat de rendre illusoire le contrôle effectif que le Tribunal a le
                            droit et le devoir d’exercer sur les éléments invoqués à l’appui de la
                            demande;</p>
                        <p>' Attendu, en effet, que fa publication des protêts dans un journal
                            périodique à ce spécialement destiné a été ordonnée par l’Assemblée
                            Générale de la Cour dans l’intérêt général du commerce: que les
                            intentions de la Cour, lorsqu’elle organisa,- sur la demande des
                            différentes Chambres de Commerce, cette publicité, ont été, clairement
                            précisées, dans la circulaire, qu’elle adressa aux trois Tribunaux, par
                            laquelle elle faisait défense de procéder sur le simple accord des
                            intéressés à la radiation d’un protêt, une fois ce protêt dressé, et
                            réservait, aux seules décisions de justice le pouvoir de prononcer
                            pareille annulation; qu’il est dès lors évident que l’esprit dans lequel
                            la publication des protêts a été organisée ne serait pas respecté, si
                            les Tribunaux saisis à cet effet se bornaient à enregistrer l’accord des
                            parties et n’exigeaient pas du demandeur la preuve formelle du bien
                            fondé de la demande; qu’on ne saurait évidemment, en présence des
                            déclarations versées au dossier, soutenir sérieusement que cette preuve
                            est, en l’espèce, fournie;</p>
                        <p>II.</p>
                        <p>Et attendu qu'il résulte des éléments de la cause, que bien au contraire
                            le protêt dont on demande la radiation a été régulièrement dressé...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>58. - Effets de commerce. — Saisie conservatoire; admissibilité en cas de
                        protêt même après l'échéance; effets payables à vue; détermination de la
                        date d'échéance au point de vue du protêt.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Si, pour le calcul de la prescription des effets payables à vue, on
                            peut admet</p>
                        <p>tre que la date de l’échéance se confonde avec la date de la
                            souscription, cette date, au contraire, en matière d’endossement, et
                            pour la détermination de la qualité de tiers porteur de bonne foi, ne se
                            confond pas avec celle de la souscription, et doit être au plus tard le
                            dernier jour du délai de six mois à dater de la souscription, fixé par
                            l’art. 167 G. Gom., sauf le cas de présentation antérieure, cas auquel
                            l’échéance est déterminée, conformément à l’art. 134 C. Gom., par la
                            date de la réquisition de paiement, laquelle peut être fixée par le
                            protêt.</p>
                        <p>En conséquence, le protêt dressé neuf mois après la souscription d’un
                            billet payable à vue doit être considéré comme fait postérieurement à
                            l’échéance.</p>
                        <p>IL - La saisie conservatoire autorisée par l’art. 764 C. Proc, peut être
                            ordonnée par le seul fait qu’un effet de commerce, non payé à.
                            l’échéance, a été protesté à une date quelconque, c’est-à-dire alors
                            même que le protêt n’aurait pas eu lieu à l’échéance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Trib. Com. Caire, 2me Ch., Prés. M. M. de Wée, 10 Janvier 1933. — Mohsen
                            Mohamed Aboul Naga c. Jacques Sasson, — jug. maintenant une ord. du Juge
                            de Service du Caire (M. F. Peter> du 10 Décembre 1932.</p>
                        <p>Ordonnance.</p>
                        <p>Nous, Juge de Service, siégeant en référé;</p>
                        <p>Vu notre ordonnance du 11 Novembre 1932, ayant autorisé le Sieur Jacques
                            Sas-son à saisir conservatoirement les meubles et marchandises
                            appartenant au Sieur Moh-sen Mohamed Aboul Naga, jusqu’à concurrence de
                            L.E. 195, montant de deux effets payables à vue;</p>
                        <p>■ Vu le recours en rétractation introduit contre ladite ordonnance, le 21
                            du même mois, par le Sieur Mohsen Mohamed Aboul Naga;</p>
                        <p>Attendu que ce dernier a souscrit, le 23 Janvier 1932, deux billets d’un
                            import total de L.E. 195 à l’ordre du Sieur Nahalaoui, lequel les a
                            endossés, le 19 Octobre suivant,' au Sieur Jacques Sasson; que celui-ci
                            a fait protester lesdits billets le 22 Octobre du même mois;</p>
                        <p>Attendu qu’il appartient d’autant moins à ce siège d’examiner si les
                            billets ont ou non une cause illicite, que le Tribunal du fond est déjà
                            saisi de cette question;</p>
                        <p>Attendu que c’est à tort que le recourant prétend que la saisie
                            conservatoire n’aurait pas dû être ordonnée sur la base des billets dont
                            il s’agit, pour la raison que ceux-ci n’ont pas été protestés à leur
                            échéance, et que c’est en vain qu’il voudrait baser cette prétention sur
                            l’art. 167 du C. de Com. ainsi que sur l’arrêt des Chambres réunies de
                            la Cour mixte du 22 Janvier 1930, pour soutenir que l’échéance des
                            billets à vue se trouve fixée à 6 mois dès la date de leur
                            souscription;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que, d’après l’art. 134 C. Com. M., les effets de
                            commerce à vue sont payables à présentation; que partant la date de leur
                            échéance ne peut être que celle de la réquisition tendant à leur
                            paiement; qu’en l’espèce, cette date est constatée par le procès-verbal
                            de l’huissier Dayan, ayant dressé le protêt; que quant au délai de six
                            mois, dont parle l’art. 167, il ne peut être invoqué que par les
                            endosseurs, puisque c’est dans leur intérêt qu’il a été institué, en vue
                            de ne pas prolonger indéfiniment leur garantie et qu'il ne constitue, en
                            somme, que l’expiration du droit du porteur d’un effet payable à vue de
                            recourir contre lesdits endosseurs; que d’au-</p>
                        <pb n="59" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                        <p>tre part, l’arrêt invoqué, qui ne vise que, la nature et les
                            caractéristiques d’un endossement apposé sur un billet payable à vue,
                            reconnaît « qu’il n’y a pas lieu à s’écarter de la jurisprudence qui a
                            admis d’une manière constante l’interprétation de l’art. 134,
                            conformément au système universellement suivi et que certaines
                            législations ont consacré en termes précis, en disant que l’effet à vue
                            est « échu » le jour de la présentation »;</p>
                        <p>Attendu que la saisie conservatoire, dont le recourant demande
                            l’annulation, a donc été ordonnée en vertu de billets régulièrement
                            protestés.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Jugement.</p>
                        <p>Vu l’exploit du 15 Décembre 1932 par lequel le Sieur Mohsen Mohamed Aboul
                            Naga a donné assignation au Sieur Jacques Sas-son pour faire rétracter
                            et mettre à néant les ordonnances rendues par M. le Juge de Service de
                            ce Tribunal en date des 11 Novembre et 10 Décembre 1932;</p>
                        <p>Vu l’ordonnance en date du 11 Novembre 1932, par laquelle M. le Juge de
                            Service de ce Tribunal a autorisé la saisie conservatoire pour non
                            paiement de deux effets de L.E. 195, payables à vue, souscrits par
                            Mohsen à la date du 23 Janvier 1932, protestés le 23 Octobre 1932;</p>
                        <p>Vu l’ordonnance du 10 Décembre 1932 rendue par le même magistrat,
                            rejetant le recours formé par Mohsen contre l’ordonnance précitée;</p>
                        <p>Vu les pièces et conclusions des parties;</p>
                        <p>Vu l’art. 764 du C. de Pr. sur la base duquel la saisie a été
                            autorisée;</p>
                        <p>Attendu que, .suivant le Sieur Mohsen, il y aurait lieu de rétracter
                            l’ordonnance autorisant la saisie pour la raison que ce n’est pas à
                            l’échéance des billets que ceux-ci ont été protestés, mais seulement
                            après leur échéance;</p>
                        <p>Attendu qu’il y a lieu de rechercher quelle est la date de l’échéance des
                            deux billets litigieux, les billets ne stipulant aucune date déterminée,
                            mais étant payables à vue; que la question soumise au Tribunal est donc
                            de rechercher quelle est la date d’échéance d’un billet payable à
                            vue;</p>
                        <p>Attendu que l’art. 134 du C. de Com. stipule que « la lettre de change à
                            vue est payable à présentation », ce qui semblerait vouloir dire que la
                            date d’échéance d’un effet payable à vue est la date de sa présentation
                            à paiement;</p>
                        <p>Attendu toutefois que la jurisprudence mixte a décidé:</p>
                        <p>!•), qu’en ce qui concerne la prescription d’un effet payable à vue, la
                            date d’échéance se confond avec la date de souscription (arrêt du 26
                            Décembre 1927, Gaz. VIII, 46-107);</p>
                        <p>.2-) qu’en matière d’endossement, pour déterminer la qualité de tiers
                            porteur de bonne foi, la date d’échéance ne se confondait pas avec la
                            date de souscription (ce qui aurait eu pour conséquence de rendre la
                            négociabilité de billets à vue presque impossible);. Que la date
                            d’échéance était au plus tard le dernier jour cTün délai de six mois à
                            dater de la souscription du billet, tout endossement postérieur devant
                            être considéré comme fait après échéance et par consé-quent à titre de
                            procuration (arrêt Ch. r. 22 Janvier 1930, Gaz. XXII, 159-154);</p>
                        <p>Attendu qu’il y a donc lieu de déclarer Que la date d’échéance d’un
                            billet à vue dépend du point de vue auquel on se place; que cette date
                            sera tantôt celle de la présentation, tantôt celle de la souscription,
                            tantôt celle de l’expiration du délai de six uiois à dater de la
                            souscription;</p>
                        <p>Attendu qu’en ce qui concerne l’application de l’art. 764 du C. de Pr. il
                            convient d’écar-‘er comme date d’échéance la date de la</p>
                        <p>souscription du billet et de rechercher s’il faut s’en tenir à la règle
                            générale de l’art. 134 du C. de Com. ou prendre, comme en matière
                            d’endossement, celui de l’expiration du délai de six mois fixée par
                            l’arrêt des Chambres réunies;</p>
                        <p>Attendu que l’arrêt précité ne décide pas que l’échéance d'un billet ù
                            vue est toujours à l’expiration du délai de six mois à dater de la
                            souscription; qu’il se contente d’affirmer qu’il en est ainsi en ce qui
                            concerne l’endossement et les droits du porteur (voir dispositif de
                            l’arrêt);</p>
                        <p>Attendu que le demandeur soutient que les motifs de l’arrêt indiquent que
                            la Cour a entendu fixer à l’expiration du délai de six mois, à dater de
                            la souscription, la date d’échéance de tout billet;</p>
                        <p>Attendu que l’arrêt du 22 Janvier 1930 déclare s’écarter de la
                            jurisprudence antérieure et admet que les délais de l’art. 167 C. de Pr.
                            peuvent être pris en considération pour déterminer la nature de
                            l’endossement. 11 prétend qu’il doit en être ainsi, car « dans le cas
                            contraire, le porteur encourrait une déchéance pour la présentation d’un
                            effet non encore échu, effet qui pourrait être prescrit avant d’être
                            venu à échéance ». 11 ajoute que « le porteur d’un effet à vue qui n’en
                            exige pas le paiement dans les délais fixés par la loi, encourt la même
                            déchéance que le porteur d’un effet à échéance fixe qui n’en exige pas
                            le paiement le jour de son échéance et ne fait pas constater le refus de
                            paiement le lendemain »;</p>
                        <p>Attendu que quoique le Tribunal reste convaincu que les dispositions de
                            l’art. 167 C. Loin, n’ont été édictées « que dans l’intérêt du tireur et
                            des endosseurs, dans l’unique but de limiter leur responsabilité envers
                            le porteur (arrêt 14 Novembre 1923, Bull. XXXVI, 22) il estime ne pas
                            pouvoir s’écarter de la jurisprudence des Chambres réunies, telle que
                            fixée par l’arrêt du 22 Janvier 1930;</p>
                        <p>Attendu qu’il est hors de doute que l’arrêt précité a entendu appliquer
                            les délais de l’art. 167 dans tous les cas (sauf peut-être en ce qui
                            concerne la prescription) et fixer l’échéance de tout effet à vue au
                            dernier jour du délai de six mois à dater de la souscription du billet,
                            sauf le cas de présentation antérieure, auquel cas c’est l’art. 134 du
                            C. Com. qui est appliqué;</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence française et la loi belge sont conformes à
                            cette jurisprudence;</p>
                        <p>Attendu qu’il convient des lors d’adopter sur cette question le point de
                            vue du demandeur et de déclarer que le protêt dressé contre lui neuf
                            mois après la souscription du billet a été fait après l’échéance du
                            billet;</p>
                        <p>Attendu que le défendeur soulève une autre question qui logiquement
                            aurait dû être présentée avant celle qui vient d’être résolue, la saisie
                            prévue à l’art. 764 du C. de Pr. ne peut-elle être ordonnée que si le
                            billet a été protesté à l’échéance — ou bien suffit-il que le billet ait
                            été protesté à une date quelconque ?</p>
                        <p>Attendu que l’art. 764 parle du «porteur d’un billet à ordre protesté
                            faute de paiement à l’échéance »;</p>
                        <p>Attendu que le mot échéance se réfère d’une façon évidente au mot «
                            paiement » plutôt qu’au mot « protesté »;</p>
                        <p>Attendu qu’on n’aperçoit pas pour quelles raisons le protêt devrait être
                            dressé à l’échéance pour qu’il puisse servir de base à une saisie;</p>
                        <p>Attendu que la loi française (art. 172 C. Com.) n’exige pas que le protêt
                            soit dressé à l’échéance;</p>
                        <p>Attendu que les juges de service des Tribunaux d'Alexandrie et de
                            Mansourah n’exigent pas davantage cette condition qui n’a</p>
                        <p>pas du reste été toujours en vigueur au Tribunal du Caire;</p>
                        <p>Attendu que, dans ces conditions, la saisie a été régulièrement ordonnée
                            et qu’il échet pour cette raison de rejeter le recours.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I. - V. Gaz. XXII, 159-154, l’arrêt des Chambres réunies du 22
                            Janvier 1930.</p>
                        <p>IL - V. Gaz. XIII, p. 65, l’étude de M. B. Favenc, et contra: Gaz. XII,
                            p. 159, l’étude de Me Léon Pangalo.</p>
                        <p>V. ég. J.T.M. No. 1630 du 22 Août 1933.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>59. - Opérations de Bourse. — Agent de change: opérations conclues par
                        l'entremise d'un remisier; responsabilité à l'égard du donneur
                        d'ordre.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Le remisier ne peut opérer qu’au nom de l’agent de change et partage avec
                            lui la remise perçue du donneur d’ordre, ce qui crée un lien de droit
                            certain entre ce dernier et l’agent de change, lequel ne peut dès lors
                            se dérober aux responsabilités qu’il a assumées par l’intermédiaire de
                            son préposé en soulevant l’irrecevabilité de la demande du donneur de
                            l’ordre exécuté par lui.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. B. Favenc, 15 Février 1933. — Tewfik bey
                            Moufarreg c. Hector Forti.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>60. - Opérations de Bourse. — Opérai tions à terme sur marchandises;
                        validité même au cas où elles doivent se résoudre par le paiement d'une
                        simple différence.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Les opérations à terme, conclues dans une Bourse autorisée en conformité
                            de la loi et des règlements de la Bourse, et portant sur des
                            marchandises — telles que colon ou graines de coton — sont licites et
                            valables, même si, dans l’intention des parties, elles devaient se
                            résoudre par le paiement d’une simple différence.</p>
                        <p>L’interdiction des opérations de Bourse à terme ne concerne que les
                            opéra-bons sur titres et non les opérations sur marchandises.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch., Prés. M. C. Vryakos, 22 Novembre 1933. — Maurice
                            Setton c. R.S. Alfred Yoakim &amp; Co.</p>
                    </div>
                    <div type="decision">
                        <p>Arrêt (extrait).</p>
                        <p>... Attendu que Setton avait soutenu, en premier lieu, que les opérations
                            de Bourse à terme, interdites par les règlements, suivant une
                            jurisprudence constante, notamment par l’arrêt du 2 Mars 1932 (Bull.
                            XLIV, 211) ne sauraient donner ouverture à une action judiciaire;</p>
                        <p>Qu’il y a lieu de faire remarquer à ce sujet que, contrairement à ce
                            qu’il soutient, tant l’art. 79 du C. Com. que la jurisprudence constante
                            de la Cour, a posé le principe que les opérations à terme conclues dans
                            une Bourse autorisée en conformité de la loi et des règlements de la
                            Bourse et' portant sur des marchandises (en l’espèce, il s’agit de coton
                            et de graines de coton) sont licites et valables, même si, dans
                            l’intention des parties, elles devaient se résoudre par le paiement
                            d’une simple différence; et que l’arrêt invoqué du 2 Mars 1932 ne
                            saurait s’appliquer au cas en litige, ayant été rendu dans une espèce où
                            il était question « d’opérations à terme, portant sur titres » et non
                            d’opérations sur marchandises...</p>
                        <pb n="60" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>61. - Opérations de Bourse. — Ordres verbaux; usage adopté par les agences
                        de Bourse à l'égard de certains clients.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>Il est d’usage que les agences de Bourse se .contentent d’ordres verbaux,
                            lorsqu’il s’agit de clients habituels avec lesquels elles n’ont eu que
                            de bonnes relations.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, Ire Ch.. Prés. M. B. Favenc. 11 Janvier 1933. — E. Caramano
                            &amp; Co c. Bayoumi Aly Simbaoui.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <head>62. - Titres perdus ou volés. — Droit pour le propriétaire d'exiger de la
                        société émettricc le dépôt des intérêts et dividendes à la Caisse du
                        Tribunal. — Juridiction mixte; défaut de chose jugée, devant elle, des
                        décisions des autorités pénales.</head>
                    <div type="summary">
                        <p>I. - Le classement d’une plainte par les autorités pénales, pour
                            insuffisance de preuves, est loin d’équivaloir à un acquittement des
                            parties accusées ‘et en tout cas ne lie en aucune façon la Juridiction
                            mixte siégeant en matière civile.</p>
                        <p>II. - En l’absence en Egypte, de législation spéciale pour le cas de
                            perte ou de vol de titres, le propriétaire dépossédé est en droit de
                            requérir de la société qui a émis les titres, et pour sauvegarder les
                            droits de l’un et de l’autre, qu’elle dépose les intérêts et les
                            dividendes à la Caisse du Tribunal, afin qu’il puisse toucher ces
                            dividendes et intérêts cinq années après leurs échéances. Le montant
                            d’un dépôt de capital pourra être déposé et touché dans les mêmes
                            conditions quinze ans après l’échéance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>Cour d’Appel, 3me CK.» Prés. M. A. C. MacBarnet, 24 Mai 1932. — Br me
                            Sauvina Michaelian et Ct •c. Emile Joseph Clappier et Cts.</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — I et IL - V. Gaz. XX, 69-75. le jug. Civ. Caire du 12 Mars 1928,
                            confirmé par l’arrêt rapporté.</p>
                        <p>IL - V. les arrêts du 15 Février 1907, Bull. XIX, 119, et 2 Mars 1910,
                            Bull. XXII, 159, cités par l’arrêt rapporté.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <p>JULES KLAT, Président de la Commission de la Bourse des Marchandises
                    d’Alexandrie. — Les opérations de Bourse en Egypte, avec une préface de S.E.
                    Ahmed ' Abdel Wahab pacha, Sous-Secrétaire d’Etat aux Finances.</p>
                <p>Loin de partager certaines aversions à l’égard des courtiers de Bourse, S.E.
                    Ahmed Abdel Wahab pacha, Sous-Secrétaire d’Etat aux Finances, a tenu à leur
                    rendre hommage en mettant en relief » la fonction utile et nécessaire de la
                    saine spéculation qui contribue à amortir les fluctuations violentes des prix ?
                    » On conçoit aisément que ce soit à justifier seulement ce dernier point de vue
                    qu’ait voulu s’attacher — et de la façon la plus efficace — l’aimable Président
                    de la Commission de la Bourse des Marchandises d’Alexandrie, M. Jules Klat, dans
                    la monographie qu’il vient récemment de publier sur « Les opérations de Bourse
                    en Egypte ».</p>
                <p>Le titre est sans doute trop extensif, puisque l’auteur s’est uniquement occupé
                    de la</p>
                <p>Bourse des Marchandises d’Alexandrie (marché à terme). Mais trop de liens
                    unissent les diverses Bourses pour que ce qui concerne l’une n’affecte point
                    également l’autre: les agents de change du Caire et d’Alexandrie l’ont bien
                    prouvé en se solidarisant ces jours derniers avec leurs collègues de la Bourse
                    des Marchandises.</p>
                <p>Il faut donc mieux connaître la Bourse pour cesser de la considérer à priori
                    comme un lieu dangereux, et, sitôt que l'on sera familiarisé avec son
                    fonctionnement et ses méandres, on sera en état d’en apprécier le rôle
                    régulateur.</p>
                <p>Aussi bien, dans la préface qu’il a bien voulu rédiger pour l’ouvrage du
                    Président de la Commission de la Bourse des Marchandises d’Alexandrie, notre
                    éminent Sous-Secrétaire d’Etat aux Finances, dont nous citions plus .haut une
                    formule, n’a-t-il pas manqué de relever qu’à côté de sa valeur documentaire, le
                    travail qui lui était agréable de présenter au public, offrait cet autre
                    avantage de permettre de combattre certaines conceptions injustes:.</p>
                <p>« M. Klat, — observe-t-il — s’est attaqué, pour les déraciner — car il est des
                    morts qu’il faut qu’on tue — aux préjugés populaires qui représentent la Bourse
                    comme une source de malheur ou le spéculateur comme un élément de perturbation
                    et de désordre ».</p>
                <p>« En dehors d’un cercle relativement restreint en contact avec la Bourse —
                    signale de son côté l’auteur de l’ouvrage, dans son introduction — le grand
                    public n’a qu’une notion assez imparfaite de ces opérations ».</p>
                <p>Il s’est attaché à remédier à cet état de choses, et nous reconnaîtrons
                    volontiers avec lui que sa carrière à la Bourse des Marchandises d’Alexandrie,
                    sa qualité de membre de la Commission de la Bourse de Minet El Bassal (marché du
                    disponible) et de membre de tous les comités institués par le Gouvernement ou la
                    Bourse pour l’élaboration des règlements des deux marchés, l’autorisaient
                    particulièrement à entreprendre le travail qu’il s’est assigné.</p>
                <p>Une première partie est consacrée au résumé des notions générales en la matière,
                    et du rôle de la Bourse dans la vie économique d’un pays, sans oublier la
                    réhabilitation — qui peut paraître aujourd’hui de brûlante actualité — du
                    spéculateur à la baisse, « acheteur futur » et à ce titre « élément de fermeté
                    future » qu’on a donc tort de regarder d’un mauvais œil, par le seul fait qu’on
                    s’en tiendrait aux apparences suivant lesquelles il se présente comme un ennemi
                    du producteur: « Il n’y a pas de marché mieux disposé à la hausse, — observe
                    d’auteur — qu’un marché survendu. A la moindre alerte, au premier mouvement de
                    hausse, les vendeurs précipitent la hausse par leurs achats en couverture ».</p>
                <p>Encore faudrait-il, ajouteraient volontiers certains, que le baissier cesse de
                    mériter des circonstances atténuantes lorsque, pour être plus sûr des résultats
                    auxquels il vise, il se complaît à faire ou laisser circuler certains bruits
                    déprimants pour le marché. Mais le cas des isolés ne doit point être confondu
                    avec le rôle de la masse, et c’est pourquoi, toujours, apparaît le danger des
                    généralisations.</p>
                <p>Les chapitres suivants de l’ouvrage de M. Klat sont consacrés à l'historique de
                    la</p>
                <p>Bourse en Egypte et à l’étranger, à la question de • l’exception de jeu, à
                    l’organisation actuelle de la Bourse des Marchandises à terme d’Alexandrie; il
                    s’y attache successivement à l’examen de la situation et du rôle des courtiers,
                    des jobbers, des remisiers, et des commis principaux.</p>
                <p>Il passe ensuite à la Commission de la Bourse, a la cote officielle, au
                    fonctionnement du Conseil de discipline et du Tribunal arbitral, aux questions
                    touchant aux liquidations, à la filière, aux passages, aux courtages, aux
                    défaillances des courtiers, à l’émission des notes-contrats, à la tenue des
                    carnets, ù l’indication des marchandises traitées à la Bourse d’Alexandrie, aux
                    diverses modalités des ordres de Bourse et des opérations de Bourse et ventes
                    avec prix à fixer.</p>
                <p>Un chapitre spécial est réservé à la question de la constitution de
                    contre-partie, que l’auteur examine telle qu’elle est réglée en Egypte et dans
                    quelques Bourses étrangères.</p>
                <p>M. Jules Klat n’a point toujours circonscrit son activité dans le cadre de la
                    Bourse. Ses amis se souviennent de l’avoir vu évoluer autrefois au Palais. De la
                    courte carrière au cours de laquelle il revêtit la robe d’avocat, le Président
                    actuel de la Bourse des Marchandises d'Alexandrie a conservé le souvenir des
                    relations étroites qui relient la vie juridique à la vie économique d’un pays.
                    Si Maurice Garçon a pu remarquer que « c’est devant le prétoire que s’écrit
                    l’histoire de la vie et des mœurs», l’ancien avocat qu’est M. Jules Klat
                    pourrait observer que c’est devant les Tribunaux que se définissent, malgré la
                    précision des règlements, les limites des rapports entre les gens de Bourse et
                    leurs clients.</p>
                <p>Ne perdant pas de vue l’importance des règles posées par les décisions de justice
                    en matière de Bourse, il a opportunément complété son étude en réunissant un
                    certain nombre d’arrêts intéressants à connaître. Toutefois, son ouvrage
                    s’adressant, non point à des juristes, mais à des profanes du droit, il a pensé
                    rendre un meilleur service encore à son lecteur en résumant lui-même les
                    enseignements qui se dégagent des leçons de la justice. D’où les trois
                    recommandations principales qu’il adresse aux courtiers: « Confirmez
                    l’opération; acquiescez ou protestez de suite; circonscrivez vos litiges ».</p>
                <p>La dernière remarque porte à elle seule la caractéristique des idées de prudence
                    et de sagesse de l’homme d’affaires avisé qu’est avant tout M. Jules Klat.</p>
                <p>Dans notre prochain numéro :</p>
                <p>['UNIFICATION DU DROIT EH MATIÈRE DE LETTRES DE CHANGE, DILLETS À ORDRE ET
                    CHÈQUES</p>
                <p>par ERNEST BARDA</p>
                <p>Docteur en droit et lauréat de ta Faculté de Droit de Paris, Secrétaire du Comité
                    franco-italien pour l’Union Législative.</p>
                <pb n="61" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>bois, Décrets et Règlements.</head>
                <p>Décret-loi No. 85 de 1933 établissant une taxe sur les spectacles et autres
                    attractions et divertissements.</p>
                <p>(,Journal Officiel du 11 Décembre 1933).</p>
                <p>’ Nous, Fouad 1er, Roi d’Egypte,</p>
                <p>Vu l’articie 41 de la Constitution;</p>
                <p>Sur la proposition de Notre Ministre des Finances et l’avis conforme de Notre
                    Conseil des Ministres;</p>
                <p>DECRETONS:</p>
                <p>Art. 1. — Il est établi une taxe sur chaque entrée ou prix de place dans les
                    spectacles et autres attractions ou divertissements énumérés aux tableaux » A »
                    et « B » annexés à la présente loi, conformément aux taux qui y sont prévus.</p>
                <p>Le Ministre des Finances pourra, par arrêté, ajouter aux spectacles et autres
                    attractions ou divertissements figurant aux tableaux « A » et « B » précités,
                    tout autre établissement similaire.</p>
                <p>Art. 2. — La taxe sera perçue du public par les exploitants des spectacles et
                    autres attractions ou divertissements y assujettis en même temps que le prix de
                    chaque entrée ou place.</p>
                <p>Art. 3. — Les entrées à titre gratuit sont imposées d’après le prix des mêmes
                    places payantes.</p>
                <p>Les entrées des spectacles à prix réduit sont imposées d’après le prix des places
                    effectivement payé.</p>
                <p>Les entrées avec des cartes d’abonnement sont imposées d’après le tarif normal
                    des places prises en location, auxquelles elles donnent droit.</p>
                <p>Les cartes d’abonnement permanentes permettant un nombre indéterminé d’entrées
                    sont imposées, soit comme les billets ordinaires pour chaque entrée à laquelle
                    elles donnent effectivement lieu, soit, sur la demande des établissements,
                    d’après un nombre d’entrées égal au nombre de jours pour lesquels ces cartes
                    sont valables; dans ce cas, le droit doit être acquitté au moment de la
                    délivrance des cartes.</p>
                <p>Art. 4. — Si, à la perception du prix de la place, est jointe ou substituée
                    obligatoirement celle d’un droit de location, de vestiaire ou celle du prix d’un
                    objet ou d’une fourniture quelconque, la taxe à percevoir s’applique également
                    au prix perçu à ced divers titres. . Art. 5. — Pour les représentations à
                    bénéfices et pour les représentations de gala organisées dans un but de
                    bienfaisance, lorsque le prix d’entrée est majoré, le droit à percevoir est
                    calculé d’après le tarif normal des places.</p>
                <p>Art. G. — Les exploitants seront tenus de mentionner sur chaque billet le montant
                    de la taxe revenant au Gouvernement.</p>
                <p>Art. 7. — Les exploitants devront verser à la Caisse du Ministère des Finances la
                    plus proche, par bordereau détaillé et contre reçu, dès le lendemain de chaque
                    spectacle ou divertissement, le montant total des droits perçus sur les entrées
                    ou prix des places.</p>
                <p>Art. 8. — Aucune taxe n’est payable dans les établissements à entrée libre.</p>
                <p>Sont considérés comme tels les établissements où aucun paiement n’est imposé aux
                    clients ou spectateurs en dehors du prix de la consommation.</p>
                <p>■Tout autre paiement impo-é sous quelque forme que ce soit sera considéré comme
                    prix d’entrée et assujetti à la taxe proportionnelle établie à l’article
                    premier, taxe qui sera perçue par les exploitants et versée à la Ca;sse du
                    Ministère des Finances dans les conditions établies par la présente loi.</p>
                <p>Art. 9. — Pourront être exemptés du droit établi:</p>
                <p>1. ) Les représentations organisées au profit exclusif des oeuvres d’utilité
                    publique ayant un caractère de bienfaisance et qui ne poursuivent la réalisation
                    d’aucun bénéfice commercial ou financier;</p>
                <p>2. ) Les salons organisés par les sociétés reconnues d’utilité publique qui ne
                    poursuivent qu’un dessein d’encouragement aux beaux-arts et aux belles-lettres,
                    ainsi que les concours, expositions et foires agricoles, organisés par les
                    sociétés.</p>
                <p>Art. 10. — Pour bénéficier de l’exonération visée à l’article 9, les
                    organisateurs doivent justifier auprès du Ministère des Finances que la totalité
                    des recettes a bien été affectée, sur la seule déduction des frais, à l’œuvre au
                    profit de laquelle la représentation est donnée et les salons sont
                    organisés.</p>
                <p>Art. 11. — Le Gouvernement aura le droit d’exercer par ses agents un contrôle
                    permanent sur les dites perceptions. A cet effet les registres, carnets de
                    billets, plan de location, etc., devront être mis à la disposition des agents
                    précités.</p>
                <p>Le Gouvernement se réserve, en outre, le droit d'exercer sur place le contrôle
                    des opérations financières de chaque spectacle ou divertissement.</p>
                <p>Art. 12. — Les exploitants seront tenus de parfaire toute différence en moins
                    constatée par les agents précités entre le produit de la taxe due et celui versé
                    à la Caisse du Ministère des Finances dans les 24 heures de la date de la
                    notification qui leur sera adressée à cet effet.</p>
                <p>Art. 13. — Faute de l’acquittement du produit de la taxe ou de la différence en
                    moins dans le délai imparti, le Gouvernement procédera .à leur recouvrement par
                    la voie administrative contre les dits exploitan's, conformément aux
                    dispositions du Décret du 25 Mars 1880.</p>
                <p>Art. 14. — Toute manœuvre ayant pour but ou ayant eu pour résultat de frauder ou
                    de compromettre la taxe édictée par les articles précédents sera punie d’une
                    amende n’excédant pas L.E. 1 et d’un emprisonnement ne dépassant pas une
                    semaine, ou de l’une de ces deux peines seulement, sans préjudice de la
                    fermeture des établissemnts que le juge pourra ordonner pour une durée ne
                    dépassant pas 15 jours, le tout indépendamment de la restitution du montant de
                    la taxe dont le Trésor a été privé.</p>
                <p>Art. 15. — Les contraventions seront valablement constatées par les officiers de
                    police judiciaire, ainsi que par les agents désignés par le Ministère des
                    Finances, lesquels seront considérés à cet effet comme officiers de police
                    judiciaire.</p>
                <p>Art. 16. — Les dispositions qui précèdent ne seront appliquées que dans le
                    périmètre de la ville du Caire; elles pourront être ultérieurement étendues à
                    d’autres villes ou parties de ville par voie de simple arrêté.</p>
                <p>Art. 17. — Le Ministre des Finances déterminera par arrêté les mesures propres à
                    assurer l’exécution de la présente loi.</p>
                <p>Art. 18. — Nos Ministres des Finances et de la Justice sont chargés, chacun en ce
                    qui le concerne, de l’exécution de la présente loi, qui entrera en vigueur dès
                    sa publication au « Journal Officiel » et qui sera présentée au Parlement à sa
                    réunion. •</p>
                <p>Fait au Palais de Koubbeh, le 19 Chaaban 1352 (7 Décembre 1933).</p>
                <p>FOUAD.</p>
                <p>Par le Roi: Le Président du Conseil des Ministres, Abdel Fattah Yehia. Le
                    Ministre de la Justice, Ahmed Aly. Le Minisjre des Finances, Hassan Sabry.</p>
                <p>Avis.</p>
                <p>La taxe établie par ce Décret-loi sera applicable aux Etrangers, ainsi qu'il a
                    été reconnu par les Puissances.</p>
                <p>Tableau « A »</p>
                <p>Champs de courses, tir aux pigeons, pelotes-basques et tous autres établissements
                    de pari-mutuel:</p>
                <p>P.T. 5 par personne pour les premières places.</p>
                <p>P.T. 2 1/2 par personne pour toutes les autres places inférieures.</p>
                <p>Les premières places devraient avoir une porte d’entrée spéciale et une enceinte
                    séparée, sans communication aucune avec les autres places, à défaut de quoi
                    toutes les entrées seront considérées comme appartenant à une classe unique et
                    assujetties uniformément à une taxe de P.T. 5 par personne.</p>
                <p>Tableau « B »</p>
                <p>Théâtres, cinématographes, concerts instrumentaux ou vocaux, cafés-concerts,
                    cirques, bals, dancings, régates, meétings de jeux sportifs (les auditions de
                    pianos mécaniques, de gramophones ordinaires et de ra-babahs exceptées) d’après
                    le tarif ci-après:</p>
                <p>Pour chaque entrée payante ou prix de place:</p>
                <p>Jusqu’à P.T. 5 inclusivement P.T. 0,5</p>
                <p>Au-dessus de: </p>
                <p>P.T. 5 à P.T. 10 inclusivement 1 </p>
                <p>10 20 2</p>
                <p>20 30 3</p>
                <p>30 40 4</p>
                <p>40 50 5</p>
                <p>50 60 6</p>
                <p>60 70 7</p>
                <p>70 80 8</p>
                <p>80 90 9</p>
                <p>90 100 10</p>
                <p>100 110 11</p>
                <p>110 120 12</p>
                <p>120 130 13</p>
                <p>130 140 14</p>
                <p>140 150 15</p>
                <p>150 160 16</p>
                <p>160 170 17</p>
                <p>170 180 18</p>
                <p>180 190 19</p>
                <p>190 200 20</p>
                <p>200 210 21</p>
                <p>210 220 22</p>
                <p>220 230 23</p>
                <p>230 240 24</p>
                <p>240 250 25</p>
                <p>250 300 30</p>
                <p>300 350 35</p>
                <p>350 400 40</p>
                <p>400 . 450 45</p>
                <p>450 500 50</p>
                <p>500 600 60</p>
                <p>600 700 70 •</p>
                <p>700 800 80</p>
                <p>800 900 90</p>
                <p>900 1000 100</p>
                <p>et progressivement de P.T. 10 par P.T. 100 ou fraction d’augmentation</p>
                <p>Arrêté ministériel No. lit de 1933 relatif à l’application du Décret-loi No. 85
                    de 1933 établissant une taxe sur les spectacles et autres attractions et
                    divertissements.</p>
                <p>(Journal Officiel du 11 Décembre 1933).</p>
                <p>Le Ministre des Finances,</p>
                <p>Vu le Décret-loi No. 85 de 1933 du 7 Décembre 1933 établissant une taxe sur les
                    spectacles et autres attractions et divertissements;</p>
                <p>ARRETE:</p>
                <p>Art. 1. — Toute personne qui exploite un des établissements assujettis à la taxe
                    devra</p>
                <pb n="62" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d’Egypte."/>
                <p>en faire la déclaration à l’Administration des Contributions Directes sur formule
                    ad hoc à obtenir de la dite Administration, trois jours au moins avant chaque
                    représentation ou chaque série de représentations.</p>
                <p>La déclaration devra indiquer:</p>
                <p>1. ) les nom, prénoms, domicile et nationalité de l’exploitant;</p>
                <p>2. ) le genre de l’établissement, son nom et le lieu où il est situé;</p>
                <p>3. ) les jour et heures de chaque représentation;</p>
                <p>4. ) le prix d’entrée ou de place, le nombre de places, ainsi que le montant des
                    sommes perçues aux divers titres prévus à l'article 4 du Décret-loi susvisé;</p>
                <p>5. ) le nombre des artistes et celui du personnel;</p>
                <p>6. ) le choix de l’exploitant relativement aux billets d’entrée ainsi qu’il est
                    dit à l’article 3.</p>
                <p>Art. 2. — Une nouvelle déclaration devra être effectuée à chaque changement dans
                    l’une des indications prévues à l'article précédent.</p>
                <p>- Art. 3. — L’exploitant ne pourra autoriser l’accès du public à la salle de
                    spectacle que moyennant un billet d’entrée, extrait d’un carnet de billets
                    imprimés et portant un numéro d’ordre.</p>
                <p>Chaque billet comportera trois parties: la souche qui reste attachée au carnet,
                    une partie qui reste entre les mains du spectateur et l’autre qui est retenue au
                    contrôle.</p>
                <p>Chacune de ces trois parties devra porter le nom de l’établissement, le numéro
                    d’ordre du billet, la catégorie de la place à laquelle il donne droit, le prix
                    du billet et le montant de la taxe due.</p>
                <p>Le montant de la taxe sera constaté sur le billet au moyen d’un timbre apposé par
                    les soins de l’Administration des Contributions Directes, indiquant la date et
                    le montant de la taxe à percevoir.</p>
                <p>II sera loisible à l’exploitant d’obtenir des carnets de billets apprêtés par les
                    soins de l’Administration et portant le montant de la taxe.</p>
                <p>Art. 4.— Les dispositions de l’article précédent s’appliquent également aux
                    établissements auxquels le public a accès par un tourniquet. De plus, dans ce
                    cas, le compteur du tourniquet ne pourra être ouvert ou fermé qu’en la présence
                    d’un agent de l’Administration.</p>
                <p>Art. 5. — Si, après la délivrance d’un billet, un spectateur désire changer de
                    place et que ce changement entraîne une augmentation de prix de nature à majorer
                    la taxe, le complément de prix doit être constaté par la délivrance d’un billet
                    supplémentaire; ce billet mentionnera le supplément de taxe et devra être
                    extrait d’un carnet spécial établi dans les mêmes conditions que ci-dessus.</p>
                <p>Art. 6. — Les demandes tendant à l’apposition de timbres sur les billets et
                    celles pour l’obtention des carnets seront faites sur formule spéciale délivrée
                    par l’Administration; cette formule indiquera, dans le premier cas, le nombre
                    des billets, leurs numéros et leurs prix et, dans le second cas, le nombre des
                    billets requis de chaque catégorie ou classe.</p>
                <p>Art. 7. — Les spectateurs sont tenus de présenter leur billet aux agents de
                    l’Administration à toute réquisition.</p>
                <p>Art. 8. — Dans le cas où l’Administration fournit des billets imprimés par ses
                    soins, le montant de la taxe établie sur les billets devra être versé par
                    anticipation. L’usage de ces billets demeurera valable jusqu’à la fin de l’année
                    grégorienne durant laquelle ils auront été fournis. Les billets dont il n’aura
                    pas été fait usage devront être retournés à l’Administration à la fin de la dite
                    année pour</p>
                <p>être annulés et, dans ce cas, le montant de la taxe sur les billets rendus sera
                    restitué.</p>
                <p>Quant aux billets imprimés par les soins de l’exploitant et timbrés par
                    l’Administration, ils demeureront valables pendant une période de trois mois à
                    partir de la date de leur timbrage par l’Administration; passé ce délai, les
                    billets restants devront être présentés à nouveau pour être annulés ou
                    renouvelés pour une nouvelle période.</p>
                <p>Art. 9. — Aux fins d’obtenir le bénéfice des dispositions de l’article 5 ou de
                    celles de l’article 9 du Décret-loi No. 85 de 1933, une demande à cet effet
                    devra être présentée à l’Administration une semaine au moins avant la date du
                    spectacle ou de la représentation. La décision de l’Administration acceptant ou
                    rejetant la demande sera définitive.</p>
                <p>Art. 10. — Le Directeur Général de l’Administration des Contributions Directes
                    est chargé de l’exécution du présent arrêté.</p>
                <p>Fait le 22 Chaaban 1352 (10 Décembre 1933).</p>
                <p>(signé): Hassan Sabry.</p>
                <p>Loi No. 86 de 1933 ajoutant une disposition à l’article 41 de la Loi No. 26 de
                    1912 portant règlement du Barreau près les Tribunaux indigènes.</p>
                <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire du 28 Décembre 1933).</p>
                <p>Nous, Fouad I, Roi d’Egypte,</p>
                <p>Le Sénat et la Chambre des Députés ont adopté;</p>
                <p>Nous avons sanc'donné et promulguons la loi dont la teneur suit:</p>
                <p>Art. 1. — Est ajouté après l’alinéa 1er de l’article 41 de la Loi No. 26 de 1912,
                    portant règlement du Barreau près les Tribunaux indigènes, l’alinéa suivant:</p>
                <p>« Ne peuvent être membres du Conseil, les avocats frappés de l’une des peines
                    disciplinaires prévues par l’article 25. L’avocat peut toujours être relevé de
                    cette inéligibilité par une décision spéciale du Conseil de Discipline ».</p>
                <p>Art. 2. — L’interdiction de faire partie du Conseil s’applique aux membres en
                    fonction qui auraient été inéligibles en vertu de l’article précédent.</p>
                <p>Art. 3. — Notre Ministre de la Justice est chargé de l’exécution de la présente
                    loi, qui entrera en vigueur dès sa publication au « Journal Officiel ».</p>
                <p>Nous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l’Etat, publiée au «
                    Journal Officiel » et exécutée comme loi de l’Etat.</p>
                <p>Fait au Palais de Koubbeh, le 11 Ramadan 1352 (28 Décembre 1933).</p>
                <p>FOUAD.</p>
                <p>Par le Roi:</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres, Abdel Fattah Ÿehia; Le Ministre de la
                    Justice, Ahmed Aly.</p>
                <p>Loi No. 87 de 1933 ajoutant une disposition à l’article 41 de la Loi No. 15 de
                    1916 portant règlement du Barreau près les Mehkémehs.</p>
                <p>(Journal Officiel Numéro Extraordinaire du 28 Décembre 1933).</p>
                <p>Nous, Fouad I, Roi d’Egypte,</p>
                <p>Le Sénat et la Chambre des Députés ont adopté;</p>
                <p>Nous avons sanc'ionné et promulguons la loi dont la teneur suit:</p>
                <p>Art. 1. — Est ajouté après l’alinéa 1er de l’article 41 de la Loi No. 15 de 1916,
                    portant règlement du Barreau près les Mehkémehs, l’alinéa suivant:</p>
                <p>« Ne peuvent être membres du Conseil, les avocats frappés de l’une des peines
                    discip’inaires prévues par l'article 25. L’avocat peut toujours être relevé de
                    cette inéligibilité par une décision spéciale du Conseil de Discipline ».</p>
                <p>Art. 2. — L’interdic'ion de faire partie du Conseil s'applique aux membres en
                    fonction qui auraient été inéligib es en vertu de l’article précédent.</p>
                <p>Art. 3. — Notre Ministre de la Justice est chargé de l’exécution de la présente
                    loi, qui entrera en vigueur dès sa publication au « Journal Officiel ».</p>
                <p>Nous ordonnons que la présente loi soit revêtue du sceau de l’Eta*, publiée au «
                    Journal Officiel » et exécutée comme loi de l’Etat.</p>
                <p>Fait au Palais de Koubbeh, le 11 Ramadan 1352 (28 Décembre 1933k</p>
                <p>FOUAD.</p>
                <p>Par le Roi:</p>
                <p>Le Président du Conseil des Ministres, Abdel Fattah Yeh'a; Le Ministre de la
                    Justice, Ahmed Aly.</p>
            </div>
            <div type="advert">
                <p>Editions du 'MM OES TRIBUNAUX MIXTES”</p>
                <p>Recueil Egyptien Périodique de la Propriété Industrielle, Commerciale et
                    Intellectuelle, et des Sociétés, 1929-1932 ................ P.T. 100</p>
                <p>Les Juridictions Mixtes d’Egypte 1876-1926. — Livre d’Or édité sous le patronage
                    du Conseil de l’Ordre à l’oecasion du Cinquantenaire des Tribunaux de la Réforme
                    .. P.T. 153</p>
                <p>EM. VERCAMER. Conseiller (ancien) à la Cour d’Appel Mixte d’Alexandrie. —
                    Adjudications immobilières sur expropriation forcée. Droit égyptien et
                    législation comparée ............................. (épuisé)</p>
                <p>Dr. A. LAMANNA. Greffier en Chef (ancien) du Tribunal Mixte de Mansourah. —
                    Formule exécutoire et exequatur..................... (épuisé)</p>
                <p>G. PAULUCCI. Président (ancien) du Tribunal Mixte d’Alexandrie. — L’azione in
                    simulazione e la pau-liana nelle différent! condizioni del loro
                    esercizio............... (épuisé)</p>
                <p>G. PAULUCCI. Président (ancien) du Tribunal Mixte d’Alexandrie. — Del pagamento
                    con surrogazione nel diritto romano nei codici ita-liano, francese ed egiziano
                    misto (épuisé)</p>
                <p>LEON BASSARD. Conseiller à la Cour d’Appel Mixte. — Les contrats d’achat et vente
                    ferme de coton à livrer entre maisons de commerce et cultivateurs propriétaires
                    ....................... p.T. 10</p>
                <p>MAURICE DE WEE, Juge au Tribunal Mixte du Caire. — Le Billet à ordre en droit
                    égyptien .. .. p.T. 25</p>
                <p>MAXIME PUPIKOEER, Avocat à la</p>
                <p>Cour. — Le Code de Commerce Egyptien Mixte annoté........... p.T. 126</p>
                <p>Principales matières à traiter dans nos prochains fascicules :</p>
                <p>JURIDICTION MIXTE.</p>
                <p>NATIONALITÉ.</p>
                <p>STATUT PERSONNEL.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
