<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0009-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1919-04-10">April 10, 1919</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope><lb/>
                    <biblScope unit="number">No. 102</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="nameplate">
                <p>9me Année (44me Armée Judiciaire) N° 10210 Avril 1919</p>
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>P U B L I É E S O U S LA DIRECTION D E ME S MAXIME PUPIKOFER E T L É O N P A N G
                    A L O, AVOCATS À LA COUR</p>
                <p>E T S O U S LE PATRONAGE</p>
                <p>DU</p>
                <p>C O N S E I L D E L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE D E LA RÉDACTION : M » A Z I Z A N T O I N E, A V O C A T À L A C O U
                    R</p>
                <p>SECRÉTAIRE À M A N S O U R A H : M ® A L B E R T FADEL, A V O C A T À LA C O U
                    R</p>
                <p>CI</p>
                <p>SOMMAIRE.</p>
                <p>E t u d e s e t C o m m u n i c a t i o n s . — Magistrats et Plaideurs. — A
                    propos d'une Conférence. — M. P.</p>
                <p>E x t r a i t s e t D o c u m e n t s . — Scènes de la Vie Judiciaire. — (MICHAEL
                    HANSSON).</p>
                <p>J u r i s p r u d e n c e . — Principales décisions des Juridictions Mixtes et
                    notes critiques.</p>
                <p>N o t e s d e D r o i t I n t e r n a t i o n a l P u b l i c. — Les chefs
                    d'accusation contre les Allemands.</p>
                <p>E c h o s Judiciaires.</p>
                <p>Décrets, Règlements e t Proclamation s . — Proclamation concernant l'Assistance
                    des Avocats par devant les Tribunaux Indigènes.</p>
                <p>Faillites e t Concordats pendant le mois de Mars 1919.</p>
                <p>Sociétés Commerciales. — Publications effectuées pendant le mois de Mars
                    1919.</p>
                <p>0 b</p>
                <p>La Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte paraît le 10 de chaque mois et se trouve
                    en vente dans les principales librairies.</p>
                <p>Abonnement annuel : ÉG-YPTE : P.T. 120; ÉTRANGER : Frs. 2 8</p>
                <p>Prix d u numéro : P.T. 10</p>
                <p>DIRECTION, RÉDACTION, ADMINISTRATION à ALEXANDRIE, 9, rue Mahmoud Pacha El
                    Falaky. — Tél. 12-44.</p>
                <p>BUREAUX au CAIRE, 5, rue Elfi bey.-Tél. 8 6 .</p>
                <p>Ï O U R LA. P U B L I C I T É : s'adresser à la Société O r i e n t a l e d e
                    publicité, 3 0 r u e Chérif Pacha, Tél. N. 2117, B.P. 6 2 4 .</p>
                <p>•Aucune réclamation pour défaut de réception ne peut être prise en considération
                    passée la quinzaine de la publication.</p>
                <p>Toutes les quittances, pour être valables, doivent porter la signature de l'un
                    des directeurs ou du secrétaire.</p>
                <p>Imprimerie Nouvelle MOLCO, PETR1NI &amp; Co. - Alexandrie, rue Cléopâtre.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>•</p>
                <p>•</p>
                <p>-</p>
                <p>MONTRES DE PRÉCISION O M E G A "</p>
                <p>Joaillerie-Bijouterie-Horlogerie</p>
                <p>Mais 0 n f o r d é e</p>
                <p>^ ^</p>
                <p>.."•vV ^ r e r</p>
                <p>P A R I S - ALEXANDRIE -</p>
                <p>10, Rue Chérif Pacha.</p>
                <p>Ä Ü T 0 M 0 B I L E S</p>
                <p>ORlEfiT TYPEWRITER SUPPLY Go.</p>
                <p>ALEXANDRIE, 5, rue Adib. Tél. : 24-98.</p>
                <p>LE CAIRE, 35, C h . Madabegh et 27, C h . Maghraby. Tél. : 42-12</p>
                <p>AGENCE &amp; R E P R É S E N T A T I O N S</p>
                <p>d e s meilleures m a r q u e s d e MACHINES à ÉCRIRE.</p>
                <p>Fournitures e t A c c e s s o i r e s .</p>
                <p>B U R E A U SPÉCIAL d'Ecriture à la Machine.</p>
                <p>Traduction en toute s l a n g u e s .</p>
                <p>¥</p>
                <p>TELEPHONE 44-47 The AUTOMOBILE EMPORIUM</p>
                <p>Rue Antoine (ALEXANDRIE)</p>
                <p>9M A ANNÉE (44me Année Judiciaite). N ° 1 0 2 . 1 0 A V R I L 1919</p>
                <p>DIRECTION, A S - J R V R \ R • R T J - * . F J [ L ~ ^ II R É D A C T I O N, FR"*
                    ADMINISTRATION Alexandrie, DES •>, Rue Mahmoud Pacha el-Falaky. TRIBUNAUX MIXTES
                    A B O N N E M E N T A N N U E L :</p>
                <p>EGYPTE P. T. 1 2 0</p>
                <p>m. M</p>
                <p>pr ¡x ¿ u numéro, 2 Fr. 50.</p>
                <p>P 0 U R s ", ™:</p>
                <p>• 5, Rue Elfi bey. D'ÉGYPTE à ' 3 SoCÍété 0rienta!e de Publicité</p>
                <p>Tél. 86. ^ 1-V-» 30, Rue Chérif Pacha.</p>
                <p>= = = = = REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE = = = = =</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER E T LÉON PANGALO, AVOCATS À LA
                    COUR</p>
                <p>E T SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>SECRÉTAIRE D E L A RÉDACTION : ME A Z I Z A N T O I N E. A V O C A T \ L A
                    COUR</p>
                <p>SECRÉTAIRE À M A N S O U R A H : M E A L B E R T FADEL, A V O C A T Â L A COUR
                    .</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Magistrats et Plaideurs</head>
                <p>A propos d'une Conférence.</p>
                <p>C est peut-être parceque le mieux est l'ennemi du bien que l'on reproche
                    quelquefois à certains magistrats de trop motiver leurs décisions.</p>
                <p>Pourquoi, disent les partisans du laconisme, s'étendre sur tous les arguments
                    développés par les parties, lorsqu'un seul peut suffire pour former la
                    conviction du juge et par conséquent entraîner sa décision? L'essentiel est
                    qu'il ait bien examiné toutes les circonstances de la cause, et toutes les
                    considérations juridiques qui ont été, devant lui, développées de part et
                    d'autre: n'est-il pas surabondant de retracer dans la décision toutes les phases
                    d'une pareille étude?</p>
                <p>Lorsqu'un pareil grief est formulé par des magistrats d'appel, on peut s'en
                    étonner, puisque somme toute, le travail fait ainsi par le juge de première
                    instance les met mieux à même de contrôler le mérite du jugement qui leur est
                    soumis.</p>
                <p>Mais lorsque le même reproche émane des parties, on ne peut en trouver d'autre
                    explication, du moins en notre régime égyptien, que dans la crainte d'avoir à
                    payer trop cher, — beaucoup plus cher qu'au poids du papier, — la satisfaction
                    de prendre connaissance d'une longue motivation, alors que le sort des plaideurs
                    tient tout entier dans les quelques lignes, tranchantes et décisives, du
                    dispositif.</p>
                <p>Pour éviter un tel écueil et sans doute aussi ne point tout à fait perdre de vue,
                    dans l'application des lois, celle du moindre effort, d'autres magistrats
                    tombent dans l'excès contraire, estimant qu'il leur suffira de prononcer, en
                    paraphasant la célèbre plaidoirie:</p>
                <p>«Lui raison, toi tort, moi bon juge».</p>
                <p>Du moins est-il aussi des juges qui savent conserver, entre ces deux écoles
                    opposées, un juste milieu.</p>
                <p>Rendons à M. Hansson l'hommage de le ranger parmi ces derniers.</p>
                <p>Mais en cherchant à conserver la saine mesure dans la motivation de ses arrêts,
                    cet excellent magistrat n'a-t-il pas ressenti un scrupule, celui de ne point
                    satisfaire tout le monde? On pourrait lui prêter cette inquiétude, puisqu'on l'a
                    vu aborder la tribune du conférencier, peut-être bien pour compléter une fois
                    pour toutes les apaisements qu'il cherche à donner aux plaideurs, du haut de son
                    siège de magistrat.</p>
                <p>Ces justiciables d'hier et de demain étaient venus nombreux, le 27 Mars dernier,
                    dans la Salle de la Mission Américaine à Alexandrie, dans l'appât des
                    révélations que le magistrat devait sans doute leur apporter sur les «Scènes de
                    la Vie Judiciaire».</p>
                <p>Or si les gens de robe ont peut-être été déçus ne s'être point piqués à des
                    pointes dont ils avaient, en entrant, escompté le risque, les justiciables de
                    l'auditoire se sont plus certainement trouvé agréablement surpris des
                    confidences du magistrat sur l'art de juger, ou plutôt l'art de ne pas
                    juger.</p>
                <p>C'est en effet presque exclusivement des écueils auxquels le juge est exposé à se
                    heurter dans sa difficile navigation à travers les écrits des plaideurs, que M.
                    Hansson a entretenu son public. Et c'est à ce titre qu'il m'a semblé trouver
                    dans sa conférence, comme je le relevais tout à l'heure, une sorte de motivation
                    complémentaire destinée à rassurer tous ceux qui ont été ou viendront à être
                    jugés par l'éminent magistrat.</p>
                <p>En voyant, en effet, si bien répérés les traquenards de la justice, les plaideurs
                    qui ont eu la bonne fortune d'entendre M.</p>
                <p>Hansson ont pu partir convaincus qu'un homme averti en valant deux, un magistrat
                    si bien éclairé connaissait, pour sa part, le moyen d'éviter les dangers
                    signalés.</p>
                <p>Danger du summum jus, que n'avait pas su éviter ce juge dont a parlé le
                    conférencier, et qui substitua un boulanger à un forgeron, dans la condamnation
                    à mort prononcée contre ce dernier, parcequ'il n'avait pas pu trouver dans le
                    Code une disposition prohibant une telle substitution.</p>
                <p>Danger de l'arbitraire, où tomba cet autre juge qui, pour avoir estimé que la loi
                    avait tort, acquitta une sage-femme accusée d'avoir procédé à une vaccination
                    contrairement aux règlements, en écrivant dans son jugement « qu' il existe une
                    connexité si</p>
                <p>« intime entre l'accouchement auquel c'est</p>
                <p>« le métier de la sage-femme d'assister, et</p>
                <p>« la vaccination, qu'on peut dire que celle-ci,</p>
                <p>« la vaccination, est le dernier acte de l'ac-</p>
                <p>« couchement ».</p>
                <p>Danger du parti pris, comme celui du magistrat autophobe qui retenait a priori le
                    fait de circuler en automobile comme une présomption de responsabilité.</p>
                <p>Danger enfin de l'excès de scrupule, qui amena certain juge anglais à rechercher
                    la preuve de la filiation dans une expertise établissant la ressemblance entre
                    l'oreille de l'enfant et celle de la mère.</p>
                <p>Tous ces dangers, M. Hansson les a repérés avec beaucoup de finesse, émaillant
                    ses observations d'un heureux choix d'anecdotes, agréable diversion pour un
                    auditoire effrayé de trouver tant de fossés ouverts sur la route du
                    magistrat.</p>
                <p>#</p>
                <p>* *</p>
                <p>Mais M. Hansson nous a donné d'autres inquiétudes encore.</p>
                <p>11 nous a dit que l'Art de juger avait disparu, et nous en étions tout émus,
                    quand nous avons appris, fort opportunément, que la disparition ne s'était
                    produite que de la biblothèque du conférencier, et qu' il ne s'agissait que du
                    charmant livre de M.</p>
                <p>Ransson (*).</p>
                <p>A un autre passage de la conférence, le vulgum pecus s'est attristé d'apprendre
                    que</p>
                <p>« justice et équité ne sont pas toujours la</p>
                <p>« même chose ». Et il ne se trouva qu'à demi rassuré lorsque M. Hansson ajouta
                    que « dans la très grande majorité des liti-</p>
                <p>« ges, l'équité exige justement l'application</p>
                <p>« d u droit strict», et que, puisque « l e s</p>
                <p>« Tribunaux existent pour réagir contre les</p>
                <p>« violations du droit, il est équitable que</p>
                <p>« justice soit faite conformément à la loi. »</p>
                <p>Montesquieu ne disait-il pas que « les for-</p>
                <p>« malités de la justice sont nécessaires à la</p>
                <p>« liberté ?(**) ». (*) V. Gaz., II, p . 3 .</p>
                <p>(**) Montesquieu, L'Esprit des Lois, Livr. XXIX, Ch. I,</p>
                <pb n="72" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>Fort heureusement, l'auditoire de M. Hans-</p>
                <p>son n'était point uniquement composé de braves gens élevés dans le respect
                    aveugle de la Loi, et, d'apprendre son imperfection de la bouche du
                    conférencier, tous ne furent point surpris au même degré.</p>
                <p>Mais un aphorisme que le conférencier n'a point été tenté de faire sien, c'est
                    celui d e M. Jérôme Coignard, lequel prétend que</p>
                <p>« la Loi se base sur l'intérêt social, c'est-</p>
                <p>« à-dire sur cet amas d'égoïsme, d'avarice,</p>
                <p>« d'erreurs et d'abus qui forme les cités, et</p>
                <p>« dont les magistrats sont les aveugles con-</p>
                <p>« servateurs (*) », puisque « la justice est la</p>
                <p>«sanction des injustices établies (**) ». A</p>
                <p>quoi M. Hansson aurait d'ailleurs déjà répondu que « la Jurisprudence moderne
                    a</p>
                <p>« partout une tendance à laisser à l'équité</p>
                <p>« une place plus prédominante. » Sans doute est-ce M. Bergeret lui même qui lui a
                    rappelé que « la loi est morte. Le magistrat est</p>
                <p>« vivant. C'est un grand avantage qu'il a</p>
                <p>« sur elle ».</p>
                <p>En présence de ce conflit entre la loi, imparfaite, et l'équité, voisine
                    immédiate d e l'arbitraire, « que faut-il faire,» s'est demandé</p>
                <p>M. Hansson ?</p>
                <p>Faire profiter l'inculpé du bénéfice du doute, s'est-il répondu à lui-même.</p>
                <p>Mais en matière civile?</p>
                <p>Que faire lorsqu'il ne s'agit plus d'acquitter, mais de se prononcer entre deux
                    plaideurs, d'attribuer à l'un ou à l'autre</p>
                <p>Un bien ardemment disputé, c' est-à-dire, nécessairement, d e dépouiller l'un ou
                    l'autre?</p>
                <p>Je gagerais bien que, devant un aussi grave problème, M. Hansson aurait bien
                    voulu se reposer sur le mol oreiller du doute, cher à Montaigne.</p>
                <p>En constatant, avec l'auteur des » Essays»</p>
                <p>que « n'est-il gueres si clair procez auquel</p>
                <p>« les advis ne se trouvent divers, » M.</p>
                <p>Hansson aurait peut-être pu montrer moins de sévérité pour ces juges du Sinaï,
                    qui cherchent la vérité juridique dans leurs rêves.</p>
                <p>Et pourtant, puisque, suivant la constatation lapidaire d'Anatole France, « il
                    faut</p>
                <p>« renoncer à savoir, mais il ne faut pas</p>
                <p>« renoncer à juger, (***) ces magistrats du</p>
                <p>Sinaï sont-ils si vraiment « malhonnêtes » que le déclare, en s'indignant, M.
                    Hansson? Ils ont en tous cas pour eux l'excuse des antécédents.</p>
                <p>D'autres méthodes de même nature ont été en effet employées avant eux: celle
                    de</p>
                <p>Bridoye, qui tirait aux dés le sort du procès, ou encore celle qui, à en croire
                    Montesquieu,</p>
                <p>(****) aurait été en honneur en Turquie où 1'« on termine promptement d'une</p>
                <p>« façon ou d'une autre, toutes les disputes.</p>
                <p>(*) Anatole Franct, Les opinions de M. Jérôme Coignard</p>
                <p>Ç. 27.</p>
                <p>(**) Anatole France, Çrainquebilie, p . 38.</p>
                <p>Anatole France, Çrainquebilie, p . 33.</p>
                <p>\ ***j Montesquieu, L'Esprit des Lois, Liv. VI, C h . II.</p>
                <p>« La manière de les finir est indifférente,</p>
                <p>« pourvu qu'on finisse. Le Bacha, d'abord</p>
                <p>« éclairci, fait distribuer à sa fantaisie des</p>
                <p>« coups de bâton sur la plante des pieds</p>
                <p>« des plaideurs, et les renvoie chez eux ».</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Mais, en vérité, ce dernier procédé est-il si éloigné des méthodes égyptiennes
                    ?</p>
                <p>M. Hansson ne nous a point paru convaincu du contraire lorsqu'il a invité son
                    public à déplorer avec lui la façon, —</p>
                <p>dirons-nous élégante ? — dont s'y prend le Fisc pour faire subir aux plaideurs
                    innocents la charge des procès injustes qu'on leur intente.</p>
                <p>11 serait certainement fort imprudent de se demander si tous les collègues d e M
                    .</p>
                <p>Hansson ont su également apprécier le courage civique du magistrat qui n'a point
                    reculé, à la Tribune même du conférencier, à dire son fait au Fisc égyptien,
                    lequel malheureusement, dans nos Tribunaux, trouve encore trop de
                    défenseurs.</p>
                <p>Mais, ayant à aborder le chapitre de l'équité dans l'administration de la
                    justice,</p>
                <p>M. Hansson pouvait-il faire à moins que de remarquer combien elle est violée
                    par</p>
                <p>P organisation même de cette justice en</p>
                <p>Egypte ?</p>
                <p>Le rappel si opportun fait par le conférencier de la loi pénale norvégienne qui
                    punit comme coupable d'usure « celui qui</p>
                <p>« profite de la misère, d e la légèreté d'es-</p>
                <p>« prit, d e la démence ou du manque d'ex-</p>
                <p>« périence de quelqu'un pour obtenir une</p>
                <p>« rémunération en disproportion manifeste</p>
                <p>« avec la contre-valeur fournie », ce rappel si suggestif donnera-t-il à
                    rafléchir au Fisc</p>
                <p>Egyptien ?</p>
                <p>Espérons-le sans trop oser y croire. Mais le geste énergique d'un Conseiller à la
                    Cour, signalant le mal à sa racine, constitue déjà un symptôme dont on ne
                    saurait méconnaître la portée. Les victimes ne sont plus les seules à élever la
                    voix.</p>
                <p>11 faut le dire cependant, la plaie sur laquelle le conférencier a mis le doigt
                    n'est point fraîchement ouverte. Le mal est ancien.</p>
                <p>M. Hansson aurait pu rappeler la fable de</p>
                <p>« L'huître et les plaideurs » : elle était, en tous cas, dans l'esprit de tous.
                    Mais, hélas,</p>
                <p>Perrin Dandin a fait école. La fable est devenue réalité. Jusqu'à q u a n d ?</p>
                <p>«</p>
                <p>* *</p>
                <p>Il faut sans restriction féliciter M. Hansson d'avoir osé pratiquer une ouverture
                    dans la cloison étanche qui trop souvent sépare les magistrats des
                    justiciables.</p>
                <p>« 11 serait regrettable, — a constaté avec raison le conférencier, — que le
                    public</p>
                <p>« fût indifférent à la magistrature et au rôle</p>
                <p>« qu'elle joue dans la société moderne. »</p>
                <p>Si, en cherchant à secouer cette indifférence,</p>
                <p>M. Hansson a accidentellement succombé au péché véniel de demander à l'Etat d e
                    rendre « la carrière du magistrat assez bonne,,.</p>
                <p>« assez attrayante pour qu'elle attire des</p>
                <p>« hommes dignes d'exercer les hautes, les</p>
                <p>« redoutables attributions du juge, » n'hésitons pas à lui accorder de larges
                    circonstances atténuantes. Le Conseiller à la Cour d'Appel Mixte s'est également
                    chargé lui-</p>
                <p>même de nous y inviter, en affirmant « que</p>
                <p>« s'il existe une institution publique en E-</p>
                <p>« gypte qui a le droit de se vanter du</p>
                <p>« travail considérable qu'elle fournit, c'est</p>
                <p>« bien celle des Tribunaux mixtes. »</p>
                <p>Nous aurions mauvaise grâce à le contester.</p>
                <p>Parmi les institutions judiciaires des différents pays, nos Tribunaux mixtes
                    peuvent très certainement faire valoir le privilège du travail fourni.</p>
                <p>Mais comme il ne peuvent pas prétendre avoir aussi celui d'échapper à la
                    critique, d e mauvaises langues n'ont pas manqué de prendre que la Juridiction
                    mixte souffrait d'une maladie, chronique: celle de la statistique.</p>
                <p>D e s esprits éminents n'ont-il pas.</p>
                <p>placé la statistique au dessus de tout, de même qu'ils ont pu jauger la valeur d
                    e la</p>
                <p>Justice mixte au montant qu'elle rapportait annuellement au Trésor?</p>
                <p>Comment donc s'étonner si nos Tribunaux ont les défauts de leurs qualités; si, —
                    plus-</p>
                <p>excusables en cela que ceux qui jugèrent</p>
                <p>Çrainquebilie, — il leur arrive souvent « d e</p>
                <p>« n'être pas curieux, » et s'il advint à mainte plaideurs la même mésaventure
                    qu'au pauvre marchand des quatre saisons dont Anatole</p>
                <p>France nous a conté les vicissitudes :</p>
                <p>« Dès qu'il ouvrait la bouche, le Président</p>
                <p>« lui ordonnait de se taire (*)».</p>
                <p>Ce n'est point du reste loujours de façon, aussi catégorique que nos Présidents s
                    ' y prennent pour endigner les torrents d'é l o quence déchaînés à la Barre. 11
                    est des procédés plus élégants que la brusque interruption, plus sûrs que 1'«
                    Avocat, passons</p>
                <p>« au déluge, » des Plaideurs. La distraction marquée, l'étude du rôle d'audience,
                    -et, surtout, surtout cet impressionnant regard.</p>
                <p>à la pendule qui refroidit brusquement la plus chaude des plaidoiries, voilà les
                    armes les plus redoutables de nos Présidents.</p>
                <p>Mais quoi? Allons-nous nous hasarder a u delà de limites que le conférencier
                    lui-même n'a point osé franchir? Les véritables scènes-</p>
                <p>d e la vie judiciaire, celles qu' un Jules</p>
                <p>Moinaux local puisera un jour dans l'abondante réserve accumulée par quarante
                    quatre années de justice mixte, celles-là, l'heure n'est pas encore venue d e
                    les éditer. N e les sortons point de leur c a d r e : en nos salles des
                    Pas-Perdus elles sauront mieux mûrir pour l'historiographe à venir du monde-</p>
                <p>judiciaire de la Réforme.</p>
                <p>M. P.</p>
                <p>(*) Anatole France, Çrainquebilie, p p . 267 et 268.</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>

            </div>
            <div type="section" feature="documents">
                <head> Extraits et Documents</head>
                <p>SCÈNES DE LA VIE JUDICIAIRE</p>
                <p>Nous sommes heureux ~ bien que la place nous fasse défaut pour une publication
                    plus complète - de pouvoir fournir à nos lecteurs quelques éxtraits
                    particulièrement intéressants de la Conférence prononcée le 27 Mars dernier, à
                    la Salle de la Mission Américaine, à Alexandrie, par M. Michael Hansson,</p>
                <p>Conseiller à la Cour d'Appel Mixte d'Alexandrie.</p>
                <p>. . . T o u t e réflexion faite, il serait é t o n n a n t</p>
                <p>• e t regrettable q u e l e public f u t indifférent à la magistrature et a u
                    rôle qu'elle j o u e dans la société m o d e r n e, c a r le p o u v o i r d
                    u</p>
                <p>. j u g e e s t r e d o u t a b l e n o n seulement e n m a tière p é n a l e où
                    l a v i e d e s c i t o y e n s e s t e n tre s e s m a i n s, mais aussi e n
                    matière civile où l e s intérêts qui v o u s tiennent peut-être le p l u s a u c
                    œ u r peuvent d é p e n d r e d e s a</p>
                <p>•décision. J e m ' e x p l i q u e : si g r â c e a u x circ o n s t a n c e s h
                    e u r e u s e s d a n s lesquelles v o u s a v e z v é c u, v o u s r é u s s i
                    s s e z p l u s o u m o i n s facilement à éviter de violer l e s prescriptions
                    du Code P é n a l, v o u s n e j o u i s s e z, par contre, d e v o s droits
                    civils qu'a u t a n t q u e v o t r e voisin v o u s l a i s s e tranquille. L e
                    j o u r où l'aimable voisin e m p i è t e s u r v o s droit s e t v o u s o b l
                    i g e à v o u s a d r e s s e r à l a justice, v o u s v o u s m e t t e z a n x
                    i e u s e m e n t à v o u s d e m a n d e r si v o s j u g e s s o n t b o n s,
                    instruits, s o i g n e u x, b i e n équilibrés, intègres, i m p a r tiaux,</p>
                <p>— c a r s'i l s n e l e s o n t p a s, s'il leur m a n q u e l'u n e o u l ' a u
                    t r e d e c e s qualités, v o u s ê t e s peut-être p e r d u . E t lout d'u n c
                    o u p v o u s v o u s r e n d e z c o m p t e c o m b i e n il e s t nécessaire
                    q u e l'E t a t r e n d e l a carrière, d u m a g i s t r a t a s s e z b o n n
                    e, a s s e z a t t r ayant e pour qu'elle attire d e s h o m m e s d i g n e s
                    d'e x e r cer l e s h a u t e s, l e s r e d o u t a b l e s attributions d u j
                    u g e .</p>
                <p>Maintenant, v o u s ê t e s peut-être a s s e z simple d'e s p r i t pour croire
                    q u e si v o t r e voisin, s a n s aucune justification, v o u s a a s s i g n é
                    d e v a n t l a justice, c'est s a n s d o u t e lui-même q u i , ayant p e r d
                    u l e procès, p a y e r a l e s frais de s o n a m u s e m e n t . A t t e n d e
                    z u n p e u . E n principe, l a justice devrait être gratuite.</p>
                <p>L'E t a t d e v r a i t veiller à c e q u e réparation soit d o n n é e pour
                    toute violation de droit.</p>
                <p>Malheureusement, e n p r a t i q u e le principe serait intolérable. L'h o m m e
                    e s t n é querelleur, et s'il pouvait gratuitement saisir l e s tribun a u x d e
                    toute contestation qu'i l lui plaît d e soulever, l'h u m a n i t é serait
                    bientôt divisée e n d e u x moitiés é g a l e s, l'u n e c o m p o s é e d e
                    plaideurs, l'a u t r e d e m a g i s t r a t s .</p>
                <p>Mais d e l à jusqu'à charge r les parties d e f r a i s et de droits c o n s i d
                    é r a b l e s e s t u n b o n p a s q u e pourtant plusieurs E t a t s o n t cru
                    p o u v o i r p r e n d r e . C h e z n o u s autres, v e r s l e P ô l e N o r
                    d, l'E t a t s u p p o r t e p r e s q u e t o u t le f a r d e a u d e s frais
                    de justice. L e m a x i m u m qu'une partie a u r a à p a y e r d u chef des
                    droits d u f i s c d e v a n t l a I r a instance e s t d e</p>
                <p>2 8 f r a n c s, e t l e s frais p r o p r e m e n t dits, soit l e s f r a i s d
                    u greffe, s o n t é g a l e m e n t d'une m o d e s t i e t o u c h a n t e .
                    Ici, c'est autrement .</p>
                <p>L'E t a t profite d e chaque procès pour e n c a i s s e r 2 7 „ à titre de droit
                    proportionnel s u r l a valeur d e l a c o n d a m n a t i o n . E h b i e n,
                    c'est son affaire e t l a v ô t r e .</p>
                <p>S u p p o s o n s pourtant q u e q u e l qu'u n c h e r c h e p a r e x e m p l e
                    à v o u s enlever v o t r e immeuble e t v o u s o b l i g e à v o u s a d r e s
                    s e r à la justice, — o u encore q u e v o u s a y e z été, v o u s, a s s i g n
                    é d e v a n t l e tribunal p a r u n r e v e n d i q u a n t c h i c a n e u r .
                    Il p e r d s u r toute la l i g n e e t e n t o u t e s l e s instance s . S u p
                    p o s o n s encore q u e v o t r e a d v e r s a i r e soit insolvable. C'est b
                    i e n p o s s i b l e qu'il le soit. J e dirai même q u e c'est p r o b a b l e
                    .</p>
                <p>L a p l u p a r t d e s p l a i d e u r s c h i c a n e u r s s o n t i n s o l v
                    a b l e s . C'est a lorsque la situation d e v i e n t p i q u a n t e — sauf
                    peut-être pour v o u s .</p>
                <p>V o u s, b r avecitoyen, qui ê t e s r e s t é tranquillement a u p r è s d e v o
                    s p é n a t e s, q u i n'a v e z fait de mal à personne, à v o u s il p e u t a
                    r river q u e le F i s c d i s e : V o u s a v e z d é r a n g é m e s T r i b u
                    n a u x en v o u s laissant e n g a g e r d a n s u n litige c o n c e r n a n t
                    v o t r e b e l immeuble . V o u s m e paierez e n conséquence o u t r e l e s f
                    r a i s, d e u x pour c e n t s u r s a v a l e u r . —</p>
                <p>Mais, lui direz-vous, c e s d e u x pour c e n t j e l e s ai déjà p a y é s u n
                    e première f o i s lorsq u e j ' a c h e t a i l'immeuble . A cela l e F i s c v
                    o u s r é p o n d r a peut-être, avec un sourire malin, q u ' ayant g a g n é l
                    e procès, c'est comme si v o u s a v i e z a c q u i s l a propriété u n e s e c
                    o n d e f o i s, c e qui a d û p r o d u i r e c h e z v o u s u n e s e n s a t
                    i o n a g r é a b l e . — V o u s persistez pourtant e n f a i s a n t o b s e r
                    v e r, — mais poliment, c a r l e F i s c n e plaisante p a s, —</p>
                <p>qu'e n t o u t c a s c'est à v o t r e a d v e r s a i r e à p a y e r, p u i s q
                    u e l e Tribunal l'a c o n d a m n é à p a y e r t o u s l e s frais. — Mais m a
                    i n t e n a n t l e</p>
                <p>F i s c s e f â c h e e t v o u s réplique q u e l e Tribunal e s t b o n pour l
                    e s n a ï f s e t qu'i l a choisi cette f o r m u l e d e frais p o u r v o u s
                    être a g r é a b l e . L e F i s c p o s s è d e u n e c h o s e qui e s t b i e
                    n meilleure qu'u n jugement : il a l e Tarif (*), et d'ailleurs, puisque v o u s
                    a v e z choisi u n a d v e r s a i r e i n s o l v a b l e</p>
                <p>P a y e z - m o i, c a r ç a m ' e s t é g a l qui m e p a y e, pour v u q u e j
                    e s o i s p a y é . E t c e plaisir v o u s p o u v e z l'avoir c h a q u e
                    année o u plutôt a u t a n t d e f o i s qu'ils e t r o u v e d e s p r o c é d
                    u riers q u i e n matière de revendication o u e n n'importe quelle autre
                    matière v o u s e n g a g e n t d a n s u n procès q u e v o u s g a g n e z . E
                    t si l e</p>
                <p>F i s c n'e n r o u g i t p a s, c'est parce que n'é t a n t p a s u n être p h y
                    s i q u e, il ne sait r o u g i r .</p>
                <p>Il m e revient à l'esprit, j e n e m ' e x p l i q u e p a s comme n t, q u e
                    d'après la loi p é n a l e d e</p>
                <p>N o r v è g e celui qui profite de la misère, d e l a l é g è r e t é d'e s p r i
                    t, d e la d é m e n c e o u d u m a n q u e d'e x p é r i e n c e d e q u e l
                    qu'u n pour obtenir une rémunération q u i e s t e n d i s p r o portion m a n i
                    f e s t e avec l a contre-valeur f o u r nie, s e r e n d c o u p a b l e
                    d'usure.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>Il m ' e s t arrivé d'entendre dire, e t cette c o n c e p t i o n d e s c h o s
                    e s e s t peut-être p l u s r é p a n d u e qu'on n e l e croit, — q u e pour le
                    j u g e s a t â c h e e s t simple. P u i s qu'i l a l e</p>
                <p>Code de v a n t lui, il n'a qu'à l'o u v r i r et à t r o u v e r l'article qui
                    s'a p p l i q u e a u c a s q u i lui e s t s o u m i s . E t c' e s t fini. L'i
                    d é e q u e t o u t d é p e n d d e c e q u e l'h o m m e a p a r h a s a r d
                    fait imprimer d a n s u n g r a n d livre qu'i l a p pelle l e Code, a p r i s u
                    n e f o r m e a m u s a n t e c h e z u n a u t e u r n o r v é g i e n, W e s s
                    e l, q u i v é c u t a u XVIIIo siècle, mais dont l e s v e r s p i q u a n t s
                    s o n t encore f o r t a p p r é c i é s e n N o r v è g e, ainsi qu'a u D a n e
                    m a r k et e n S u è d e .</p>
                <p>Dans u n d e s e s p o è m e s il r a c o n t e q u e l e m a g i s t r a t d ' u
                    n e toute petite ville a v a i t c o n d a m n é u n f o r g e r o n à m o r t .
                    L e s c i t o y e n s d e l a ville s e s o n t f o r t e m e n t é m u s d e l
                    a s e n t e n c e d u j u g e, n o n p a s p a r c e qu'elle n e</p>
                <p>(*) ART. 18. - L e greffe a, d'ailleurs, toujours la f a c u l t é d e r é c l a
                    m e r d e s parties o u d e l'u n e d'e l l e s l e p a i e m e n t d e s droit
                    s . . .</p>
                <p>7 3</p>
                <p>serait p a s j u s t e, mais parce que l a ville n'a vait qu'u n s e u l f o r g
                    e r o n . U n e délégation a été e n v o y é e a u j u g e e t lui a tenu l e l
                    a n g a g e s u i v a n t : « N o t r e ville n'a qu'u n seul f o r g e r o n e
                    t n e saurait g u è r e s e p a s s e r d e s e s s e r v i c e s .</p>
                <p>Par contre il y a d e u x b o u l a n g e r s, c e q u i fait u n d e t r o p . E
                    n conséquence, n o u s v o u s d e m a n d o n s s'i l n e v o u s e s t p a s p
                    o s s i b l e d e faire p e n d r e l'u n d e s d e u x b o u l a n g e r s e n
                    n o u s laissant n o t r e f o r g e r o n . » Le j u g e u n p e u é t o n n é
                    e t même u n p e u t r o u b l é d a n s s o n e s p r i t et d a n s s a c o n
                    s c i e n c e p a r cette d e m a n d e, n e p r e n d p o i n t s a décision à
                    la légère. Etant u n m a g i s t r a t juste e t h o n n ê t e, il s e m e t à
                    feuilleter, à feuilleter soigneusement — l'auteur l'affirme — s o n</p>
                <p>Code, mais comme il n'y t r o u v e aucune disposition lui d é f e n d a n t d e
                    faire e x é c u t e r u n b o u l a n g e r a u lieu et à la p l a c e d'un f o
                    r g e r o n, il déclare vouloir s e c o n f o r m e r a u x v œ u x d e s e s c
                    o n c i t o y e n s . S u r q u o i le p l u s â g é d e s d e u x b o u l a n g
                    e r s f u t p e n d u .</p>
                <p>E n réalité, e n matière civile c e n'est qu'exceptionnellement qu'u n article d
                    u Code p e u t r é s o u d r e l e litige. L a v i e m o d e r n e e s t
                    beaucoup trop c o m p l i q u é e pour q u e le l é gislateur a i t p u p r é v
                    o i r t o u s les c a s d i f f é rents, illimités comme ils l e s o n t, q u i
                    peuvent s e présenter au cours de s t e m p s . L a v i e n e s e l a i s s e p
                    a s renfermer e n t r e d e u x feuillets d'u n livre. E t encore, lorsque l a
                    loi écrite e s t i n v o q u é e p a r l'une o u l'a u t r e d e s parties
                    litigantes, il s'agit d e s a v o i r s i l'article dont o n s e p r é v a u t
                    s'a p p l i q u e r é e l lement e n l'e s p è c e, d e f i x e r s a p o r t é
                    e, d e s t a t u e r s u r l e s obscurités, l e s o m i s s i o n s o u l e s c
                    o n t r a d i c t i o n s p l u s o u m o i n s a p p a r e n t e s qui s e t r
                    o u v e n t d a n s t o u t e s les législations d u m o n d e, c a r il n'e x i
                    s t e g u è r e d e b e s o g n e p l u s difficile q u e d e b i e n r é d i g
                    e r u n e l o i .</p>
                <p>C e p e n d a n t, q u o i q u e la loi écrite n'éclair-</p>
                <p>c i s s e l a religion d u j u g e q u e d a n s la m i norité d e s c a s
                    civils, il n'e n est p a s m o i n s certain q u e l e j u g e a p p l i q u e l
                    a loi d a n s t o u s l e s c a s où il rend u n e s e n t e n c e j u d i
                    ciaire, c a r la loi, v o u s l e s a v e z, résulte n o n seulement d e s c o d
                    e s écrits, mais aussi d u droit naturel, d e s u s a g e s e t encore d u c o n
                    trat conclu entre parties, lequel constitue a l o r s leur loi. Dans c e dernier
                    g r o u p e r e n tre l a m a j o r i t é d e s c a s s o u m i s à l'a p p r é
                    ciation d e s t r i b u n a u x, et l e contrat est souvent si imparfait d a n s
                    s a rédaction q u e l e p l u s g r a n d d o u t e p e u t exister q u a n t à
                    s avoir quelle a été réellement l'intention d e s p a r t i e s .</p>
                <p>V o u s v o y e z d o n c c o m b i e n e s t v a s t e l e c h a m p d a n s
                    lequel le j u g e d o i t chercher l e s r è g l e s d e droit à a p p l i q u e
                    r — et qu'i l n'a p p l i q u e r a pourtant p a s s a n s a v o i r p r é a
                    lablement et toujours, s a n s exception a u c u n e, établi les f a i t s d e l
                    a c a u s e, travail aussi important q u e souvent difficile, mais absolument
                    nécessaire . L e s f a i t s f o r m e n t la b a s e d e toute décision
                    judiciaire.</p>
                <p>V o u s c o m p r e n e z maintenant q u e le j u g e e s t e x p o s é à un g r
                    a n d d a n g e r, à s avoir celui d e s t a t u e r arbitrairement.</p>
                <p>S t a t u e r arbitrairement — d a n s s o n s e n s l a r g e, cette e x p r e s
                    s i o n c o m p r e n d t o u s l e s c a s où l e j u g e dévie de la loi p o u
                    r d o n n e r à l'affaire, pour u n e r a i s o n quelconque, u n e solution q u
                    i lui plaît m i e u x . Mais éliminons t o u t d e s u i t e les c a s g r o s s
                    i e r s où l e m a g i s t r a t comme t u n véritable crime, c'est-à-dire
                    lorsqu'ils e l a i s s e c o r r o m p r e, o u même lorsque, s a n s a u c u n
                    a v a n t a g e pour lui p e r s o n n e l l e m e n t, il v i o l e la loi d e
                    p r o p o s délibéré, l e s y e u x o u v e r t s, e n d'autres m o t s lorsque,
                    i n tentionnellement, il r e n d d e s décisions i n -</p>
                <pb n="74" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYTPS"/>
                <p>justes. Ces cas sont si rares à notre époque dans les p a y s civilisés, l'Egypte
                    y comprise, qu'il ne vaut pas la peine d e s'y arrêter.</p>
                <p>Le vrai juge arbitraire est celui qui perd de vue qu'il n'est pas autre chose que
                    le modeste serviteur de la loi et qu'il doit l'appliquer fidèlement, d'après sa
                    conviction et sa conscience. Le juge arbitraire considère la loi comme un
                    instrument dans sa main tandis qu'en réalité il est, lui, l'instrument d e la
                    loi. Le juge arbitraire s e croit au-</p>
                <p>dessus de la loi, tandis que sûrement si quelqu'un doit, rester dans les limites
                    d e la loi, s e plier sous la loi, c'est le magistrat.</p>
                <p>Le juge arbitraire est le plus dangereux des hommes. Mieux vaut être jugé par un
                    magistrat borné d'esprit, mais consciencieux et modeste, que par un juge qui
                    décide tantôt par caprice, tantôt par des sentiments trop prononcés qui
                    l'aveuglent, tantôt pour</p>
                <p>«améliorer» la loi. Ce qui rend le juge arbitraire surtout dangereux, c'est qu'il
                    n e s e rend pas compte de ses propres déviations de la loi, il agit toujours
                    conformé-</p>
                <p>meut à une espèce de conviction, seulement sa conviction peut changer d'après les
                    circonstances.</p>
                <p>Le plus souvent il est bien intentionné.</p>
                <p>Il est rarement malhonnête.</p>
                <p>Il est rare, heureusement, d e voir un magistrat pousser son esprit
                    d'indépendance jusqu'à s e croire indépendant même de la loi, mais il est
                    d'autre part incontestable que cela peut arriver un peu partout à notre époque.
                    J e crois qu'il n'est pas difficile d'en trouver l'explication. Chaque époque
                    souffre d'une maladie spéciale. La nôtre souffre de la maladie de la popularité,
                    laquelle a s a source dans trois autres « p », à savoir la politique, le
                    parlementarisme et enfin et peut-être surtout la presse. Chez l e s magistrats
                    cette maladie pourra prendre la forme d'un désir d'obtenir, dans la presse ou à
                    la tribune, l'épithète d e « bon juge »,</p>
                <p>- épithète dont celui qui s e borne à a p pliquer modestement la loi, ne saurait
                    guère espérer d'être orné.</p>
                <p>Cependant, le plus souvent, une sentence qui paraît arbitraire est la conséquence
                    d e c e que le magistrat, malgré lui, a pu être dans ses réflexions influencé
                    par des sentiments qui sont plus forts que son sens juridique, par des vives
                    sympathies pour une idée ou une personne, par une opinion trop arrêtée, etc...
                    Le magistrat devrait toujours être sur s e s gardes à cet égard, car tout homme,
                    magistrat ou non, a ses préjugés d'ordre national, social, politique ou
                    religieux, et nous avons également tous n o s préférences, nos sympathies,
                    peut-être aussi n o s passions. En général il est naturellement impossible d e
                    constater si une décision judiciaire est l'effet d'influences étrangères à la
                    cause ou non, mais quelquefois la chose saute aux yeux.</p>
                <p>« Dura lex sed lex », la loi est dure, mais c'est la loi. Et n e croyez pas que
                    c'est seulement pour les parties litigantes que l'application de la loi peut
                    paraître dure.</p>
                <p>Il en est souvent de même pour les magistrats qui doivent l'appliquer, car, vous
                    n e l'ignorez pas, justice et équité ne sont pas toujours la même chose. D e
                    temps à autre il s e présente des cas où il est bien pénible pour un juge de se
                    voir forcé de statuer en droit contre quelqu'un, lorsqu'il doit admettre que
                    l'équité est en sa faveur.</p>
                <p>L e cœur du magistrat, son énergie, son caractère sont alors mis à l'épreuve; car
                    il est si commode d'être équitable, — comme il est facile d'être généreux avec
                    l'argent d'autrui. Cependant, c'est une grande satisfaction de savoir que
                    l'équité n'est point, en général, contraire à la justice. Dans la très grande
                    majorité des litiges, l'équité exige justement l'application du droit
                    strict.</p>
                <p>Les Tribunaux existent pour réagir contre les violations du droit. Il est donc
                    équitable que justice soit faite conformément à la loi. Mais la loi étant
                    imparfaite, des conflits s e produisent entre elle et l'équité.</p>
                <p>Que faut-il alors faire ? Déjà depuis le temps du droit romain, un grand principe
                    d'équité adopté depuis dans les p a y s civilisés, a été consacré : in dubio pro
                    reo —</p>
                <p>le débiteur ou celui à qui on réclame quelque chose, doit profiter d u doute.
                    C'est là une règle infiniment humaine et équitable,</p>
                <p>Mais souvent, alors même que ce principe ne s'applique pas, l'élément équitable
                    décide l'affaire. La jurisprudence moderne a partout une tendance à laisser à
                    l'équité une place plus prédominante. Surtout dans les conflits entre le public
                    et par exemple les grandes Compagnies d e Chemin d e Fer, ou de transport en
                    général, ou des «trusts»</p>
                <p>d e n'importe quel genre, exerçant en fait une espèce de monopole, dont trop
                    souvent ils abusent, les tribunaux aussi bien en Europe qu'en Amériqne, pour des
                    considérations d'équité, ont dû écarter des stipulations injustes qui, en
                    principe, avaient force de loi en la forme du contrat. En général, on peut dire
                    que les tribunaux d'aujourd'hui écarteront sans aucune hésitation des clauses,
                    léonines d e n'importe quel contrat. Dans la féroce lutte économique de notre
                    époque, c'est aux tribunaux que le public trouvera la protection contre toute
                    exploitation de nature usuraire. Pour le magistrat, c'est une belle tâche d'y
                    pouvoir prêter son concours.</p>
                <p>Seulement, il ne doit jamais oublier que la loi est la loi, mais que l'équitable
                    est le voisin immédiat de l'arbitraire.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>111.- Accident. — Dommages-intérêts.</p>
                        <p>— Préjudice moral.</p>
                        <p>U n accident entraînant le décès d'une personne ne peut d o n n e r
                            naissance à une action en dommages-intérêts pour préjudice moral qu'a u
                            x parents en ligne directe de la victime. Les collatéraux q u i n'ont s
                            u b i aucun préjudice matériel sont d o n c mal fondés à réclamer une
                            réparation quelconque.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ Caire, Ire C h . Prés. M. Giraud, 27 Janvier 1919. — Hoirs
                            Ahmed Ahmed Mohamed Embabi c. T r a m w a y s du Caire).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>112. - Adjudication. — Action principale en nullité. — Irrecevabilité
                            lorsqu'elle est basée sur une nullité postérieure à la fixation de la
                            vente. — Défaut d'apposition de placards. — Inadmissibilité d'une
                            inscription de faux.</p>
                        <p>Le débiteur saisi, partie à l'instance d'expropriation et averti p a r le
                            commandement, la saisie et la dénonciation de la saiaie, doit suivre la
                            procédure, et, e n c a s d e violation ou d'omission des formes
                            prescrites p a r la loi à s o n égard, il lui incombe d e s e pourvoir
                            en nullité dans les délais rigoureusement impartis.</p>
                        <p>L e s m o y e n s tirés de nullités prétendû-</p>
                        <p>ment survenues depuis la fixation d u j o u r d e la vente doivent être
                            soulevés a u plus tard à l'audience d e l'adjudication.</p>
                        <p>E u conséquence le débiteur saisi n'est pas recevable à s e pourvoir p a
                            r voie d'action principale en nullité d'une a d j u dication pour défaut
                            d'apposition d'un placard, et son inscription incidente d e f a u x
                            contre le procès verbal d'apposition de placards, tendant à faire
                            découvrir une nullité qu'il n'est p l u s recevable à proposer, doit
                            être écartée comme inadmissible.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                        <p>20 Février 1919. — François Alariacci c. Alimed Neghib El</p>
                        <p>Cadi et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — - L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que François Mariacci, huissier p r è s l e Tribunal mixte du
                            Caire, interjette appel d u jugement de la 5 m e Chambre Civile du même
                            tribunal, du 14 Mai 1918, dont il demande l'in-</p>
                        <p>firmation, concluant à déclarer irrecevable e t e n tout c a s mal fondée
                            la demande d e l'intimé El</p>
                        <p>Cadi, q u e l e dit jugement a accueillie;</p>
                        <p>Attendu que ¡'Agricultural Bank relève appel d u même jugement, et en
                            demande l a réformation e n c e qui la concerne, soutenant q u e la de
                            mande d'EI Cadi, e n nullité d e l'adjudication, e s t :</p>
                        <p>irrecevable et en tout c a s mal f o n d é e;</p>
                        <p>Qu'à s o n tour Capsimali, adjudicataire d e s .</p>
                        <p>biens expropriés par l'Agricultural Bank, r e l è v e appel incident à
                            rencontre d e celle-ci, en tant que lesusdit jugement a rejeté s e s
                            réserves, la</p>
                        <p>Banque répondant de la régularité d e l'expropriation poursuivie par
                            elle, quitte à s e retourner, s i elle n'est pas fautive, contre qui de
                            droit;</p>
                        <p>Que Ahmed Neguib El Cadi conclut à la c o n firmation pure et simple du
                            jugement dont appel;</p>
                        <p>Attendu que par son acte introductif d'instance du 2 Octobre 1917, El
                            Cadi assignait l'Agricultural</p>
                        <p>Bank e t Capsimali pour entendre déclarer nul e t d e nul effet l e
                            jugement d'adjudication du 2 2</p>
                        <p>Août d e la même année, soutenant à cet effet q u e cette vente e s t
                            nulle, étant donné qu'à aucun moment et spécialement à la date du 28
                            Juillet 1917, l e s placards de vente n'ont é t é a p p o s é s à s o n
                            domicile ni chez l'omdeh du village;</p>
                        <p>Qu'ensuite El Cadi s'e s t inscrit en faux contre-</p>
                        <p>l e procès-verbal d e l'huissier Mariacci de la d i t e date, constatant
                            l'apposition des placards;</p>
                        <p>Attendu qu'un premier jugement, joignant l e s deux instances et
                            admettant e n partie l e s m o y e n s d e faux, ordonne la m i s e en
                            cause d e l'huissier</p>
                        <p>Mariacci et, e n même temps, qu'il serait procédé à l'enquête demandée à
                            l'appui d e s m o y e n s d e faux;</p>
                        <p>Qu'un second jugement, celui du 14 Mai 1918,.</p>
                        <p>déclare l'inscription de faux fondée et dit partant faux, nul et non
                            avenu l e procès-verbal du 28-</p>
                        <p>Juillet 1917; annule l e jugement d'adjudication du 2 2 Août 1917, et
                            ordonne la radiation d e s a transcription; donne acte des réserves d e
                            Capsimali contre l'huissier comme d e celles d'EI Cadi contre Capsimali
                            et - enfin « condamne l e s d e u x défendeurs et l e m i s e n cause,
                            solidairement, a u x frais d u procès, y compris l e s honoraires d e
                            l'avocat d'EI Cadi, l a x é s à L.E. 3 0 »;</p>
                        <p>Attendu, pourtant, q u e l e même jugement d é clare</p>
                        <p>« qu'il y a lieu de donner acte au demandeur d e s e s réserves e n
                            dommages-intérêts contre l e défendeur Capsimali et l e m i s en c a u s
                            e Mariacci».</p>
                        <pb n="75" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>bien que le Tribunal ait écarté l'hypothèse de tout concert frauduleux
                            entre ceux-ci et que ces</p>
                        <p>'réserves aient ainsi, contre l'un ou contre l'autre, u n e base
                            différente, soit contre le mis en cause</p>
                        <p>— sa faute — et contre le second défendeur —</p>
                        <p>peut être une indue jouissance des terrains à lui adjugés — le tribunal
                            n'entendant ici, naturellement, point s e prononcer sur la portée
                            possible d e ces réserves »;</p>
                        <p>Que, quant à la Banque, le jugement déclare</p>
                        <p>« que les réserves de Capsimali à l'égard d e</p>
                        <p>V Agricultural Bank, qui ne se trouve être pour rien dans ta non
                            apposition des placards n'ont</p>
                        <p>«aucun o b j e t »;</p>
                        <p>Attendu que-l'huissier Mariacci base sa défense, au fond, non seulement,
                            sur ce que l'enquête civile n'a pas été probante, mais sur ce que,
                            poursuivi disciplinairement pour le même fait, il a été acquitté par le
                            Conseil de discipline du Tribunal du Caire;</p>
                        <p>Qíie la Banque déclare que, sur le fond, elle ne peut que s e rallier aux
                            résultats de l'instruction disciplinaire, à la décision rendue par le
                            Conseil de discipline, et aux conclusions d e l'huissier, lequel aurait
                            démontré amplement le mal fondé d e l'accusation grave formulée à son
                            encontre par Ahmed Neguib El Cadi;</p>
                        <p>Attendu que la Cour, par un premier arrêt du 18 Juin 1902 (Bul., XIV,
                            354), avait déjà jugé que l e jugement d'adjudication est une véritable
                            sentence susceptible de produire tous les effets de la chose jugée entre
                            les parties liées à l'instance d'expropriation, sur tout ce qui concerne
                            la régularité de la procédure et le transfert de la propriété du
                            débiteur saisi au profit de l'adjudicataire;</p>
                        <p>que la seule voie de recours contre un jugement d'adjudication, entre ces
                            parties, consiste dans la voie de 1' appel, dans les limites tracées par
                            l'art. 692 C. Proc.</p>
                        <p>Que cet arrêt retient que ce recours avait été déclaré non recevable pour
                            deux motifs et que les demandeurs reproduisant leur demande en nullité,
                            par instance principale, ont d'abord méconnu les dispositions des art.
                            668 et 692 C. P r .</p>
                        <p>-et qu'elles ont ensuite violé l'autorité de la chose</p>
                        <p>•jugée;</p>
                        <p>Que par un second arrêt du 17 Mars 1903 (Bul. 15, 191), la Cour déclare
                            que la demande en nullité d'un jugement d'adjudication sur saisie
                            immobilière, n e peut être poursuivie au moyen d'une action principale,
                            par le débiteur saisi, partie à l'instance d'expropriation; et qu'elle
                            retient qu'e n vain les intimées prétendent-elles qu'elles n'auraient
                            encouru aucune déchéance, parce qu'elles auraient ignoré même la
                            fixation</p>
                        <p>-du jour d e l'adjudication; que l'expropriation est une véritable
                            instance dans laquelle le débiteur saisi est partie . défenderesse;
                            qu'averti par le commandement, la saisie et la dénonciation de cette
                            saisie, d e la poursuite dirigée contre lui,</p>
                        <p>•il lui incombe de suivre la procédure et, en cas</p>
                        <p>-de violation ou d'omission des formes prescrites p a r la loi, à son
                            égard, d e s e pourvoir en nullité, d a n s les délais rigoureusement
                            impartis;</p>
                        <p>Attendu que, dans son arrêt du 13 Mai 1908</p>
                        <p>(Bul., 20, 216) la Cour décide comme s u i t :</p>
                        <p>« Qu'il résulte notamment d'un procès-verbal d e l'huissier P..., qu'à la
                            date du 2 Janvier 1908, il a apposé les placards annonçant le jour d e
                            l'adjudication, tant à la porte du domicile d e l'appelant, qu'à celle
                            du Cheikh El Balad du dit village;</p>
                        <p>« Que par déclaration au Greffe de la Cour, du 23 Mars 1 £08, l'appelant
                            s'est inscrit en faux contre le dit procès-verbal d'huissier;</p>
                        <p>« Qu'il conclut à 1' annulation du jugement d'adjudication, et
                            subsidiairement à un sursis jusqu'au vidé de son inscription de faux
                            :</p>
                        <p>« Mais attendu que les conclusions d e l'appelant doivent être rejetées,
                            dans l'hypothèse même où il aurait relevé appel dans le délai légal;</p>
                        <p>« Attendu, en effet, qu'il incombait à l'appelant de suivre la procédure
                            d'expropriation régulièrement initiée contre lui, et de faire valoir, au
                            plus tard à l'audience d e l'adjudication, les moyens de nullité
                            prétendûment survenus depuis la fixation du jour de la vente;</p>
                        <p>* Attendu que le législateur égyptien, innovant sur d'autres
                            législations, a édicté les a r t . 668</p>
                        <p>et 692 C. Proc., afin de mettre les adjudications</p>
                        <p>-à couvert contre toutes les contestations fondées sur de prétendus vices
                            de forme de la procédure qui a abouti à l'adjudication;</p>
                        <p>« Qu'il a voulu que les adjudications judiciaires offrent, autant que
                            possible, aux tiers qui se rendent adjudicataires, d e s garanties
                            nécessaires de stabilité, sans quoi les enchères seraient abandonnées
                            par des acheteurs sérieux, au détriment des parties saisies
                            elles-mêmes;</p>
                        <p>« Attendu, par conséquent, q u e l'inscription de faux doit être écartée
                            comme inadmissible, puisqu'elle tend à faire découvrir une nullité de
                            procédure que l'inscrivant n'est plus recevable de proposer;</p>
                        <p>« Attendu qu'à supposer qu'un fonctionnaire du Tribunal eut commis un
                            faux dans l'exercice de ses fonctions, l'appelant pourrait s'adresser à
                            l'autorité compétente, à l'effet de le faire poursuivre.</p>
                        <p>et que, dans le cas où, par hypothèse, le faux serait prouvé, l'appelant
                            aurait un recours, soit contre le fonctionnaire, soit contre la Caisse
                            des fonds judiciaires, en réparation du préjudice qu'il établirait en
                            avoir éprouvé »;</p>
                        <p>Attendu que, s'inspirant de la jurisprudence fixée par ces 3 arrêts, la
                            seule d'ailleurs qui sauvegarde tous les droits et tous les intérêts
                            d'ordre général et d'ordre privé, la Cour doit déclarer, par réformation
                            du jugement dont appel, la demande d'El Cadi non recevable, sauf à lui à
                            se pourvoir comme il avisera, en dommages intérêts, soit contre
                            l'Agricuttural Bank, pour avoir fait vendre 5 feddans pour L.E. 512,
                            alors qu'elle ne restait créancière q u e d'un solde d e</p>
                        <p>L.E. 17, sur P. T. 10.494,9, outre les intérêts, montant du commandement
                            immobilier; soit contre l'huissier, s'il résultait coupable d'une fausse
                            déclaration, d'où un dommage serait résulté pour le dit El Cadi; ou même
                            contre la Caisse des</p>
                        <p>Fonds judiciaires. ...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>113. - Adjudication. — Conséquences du défaut de déclaration de command.
                            —</p>
                        <p>Folle enchère. — Droit du poursuivant. —</p>
                        <p>Etendue de la responsabilité du fol enchérisseur.—</p>
                        <p>Acte d'appel.—Erreur matérielle.</p>
                        <p>— Nullité.</p>
                        <p>I. - N ' e s t p o i n t n u l u n a c t e d'appel c o m p o r t a n t u
                            n e erreur d a n s l'indication de la d a t e d e l'année d u jugement
                            attaqué, lorsque t o u t l e c o n t e x t e d e l'acte p r é c i s e s
                            i clairement l'o b j e t e t la p o r t é e d e c e jugement, qu'a u c u
                            n e c o n f u s i o n n'est p o s s i b l e .</p>
                        <p>II. - E n l'a b s e n c e d e toute déclaration d e c o m m a n d, la c o
                            n v e n t i o n a u x t e r m e s d e l a q u e l l e u n e n c h é r i
                            s s e u r déclare s e porter adjudicataire a u profit d'un tiers, n'est
                            p a s o p p o s a b l e a u créancier pour s u i v a n t, v i s - à - v
                            i s d u q u e l l'adjudicataire d e m e u r e personnelle m e n t t e n
                            u d e s c o n s é q u e n c e s juridiques d e s o n adjudication.</p>
                        <p>III. - L e poursuivant q u i, par la v o i e d e la f o l l e e n c h è r
                            e, r é c l a m e la résolution d e l'adjudication, n e peut, à la f o i
                            s, r e courir à cette procédure et réclamer, au moyen de l'exécution d e
                            s o n b o r d e r e a u d e c o l l o c a t i o n, p a i e m e n t d u p
                            r i x d e l'adjudication:</p>
                        <p>electa una via, non datur recursus ad alteram.</p>
                        <p>IV. - E n tenant l e f o l e n c h é r i s s e u r responsable d e l a
                            différence entre son prix e t celui de la vente, l e législateur a e n t
                            e n d u parler d u p r i x réel et définitif, e f f e c t i v e m e n t
                            p a y é par l e dernier a d j u d i cataire.</p>
                        <p>M ê m e e n c a s d e r e vente à un p r i x supérieur, la r e s p o n s
                            a b i l i t é d u fol e n c h é r i s s e u r n'est d é g a g é e q u e
                            par l e p a i e m e n t intégral d u p r i x jusqu'à concurrence d u m o
                            n t a n t d e la première adjudication.</p>
                        <p>V. - L'adjudicataire qui a o m i s d e faire, d a n s l e d é l a i
                            légal, u n e déclaration d e c o m m a n d a u n o m d e s e s m a n d a
                            n t s n e peut p a s faire supporter à ceux - c i l e s conséquences d u
                            n o n p a i e m e n t d u p r i x, a lorsqu'ils p o u v a i e n t
                            s'abstenir de régler puisque les biens n e leur étaient pas rétrocédés e
                            t q u e leur mandataire e n r e s tait propriétaire a u regard des tiers
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                        <p>19 Décembre 1918. - Moustafa Mohamed Aboul Riche c.</p>
                        <p>Caisse Hypothécaire et hoirs Akl).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Aboul Riche, qui avait fait avec les 14 consorts Akl, une
                            convention, pariaquelle il s'engageait à acheter, pour eux, 10 feddans,
                            dont l'expropriation était poursuivie, par l a</p>
                        <p>Caisse hypothécaire, à rencontre de la d a m e</p>
                        <p>Serria El Zayat et Consorts, s'en porta adjudicataire, à l'audience des
                            criées du 23Juillet 1912, mais sans faire ensuite une déclaration de c o
                            m mand, au nom de s e s mandants, qui avaient fourni les fonds pour le
                            dépôt d'une partie d u prix;</p>
                        <p>Attendu que ni Aboul Riche ni les consorts</p>
                        <p>Akl ne payèrent le solde du prix, qui fut p l u s tard distribué entre
                            les ayant-droits; qu'en cet état, Aboul Riche assigna, devant le
                            Tribunal de Mansourah, les consorts Akl et la Caisse h y pothécaire,
                            demandant que s e s mandants soient seuls responsables vis-à-vis de
                            celle-ci, et, subsidiairement, q u e les consorts Akl soient condamnés à
                            lui payer, solidairement, l e solde d u prix d'adjudication, ainsi que
                            la pénalité stipulée de L.E. 500; qu'à cette demande, deux des
                            consorts</p>
                        <p>Akl répondirent, en assignant, à leur t o u r, les autres parties, pour
                            obtenir la résolution d e l'adjudication, avec remboursement du 7me de
                            la somme déposée et, subsidiairement, qu'ils soient déclarés
                            propriétaires dn 7me des terrains adjugés, avec réduction du prix, à
                            raison d e l'éviction d'un feddan et demi, et qu'A,boul Riche soit
                            condamné à la pénalité d e L.E. 500;</p>
                        <p>Attendu que, par jugement du 18 Mai 1915, l e</p>
                        <p>Tribunal débouta Aboul Riche et les consorts</p>
                        <p>Akl, au regard de la Caisse hypothécaire, et condamna l e s consorts Akl
                            à payer à Aboul</p>
                        <p>Riche le solde du prix d'adjudication, écartant, d e part et d'autre,
                            toute prétention a u paiement de la pénalité;</p>
                        <p>Attendu que lorsque Aboul Riche releva, l e</p>
                        <p>26 Novembre 1917, appel de ce jugement, l'état du litige s e trouvait
                            modifié, par le fait q u e, dans l'entretemps et à la date du 25 Octobre
                            1917, les terrains dont s'agit avaient été, à la suite d'une folle
                            enchère, poursuivie contre l e dit</p>
                        <p>Aboul Riche, adjugés à Mahmoud El Ghazzi, pour une somme supérieure; mais
                            il paraît, suivant l'affirmation non contredite des consorts</p>
                        <p>Akl, que, s u r une nouvelle folle enchère, les dits terrains auraient
                            été, tout récemment, adjugés à un tiers, pour un prix légèrement
                            inférieur à celui de la première adjudication, au profit d'Aboul
                            Riche;</p>
                        <p>Attendu qu'en suite de ces modifications, les parties ont pris les
                            conclusions suivantes: l'a p pelant</p>
                        <p>Aboul Riche prétend n'être pas tenu, vis-</p>
                        <p>à-vis de la Caisse hypothécaire, soit par suite de sa convention avec les
                            consorts Akl, soit parcequ'il serait entièrement libéré, par l'effet de
                            la revente à un prix supérieur et subsidiairement, il demande à être
                            relevé, solidairement, par les consorts Akl, de toute condamnation'</p>
                        <p>éventuelle, avec paiement de la pénalité d e</p>
                        <p>L.E. 500;</p>
                        <p>La Caisse hypothécaire conclut à la nullité d e l'acte d'appel, en ce qui
                            la concerne, et, au f o n d, a u déboutement de l'appelant;</p>
                        <p>Quant aux deux consorts Akl qui ont comparu, les 12 autres ayant fait
                            défaut, malgré réassignation, après signification d e l'arrêt de
                            profit-</p>
                        <p>joint du 13 Décembre 1917, ils relèvent appel incident et concluent à
                            l'infirmation du jugement, en c e qu'il les a condamnés à payer à
                            Aboul</p>
                        <p>Riche le solde du prix d'adjudication, et a u d é boutement d e
                            l'appelant;</p>
                        <pb n="76" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>Attendu qu'il importe d'écarter, tout d'abord, la prétendue nullité d e
                            l'acte d'appel, car si cet acte indique par erreur que le jugement
                            attaqué a été prononcé le 18 Mai 1916, au lieu du 18 Mai 1915, tout le
                            contexte d e l'acte précise, si clairement, l'objet et la portée de ce
                            jugement, qu'aucune confusion n'é t a i t possible et, par conséquent,
                            il n'y a p a s lieu à application d e l'art. 406 C. Proc.;</p>
                        <p>Attendu, au fond, sur les rapports entre Aboul</p>
                        <p>Riche et la Caisse hypothécaire, que le jugement attaqué mérite
                            confirmation en ce que, déboutant, s u r ce point, Aboul Riche, il a
                            retenu que l a convention entre celui-ci et les consorts Akl, a u x
                            termes de laquelle l'adjudication devrait être faite pour compte des
                            dits consorts Akl, est pour la Caisse hypothécaire une res inter alios
                            acta et ne peut lui être opposée et que, par suite,</p>
                        <p>Aboul Riche reste seul tenu des conséquences juridiques de son
                            adjudication, en l'absence de toute déclaration de command;</p>
                        <p>Atendu, quant au second motif, invoqué, en appel, par Aboul Riche, pour
                            être dégagé de toute responsabilité vis-à-vis de la Caisse hypothécaire,
                            qu'il importe, pour établir les droits respectifs des parties, de fixer
                            les principes qui régissent la procédure de folle-enchère;</p>
                        <p>Attendu que celle-ci est un moyen d'arriver à la résolution de
                            l'adjudication, pour non exécution des engagements de l'adjudicataire;
                            qu'une double peine est prononcée par la loi (art. 702 C. Proc.) contre
                            le fol enchérisseur: il reste tenu de la différence entre son prix et
                            celui de la vente, si celui-ci est inférieur au piix de son
                            adjudication, et, dans le cas contraire, il ne profite pas du surplus,
                            qui revient au saisi, au tiers détenteur ou à s e s créanciers;</p>
                        <p>Attendu qu'il est tout d'abord incontestable q u e le poursuivant qui,
                            par la voie de la folle enchère, réclame la résolution de
                            l'adjudication, n e peut, à la fois, recourir à cette procédure et
                            réclamer, au moyen de l'exécution de son bordereau de collocation,
                            paiement du prix d e l'adjudication: electa una via, non datur recursus
                            ad alteram; et l'adjudicataire, contre lequel on poursuit Ja folle
                            enchère, ne peut être tenu, en même temps, au paiement du prix, pas plus
                            q u e ne pourrait l'être un acheteur ordinaire, assigné en résolution de
                            la vente; tout ce qui peut être réclamé au fol enchérisseur, c'est la
                            différence entré son prix et celui de la revente;</p>
                        <p>qu'ainsi, la Caisse hypothécaire qui poursuivait la folle enchère contre
                            Aboul Riche, ne pouvait, après ces poursuites, donner exécution à son
                            bordereau d e collocation, en saisissant, le 8 Octobre 1917, les
                            bestiaux et récoltes du dit</p>
                        <p>Aboul Riche, pour obtenir paiement de ce bor-</p>
                        <p>bereau;</p>
                        <p>Mais attendu qu'Aboul Riche prétend, à tort, q u e, par le fait de la
                            revente, à un prix supérieur, il serait d è s ce moment déchargé de
                            toute responsabilité;</p>
                        <p>Attendu, en effet, que la loi (art. 702) doit être interprétée de manière
                            à ce que le but manifestement visé par le législateur soit atteint, et
                            il est évident que ce qu'il a voulu, c'est de garantir aux créanciers un
                            paiement effectif, par la réalisation de leur gage; or, ce but ne serait
                            nullement atteint, ou, tout au moins, pourrait ne p a s l'être si par le
                            seul fait d'une vente à un prix supérieur, et dès le moment de la vente,
                            le fol enchérisseur se trouvait déchargé de toute responsabilité;</p>
                        <p>qu'il lui suffirait de faire porter les enchères à un prix dépassant la
                            valeur réelle d e l'immeuble, par un tiers iusolvable, qui lui-même ne
                            paierait pas et contre lequel tout recours serait illusoire, pour priver
                            ses créanciers d'une partie du prix, sur lequel ils avaient le droit de
                            compter; q u e pareille conséquence est inadmissible;</p>
                        <p>qu'il faut donc décider qu'en tenant le fol enchérisseur responsable de
                            la différence entre son prix et celui de la vente, le législateur a
                            entendu parler du prix réel et définitif, effectivement payé par le
                            dernier adjudicataire, et cette solution, qui s'inspire d'une
                            interprétation raisonnable de la loi, est, en même temps, absolument
                            équitable, car la folle enchère est due à la faute d e l'adjudicataire
                            et il est juste qu'il en subisse les conséqnences, comme il serait
                            injuste tie priver, grâce à cetie faute, les créanciers inscrits, du
                            paiement intégral du prix de la première adjudication (voyez Dalloz,
                            Vente publique d'immeuble, N° 1929 et les auteurs cités par lui);</p>
                        <p>Attendu qu'il résulte de ces principes que</p>
                        <p>Aboul Riche reste tenu, vis-à-vis de la Caisse hypothécaire, non pas au
                            paiement de tout son prix d'adjudication, puisqu'il y a eu résolution de
                            la vente, mais à la différence qui pourra éventuellement exister entre
                            ce prix et celui qui sera effectivement payé par le dernier
                            adjudicataire;</p>
                        <p>qu'en tout cas, si l'on ne peut, dès à présent, fixer cette dette
                            éventuelle, qui pourra même ne pas exister, on ne peut, non plus,
                            déclarer</p>
                        <p>Aboul Riche dégagé de toute responsabilité, d'où il suit que sa demande
                            contre la Caisse hypothécaire ne peut être accueillie;</p>
                        <p>Sur tes rapports entre Aboul Riche et les consorts Akl.</p>
                        <p>Attendu qu'il est évident que la condamnation de ceux-ci au paiement, à
                            Aboul Riche, d u solde du prix d'adjudication, qu'Aboul Riche lui-même
                            n'est plus tenu de payer, par suite de la résolution d e l'adjudication,
                            ne saurait être maintenue;</p>
                        <p>qu'on ne peut pas, non plus, condamner les consorts</p>
                        <p>Akl à relever Aboul Riche, puisqu'en l'état, aucune condamnation n'est
                            prononcée contre lui;</p>
                        <p>que ces conclusions, fussent elles recevables à un autre point de vue,
                            sont, en tous cas, prématurées et, comme telles, non recevables;</p>
                        <p>Attendu qu'on ne saurait, davantage, condamner les consorts Akl au
                            paiement d e la pénalité de L.E.500; qu'en effet il est à remarquer que
                            si Aboul Riche avait, comme il le devait, fait, dans le délai légal, une
                            déclaration de command au nom de ses mandants, il aurait évité toute
                            possibilité de dommage et laissé toute responsabilité à ses mandants;
                            qu'on comprend que les consorts Akl s e soient abstenus de payer le
                            solde du prix, alors que les terrains ne leur étaient pas rétrocédés, et
                            que leur mandataire, qui restait propriétaire, au regard des tiers,
                            pouvait, s'il était de mauvaise foi, donner ces terrains en hypothèque,
                            ou, simplement, les voir frapper d'afiectation, p a r ses créanciers;
                            que la non exécution de la convention ne leur étant donc p a s
                            imputable, tout au moins exclusivement, il n'y a pas lieu de leur faire
                            supporter la pénalité dont s'agit, la question de savoir si</p>
                        <p>Aboul Riche pourrait lui-même être tenu responsable, vis-à-vis d'eux, ne
                            s e posant pas, en l'état des conclusions prises, et demeurant, par
                            suite, réservée;</p>
                        <p>Attendu, quant aux frais, q u e si Aboul Riche succombe dans la demande,
                            telle qu'elle a été modifiée en appel, il faut reconnaître que ses
                            prétentions, contre les consorts Akl, en première instance, n'étaient
                            pas sans fondement, puisque, si les consorts Akl, avaient voulu payer le
                            prix, ils auraient pu le faire, en exigeant la rétrocession, et que,
                            d'autre part, la demande intentée par Abdallah Sayed Akl et Mohamed
                            Sayed</p>
                        <p>Akl, et dont les conclusions ont été complètement modifiées en appel, ne
                            pouvait être accueillie, tout au moins en son entier; qu'il paraît donc
                            équitable de partager entre eux les frais judiciaires, en compensant
                            entre toutes les parties les frais extrajudiciaires.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>114. - Appel. — Défaut d'intimation d'une partie nécessaire aux débats. —
                            Conséquences.</p>
                        <p>— Recevabilité. — Préemption.</p>
                        <p>— Subterfuges employés pour y faire échec.</p>
                        <p>1. - L'intimé n'a p o i n t d e f a ç o n a b s o l u e l e droit acquis
                            d e v o i r prononcer la n o n recevabilité d e l'a p p e l pour défaut
                            d e m i s e en cause d'une personne dont la présence e s t n é c e s s a
                            i r e à la s o l u t i o n du litige.</p>
                        <p>P a r d e s c o n s i d é r a t i o n s d'ordre pratique et d'équité — d
                            o n t l'art. 3 4 d u Règlement d'Organisation et l'art. 11 du Code Civil
                            lui font un d e v o i r d e tenir c o m p t e, — la</p>
                        <p>Cour peut, toute s l e s f o i s que les circonstances de la c a u s e r
                            e c o m m a n d e n t s p é c i a lement c e tempérament, ordonner
                            d'office la m i s e en cause d e l a personne dont la p r é s e n c e
                            était nécessaire, e n fixant un-</p>
                        <p>court délai e t e n mettant l e s frais d e l'arrêt r e n d u à c e s
                            fins à la c h a r g e d e l'appelant en défaut.</p>
                        <p>II. - E n matière d e p r é e m p t i o n le D r o i t</p>
                        <p>Musulman p e r m e t d'avoir recours à certains m o y e n s indirects,
                            qu'on pourrait qualifier d e s u b t e r f u g e s pour s e soustraire à
                            l'exercice d u droit de préemption, s a n s c o n s i d é r e r c e s m
                            o y e n s comme m o y e n s frauduleux.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 21 janvier 1919. — Ibrahim
                            Abdel Malek et autre c. Abdel Messih</p>
                        <p>Barbari et autre).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>115.- Appel incident. — Recevabilité même en cas d'acquiescement
                            postérieur à l'appel principal.</p>
                        <p>L'appel incident e s t recevable même e n c a s d'a c q u i e s c e m e n
                            t p a r l'intimé au j u g e ment, p o s t é r i e u r e m e n t à
                            l'appel principal.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher, ltf Janvier 1919. -
                            T h e United Egyptian Lands c. Ministère des Wakîs).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>...Attendu qu'il ne saurait non plus être contesté que le fait par
                            l'intimé d'avoir acquiescé a u jugement, antérieurement à l'appel
                            principal, ne l'empêche pas d e s'en porter incidemment appelant</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Que la question à résoudre est celle de savoir s'il en doit être de même
                            lorsque son acquiescement est postérieur au dit a p p e l;</p>
                        <p>Attendu que la jurisprudence française est divisée sur cette
                            question;</p>
                        <p>Que, d'après un premier système, après avoir conclu à la confirmation
                            pure et simple du jugement de première instance, l'intimé n'est plus
                            recevable à s e porter incidemment appelant;</p>
                        <p>Que, suivant un second système, l'appel incident est recevable même après
                            d e s conclusions prises sans réserves à fin de confirmation du jugement
                            attaqué;</p>
                        <p>Attendu qu'en présence des termes de l'article 401 du Code de Proc.
                            mixte, beaucoup plus clairs et explicites que ceux de l'article
                            correspondant du Code de Proc. français, on est autorisé à retenir q u e
                            le Législateur Egyptien a opté pour le second système;</p>
                        <p>Que le dit article dispose en effet formellement que l a partie contre
                            laquelle il a été interjeté appel a, jusqu'au désistement d e l'appelant
                            ou jusqu'à la clôture des plaidoiries devant la Cour, le droit d'appeler
                            incidemment, sans qu'il puisse lui être opposé aucun acte
                            d'acquiescement au jugement;</p>
                        <p>Que la phrase finale d u dit article est exclusive de toute distinction
                            entre l'acquiescement antérieur et l'acquiescement postérieur à l'appel
                            principal ;</p>
                        <p>Attendu que la Société appelante ne saurait sérieusement soutenir q u e
                            l'appel incident du</p>
                        <p>Ministère des Wakf s aurait été formé après la clôture des
                            plaidoiries;</p>
                        <p>Que celles-ci, à la suite de l'arrêt du 2 Mai 1918, ordonnant la
                            réouverture d e s débâts, n'ont été en effet clôturées qu'à l'audience
                            du 23 Janvier dernier;</p>
                        <p>Qu'il échet dans ces conditions de déclarer recevable l'appel incident du
                            Ministère des Wakfs.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>116. - Appel. — Revendication fondée en appel sur un titre autre que
                            celui ayant servi de base à la demande. — Demande nouvelle.</p>
                        <p>La p r o d u c t i o n d e v a n t la Cour d'un titre autre q u e celui s
                            u r lequel la d e m a n d e était originairement f o n d é e, n e c o n
                            s t i t u e p a s u n m o y e n nouveau, mais é q u i v a u t à_</p>
                        <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É Q Y P T E une demande nouvelle , b a s
                            é e s u r u n e c a u s e juridique absolument différente d e c e l l e
                            p r é c é d e m m e n t i n v o q u é e, e t irrecev a b l e e n d e g r
                            é d'appel.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                        <p>9 Janvier 1919. — Mohamed Bey Hussein c. T h o s Cook</p>
                        <p>6 Son L t d et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt relève :</p>
                        <p>... Mais attendu que ce titre constitue une</p>
                        <p>•cause nouvelle, et non pas un moyen nouveau, invoquée par l'appeiant
                            pour justifier s e s prétentions qui elles-mêmes ont été complètement
                            modifiées; que Bennawi revendiquait, tout d'abord, la totalité de
                            l'immeuble, sur la base d e la vente à lui consentie par Litterot,
                            passant sous silence la revente par lui faite à Sami Zada et
                            l'adjudication ultérieure devant la Juridiction</p>
                        <p>Indigène, qui est son véritable titre; que, plus tard, renonçant ainsi à
                            cette première prétention, il donnait, comme cause de son droit,
                            toujours sur la totalité de l'immeuble, cette adjudication prononcée à
                            son profit; qu'obligé de reconnaître que celle-ci ne pouvait justifier
                            ses prétentions, il y renonce, en appel, pour les trois quarts, et
                            soutient, pour la première fois, qu'i l aurait racheté de Sami Zada
                            l'autre quart, par un acte,</p>
                        <p>•au sujet duquel aucune discussion n'a eu lieu et qui constitue une cause
                            juridique absolument différente de celles précédemment invoquées;</p>
                        <p>qu'il y a là évidemment une demande nouvelle, que l'appelant pourra faire
                            valoir par une instance nouvelle, mais qu'i l n'est pas recevable à
                            introduire devant la Cour, aux termes d e l'art. 412 C. Proc.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>117. - Automobiles. — Règlement sur la circulation.—Marche à droite. —
                            Usage.</p>
                        <p>11 n'e x i s t e a u c u n r è g l e m e n t o b l i g e a n t l e s a u
                            t o m o b i l e s e t e n g é n é r a l toute s l e s v o i t u r e s à
                            prendre la droite, quoiqu'il s o i t d e notoriété p u b l i q u e qu'il
                            y a là tout a u m o i n s u n u s a g e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher, 7 Janvier 1919. —
                            Ministère Public c. Elie Adès).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>118. - Connexité. — Définition. —</p>
                        <p>Contrariétés possibles dans l'exécution de deux sentences. — Renvoi
                            devant le Tribunal saisi le premier. — Citation. — Mise au rôle. —
                            Jonction impossible de procès soumis à des juridictions d'ordre
                            différent.</p>
                        <p>I.-11 y a c o n n e x i t é lorsque l e s demandes, tout e n é t a n t
                            différentes, s o n t cependant dans un rapport si intime et d a n s u n
                            e l i a i s o n si étroite qu'il e s t nécessaire d e l e s débattre d e
                            v a n t l e s même s j u g e s p a r -</p>
                        <p>c e q u e, s i d e s s e n t e n c e s différentes v e naient à être r e
                            n d u e s, leur exécution pour rait s e contrarier.</p>
                        <p>II. - Il e s t d e principe, e n c a s d e c o n n e x i t é, q u e c'est
                            d e v a n t l e tribunal s a i s i l e premier q u e le renvoi doit être
                            o r d o n n é .</p>
                        <p>III. - Le Tribunal d o i t être considéré comme saisi par l e s e u l
                            fait de la citation e t n o n p a r la m i s e a u rôle, l a q u e l l e
                            n'est qu'une m e s u r e d'o r d r e intérieur, dont l'a b s e n c e n e
                            saurait affecter l'e x i s t e n c e d'une instance .</p>
                        <p>IV. - L'exception de c o n n e x i t é n'aboutit à une j o n c t i o n
                            d'affaires q u e s i e l l e s n e p o r t e atteinte ni a u x p r i v i
                            l è g e s d u j u g e d e droit c o m m u n, ni à la hiérarchie des
                            juridiction s, c e q u i n'est p o i n t le c a s lorsqu'ils'agit d e
                            procès s o u m i s à d e s jurid i c t i o n s d'ordre différent et que
                            la d e m a n d e d e j o n c t i o n tendait à d e s s a i s i r l e J u
                            g e</p>
                        <p>S o m m a i r e e n f a v e u r d u Tribunal Civil.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Somin. Caire, Prés. M. F. G. Peter, 27 Février 1919. - G. C.
                            Stevenson c. Administration d e s Chemins de Fer d e l'Etat)</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Cet intéressant jugement expose :</p>
                        <p>Vu la demande de renvoi de la présente cause devant le Tribunal
                            Civil;</p>
                        <p>I</p>
                        <p>Attendu qu'à la définition, q u e la défenderesse cite à la page 4 d e
                            ses conclusions, le Juge Délégué préfère celle, plus scrupuleusement
                            précise, de Boitard, qui fixe que, dans la connexité, les demandes, tout
                            en étant différentes, sont, cependant, dans un rapport si intime et dans
                            une liaison si étroite, qu'il est nécessaire de les débattre devant les
                            mêmes juges, parce que, d e s sentences différentes venant à être
                            rendues, leur exécution pourrait se contrarier;</p>
                        <p>Attendu que cette intimité et cette étroitesse de relations, entre les
                            actions dont il est fait état par la défenderesse, ne sont pas
                            péremptoirement démontrées; Qu'en effet, aucun exposé de faits,
                            circonstancié et admis comme exact p a r les deux parties, n'impose la
                            conviction que les demandeurs Stevenson e t j o h a n n i d è s et le
                            défendeur cité par l'exploit du 5 Février 1919 (lequel exploit
                            semblerait, du reste, plus à sa place comme acte d e mise en cause dans
                            l'un des deux procès engagés avant sa date, que comme acte introductif
                            d'une action distincte) ne pourraient faire état q u e des mêmes faits
                            pour prétendre à la responsabilité de leur partie adverse, et q u e
                            celle-ci, de son côté, n'entendrait opposer à leurs demandes et moyens,
                            qu'une même défense;</p>
                        <p>Qu'il n'est, dès lors, p a s exclu que, lors de l'accident invoqué, telle
                            partie ait commis une faute, n e touchant qu'une seule des autres
                            parties, et enlevant, ainsi, tout caractère commun aux actions dont s'a
                            g i t;</p>
                        <p>Attendu, au surplus, que, comme le fait ressortir la définition
                            ci-dessus, ce qui crée la connexité, c'est la crainte d'une contrariété,
                            non p a s d a n s les décisions, mais dans V exécution de celles-ci
                            (voir l'exemple-type d'incompatibilité entre l'exécution simultanée de
                            deux jugements, donné par Boitard, T o m e I, p . 384, N° 357, Leçons de
                            procédure civile, 14a édition); Que rien, d a n s d e s litiges de la
                            nature de celui-ci et de ceux invoqués par la défenderesse ne
                            justifierait une pareille crainte;</p>
                        <p>II</p>
                        <p>Attendu que, bien q u e ce qui précède suffirait pour justifier le rejet
                            de l'exception soulevée par p a r la défenderesse, le j u g e Délégué
                            estime qu'il n'est pas inutile qu'il appuie encore sa décision dans ce
                            sens sur deux autres arguments dont il dispose;</p>
                        <p>a) Attendu qu' il est de principe, en cas de connexité, que c'est .devant
                            le Tribunal le p r e mier saisi, que le renvoi doit être ordonné; Que,
                            bien que le législateur mixte n'ait pas reproduit textuellement l'art.
                            171 Code Proc. français, les caractères essentiels de cette disposition
                            figurent dans le Code de Procédure mixte à l'article 151, relatif il est
                            vrai à la litispendance, mais dont l'article qui le suit, consacré
                            uniquement à la connexité, n'est, en somme, que le complément
                            circonstanciel; Qu'au surplus, les nécessités d'une administration
                            logique de la justice justifient cette exigence, formellement énoncée
                            par de nombreux auteurs et respectée par la jurisprudence mixte (voir,
                            par exemple, jugement du 12 avril 1913, Tribunal Commercial du
                            Caire,</p>
                        <p>Gaz., Ill, p . 157, N° 332);</p>
                        <p>O r attendu que. présentement, le Tribunal</p>
                        <p>Civil ne saurait être considéré comme ayant été saisi le premier, la
                            défenderesse reconnaissant que la demande d u sieur Stevenson a fait
                            l'objet d'une assignation datant, déjà, du 11 Mars 1918;</p>
                        <p>Que, s'il est exact que ce n'est que l'assignation du 17 Juin 1919 qui
                            ait été enrôlée, il convient de rappeler, relativement à l'article 43
                            Code de</p>
                        <p>Proc. mixte, qu'il a été fixé (voir arrêt du 26 Décembre 1901, XIV, p .
                            63) qu'une instance est pendante par le seul fait de la citation et non
                            par</p>
                        <cb n="77"/>
                        <p>la mise au rôle, laquelle (voir Arrêt du 13 Juin 1894, VI, p . 332) n'est
                            qu'une mesure d'o r d r e intérieur, dont l'absence ne saurait affecter
                            l'existence d'une instance;</p>
                        <p>Attendu, en conséquence, q u e l e j u g e Sommaire ne saurait s e
                            dessaisir du présent procès, e n faveur d'un siège qui, pour l'affaire
                            qui créerait la connexité prétendue, a été saisi après lui;</p>
                        <p>b) Attendu, enfin, que la doctrine proclame un autre principe, en matière
                            d e connexité, savoir que cette exception n'aboutit à une jonction
                            d'affaires que si elle ne porte atteinte ni aux privilèges du juge de
                            droit commun, ni à la hiérarchie des juridictions; Que l'opinion
                            contraire, émise par Carpentier et citée par la défenderesse, n'étant
                            appuyée sur aucune réfutation d¿s arguments sérieux qui justifient l e
                            principe ci-dessus et dont le demandeur a mentionné quelques-uns, ne
                            suffit pas pour déterminer le juge Délégué à s'écarter du dit
                            principe;</p>
                        <p>Attendu qu'il s'agit en l'espèce de procès soumis à d e s juridictions
                            d'ordre différent; Que le moyen, basé par la défenderesse sur
                            l'interprétation qu'elle fait de l'article 28, 4e alinéa, du Code Proc.
                            mixte, doit être écarté, cette disposition ne concernant que des
                            prétentions soumises, volontairement, par divers demandeurs,</p>
                        <p>« dans une même instance », soit devant le même siège; Qu'en conséquence,
                            les conditions qui ont été rappelées plus haut n'étant pas réalisées, la
                            connexité invoquée, à la supposer existente, ne saurait avoir l'effet
                            sollicité.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>119. - Droits proportionnels. —</p>
                        <p>Recherche par le Fisc de la véritable nature des contrats assujettis aux
                            droits. — Inscription.</p>
                        <p>— Teklif. — Preuve de la propriété.</p>
                        <p>I. - L e F i s c a le droit de rechercher e t d e constater l e véritable
                            caractère d e s dispositions c o n t e n u e s d a n s l e s contrats a
                            s s u j e t t i s à la perception des droits, e t d e p r o u v e r l a
                            s i m u l a t i o n q u i lui paraît avoir é t é e m p l o y é e .</p>
                        <p>II. - L'inscription a u teklif e s t u n e p r é s o m p t i o n d e
                            propriété qui p e u t être d é truite par la preuve contraire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me C h . Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                        <p>2 Janvier 1919. — Greffier en Chef du Tribunal Mixte d u</p>
                        <p>Caire c. Hoirs Bestawros Wassef Khayat et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — O n lit dans l'arrêt:</p>
                        <p>... Attendu que l'arrêt sus-indiqué du 28 Novembre 1889 commence p a r
                            poser le principe, d'accord avec les dispositions de l'art. 199 C.C.</p>
                        <p>q u e la nature des contrats s e détermine, non par les termes dans
                            lesquels ils sont conçus, p a r la forme extérieure dont ils sont
                            revêtus ou p a r les qualifications que les parties lenr ont données,
                            mais par l'objet même d e s conventions qu'ils renferment;</p>
                        <p>Que cette jurisprudence, qui était appliquée justement à une question de
                            droit fiscal, est conforme à la jurisprudence française, unanime à
                            reconnaître qu'en droit fiscal, comme en droit civil, c'est une règle
                            générale q u e ce q u e font les parties prévaut sur ce qu'elle
                            disent;</p>
                        <p>Que la Cour de Cassation a proclamé ce principe en termes nets et
                            catégoriques, dans un grand nombre d'arrêts, lesquels disent:
                            L'administration d e l'enregistrement a le droit et même le devoir de
                            rechercher et de constater l e véritable caractère des dispositions
                            contenues dans les contrats présentés à la formalité, pour arriver à
                            asseoir, d'une manière conforme à la loi, les droits d'enregistrement
                            applicables à c e s dispositions;</p>
                        <p>Il appartient a u x Tribunaux, dit un arrêt du 5 Avril 1887, de
                            déterminer, spécialement pour la perception des droits d'enregistrement,
                            l e véritable caractère des actes — quelles que soient les expressions
                            dont les parties s e sont servies;</p>
                        <p>— il appartient à l'Administration et à la Justice,</p>
                        <p>— dit un arrêt du 6 Juillet 1880 — d e déterminer et de restituer le
                            caractère légal d e l'acte assujetti et la portée des stipulations qu'il
                            contient;</p>
                        <pb n="78" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>il appartient à l'Administration de prouver, par toutes les voies que la
                            loi fiscale autorise, la simulation qui lui parait avoir été
                            employée</p>
                        <p>(arrêt 9 Juillet 1861);</p>
                        <p>Attendu que si l'on admettait la thèse adverse, consistant à interdire au
                            Greffe d e contrôler la véritable nature des conventions, aux fins de
                            perception d e s taxes qu'elles comportent, l'art. 46 du Tarif
                            deviendrait lettre morte; il suffirait, en effet, à deux échangistes d e
                            déclarer frauduleusement que les biens dont échange sont leur propriété
                            indivise et qu'ils entendent seulement les partager pour que le fisc
                            soit désarmé;</p>
                        <p>Attendu qu'en l'espèce, malgré la qualification donnée par les parties,
                            il apparaît, d'une façon évidente, qu'on ne se trouve pas en présence
                            d'un partage, en ce qui concerne les 1230 feddans;</p>
                        <p>... Atteudu d'autre part que si l'inscription a u teklif ne constitue pas
                            un titre de propriété, la</p>
                        <p>Cour a néanmoins admis que c'est une présomption de propriété (arrêt 7
                            Avril 1904, Bul.,</p>
                        <p>16, 184) qui peut être détruite par la preuve contraire, preuve que les
                            intimés n'ont pas offert de rapporter, alors qu'il leur appartient de
                            justifier que leurs auteurs respectifs étaient propriétaires de ces
                            terrains par indivis, pour les avoir recueillis dans la succession de
                            Wassef Khayat, et dans l'acte incriminé les intimés s e sont bien gardés
                            d'indiquer l'origine des biens échangés;</p>
                        <p>Attendu que cette présomption de propriété découle du fait même que les
                            impôts sont payés p a r ceux dont les noms sont inscrits au Teklif et
                            que l'on peut dire qu'en règle générale ceux qui paient les impôts sont
                            les propriétaires d e s terrains grevés de ces impôts; qu'il est
                            d'ailleurs un fait notoire que beaucoup d'acheteurs d'immeubles ne
                            contractent que si les immeubles sont inscrits au teklif au nom du
                            vendeur et que beaucoup d'achats se font aussi sur la base du teklif et
                            pour les quantités qu'il mentionne.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>120. - E r r e u r m a t é r i e l l e . — Instance en rectification. —
                            Attribution d'une quantité erronée à une partie. — Inexactitude de la
                            situation de fait exposée par les parties.</p>
                        <p>Il n'y a p o i n t erreur matérielle p o u v a n t d o n n e r lieu à
                            rectification d a n s l'attribut i o n faite p a r u n arrêt, d e l a q
                            u a l i t é d'a d judicataire à l'une des parties, lorsque celle-ci, a u
                            lieu d e démentir une affirmat i o n a d v e r s e q u i lui c a u s a i
                            t préjudice, e n faisant valoir l'e x i s t e n c e d'une déclaration d
                            e c o m m a n d, a p l a i d é e n fait comme s i e l l e a v a i t e u
                            réellement une telle qualité .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. Al. P. Bernardi, 6 Janvier 1919. — Hoirs
                            Zakaria Gibara c. F a r a g Hassanein Badaoui</p>
                        <p>Feissal).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose;</p>
                        <p>Les Hoirs Zakaria Gibara prétendent que dans l'arrêt d e cette Chambre du
                            28 Mai 1918, il s'est glissé une erreur matérielle qu'il y a lieu de
                            rectifier.</p>
                        <p>Cette erreur consisterait en ceci: qu'à tort l'arrêt a retenu que les
                            hoirs Gibara étaient restés adjudicataires, alors que, s'il est vrai que
                            l'adjudication du 4 Mai 1910 a été prononcée en faveur de leur auteur,
                            il n'est p a s moins vrai q u e ce dernier a fait déclaration de command
                            suivant procès-verbal du 7 Mai 1910, au profit d e s a femme la dame
                            Marie Lian-Gibara.</p>
                        <p>Il suffit d'énoncer la prétendue erreur pour voir immédiatement qu'il ne
                            s'agit point d'une simple erreur matérielle, qui peut et doit être
                            rectifiée, parce qu'elle aurait été commise par simple inadvertance et
                            en dehors de toute discussion, et d e l'intention non seulement de la
                            Cour, mais des parties elles-mêmes. En l'espèce, la qualité
                            d'adjudicataires attribuée aux héritiers de Z a karia</p>
                        <p>Gibara a été retenue par la Cour parce qu'elle avait été affirmée par les
                            deux parties, et c'est précisément s u r cette qualité que la</p>
                        <p>Cour s'est basée pour consacrer au profit d e</p>
                        <p>Feissal le droit de compensation controversée.</p>
                        <p>En effet, on lit dans l'acte d'appel ce qui suit:</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>Il appartenait évidemment aux intimés hoirs</p>
                        <p>Gibara de démentir celte affirmation qui leur causait préjudice en
                            faisant valoir la déclaration de command faite par leur auteur, qui leur
                            enlevait la qualité d'adjudicataires qui leur était à tort attribuée, et
                            qui constituait la base de la défense de la partie adverse, savoir : la
                            compensation entre la créance et le prix d'adjudication.</p>
                        <p>Loin de cela, on lit dans les conclnsions des hoirs Gibara (représentés
                            tous, savoir la dame</p>
                        <p>Marie Lian veuve Gibara tant en son nom personnel que comme tutrice de
                            tous ses enfants, par le même avocat! ce qui s u i t :</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>Les hoirs Gibara n'ont jamais fait allusion à la déclaration de command
                            faite p a r le mari en faveur de sa femme. Si, dans certains cas,
                            lorsque l'ordre public est engagé, les Tribunaux ont le devoir de
                            soulever d'office certains moyens de droit, ils n'ont jamais le devoir
                            de suppléer d'office à l'instruction défectueuse de la cause en fait, et
                            d'autant moins (comme c'est le cas)</p>
                        <p>d e mettre d e côté les affirmations unanimes des parties pour substituer
                            à l'état de fait, tel qu'elles l'ont présenté, une situation toute
                            différente de celle sur laquelle les débats ont été engagés.</p>
                        <p>Si la manière de voir des hoirs Gibara venait à prévaloir, on donnerait
                            aux plaideurs un nouveau moyen de faire reviser les jugements et les
                            arrêts toutes les fois que, dans l'instruction de la cause, elles ont
                            commis une erreur ou une omission, sous prétexte que le Tribunal ou
                            la</p>
                        <p>Cour aurait dû le constater par un examen des pièces, plus soigné que
                            celui fait par les parties elles-mêmes, et le relever d'office.</p>
                        <p>En l'espèce, il est de la plus grande importance de ne pas perdre de vue
                            la disposition d e l'article</p>
                        <p>Vil du cahier des charges faisant partie intégrante du jugement
                            d'adjudication, ainsi conçue:</p>
                        <p>« Dans le cas où l'adjudicataire userait de la</p>
                        <p>« faculté de déclarer command, il sera solidai-</p>
                        <p>« rement obligé avec celui qui l'a u r a substitué</p>
                        <p>« au paiement du prix et à toutes les clauses et</p>
                        <p>« conditions du présent cahier des charges ».</p>
                        <p>Cette disposition a été évidemment dictée pour l e cas où le tiers
                            substitué s e croirait autorisé à profiter de la dispense de
                            l'obligation du paiement immédiat du prix accordé par le juge d e s
                            Criées à l'adjudicataire, en vue de sa qualité de premier créancier
                            inscrit, cas qui s'est précisément vérifié en l'espèce.</p>
                        <p>Il est également intéressant de relever que la déclaration de command a
                            été faite par l'avocat de l'adjudicataire, sans produire au Greffe aucun
                            mandat l'autorisant à accepter la déclaration au nom de la dame Marie
                            Gibara, ce qui était essentiel et indispensable.</p>
                        <p>En cet état de choses, il n'est que tiès naturel de penser que la veuve
                            Gibara, représentant s e s enfants, à la suite du décès d e son mari,
                            possédant et jouissant avec eux des terrains expropriés, étant avec eux
                            créancière du débiteur exproprié Feissal, n'ait pas cru pouvoir
                            correctement invoquer la déclaration de command en sa faveur,
                            déclaration de command qui avait pour effet de rendre inopérante la
                            dispense du versement du prix accordée à son mari et de lui imposer
                            conséquemment l'obligation (vu qu'e l l e n'é t a i t pas créancière) de
                            déposer l'intégralité du prix, avant sa mise en possession, si le
                            jugement d'adjudication ne contenait pas la clause d e 1* article VII,
                            qui rendait 1' adjudicataire co-</p>
                        <p>obligé solidaire avec le tiers bénéficiaire de la déclaration de
                            command.</p>
                        <p>12 1 . - E x p r o p r i a t i o n . — Modifications faites par le
                            débiteur exproprié dans un contrat de bail après la transcription du
                            commandement immobilier. — Cas où elles sont opposables à
                            l'adjudicataire.</p>
                        <p>S i, d a n s certains c a s exceptionnels, l'adjudicataire peut être lié
                            par d e s m o d i f i c a t i o n s l é g è r e s c o n s e n t i e s p
                            a r le d é b i t e u r e x p r o p r i é à un contrat de bail, après l a
                            transcription d u c o m m a n d e m e n t i m m o bilier, surtout l o r
                            s qu'elles o n t é t é n é c e s s i t é e s p a r d e s circonstance s
                            i n d é p e n d a n t e s .</p>
                        <p>d e s a v o l o n t é, il en est tout autrement a u c a s où l e s m o d
                            i f i c a t i o n s c o n v e n u e s p o s térieurement à la
                            transcription d u c o m m a n d e m e n t o n t a g g r a v é l a
                            situation d u débiteur e x p r o p r i é, e t c e l a s a n s qu'il s o
                            i t établi q u e l e s c i r c o n s t a n c e s i n v o q u é e s s o i
                            e n t réellement de nature à justifier u n e forte réduction d u l o y e
                            r .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, lBDécem--</p>
                        <p>b r e 1918. - Nicolas e t Constantin P e r t z a s c. Abdaches</p>
                        <p>Qarabedian è-sq.)</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>122. - Faillite . — Cession de créances.</p>
                        <p>— Dation en paiement. — Nullité. — Période suspecte.</p>
                        <p>La c e s s i o n d'une c r é a n c e e n g a r a n t i e d'une dette n o
                            i é c h u e, — à la différence-</p>
                        <p>d'une s i m p l e r e m i s e d'effets en garantie d'un c o m p t e o u v
                            e r t e n b a n q u e, — d o i t être a s s i m i l é e à la d a t i o n
                            e n p a i e m e n t dont l'art. 2 3 5 C. C o m . é d i c t é l a nullité
                            s i elle a été faite par l e débiteur depuis la c e s s a t i o n d e s
                            e s p a i e m e n t s o u p e n d a n t l a p é r i o d e s u s p e c t
                            e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me C h . Prés. M. P. Bernardi, 31 Décem-- b r e 1918. —
                            Sawirès bey Mikhaïl c. E. Papasian e s q . )</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>La Cour peut s e dispenser d'examiner le c a ractère de sincérité et de
                            loyauté des deux billets souscrits par les Ebed en faveur de Sawirès
                            bey</p>
                        <p>Mikhail (l'un du 1er Mars 1912 pour L.E. 1500</p>
                        <p>payable le 12 Novembre 1912, et l'autre du 19 Mars 1912 pour L.E. 1900
                            payables le 19 Mars 1913), fortement ébranlé par les arguments d é
                            veloppés dans les conclusions du syndic de la faillite.</p>
                        <p>Au procès actuel le syndic de la faillite n'attaque que la cession q u e
                            les Ebed auraient c o n sentie à Sawirès de leurs créances envers
                            les</p>
                        <p>Arif en garantie du paiement des dits billets suivant acte portant la
                            date apparente du 19 Mars 1912, mais signifiée le 25 du dit mois et visé
                            pour date certaine le 30.</p>
                        <p>L'appelant voudrait sauver la cession litigieuse de la nullité prononcée
                            par le jugement déféré par application de l'art. 235 Code de Comm. en
                            invoquant la jurisprudence française d'après laquelle l'art. 446 Code de
                            Corn. Français correspondant l'art. 235 Code de Comm. Mixte serait
                            applicable uniquement au paiement des dettes non échues et non à la
                            cession en garantie, et en prétendant que l'acte 30 Mars 1912 dont
                            s'agit stipule une simple cession en garantie.</p>
                        <p>Mais les premiers juges ont fait une saine interprétation du dit acte
                            d'après son esprit et la véritable intention des parties en retenant
                            que, malgré les termes employés dans le préambule d e l'acte, il est
                            impossible en l'espèce d e faire une distinction entre la dation en
                            paiement et la cession en garantie. Les cessions en garantie protégées
                            par la jurisprudence française sont essentiellement les remises d'e f f
                            e t s qu'il est d'usage de faire aux Banques en garantie de comptes
                            ouverts, et il est évident que 1' acte incriminé ne peut être assimilé à
                            d e telles remises. ...</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>123. - Faillite . — Dissolution d'union.</p>
                        <p>— Réouverture. — Créancier non produisant.</p>
                        <p>— Recours contre l'ordonnance prononçant la dissolution de l'union. —
                            Irrecevabilité.</p>
                        <p>L'ordonnance q u i p r o n o n c e la d i s s o l u tion d e l'union e s
                            t s u s c e p t i b l e d e recours.</p>
                        <p>U n e faillite ne peut être réouverte après la d i s s o l u t i o n d e
                            l'union, s a u f e n c a s d e d é c o u v e r t e, d e s o u s t r a c
                            t i o n o u d e d i s s i m u l a t i o n d'actif — ou bien encore e n c
                            a s d'erreur matérielle c o m m i s e d a n s l'ordonnance d e d i s s o
                            l u t i o n o u pour v i c e i n h é rent à cette décision .</p>
                        <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>E s t i n a t t a q u a b l e — p a r u n créancier q u i a n é g l i g é
                            d e s e faire admettre d a n s l e p a s s i f d e l a faillite —
                            l'ordonnance q u i a p r o n o n c é la d i s s o l u t i o n d e l'u n
                            i o n e t l a r e m i s e d e l'actif a u x créancier s r e s t a n t s,
                            pour v u qu'il s o i t é t a b l i q u e c e t actif n'était p a s s u p
                            é r i e u r a u m o n t a n t d e l e u r c r é a n c e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Comm. Caire, Prés. M. Nyholm, 22 Février 1919. - - Rais. Sac.
                            Isaac Saprie! e t Cíe o . Escandar Ebeid).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — C o m p . Gaz., IX, 61-91.</p>
                        <p>12 4 . - Faillite . — Jugement piononçant la résolution d'un concordat. —
                            Recevabilité de l'opposition.</p>
                        <p>L'art. 4 1 0 C. C o m . m i x t e q u i é n u m è r e limitativement l e
                            s c a s d a n s lesquels u n jugement n'est p a s s u s c e p t i b l e
                            d'o p p o s i tion, n e v i s e p a s l e jugement q u i p r o n o n c e
                            la résolution d'un concordat . U n pareil jugement e s t c o n s é q u e
                            m m e n t s u s c e p t i b l e d'opposition a u même titre qu'u n
                            jugement déclaratif d e faillite (art. 4 0 5 i b i d ) .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Com. Caire, Prés. M, Nyhalm, 15 Février 1919. Spiro Harissiadis c.
                            Oreste Moraîete et autres).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>125. - F o l l e e n c h è r e . — Droit pour le fol-enchérisseur de
                            payer jusqu'à la vente. — Adjudication. — Résolution.</p>
                        <p>L'adjudication n'est p a s r é s o l u e p a r l e fait de la poursuite s
                            u r f o l l e e n c h è r e, mais seulement p a r l e nouveau jugement
                            d'a d judication;</p>
                        <p>e n conséquence, l e f o l - e n c h é risseur p e u t e x é c u t e r s
                            e s e n g a g e m e n t s jusqu'a u j o u r d e la r e vente, e t s'il p
                            a i e le p r i x d e s o n adjudication avec intérêts et frais, l e
                            débiteur e x p r o p r i é e t l e s créancier s n o n c o l l o q u e s
                            s u r l e p r i x d e l a première a d j u d i c a t i o n n'ont p l u s
                            l e droit de requérir qu'il s o i t p r o c é d é à un e nouvelle
                            adjudication .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                        <p>5 Décembre 1018. — Ibrahim Ahmed Saad et autre c.</p>
                        <p>Banco di Roma et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que, p a r ordonnance en date d u l l</p>
                        <p>Juin 1918, le juge d e s Criées d u Tribunal d'Alexandrie, passant outre
                            à l'opposition d'Ibrahim</p>
                        <p>Ahmed Saad e t Bacha Mohamed Saad, a d j u d i cataires fols
                            enchérisseurs decertains immeubles, opposition basée s u r c e q u e t o
                            u s les créanciers colloqués dans la distribution d u prix
                            d'adjudication auraient été désintéressés, ordonna l a mise en vente des
                            biens dont s'agit, qui furent ensuite adjugés, pour un prix supérieur, à
                            Moussa</p>
                        <p>Banoun;</p>
                        <p>Attendu qu'Ibrahim Ahmed S a a d et Bacha Mohamed</p>
                        <p>Saad interjetèrent, d a n s le délai légal d e</p>
                        <p>5 jours, appel de cette ordonnance, demandant son infirmation et, p a r
                            voie d e conséquence,</p>
                        <p>I' annulation d u jugement d'adjudication lui-</p>
                        <p>même;</p>
                        <p>Attendu que la Land Bank, créancière poursuivante, colloquée a u
                            règlement définitif pour</p>
                        <p>' a somme de L.E. 2729,117 e t q u i, lors d e l'audience d'adjudication
                            s u r folie enchère, avait déclaré s'être arrangée avec les
                            adjudicataires, et demandé l a radiation p u r e e t s i m p l e d e
                            l'affaire, s'est r e m i s e à justice;</p>
                        <p>Attendu que les sieurs Rabbath, seconds créanciers inscrits, colloqués
                            pour la somme de</p>
                        <p>L.E. 315,340, e t qui ont déclaré, à la même a u dience, avoir été
                            entièrement désintéressés et s e joindre à la demande de radiation, s'e
                            n sont également rapportés à justice;</p>
                        <p>Attendu que, seuls, le débiteur exproprié et l e</p>
                        <p>• Banco di Roma, » troisième créancier, colloque</p>
                        <p>Pour le restant du prix, soit L.E. 136,526, s e</p>
                        <p>®ont, à l'audience des criés, opposés à la radiation, e t concluent,
                            devant l a Cour, au rejet d e l'appel et au maintien d e
                            l'adjudication;</p>
                        <p>Attendu que Banoun, adjudicataire sur folle enchère, s'e s t rapporté à
                            la sagesse de la Cour, demandant simplement que, quelle que soit la
                            décision à intervenir, le droit de demander des dommages intérêts lui
                            soit réservé contre qui il appartiendra;</p>
                        <p>Attendu que, pour résoudre la question de droit que soulève la décision
                            attaquée, il importe de fixer les principes qui régissent la folle enc h
                            è r e; qu'avant tout cependant, il faut entièrement écarter toute
                            considération basée s u r le résultat avantageux obtenu par
                            l'adjudication et s u r le bénéfice q u i e n résulterait pour le «Banco
                            di R o m a » e t le débiteur, car ce résultat n e pouvait être prévu ni
                            envisagé par le juge, et la</p>
                        <p>Cour doit examiner la question en l'état où elle s e trouvait au moment
                            où l'ordonnance a été rendue, en s e plaçant uniquement au point d e v u
                            e du droit;</p>
                        <p>Attendu que I' art. 696 C. P. e n disant que,</p>
                        <p>« faute p a r l'adjudicataire de satisfaire aux conditions de son
                            adjudication, -l'immeuble s e r a revendu à s a folle enchère», ne fait
                            qu'appliquer à la saisie immobilière le principe qui régit tout contrat
                            synallagmatique, e t qui e s t applicable à toute vente, à savoir que la
                            condition résolutoire est toujours s o u s entendue, d a n s ces
                            contrats, p o u r le c a s où l'une des parties ne satisfait point à s e
                            s engagements; mais, d a n s c e cas, dit l'article 1184 § 2, du Code
                            Napoléon, et cette règle a toujours été suivie par la jurisprudence
                            mixte, l e contrat n'est point résolu de plein droit e t îa partie
                            envers laquelle l'engagement n'a point été exécuté a le choix o u d e
                            forcer l'autre à l'exécution de la convention, lorsqu'elle est possible,
                            o u d' e n demander la résolution avec dommages intérêts;</p>
                        <p>Attendu qu'i l est incontestable q u e l'a d j u d i cataire e s t
                            devenu, comme tout acquéreur, propriétaire sous condition résolutoire, d
                            è s Se moment de la vente et, p a r application des princip e s
                            généraux, s'il ne satisfait p a s aux conditions d e 1' adjudication,
                            tout intéressé pourra o u le forcer à les exécuter ou poursuivre la
                            résolution de la vente, a u moyen de la procédure spéciale tracée p a r
                            la loi; mais toujours et en vertu d e s mêmes principes, l'adjudication
                            n'est pas résolue de plein droit e t c e n'est q u e par ordre d e
                            justice, c'est-à-dire par le nouveau jugement d'a d j u d i cation, q u
                            e la résolution pourra être acquise;</p>
                        <p>Attendu que, pour en décider autrement, il faudrait qu'un texte de loi
                            formel consacrât, en matière de folle enchère, une exception à ces
                            principes généraux et décidât q u e l'adjudication e s t résolue p a r
                            le seul fait de la poursuite sur folle enchère; que l'art. 697 C. Proc.,
                            qui ne fait q u e fixer le délai après lequel il s e r a loisible a u
                            poursuivant de provoquer la vente, n e saurait certainement avoir cette
                            portée;</p>
                        <p>Attendu que s i c'est le nouveau jugement seul qui consacre la résolution
                            d e l'aojudication, il s'e n suit q u e le fol enchérisseur peut,
                            jusqu'au jour d e la revente, exécuter s e s engagements et que, s'il
                            paie le prix de son adjudication avec intérêts et frais, il ne pourra
                            être procédé à une nouvelle adjudication, à laquelle personne, ni les
                            créanciers inscrits, ni le débiteur exproprié n'auraient intérêt; car il
                            ne faut point perdre de vue q u e la folle enchère n'a pas, comme la
                            surenchère, pour objet et pour but d'obtenir, p a r la revente, u n prix
                            plus élevé, mais uniquement d'a s s u r e r, par le moyen de cette
                            revente, l e paiement aux intéressés d u prix de la première
                            adjudication, qui est définitif; que l'art. 738 C. P r .</p>
                        <p>Civ. français a d'ailleurs expressément reconnu a u fol enchérisseur le
                            droit d e payer jusqu'à l'adjudication; qu'en vain l'on tire argument d
                            u fait q u e le législateur mixte n'a pas reproduit cette disposition,
                            pour en induire q u ' i l aurait voulu consacrer la règle contraire; que
                            c' est donner a u silence d e la loi une portée qu'il ne saurait avoir,
                            étant donné q u e l'é c o n o m i e du</p>
                        <p>Code français et du Code mixte en matière de la surenchère e s t la même,
                            et q u e le dit a r t . 738</p>
                        <p>n e fait que consacrer l'application des principes généraux du droit,
                            alors surtout q u e bien des dispositions du Code français n'ont p a s é
                            t é reproduites dans la loi mixte, telles notamment</p>
                        <cb n="79"/>
                        <p>celles des articles 1183 e t 1184 du Code Napoléon eux mêmes, s a n s
                            que, p o u r cela, on ait cru pouvoir s'écarter d e s règles qu'elles
                            consacrent;</p>
                        <p>Et attendu, en fait, q u e les f o l s enchérisseurs avaient avant
                            l'audience des Criées réglé t o u s compies avec l e s deux créanciers
                            principaux qui demandaient l a radiation; qu'il ne restait à p a y e r q
                            u e le « Banco di R o m a », qui* n'était colloque q u e pour le solde
                            de la somme à distribuer, soit</p>
                        <p>L.E. 136,126, q u e les fols-enchérisseurs ayant fait offre de la somme d
                            e L.E. 145, qui dépassait le montant de ce qui était justifié par titre
                            e x é cutoire, e t qui paraissait suffisants pour désintéresser
                            entièrement la Banque, il incombait à celle-ci de faire connaître le
                            chiffre exact d e s a créance, ignoré des fols enchérisseurs, et si l e
                            juge avait avant tout fait fixer le solde dû e t contrôlé les dires du
                            débiteur, il aurait acquis l a conviction q u e l e «Banco di Roma>
                            n'avait p l u s droit qu'à la modeste somme d e P. T. 197 a c tuellement
                            payée, et q u e le règlement définitif n'attribuait rien a u débiteur
                            exproprié; que, d a n s ces conditions, il n'aurait certainement p a s p
                            a s s é outre à la vente, au risque, si cette vente a v a i t produit
                            une s o m m e moindre q u e la première, c e qui pouvait arriver e t c e
                            qui arrive fréquemment, d e causer, aux premiers adjudicataires, un p r
                            é judice absolument injustifié; que l'o r d o n n a n c e attaquée doit
                            donc être infirmée, avec annulation, comme conséquence forcée, du
                            jugement d'a d j u dication lui-même.</p>
                        <p>12 6 . - I m p u t a t i o n . — Mode d'imputation des paiements faits en
                            cours de distribution.</p>
                        <p>— Intérêts.</p>
                        <p>Il e s t de principe que les p a i e m e n t s f a i t s a p r è s l a d
                            e m a n d e d e c o l l o c a t i o n au cours de l a p r o c é d u r e
                            d e d i s t r i b u t i o n, n e s o n t p a s r é g i s par l'art. 2 3
                            6 C. C., parce que l'imputation sur les intérêts f a v o r i s e r a i t
                            l e créancier q u i r e ç o i t l e s a c o m p t e s a u p r é j u d i
                            c e d e s autres, a lorsqu'ils d o i v e n t t o u s être traités s u r
                            l e même p i e d, e t é q u i v a u d r a i t p r a t i q u e m e n t d
                            a n s s e s e f f e t s, à une c a p i t a l i s a t i o n
                            arbitraire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3rae Ch. Prés. M. P. Bernardi, 31 D é cembre</p>
                        <p>1918. — Mohamed Hussein Et Chaiéi c. Catherine</p>
                        <p>Pennina et autres).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — Comp, arrêt du 2 6 Décembre 1918,</p>
                        <p>Gaz., IX, 61-93.</p>
                        <p>12 7 . - J u r i d i c t i o n m i x t e . — Compétence à l'égard des
                            sociétés ayant leur siège d'exploitation en Egypte.</p>
                        <p>Il e s t d e jurisprudence d é s o r mais c o n s t a n t e que les n o m
                            b r e u s e s société s pour q u i l'Egypte c o n s t i t u e l e s e u
                            l m a r c h é d'e x p l o i t a t i o n d o i v e n t r é p o n d r e d
                            e v a n t l e s</p>
                        <p>Juridictions Mixte s, q u o i qu'elle s a i e n t l e u r siège s o c i a
                            l à l'étranger. Il e n e s t a i n s i a l o r s même que les i è g e
                            d'e x p l o i t a t i o n n e c o m p o r t e r a i t n i u n local n i
                            u n personnel s p é c i a l d a n s l e p a y s, e t que la s o c i é t
                            é aurait s e s bureaux d a n s l e l o c a l d'une autre s o c i é t é,
                            dont l e personnel s e r a i t é g a l e m e n t l e s i e n . Il e n e
                            s t a i n s i é g a l e m e n t même s'il s'agit d'une a c t i o n
                            personnelle e t m o b i l i è r e ayant pour b a s e d e s n é g o c i a
                            t i o n s e n g a g é e s avec l e siège s o c i a l à l'étranger.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3 m e C h, Prés. M. P. Bernardi, 6 janvier 1919. - Crédit
                            Foncier d'Orient c. Henri Ernest Garle).</p>
                        <p>Note — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Les débats ont uniquement porté stir la q u e s tion de savoir si la
                            juridiction mixte d'Egypte est compétente pour connaître de la présente
                            action, introduite par l'intimé Henry Ernest G a r l e contre le Crédit
                            Foncier d'Orient, e n p a i e m e n t d e L.E. 2000 à titre de
                            commission pour u n e</p>
                        <pb n="80" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>opération prétendûinent conclue entre le dit établissement et la société
                            anglaise T h e Investment</p>
                        <p>Registry, qui devait acheter des obligations à émettre p a r le premier
                            pour une somme d e</p>
                        <p>L.E. 200.000.</p>
                        <p>C'est à bon droit que les premiers juges ont retenu leur compétence en
                            faisant valoir q u e si le Crédit Foncier d'Orient a statutairement son
                            siège social à Paris, il a incontestablement son centre d'activité
                            principale, sinon unique, en</p>
                        <p>Egypte, où s e trouvent situées, dit le tribunal, l e s propriétés
                            foncières formant le facteur p r é dominant des opérations en vue
                            desquelles la société a été constituée. Il est encore constant qu'elle
                            est représentée a u Caire p a r le docteur</p>
                        <p>Alfred Eid, qui s e qualifie lui-même d'administrateur directeur général
                            (voir l'acte d'appel) et p a r l'intermédiaire duquel ont été jusqu'ici
                            conclus les prêts, avances de fonds, ouvertures de crédit, etc...</p>
                        <p>Vainement l'appelant a objecté qu'i l n'a eu besoin ni d'un local, ni d'u
                            n personnel spécial dans ce p a y s, car il reconnaît en même t e m p s
                            q u e pour toutes s e s affaires la Caisse Hypothécaire a opéré pour son
                            compte, ce qui revient à dire q u e le Crédit Foncier d'O r i e n t
                            avait son bureau d a n s le local de la Caisse Hypothécaire, e t que le
                            personnel de celle-ci était aussi le sien.</p>
                        <p>En somme, on peut retenir, comme un fait notoire q u e l'appelant a eu au
                            Caire non pas une simple succursale, mais un siège d'exploitation, comme
                            il le reconnaît d'ailleurs dans son acte d'appel.</p>
                        <p>C e s constatation faites, la solution du litige ne saurait présenter
                            aucune difficulté, surtout dans ce pays où la jurisprudence désormais
                            constante a statué q u e les nombreuses sociétés pour qui l'Egypte
                            constitue le seul marché d'e x ploitation, quoiqu'elles aient leur siège
                            social à l'étranger, doivent répondre devant la juridiction mixte
                            égyptienne.</p>
                        <p>Contrairement à ce qui a été allégué, on ne peut dire q u e la
                            jurisprudence française ait consacré le principe contraire. Il est vrai
                            q u e la question est controversée aussi bien en doctrine q u e dans la
                            jurisprudence, mais il serait facile de citer, d'après l e Dalloz
                            Répertoire et les P a n -</p>
                        <p>dectes, toute une série de décisions qui ont nettement retenu le lieu du
                            principal établissement d'une société comme son domicile a u c a s où le
                            siège social déterminé p a r les statuts s e trouve ailleurs. E t il est
                            significatif que Dalloz, en résumant, d a n s son « Dictionnaire d u
                            Droit » le principe aujourd'hui en vigueur en France, s'exprime
                            ainsi;</p>
                        <p>« Les sociétés et les associations ont, comme</p>
                        <p>« les personnes réelles, leur domicile au lieu où</p>
                        <p>« elles ont le siège principal de leurs opérations,</p>
                        <p>« bien q u e leur siège social ait é t é fixé p a r les</p>
                        <p>« statuts dans un autre lieu ».</p>
                        <p>Le Crédit Foncier d'O r i e n t semble pourtant fonder surtout son
                            exception d'incompétence s u r la considération qu'ils'agit e n l'e s p
                            è c e d'une action personnelle et mobilière, ayant pour b a s e d e s
                            négociations engagées directement entre son siège social à Paris et T h
                            e Investment Registry à Londres; mais tout c e qu'on pourrait, en
                            hypothèse, déduire de cet argument, c'est q u e l'intimé</p>
                        <p>G a r l e aurait peut-être pu valablement assigner l'appelant devant les
                            tribunaux d e Paris aussi, question qui échappe cependant a u domaine de
                            cette Cour, qui ne peut statuer q u e s u r s a propre compétence. Et
                            celle-ci paraît certaine, non s e u lement pour les raisons données
                            ci-avant, mais aussi parce que l'opération pour laquelle Garle réclame
                            la commission p a r le présent procès, s e rattache intimément au centre
                            d'activité d u</p>
                        <p>Crédit Foncier d'Orient dans ce p a y s .</p>
                        <p>(Omissis).</p>
                        <p>O n ajoute, enfin, q u e l e résultat auquel e s t a r r i v é le
                            Tribunal, et q u e la Cour adopte, paraît être aussi le seul qui s e
                            recommande par d e s considérations d'équité, et ce pour éviter
                            l'éventualité, toujours possible, q u e celui qui a obtenu l a
                            condamnation d'une société devant les tribun a u x d e son siège social,
                            soit ensuite obligé, pour l'exécution, d e s'a d r e s s e r aux
                            autorités judiciaires d u p a y s d e s o n siège d'exploitation e t où
                            s e trouve peut-être placée la totalité d e s o n actif.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>128. - Juridiction m i x t e . — Compétence.</p>
                        <p>— Action possessoire. — Mise hors de cause du poursuivant dans l'action
                            possessoire dirigée par le possesseur contre l'adjudicataire.</p>
                        <p>L a Juridiction Mixte e s t i n c o m p é t e n t e à s t a t u e r s u r
                            u n e a c t i o n e n r é i n t é g r a n d e d i r i g é e p a r l e p
                            o s s e s s e u r i n d i g è n e contre</p>
                        <p>F a u t e u r d e l a d é p o s s e s s i o n, lorsque c e i u i -</p>
                        <p>c i e s t é g a l e m e n t i n d i g è n e, e t c e a l o r s même q u e
                            l a d é p o s s e s s i o n aurait e u lieu e n v e r t u d'un procès v
                            e r b a l m i x t e d e m i s e e n p o s s e s s i o n s u i v a n t un
                            j u g e m e n t m i x t e d'adjudication . Il y a lieu en pareil c a s
                            d'o r d o n n e r l a m i s e h o r s d e c a u s e d u pour s u i v a n
                            t étranger, l e q u e l n'a a u c u n intérêt d a n s l e l i t i g e p
                            o s s e s s o i r e e t n e pour r a être m i s en cause q u e d a n s l
                            e procès a u pétitoire.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher,</p>
                        <p>2 0 Février 1919. - Bakr Effendi Raña c. Dame Chafika El</p>
                        <p>Sergani).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Attendu que Bakr effendi Raffa, adjudicataire d e 188 feddans et
                            fraction, d o n t l'expropriation était poursuivie par la Mortgage à
                            rencontre d e s</p>
                        <p>Hoirs Sergani, s'est mis en possession des dits immeubles, suivant
                            procès-verbal d e l'huissier</p>
                        <p>Loutfalla, e n date du 9 Février 1918; que la d a m e Chafika El Sergani,
                            s e prétendant en p o s session de deux petites parcelles, qu'elle
                            aurait achetées d e s débiteurs saisis p a r deux actes s o u s seing
                            privé, l'un non transcrit e t l'autre transcrit longtemps après la
                            transcription du commandement et d e la saisie immobilière, intenta
                            contre l'adjudicataire et la Mortgage une action en réintégrande, p a r
                            devant l e Tribunal Sommaire mixte d'Alexandrie;</p>
                        <p>Attendu que ce Tribunal, par jugement en date du 10 Août 1918, admit q u
                            e la question que soulevait le litige, c'est-à-dire celle de savoir si
                            les parcelles revendiquées étaient o u non comprises dans l'hypothèque
                            de la Mortgage et dans le jugement d'adjudication, n e pouvait être
                            résolue q u e p a r le juge d u pétitoire, q u e la Mortgage n'avait pas
                            intérêt au procès e t q u e la possession de la d a m e Chafika n'était
                            pas contestée, et, accueillant la demande de celle-ci, ordonna sa
                            réintégration en la possession des parcelles litigieuses</p>
                        <p>;</p>
                        <p>Attendu que l'adjudicataire Rafa interjeta appel d e c e jugement,
                            concluant en 1er lieu à l'incompétence de la Juridiction m i x t e;</p>
                        <p>Attendu que cette exception, qui tient à l'ordre des juridictions, peut
                            être proposée en tout état de cause e t même en degré d'a p p e l;
                            qu'elle est d o n c recevable;</p>
                        <p>Attendu qu'elle e s t également bien f o n d é e;</p>
                        <p>Attendu, e n effet, q u e la Mortgage seule est soumise à la Juridiction
                            Mixte, les deux autres parties, la revendiquante et l'adjudicataire
                            étant d e nationalité indigène; qu'ainsi donc, si la Mort-</p>
                        <p>gage n'est point partie nécessaire a u procès e t doit être mis hors de
                            cause, ainsi q u e l'a décidé le premier juge, le litige, ne concernant
                            q u e d e u x parties indigènes, n e pouvait être soumis à la</p>
                        <p>Juridiction Mixte;</p>
                        <p>E t attendu qu'en principe l'action en réintégrande, exclusivement basée
                            s u r le fait arbitraire de celui qui a dépossédé le possesseur e t
                            n'ayant pour unique objet q u e le rétablissement d'un état de fait, n e
                            doit et ne peut être dirigée q u e contre l'auteur de la dépossession;
                            qu'ainsi, c'est contre l'adjudicataire qui a pris possession, q u e
                            celui qui, p a r c e fait, a été dépossédé, doit agir;</p>
                        <p>q u e le créancier poursuivant n'a aucun intérêt d a n s ce litige,
                            auquel il est étranger, e t que ce n'est q u e d a n s le procès a u
                            pétitoire, qui peut entraînerpour lui une responsabilité, q u e sa mise
                            en cause a s a raison d'être; qu'on objecte en vain q u e la Juridiction
                            Indigène ne saurait interpréter un jugement mixte ni annuler un
                            procès-</p>
                        <p>verbal mixte de mise en possession; qu'il n e s'agit ni d'interpréter le
                            jugement d'adjudication, ni d'annuler ce procès-verbal, mais simplement
                            d e constater l e fait matériel de la possession et de la dépossession e
                            t, le c a s échéant, d'ordonner la remise en possession de celui qui a
                            été dépossédé; qu'en l'espèce, la mise en cause de la Motgage e s t
                            d'autant moins justifiée qu'en aucune façon elle ne saurait, en dernière
                            analyse, encourir d e responsabilité; car, ou bien les par-</p>
                        <p>celles litigieuses sont comprises dans son hypothèque, et alors les
                            titres d e l a dame Chafika, postérieurs à la transcription du
                            commandement, n e pourraient lui être opposés, o u bien ces parcelles ne
                            sont pas comprises d a n s l'hypothèque e t a l o r s c'est s a n s
                            droit q u e l'adjudicataire en a pris possession et il demeure seul
                            responsable d e c e fait; que cela est si vrai, qu'en appel aucune des
                            parties n'a mis en cause la Mortgage;</p>
                        <p>Attendu, quant aux frais, que l'appelant aurait dû, pour éviter d e s f r
                            a i s frusfratoires, soulever l'exception d'incompétence in limine
                            litis; qu'il est donc juste de laisser à s a charge les dépens d'appel,
                            qui auraient pu être évités.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>129. - Juridiction m i x t e . — Exécution.</p>
                        <p>— Commandement mobilier signifié par huissier consulaire. — Commandement
                            itératif immobilier signifié par les huissiers mixtes. — Non nécessité
                            de donner copie nouvelle du titre. — Exéquatur. — Inapplicabilité aux
                            jugements rendus à l'étranger en appel de jugements consulaires.</p>
                        <p>I. - L o r s qu'u n premier c o m m a n d e m e n t m o b i l i e r s i g
                            n i f i é p a r la v o i e consulaire p o r t e e n t ê t e l e titre e
                            n v e r t u d u q u e l le créancier pour s u i t l'e x é c u t i o n,
                            il n'est p o i n t nécessaire d e d o n n e r à nouveau c o p i e d u
                            titre e n t ê t e d'un c o m m a n d e m e n t itératif i m m o b i l i
                            e r s i g n i f i é p a r l'interméd i a i r e d e s h u i s s i e r s
                            mixtes .</p>
                        <p>II. - L'art. 4 6 8 Code Proc. m i x t e, qui traite d e l'e x é c u t i o
                            n e n territoire é g y p t i e n d e s jugement s étrangers, n e v i s e
                            q u e les s e u l s jugement s r e n d u s à l'étranger par un tribunal
                            étranger; e t n o n le jugement r e n d u e n Egypte p a r u n tribunal
                            consulaire, n o n plus que l'arrêt r e n d u p a r la Cour à la q u e l
                            l e c e jugement consulaire a été d é f é r é p a r l a v o i e d e l'a
                            p p e l — l a Cour d'A i x, e n l'e s p è c e — q u a n d b i e n même
                            cette C o u r s i é g e r a i t à l'étranger, cette circonstance n'e m p
                            ê c h a n t p o i n t q u e l'on s e t r o u v e e n présence d'une
                            juridiction purement c o n s u l a i r e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. Civ. Caire, 5me C h . Prés. M. Houriet, 31 Janvier 1919. — Dame
                            Marie Covaco, v e u v e Psiaehi c. Charles</p>
                        <p>Pujol).</p>
                        <p>13 0 . - L o c a t i o n . — Vente volontaire.</p>
                        <p>— Défaut de mention au cahier des charges et de déclaration à V audience
                            des</p>
                        <p>Criées. — Conséquences. — Responsabilité du poursuivant. — Contrat de
                            bail.</p>
                        <p>Clause privant le locataire de tout droit à indemnité en cas de vente. —
                            Adjudicataire.</p>
                        <p>— Expulsion du locataire. — Conséquences.</p>
                        <p>— Responsabilité.</p>
                        <p>I. - L e v e n d e u r q u i n'a ni i n s é r é une m e n t i o n a u c a
                            h i e r d e s c h a r g e s d e l a vente v o l o n t a i r e, n i fait
                            u n e d é c l a r a t i o n à l'aud i e n c e d e l a vente pour i n f o
                            r m e r l'adjudicataire d e l'e x i s t e n c e d'un bail, e s t resp o
                            n s a b l e v i s - à - v i s d e c e dernier de la négligence a i n s i
                            c o m m i s e .</p>
                        <p>IL - L a m e n t i o n d a n s l e c a h i e r d e s c h a r g e s q u e
                            l'a d j u d i c a t a i r e r e c e v r a les b i e n s t e l s qu'ils s
                            e t r o u v e n t l e j o u r d e l'adjudication, y c o m p r i s l e s
                            f r u i t s na-</p>
                        <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES IJ'EGYPTE turéis o u civils ne peut pas être
                            considéré e comme u n a v e r t i s s e m e n t s u f f i s a n t d e c
                            e q u e l e s terrains pourraient avoir é t é d o n n é s en l o c a t i
                            o n .</p>
                        <p>III. - L a c l a u s e d'un contrat de bail refusant a u locataire le
                            droit d e demander</p>
                        <p>« aucune indemnité n i différence d e l o y e r »</p>
                        <p>à la s u i t e d'une vente, n e le p r i v e p o i n t du droit d e r é c
                            l a m e r a u pour s u i v a n t l a valeur d e s e s r é c o l t e s d
                            o n t il a été p r i v é par l a p r i s e d e p o s s e s s i o n d e
                            l'adjudicataire e t dont c e dernier s e t r o u v e avoir p a y é l e p
                            r i x e n a u g m e n t a n t s o n offre en proportion.</p>
                        <p>IV. - L'adjudicataire q u i a fait p r o c é d e r à l'e x p u l s i o n
                            d u locataire p a r v o i e d'h u i s sier, malgré s e s p r o t e s t a
                            t i o n s, e t e n s'a p -</p>
                        <p>propriant l e s r é c o l t e s q u i lui a p p a r t e n a i e n t comme
                            étant l e p r o d u i t d e s e s frais e t d e s e s s o i n s d a n s
                            l'e x e r c i c e d e s o n droit, e s t responsable v i s - à - v i s d
                            e c e dernier, sauf à s e f a i r e r e l e v e r p a r l e pour s u i v
                            a n t .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 3 ! D é c e m bre</p>
                        <p>1918. — M o r t g a g e C y of Egypt L t d c. Elouani Abdel</p>
                        <p>Nadi et autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>131. - Nullités susceptibles d'être couvertes.</p>
                        <p>— Nullités de forme. — Défaut d'intérêt de qualité ou de capacité. —
                            Mineurs.</p>
                        <p>L e s nullité s q u i peuvent être c o u v e r t e s a u x t e r m e s d
                            e s art. 1 5 3 e t 1 5 4 C. Proc.</p>
                        <p>s o n t l e s nullité s d e procédure pour v i c e s d e f o r m e e t n
                            o n l e s nullité s i n t r i n s è q u e s qui t i e n n e n t a u
                            défaut d'intérêt, d e q u a lité o u d e c a p a c i t é, lesquels s e r
                            o n t d'o r d r e public et peuvent être s o u l e v é s e n t o u t
                            état d e c a u s e .</p>
                        <p>A i n s i l a nullité résultant d e c e qu'i l a été p r o c é d é a u n
                            o m d' u n m i n e u r comme s'il était m a j e u r ne peut être c o n s
                            i d é r é e comme c o u v e r t e p a r d e s conclusions p r i s e s au
                            f o n d p a r l e tuteur. L'i n c a p a b l e r e p r é s e n t é p a r
                            u n tuteur a d h o c p e u t d o n c demander par u n e nouvelle i n s t
                            a n c e la n u l lité de toute procédure à la q u e l l e il n'a pas é t
                            é v a l a b l e m e n t r e p r é s e n t é, et qui p e u t lui porter
                            préjudice.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. d e Souza Larcher ,</p>
                        <p>6 Janvier 1919. — H o i i s Moustafa Bey Mansour c. B a n k o l</p>
                        <p>Egypt e n l i q . e t autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Pour ce qui concerne tout d'abord les mineurs et l'interdit.</p>
                        <p>Attendu que la Société intimée ne conteste ni la minorité d'Abdel Kader
                            Helmi e t d e Labiba, d'ailleurs prouvée par la décision du Meglis
                            El</p>
                        <p>Hasbi du 4 Avril 1918, ni l'interdiction d e Mahmoud, qui était du reste
                            mineur, lorsque l'action a été introduite;</p>
                        <p>Attendu qu'il est incontestable qu'au regard de ces héritiers, dont les
                            noms, probablement indiqués s a n s plus à leur avocat, ont figuré dans
                            tous les actes d e la procédure comme s'ils étaient</p>
                        <p>Majeurs, toute cette procédure est nulle et 11e saurait leur être
                            opposée, puisqu'ils n'y ont pas été valablement représentés;</p>
                        <p>Attendu que bien à tort, la Société intimée soutient q u e le
                            représentant d e c e s incapables, ayant conclu a u fond -dans l'acte
                            d'appel, n e serait plus recevable à invoquer la nullité de la</p>
                        <p>Procédure, p a r application des art. 153 et 154</p>
                        <p>C. Proc. Civ. et C o m .;</p>
                        <p>Attendu, en effet, q u e c e s articles ne sont applicables qu'a u x
                            nullités intrinsèques qui tiennent a u défaut d'intérêt, d e qualité 011
                            d e capacité, notamment à celle résultant de ce qu'il a été</p>
                        <p>Procédé a u nom d'un mineur comme s'il était majeur; que pareille nullité
                            qui est d'ordre public et peut être soulevée en tout état de cause, n e
                            saurait être considérée comme couverte p a r d e s conclusions prises a
                            u fond par le tuteur; qu'a u surplus, la forclusion des art. 153 et 154
                            est basée sur une renonciation présumée de celui qui a négligé d e s e
                            prévaloir de la nullité d e s actes;</p>
                        <p>or, le tuteur n'a pas qualité pour renoncer, au nom des mineurs qu'il
                            représente, au droit qui leur appartient de demander la nullité de toute
                            procédure à laquelle ils n'ont pas été valablement représentés et qui
                            peut leur porter préjudice;</p>
                        <p>qu'on 11e saurait donc refuser aux incapables dont s'agit la faculté de
                            faire annuler toute l'instance actuelle en revendication et de faire
                            valoir leur droits dans une nouvelle instance, déjà pendante devant le
                            Tribunal du Caire, conformément d'ailleurs au mandat spécialement confié
                            à cet effet à un tuteur a d hoc, nommé par le Megiis El Hasbi.</p>
                        <p>13 2 . - Péremption d'instance . —</p>
                        <p>Effets. — Annulation de la procédure.</p>
                        <p>Aux termes de l'art. 3 4 6 C. Proc., l a p é r e m p t i o n n'atteint p
                            a s seulement l'acte introductif d'instance, mais é g a l e m e n t l a
                            procédure p o s t é r i e u r e à l'introduction d e l'instance.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 9 Janvier 1919. — Abdel
                            Hamid El Bakr i e s q . c. Hoirs Antoun</p>
                        <p>Youssef Abdel M e s s i h e t autres ) .</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>133. - Privilège. — Salaires des gens de service. — Salaires des commis
                            et ouvriers.</p>
                        <p>— Période couverte par le privilège.</p>
                        <p>— Cas où la vente a été précédée de saisie.</p>
                        <p>I. - L e p r i v i l è g e d e s c o m m i s e t o u v r i e r s n'e x i
                            s t e , a u s si bien q u e celui d e s g e n s d e s e r v i c e, q u e
                            pour l a p é r i o d e p r é c é d a n t immédiatement l a v e n t e, la
                            s a i s i e o u l a faillite.</p>
                        <p>II. - Lorsqu'il y a e u vente e n v e r t u d'une s a i s i e p r é a l a
                            b l e, l e s s a l a i r e s p r i v i l é g i é s n e s o n t q u e c e
                            u x d e l a p é r i o d e immédiatement antérieure à la s a i s i e
                            .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 3 Décembre 1918. — T h e L a
                            n d B a n k of Egypt c, C a s s a d i</p>
                        <p>S c o n t o e di R i s p a r m i o e t autres ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>La solution du litige dépend en premier lieu d e l'interprétation d e
                            l'art. 727 § 2.</p>
                        <p>Aux termes d e c e paragraphe, sont privilégiées</p>
                        <p>« les sommes d u e s aux gens de service pour les</p>
                        <p>« salaires d e l'année qui précédera la vente, la</p>
                        <p>« saisie o u la faillite, pour les salaires de six</p>
                        <p>« mois pour les commis et ouvriers qui seront</p>
                        <p>« payés, s'il y a lieu, après les frais de justice ».</p>
                        <p>Dans le présent cas, il s'agit de salaires de divers commis jouissant du
                            privilège de six mois.</p>
                        <p>La Land Bank, cessionnaire de cinq commis ayant été au service d e Emin
                            Karam, contre qui s e poursuit la distribution dont s'agit, a prétendu
                            que le privilège leur revient quelle que soit l'époque à laquelle
                            correspondent les salaires dus.</p>
                        <p>En ce faisant, la banque a fait valoir q u e la restriction qui frappe le
                            privilège des gens de service, à savoir q u e l'année qui leur est
                            réservée doit précéder la vente, la saisie ou la faillite, n e s'a p
                            plique pas au privilège des commis et des ouvriers, dont il n'est parlé,
                            d a n s le paragraphe prémentionné, que postérieurement à la dite
                            restriction. La banque a aussi invoqué un arrêt d e la Cour en date du
                            3Juin 1891 (Bull., III, 379), qui a statué que les gens de service ont
                            un privilège pour leurs salaires d'une année alors même q u e celle-ci
                            ne précède pas immédiatement la vente, la saisie o u la faillite.</p>
                        <p>On n e saurait admettre la thèse de la Land</p>
                        <p>Bank. Il y a lieu, a u contraire, d e dire avec les premiers juges q u e
                            la restriction, prescrite comm e elle l'e s t s a n s doute, d a n s l'i
                            u t é r ê t d e s créanciers du débiteur en général, régit tout le
                            paragraphe et qu'il faut aussi bien pour les commis et les ouvriers q u
                            e pour les gens de service, que</p>
                        <cb n="81"/>
                        <p>l'é p o q u e, à laquelle correspondent lee salaires dus, soit antérieure
                            à l'une c k s éventualités p r é vues p a r la loi. Egalement faut-il
                            que l'année o u les six mois précèdent immédiatement une de c e s
                            éventualités, ce qui semble résulter directement du texte d e l'article,
                            qui ne parle p a s d'une a n née quelconque antérieure à la vente, etc.,
                            mais précisément d e l'année qui précédera la vente, etc.</p>
                        <p>(voir aussi jugement du Tribunal Civil d'Alexandrie du 22 Mai 1917, Gaz.,
                            VII, 136).</p>
                        <p>Une troisième question à résoudre est celle de savoir si, comme la Cassa
                            di Sconlo le soutient, les personnes favorisées par l'art. 727 § 2, p e
                            u vent demander à être colloquées à titre privilégié pour l'année ou la
                            demi-année précédant la vente alors même que celle-ci est faite en vertu
                            d'une saisie préalable. A cette question il échet de répondre p a r la
                            négative. Autrement l'éventualité de la saisie prévue par la loi ne
                            recevrait jamais application, car, comme la L a n d</p>
                        <p>Bank l'a fait observer à juste raison, il ne peut y avoir distribution s
                            a n s vente, tandis que r i e n ne s'o p p o s e à ce que la
                            distribution soit f a i t e eu vertu d'une vente s a n s saisie
                            préalable, p a r exemple au cas d e licitation ou de vente à l'amiable
                            suivie de purge, etc. C'est évidemment pour cela que la loi a d'abord
                            parié d e l'éventualité de la vente pour ensuite seulement f a i r e
                            mention de celle de la saisie. On peut d o n c retenir comme certain que
                            chaque fois qu'il y a saisie, ce sont les salaires pour l'année ou l a
                            demi-année antérieure à cette éventualité q u i sont couverts par le
                            privilège.</p>
                        <p>13 4 . - R e q u ê t e c i v i l e . — Omission de statuer sur un chef de
                            défense. — Omission de statuer sur un chef ne figurant pas au dispositif
                            des conclusions. — Omission de statuer sur un chef de demande formulé
                            par une autre partie.</p>
                        <p>I. - U n e exception par l a q u e l l e o n s'o p p o s e s i m p l e m
                            e n t à c e q u e c e r t a i n e s c o n t e s t a t i o n s, p r é t e
                            n d u m e n t nouvelle s e n a p p e l, s o i e n t a d m i s e s, n'est
                            p a s u n « c h e f d e d e m a n d e » (art. 4 2 4 § 1), mais s i m p l
                            e m e n t un c h e f d e d é f e n s e, n e d o n n a n t, e n
                            conséquence p a s lieu à requête c i v i l e pour o m i s s i o n d e s
                            t a t u e r {Bull., XVI, 8 7 ) .</p>
                        <p>II. - L'o m i s s s i o n d e statuer s u r un c h e f qui n e f i g u r
                            e p a s d a n s l e d i s p o s i t i f d e s conclusions n e d o n n e
                            p a s lieu à requête c i v i l e .</p>
                        <p>III. - L'o m i s s i o n d e s t a t u e r s u r u n c h e f d e d e m a
                            n d e f o r m u l é par un tiers n e d o n n e p a s lieu à requête c i
                            v i l e s i e l l e n'a f a i t a u c u n grief a u demandeur e n r e q
                            u ê t e c i v i l e .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 3me Ch. Prés. M. P. Bernardi, 1 3 Janvier 1919. Habib D. B
                            o u l a d c. Abdel F a t t a h b e y M o h a r r e m ) .</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — III. - L'arrêt expose, sur c e point:</p>
                        <p>... 2° Sur l'omission de statuer sur un chef de demande formulé par
                            Moharrem et tendant à c e que Boulad fût condamné à dégrever l e s
                            terrains à restituer:</p>
                        <p>Cette omission 11e fait aucun grief à Boulad, qui semble le reconnaître.
                            E11 tout cas, son p r i n cipal argument consiste en c e que, d'après l
                            u i,</p>
                        <p>« la requête civile a pour effet non point de f a i r e</p>
                        <p>« réformer les griefs signalés, mais d'anéantir la</p>
                        <p>« sentence même et de remettre les parties a u</p>
                        <p>« même état où elles étaient avant la s e n t e n c e » .</p>
                        <p>Il n'e n est point ainsi ni d'après la loi française, qui dispose (art.
                            482 C. Proc.): « s'il n'y a o u -</p>
                        <p>« verture que contre un chef de jugement, il s e r a</p>
                        <p>« seul rétracté, à moins q u e les autres n'e n</p>
                        <p>« soient dépendants — ni d'après le Code de</p>
                        <p>Procédure mixte, qui dans son article 429 p r e s crit q u e « l e
                            tribunal 11e statuera q u e sur l e s</p>
                        <p>« chefs atteints par le grief. » (Voir aussi Dalloz,</p>
                        <p>C. Proc. annoté s o u s l'art. 482 et Garsonnet et</p>
                        <p>César-Bru, Traité de procédure, tome 6 N° 461).</p>
                        <p>Boulad n'a pas demandé q u e s a requête s o i t admise pour qu'il soit
                            statué sur le chef d e d é grèvement.</p>
                        <pb n="82" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                        <p>13 5 . - Séquestre j u d i c i a i r e . mande de décharge. —
                            Responsabilité.</p>
                        <p>— DeLa d e m a n d e p a r u n séquestre judiciaire d'être d é c h a r g
                            é d e s a m i s s i o n ne peut pas être r e j e t é e comme i n t e m p
                            e s t i v e m e n t f o r m u l é e, c a r o n n e saurait o b l i g e r
                            u n m a n d a t a i r e à c o n s e r v e r s o n m a n d a t, mais s i
                            m p l e m e n t l e t e n i r responsable d u p r é j u d i c e
                            résultant de la négligence qu'i l aurait a p p o r t é e d a n s 1' e x
                            e r c i c e d e s a m i s s i o n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, xlre Ch. Prés. M. F. Laloë, 15 Tanvier 1919. - Société
                            Anonyme Agricole et Industrielle d'Egvpte c. Aly bey El Cliichini).</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>136. - S e r m e n t . — Ancien directeur d'une société. — Délation de
                            serment pour faits antérieurs à sa démission. — Irrecevabilité.</p>
                        <p>O n ne peut déférer l e s e r m e n t à celui q u i a c e s s é d'être g
                            é r a n t o u directeur d'une société, pour un fait s e p l a ç a n t à
                            l'é p o q u e où il e x e r ç a i t l e s d i t e s fonctions e t r e p
                            r é s e n t a i t l a société .</p>
                        <p>Il e s t l o i s i b l e cependant d e l e citer comme t é m o i n .</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Trib. des Appels Somm. Caire, Prés. M. Kraft, 11 Février 1919. — Gustave
                            Renquist c. The Nungovich Egyptian</p>
                        <p>Hotels et autres).</p>
                        <p>13 7 . - S t i p u l a t i o n a u p r o f i t d'autrui .</p>
                        <p>— Tiers détenteur. — Expropriation.</p>
                        <p>L a s i t u a t i o n juridique d u t i e r s - d é t e n t e u r e t c e
                            l l e d u p r o m e t t a n t a u profit d'un t i e r s s o n t i n c o
                            n c i l i a b l e s entre e l l e s e t s'e x c l u e n t .</p>
                        <p>E n conséquence, l e s poursuite s e n e x p r o priation, f a i t e s s
                            a n s r é s e r v e s, contre l e t i e r s d é t e n t e u r, r e n d e
                            n t l e créancier hypothécaire i r recevable à pour s u i v r e
                            ultérieurem e n t contre l e même a c h e t e u r, l'e x é c u t i o n d
                            e l'e n g a g e m e n t p a r lui p r i s c o m m e p r o m e t t a n t
                            à s o n profit.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, 2me Ch. Prés. M. A. de Souza Larcher,</p>
                        <p>18 Janvier 1919. — Hentsh Forget &amp; Cie c. Hoirs Abdalla</p>
                        <p>Danesch et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose, sur c e p o i n t :</p>
                        <p>Attendu que l'acte p a r lequel feu Danesch a acheté l'immeuble
                            hypothéqué, a été régulièrement transcrit; que, par conséquent, il
                            devait être et était réellement connu de la société créancière, qui ne
                            peut certainement prétendre qu'elle aurait ignoré la clause expresse,
                            insérée d a n s l'acte, e t par laquelle le vendeur stipulait et
                            l'acheteur promettait, d e payer à la dite Société le montant d e s a
                            créance; que, cependant, elle n'a tenu aucun compte de cette
                            stipulation, e t poursuivit l'expropriation à l'encontre du dit</p>
                        <p>Danesch, en sa qualité exclusive de tiers déten-</p>
                        <p>téur; or, il est bien évident q u e les obligations d u tiers détenteur
                            sont essentiellement différentes de celles qu'a s s u m e le promettant,
                            d a n s une stipulation a u profit d'un tiers; le premier, e n effet,
                            n'est p a s personnellement obl-'gé, il subit simplement le droit de
                            suite, e t a le choix d e payer l a dette, d'offrir la valeur qu'il
                            attribue à l'immeuble, d e délaisser celui-ci ou de subir
                            l'expropriation;</p>
                        <p>et celle-ci, s'il l'a subie, le libère entièrement, aucune autre
                            poursuite n e pouvant ultérieurement être exercée contre l u i; le
                            second, a u contraire, est personnellement obligé, vis-à-</p>
                        <p>vis d u tiers qui accepte, e t celui-ci a action directe contre lui et
                            peut lui réclamer, tant s u r l'immeuble hypothéqué, que, le cas
                            échéant, sur s e s autres biens, le montant intégral d e s a
                            créance;</p>
                        <p>q u e ces deux situations juridiques sont inconciliables et s'excluent;
                            qu'e n poursuivant feu</p>
                        <p>Danesch, comme tiers détenteur, la Société reconnaissait, implicitement,
                            qu'il pouvait user d e t o u s les droits d'un tiers détenteur et, p a r
                            suite, offrir, par exemple, la valeur d e l'immeuble ou subir
                            l'expropriation, avec cette conséquence juridique que, l'offre étant
                            acceptée ou l'adjudication prononcée, elle n'aurait plus rien à lui
                            réclamer; que des poursuites ainsi faites, sans aucune réserve,
                            impliquent, nécessairement, la volonté de renoncer au droit résultant de
                            la stipulation insérée dans l'acte de vente, et rendent la Société non
                            recevable à poursuivre ultérieurement l'exécution de cet engagement.</p>
                        <p>13 8 . - T r a n s p o r t . — Fins de non recevoir des art. 274 et 275
                            C. Com. Mar. —</p>
                        <p>Leur applicabilité dans tous les cas d'altération matérielle. — Leur
                            inapplicabilité en cas de perte totale, d'avaries-frais et de préjudice
                            résultant de retard. — Mise en demeure. — But juridique. — Sa nécessité
                            et ses modes de manifestation en matière commerciale.</p>
                        <p>I. - L e s d é c h é a n c e s d e s art. 2 7 4 e t 2 7 5</p>
                        <p>C. C o m . M a r . s o n t d e droit strict e t n e peuvent p a s être i
                            n v o q u é e s e n c a s d e p e r t e totale, d'a v a r i e s - f r a
                            i s e t d e p r é j u d i c e r é s u l t a n t d u retard.</p>
                        <p>II. - L e d o m m a g e résultant d'un retard d a n s l e transport d o i
                            t s ' entendre u n i q u e m e n t d e l a perte s u b i e o u d u b é n
                            é f i c e manqué p a r l'effet d e c e retard lui-même, e t e n d e h o
                            r s d e toute d é p r é c i a t i o n, r é s u l t a n t d'une
                            altération c a u s é e à la m a r c h a n d i s e p a r l'effet d e c e
                            retard; mais d u m o m e n t qu'e x i s t e u n e altération o u u n e a
                            v a rie matérielle, e l l e e x i g e l a c o n s t a t a t i o n c o n
                            t r a d i c t o i r e e t rentre s o u s l'application d e s
                            dispositions d e l'art. 2 7 4 C. C o m . M a r .</p>
                        <p>III. - L e c h a r g e u r ne peut pas é c h a p p e r à la d é c h é a n
                            c e e n c o u r u e p a r application d e l'art. 2 7 5 C. C o m . M a r
                            ., e n f a i s a n t a b s t r a c t i o n d e l'avarie m a t é r i e l
                            l e c a u s é e p a r l e retard, q u i a m o t i v é s a protestation,
                            e t e n s'a p p u y a n t sur les e u l retard a p p o r t é a u v o y a
                            g e .</p>
                        <p>IV. - L a m i s e e n d e m e u r e e s t e s s e n t i e l l e s u r
                            toute n matière commerciale, puisque s o n b u t j u r i d i q u e n'est
                            p a s d'o b t e n i r l'ex é c u t i o n d e l'obligation, mais b i e n
                            p l u t ô t d e c o n s t a t e r q u e l e débiteur e s t e n retard
                            pour l'accomplir, e t d e l e p r é v e n i r qu'il e n c o u r t d e s
                            dommages-intérêts . L e fait s e u l d u p r é j u d i c e s u b i n e s
                            u f f i t p a s pour d o n n e r o u v e r t u r e a u droit à s a
                            réparation, e t c e droit n e n a î t q u e d e l a m i s e e n d e m e
                            u r e, la loi p r é s u m a n t, t a n t q u e l e créancier g a r d e l
                            e s i l e n c e, q u e l e retard ne lui c a u s e a u c u n p r é j u d
                            i c e .</p>
                        <p>V. - T o u t e f o i s, e n matière commerciale, l a j u r i s p r u d e
                            n c e facilite l a m a n i f e s t a t i o n d e l a m i s e e n d e m e
                            u r e e n a u t o r i s a n t l'e m p l o i d e l a c o r r e s p o n d
                            a n c e, d e s t é l é g r a m m e s, etc.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. \ t . F. Laloë, 12 Février 1019. — Bichara
                            Antoun c. Barker &amp; Co et autre).</p>
                    </div>
                    <div type="observations">
                        <p>Note. — L'arrêt expose :</p>
                        <p>Vu l'exploit en date du 2 5 Mars 1918, p a r lequel</p>
                        <p>Bichara Antoun a régulièrement relevé appel du jugement du Tribunal
                            d'Alexandrie du 24 Décemb r e 1917, qui a déclaré non recevable la
                            demande en dommages et intérêts p a r lui formée contre</p>
                        <p>Barkeret Cie et contre T h e Flower Motor Ship Cy;</p>
                        <p>Attendu que, à l'appui de son recours, l'appelant soutient que les art.
                            177 et 178 du Code</p>
                        <p>Civil, n e s'appliquent pas en matière maritime e t, particulièrement en
                            cas d e retard, pour lequel le texte spécial des art. 274 e t 275 du
                            Code d e</p>
                        <p>C o m . Mar. lui-même ne trouve p a s d'application;</p>
                        <p>Attendu qu'il est constant q u e les déchéances sont de droit strict et q
                            u e celles prévues par les art. 274 et 275 doivent être renfermées dans
                            des</p>
                        <p>[imites étroites; que la jurisprudence décide d'une façon générale q u e
                            ces déchéances ne peuvent pas être invoquées en cas de perte totale,
                            d'avaries-</p>
                        <p>frais et de préjudice résultant de retard; que l'affirmation d e
                            l'appelant n'est inexacte qu'en ce qui concerne les
                            avaries-manquant;</p>
                        <p>Attendu que telle est notamment la jurisprudence mixte qui a écarté
                            régulièrement les déchéances opposées soit pour les dommages caus é s
                            par le retard dans le transport (24 Mars 1915,</p>
                        <p>Messageries) soit, et tout récemment encore, pour les avaries-frais (20
                            Février 1918, Rossia;</p>
                        <p>20 Novembre 1918, Papayanni Line; 5 Février 1919,</p>
                        <p>Rossia);</p>
                        <p>Mais attendu q u e le dommage résultant d'un retard dans le transport
                            doit s'entendre uniquement de la perte subie ou du bénéfice manqué p a r
                            l'effet d e ce retard lui-même, et en dehors de toute dépréciation,
                            résultant d'une altération causée à la marchandise par l'effet d e c e
                            retard;</p>
                        <p>que du moment où existe cette altération ou avarie matérielle, eile exige
                            une constatation contradictoire et rentre s o u s l'application des
                            dispositions d e l'art. 274 (arrêt précité du 26 Mars 1915);</p>
                        <p>Attendu que Bichara prétend, il est vrai, que sa demande n'est p a s b a
                            s é e sur le dommage matériel causé aux oignons qu'il avait embarqués
                            sur l'« A r a b i s », mais s u r le fait q u e la longueur excessive du
                            voyage d e c e navire, due à s e s accidents de machine, a eu pour
                            conséquence de retarder la livraison de cette marchandise en Angleterre
                            jusqu'après la publication d e l'interdiction de son exportation,
                            interdiciion qui ne lui a plus permis d'en disposer avantageusement à
                            l'étranger;</p>
                        <p>Mais attendu que, pour répondre à cette prétention, il suffit de
                            constater, en fait, qu'il resalte de la « statutory declaration » d e s
                            courtiers anglais, qu'il verse au débat, q u e si ceux-ci ont protesté
                            verbalement p r è s d e s armateurs de l'« A r a b i s », ce n'a été
                            qu'a u sujet d e l'état matériel d e s oignons et, en droit, q u e l'on
                            ne peut admettre que le chargeur puisse échapper à la déchéance qu'il a
                            encourue, aux termes d e l'article 275, en faisant abstraction d e
                            l'avarie matérielle qui a motivé sa protestation et en s'ap-</p>
                        <p>puyant sur le seul retard apporté au v o y a g e;</p>
                        <p>Attendu que, s a n s qu'il soit nécessaire de rechercher si la
                            protestation verbale relatée dans la « statutory declaration » répond ou
                            non au v œ u d e l'art. 274 du Code de Com., il faut dire que, d a n s
                            tous les c a s elle doit être considérée comme nulle et non avenue; qu'e
                            n effet, bien qu'elle ait été faite le 3 ou le 4 Juillet 1915,
                            l'assignation en justice n'a été signifiée q u e le 23 Mai 1917,
                            longtemps après l'expiration du délai d e 31 jours, fixé à peine d e
                            nullité p a r l'art. 275;</p>
                        <p>Attendu que cette considération suffirait pour justifier la décision d e
                            s premiers juges; qu'i l convient cependant d'a j o u t e r qu'elle e s
                            t également justifiée par le motif qui les a déterminés;</p>
                        <p>Attendu que c'est méconnaître les principes généraux de droit, en effet,
                            q u e d e prétendre, comme le fait l'appelant, que l'obligation
                            préjudicielle de la mise en demeure n'existe pas en matière commerciale;
                            qu'e n outre, c'est faire une interprétation erronée de son b u t q u e
                            d e soutenir qu'elle n'e s t d'aucune utilité lorsque l'exécution d e
                            l'obligation poursuivie est devenue impossible;</p>
                        <p>Attendu que le b u t juridique de la mise en demeure n'est p a s
                            d'obtenir l'exécution d e l'obligation, mais bien plutôt d e constater
                            que le débiteur est en retard pour l'accomplir et de le prévenir qu'il
                            encourt des dommages et intérêts;</p>
                        <p>qu'elle est à c e point essentielle q u e le fait seul du préjudice subi
                            ne suffit pas pour donner ouverture a u droit à s a réparation et que ce
                            droit ne naît que de la mise en demeure; que tant que le créancier garde
                            le silence, la Loi présume que le retard ne lui cause aucun préjudice
                            (art. 178</p>
                        <p>Code Civil);</p>
                        <p>Attendu que c'est surtout dans les matières commerciales que s'appliquent
                            c e s principes et ces présomptions; que c'est même à raison de la
                            fréquence d e s circonstances dans lesquelles l a</p>
                        <pb n="83" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                        <p>mise en demeure y e s t nécessaire q u e la jurisprudence e n a facilité
                            la manifestation en autorisant pour la faire, l'emploi de la
                            correspondance, d e s télégrammes, etc.;</p>
                        <p>Attendu que Bichara n'a signifié, ni notifié a u cune m i s e e n demeure
                            quelconque a u cours du long v o y a g e d e l'«Arabis» et par suite n e
                            s'e s t créé aucun droit à d e s dommages e t intérêts du fait d e s o n
                            retard; qu'il e s t impossible de reconnaître c e caractère à la
                            protestation verbale mentionnée dans l e « Statutory Declaration »,
                            puisqu'elle e s t bien postérieure à la date à laquelle il a e u
                            connaissance d u retard du navire e t a pu prévoir l e préjudice pouvant
                            en résulter et p u i s que, comme il a é t é déjà dit, elle v i s e
                            uniquement les avaries matérielles d e l a marchandise.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="case">
                    <div type="summary">
                        <p>139. - V e n t e . — Diminution des sûretés accordées par l'acheteur. —
                            Déconfiture</p>
                        <p>— Caution. — Ducroire. — Irrecevabilité d'une demande non liquide ne se
                            rattachant pas à la demande principale.</p>
                        <p>I. - Si le ducroire d o n n é e n v u e d'un contrat spécifié p e u t
                            remplir les conditions de la caution q u e doit donner, pour assurer
                            l'exécution de la vente, u n acheteur qui a d i m i n u é l e s s û r e
                            t é s qu'il a accordées pour le paiement d u prix, o u qui, p a r le
                            fait de son état de déconfiture a rendu presque certaine, pour le
                            vendeur, la perte du p r i x d e la marchandise vendue, c'est pour le c
                            a s seul où le ducroire est d i s p o s é à remplir les engagements d e
                            l'acheteur défaillant.</p>
                        <p>II. - U n e d e m a n d e non liquide relative à un établissement de
                            comptes d e commission e t à l'octroi d'une indemnité pour des faits et
                            des contrats a u x q u e l s le de mandeur est étranger e n g r a n d e
                            partie et n'ayant, p a r conséquent, aucun r a p p o r t direct avec
                            l'action intentée p a r lui t e n dant à l'exécution d'un contrat de
                            vente, ne p e u t être greffée reconventionnellement à u u e action à
                            laquelle a u c u n lien de dépendance ni d e subordination ne la lie, et
                            doit d o n c être déclarée n o n recevable.</p>
                    </div>
                    <div type="litigants">
                        <p>(Cour d'Appel, Ire Ch. Prés. M. F. Laloë, 15Janvier 1919.</p>
                        <p>— Arnault T e s t u gendre successeur c. Furn et Co et A.</p>
                        <p>P. Joannidès e t Co).</p>
                        <p>et réquisitions; 15°) dépréciation d e l à monnaie courante et mise en
                            circulation de fausse monnaie; 16°) imposition de pénalités collectives;
                            17°) dévastations sans raison et destructions de propriétés; 18°)
                            bombardement d e villes entières; 19°) destruction sans raison de
                            monuments historiques ou d'établissements d'éducation, de charité o u
                            religieux:</p>
                        <p>20°) destruction de navires marchands et de vaisseaux transportant des
                            passagers, sans visite ou sans avertissement; 21°) destruction de
                            bateaux d e pêche e t d'un navire de sauvetage; 22°) bombardement
                            d'hôpitaux;</p>
                        <p>24°) contravention formelle aux autres règles de la Croix-Rouge; 25°)
                            usage de gaz délétères et asphyxiants; 26°) usage de balles explosibles
                            et à segments; 27°) ordre de ne pas faire quartier; 28°) mauvais
                            traitements des prisonniers de guerre; 29°) u-</p>
                        <p>sages fallacieux du drapeau blanc; 30°) empoisonnement des puits.</p>
                        <p>Notes de Droit International Publie</p>
                        <p>Les ciels l'accusation entre les MleiaMï</p>
                        <p>La deuxième Sous-Commission d e l à Commission des Responsabilités de la
                            Guerre a presque terminé ses travaux; elle a établi trente crimes
                            différents à la Charge d e l'Allemagne, constituant tous une atteinte au
                            droit des gens. Ce s o n t :</p>
                        <p>1*> Massacre de civils; 2°) mise à mort d'ôtages; 3°) tortures de civils;
                            4°) affame-</p>
                        <p>ment des populations civiles; 5°) viols;</p>
                        <p>6°) détournements de femmes et de jeunes filles dans le but de les
                            contraindre à la prostitution; 7°) déportation de civils; 8°)</p>
                        <p>internement de civils accompagné d'actes de brutalité; 9°) contrainte de
                            civils à travailler pour aider aux opérations militaires de l'ennemi;
                            10°) usurpation d e souveraineté durant l'occupation militaire; 11°)
                            recrutement forcé de soldats parmi les habitants des territoires
                            occupés; 12°) pillages; 13°)</p>
                        <p>confiscation de propriétés; 14°) extorsion d e d e contributions
                            illégitimes ou exhorbitantes</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section">
                <head>ÉCHOS JUDICIAIRES</head>
                <p>N o u s s o m m e s heureux, e n rapportant ici la crise q u i a passagèrement
                    affecté le</p>
                <p>Barreau Indigène, d e signaler en même temps l'heureuse fin d'un malaise qui, en
                    s e poursuivant, eût gravement affecté les intérêts d e t o u s .</p>
                <p>Il n'est certes point du ressort de la</p>
                <p>Gazette de rechercher ou même d'enregistrer les c a u s e s qui ont a m e n é le
                    Barreau</p>
                <p>Indigène à décider, il y a u r a a u j o u r d'hui un mois, à s'abstenir, en s i
                    g n e d e protestation contre u n e « atteinte à la</p>
                <p>« liberté du peuple égyptien, » d e toute participation à l'administration de la
                    Justice.</p>
                <p>Il n o u s suffira de constater q u e l'unanimité d u mouvement fut telle qu'
                    après u n e tentative infructueuse d u Conseiller</p>
                <p>Judiciaire a u p r è s d u Conseil d e l'Ordre</p>
                <p>Indigène, la vie judiciaire d u p a y s s'est trouvé p r e s q u e entièrement
                    paralysée. Cett e grève, à laquelle vinrent s'ajouter les difficultés d e s
                    communications d u e s d'abord aux atteintes portées aux voies ferrées, et
                    ensuites aux restrictions d'ordre militaire, a eu sa répercussion inévitable s u
                    r la marche d e s Juridictions Mixte s elles-mê-</p>
                <p>mes. A p r è s le Tribunal du Caire, q u i f u t quelque t e m p s contraint p a
                    r les troubles de la r u e à un chômage forcé, les autres</p>
                <p>Tribunaux et la Cour s e s o n t ressentis de cet ensemble de circonstances, et
                    il n'est certes pas exagéré de dire q u e le mois qui vient d e s'écouler sera m
                    a r q u é p a r u n e courbe descendante d e s p l u s accentuées d a n s les
                    statistiques judiciaires.</p>
                <p>Si l'on a pu d i r e q u e le niveau de la Justice était le baromètre des
                    peuples, la p a ralysie d e T h é m i s n'a pas été s a n s affecter gravement
                    l'intérêt d e tout le pays. C'est d o n c avec un sentiment de profond soulag e
                    m e n t qu'on assistera maintenant à la reprise d u travail p a r nos conftères
                    indigènes, dont les protestations ont é t é satisfaites, d a n s u n large
                    esprit de conciliation.</p>
                <p>La solution s i sagement a d o p t é e p a r le</p>
                <p>Général Allemby contraste heureusement avec d'autres méthodes, qui, celles-là,
                    sont d'un p a s s é heureusement disparu, et q u e le Journal du Droit
                    International d e Clunet rappelait récemment en c e s t e r m e s :</p>
                <p>A propos de menaces, on appréciera toute la saveur prussienne de l'extrait
                    suivant d'une correspondance sortie par voie d é tournée de la Belgique.</p>
                <p>Les avocats du barreau d e Charleroi ayant pris une délibération aux termes d e
                    laquelle, à l'exemple de leurs confrères de Bruxelles et d e Liège, ils
                    s'interdisent jusqu'à nouvel ordre de plaider ou de comparaître, et cela en
                    matière de protestation contre les a b u s commis à 1' égard des magistrats
                    belges par les envahisseurs, le Hauptmann Fecht leur a fait savoir qu'aussitôt
                    après l'installation du nouveau tribunal allemand « il leur</p>
                <p>« intimait l'ordre d'avoir à reprendre l'exer-</p>
                <p>« cice de leur profession et à collaborer</p>
                <p>« à l'œuvre de la justice allemande. Faute</p>
                <p>« de quoi il s e verrait obligé, lui, « Kom-</p>
                <p>« mandeur, » d e prendre à leur égard telles mesures de rigueur qu'il croirait
                    nécessaires.</p>
                <p>(Journal du Droit International, XLV, p . 1122).</p>
                <p>P l u s favorisés q u e leurs confrères belges, les avocats égyptiens n'ont j a
                    mais p u craindre d'être contraints par la force à plaider et à conclure. L a
                    proclamation même du 17 Mars dernier,qui pour a s s u r é r la marche de la
                    Justice, a d û aller jusqu'à prévoir que les Tribunaux Indigènes pour raient s e
                    passer d'avocats (voir p a g e 8 4 c i -</p>
                <p>après), ne restera elle-même, grâce à la fin heureuse de la crise, qu'u n d o c u
                    m e n t historique.</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L'arrêt prolongé des services p o s t a u x, télégraphiques et téléphoniques,
                    l'interruption des communications par routes et par voies ferrées, e t enfin les
                    restriclions sur les voyages d a n s l'intérieur, n'ont pas seulement retardé le
                    vidé de maints p r o cès, en empêchant les avocats d e c o m -</p>
                <p>munipuer avec leurs clients, o u d e s e rendre, pour plaider, devant les T r i b
                    u n a u x d'un autre ressort. Elles n'ont point s e u lement rendu
                    impraticables, faute d'a d j u d i cataires, les ventes qui devaient avoir lieu
                    a u x audiences d e s C r i é e s . D e s exécution s s e sont trouvées
                    empêchées, et, d'une f a ç o n générale, la plupart des significations p a r
                    ministère d'huissier, ont é t é s u s p e n d u e s .</p>
                <p>Mais p e n d a n t ce t e m p s, d e s délais o n t couru, des péremptions o n t
                    p n s'accomplir.</p>
                <p>Le Conseil d e l'Ordre d u Barreau Mixte ne pouvait p a s, e n présence d'u n e t
                    e l l e situation, rester indifférent. Aussi, par l e t tre du 2 5 Mars dernier,
                    M. le Bâtonnier</p>
                <p>Palagi saisissait-il en c e s termes M. l e</p>
                <p>Président de la Cour :</p>
                <p>Monsieur le Président,</p>
                <p>M e référant à l'entretien que j ' a i e u l'honneur d'avoir hier avec vous, je p
                    o r t e à votre connaissance que le Conseil d e l'Ordre réuni ce matin
                    d'urgence, en séance extraordinaire, a été à l'unanimité, d'a v i s que pour
                    rassurer les justiciables, de même que les Membres d u Barreau Mixte, il e s t d
                    e toute nécessité que, conformément à l'article 12 du Code Civil, l'Assemblée G
                    é nérale de la Cour saisisse qui de droit, pour qu' un décret soit rendu réglant
                    l a</p>
                <p>8 4 situation c r é é e p a r l e s incidents ayant t r o u b l é la v i e n o r
                    m a l e d u P a y s .</p>
                <p>L e s dispositions, q u e, d'après l e Conseil d e l'O r d r e, d e v r a i t
                    contenir le Décret, s e raient l e s s u i v a n t e s :</p>
                <p>« Io ) A u c u n e prescription, péremption o u</p>
                <p>« d é c h é a n c e n e pour r a être o p p o s é e d u f a i t</p>
                <p>« d u défaut d'a c c o m p l i s s e m e n t o u d e s i g n i -</p>
                <p>« fication d'a c t e s judiciaires o u e x t r a j u d i -</p>
                <p>« ciaires qui, d'après la loi, d e s décisions</p>
                <p>« d e justice o u p a r c o n v e n t i o n, auraient d û</p>
                <p>€ o u d e v r a i e n t être a c c o m p l i s o u signifiés</p>
                <p>« à partir d u . . . Mars jusqu'a u . . . Avril 1919,</p>
                <p>« p é r i o d e p e n d a n t laquelle t o u s d é l a i s s o n t</p>
                <p>« s u s p e n d u s .</p>
                <p>2°) L a v o i e d e l'opposition s e r a o u v e r t e</p>
                <p>« contre toute décision r e n d u e s u r u n défaut</p>
                <p>« constaté p e n d a n t l a même p é r i o d e . »</p>
                <p>J ' e s t i m e superflu v o u s d o n n e r l a m o t i v a t i o n d e c e s t
                    e x t e s p r o p o s é s, toute n m e t e n a n t à v o t r e entière
                    disposition pour v o u s fournir toute explication q u e v o u s e s t i m e r e
                    z .</p>
                <p>L e p o i n t d e d é p a r t d u délai d e v r a i t s e p l a c e r a u premier
                    t r o u b l e constaté, l a fin d u délai ne serait f i x é e q u e p r o v i s
                    o i r e m e n t e t sauf p r o r o g a t i o n jusqu'a u rétablissement c o m p
                    l e t d e la v i e n o r m a l e d u P a y s .</p>
                <p>P o u r c e qui e s t d u N° 2, il e s t i n d i s p e n s a b l e d e c o n f é
                    r e r l e droit d'opposition même d a n s t o u s l e s c a s où c e r e c o u r
                    s n'est p a s a d m i s p a r la loi, pour e m p ê c h e r q u e d e s s e n t e
                    n c e s r e n d u e s contre des parties n ' ayant p u s e p r é s e n t e r o u
                    s e faire représenter, n e p a s s e n t e n l'état d e c h o s e j u g é e
                    .</p>
                <p>Veuillez, e t c. . . .</p>
                <p>N o u s s o m m e s c o n v a i n c u s qu'une m e s u r e l é g i s l a t i v e
                    c o m m a n d é e d e f a ç o n s i m a n i f e s t e p a r l'intérêt g é n é r
                    a l n e saurait s e f a i r e a t t e n d r e d a v a n t a g e .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L e B a r r e a u Mixte v i e n t d'e n r e g i s t r e r u n nouveau d e u i l .
                    L e 1er Avril c o u r a n t, M e</p>
                <p>Neghib B o u t r o s B o u s t a n y b e y é t a i t b r u s q u e m e n t r a v
                    i à l'a f f e c t i o n d e s s i e n s e t à l'a m i t i é d e s e s c o n
                    frères, q u i c o n s e r v e r o n t d e lui l e m e i l l e u r d e s s o u v
                    e n i r s .</p>
                <p>*</p>
                <p>* *</p>
                <p>L a question des avocat s s t a g i a i r e s e t c e l l e d e l ' o m i s s i o
                    n a u T a b l e a u pour défaut d e p a i e m e n t d e s c o t i s a t i o n s
                    v i e n n e n t d e f a i r e l'o b j e t d e nouvelle s décisions d u C o n s e
                    i l d e l'O r d r e, e t d e l a Commission d u T a b l e a u .</p>
                <p>Cette dernière a d é c i d é, e n s a r é u n i o n du 1 8 Février d e r n i e r,
                    e t e n c o n f o r m i t é d e s d é l i b é r a t i o n s d u C o n s e i l à
                    ce sujet, q u e « l e s avocat s o m i s d u T a b l e a u pour</p>
                <p>« défaut d e p a i e m e n t d e l a c o t i s a t i o n n e</p>
                <p>« peuvent, t a n t q u e d u r e l'o m i s s i o n, s e</p>
                <p>« p r é s e n t e r a u x audience s, n i e x e r c e r l e s</p>
                <p>« droit s e t fonctions d'un avocat . »</p>
                <p>Q u a n t a u x s t a g i a i r e s, l'e x t r a i t que nous r e p r o d u i s o
                    n s, c i - après, d'une l e t t r e en date du 2 6 Mars d e r n i e r, d e M. l
                    e B â t o n n i e r</p>
                <p>P a l a g i à M. l e Président d e la Cour, m e t t r a o p p o r t u n é m e n t
                    fin, e s p é r o n s - l e, à d e s a b u s c e r t a i n e m e n t r e g r e t
                    t a b l e s e t c o n t r a i r e s t a n t a u x intérêt s d e s p l a i d e u
                    r s qu'à l a d i g n i t é même d u B a r r e a u .</p>
                <p>O n n e saurait e n effet a s s e z i n s i s t e r s u r l a n é c e s s i t é d
                    e p r é v e n i r, p a r u n e r é g l e m e n t a t i o n à la f o i s p r é c
                    i s e e t d é pour v u e</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>d e t o u t a r b i t r a i r e, d e s m a l e n t e n d u s q u i n e d e v r a
                    i e n t jamais s e p r o d u i r e à la B a r r e .</p>
                <p>O n lit dans cette lettre:</p>
                <p>Io ) L e motif principal qui a s u g g é r é l a publication qui vient d'ê t r e
                    faite d u T a b l e a u d e l'O r d r e en brochure a été de faciliter, s u r t
                    o u t a u x Greffiers audienciers, l a c o n s tatation d e l'inscription o u d
                    e l'omission d e t o u t avocat q u i s e p r é s e n t e e t d e s a qualité d
                    e stagiaire o u n o n . L e s Greffiers n'a u r o n t qu'à tenir à j o u r le d
                    i t T a b l e a u, e n y faisant, a u f u r e t à mesure, t o u s changements é
                    v e n t u e l s d'après l e s communication s q u e l a</p>
                <p>Commission d u T a b l e a u o u le Conseil d e l'O r d r e leur f e r a à ce
                    sujet . L a constatation si tel avocat qui s e p r é s e n t e e s t stagiaire,
                    d e v i e n t, p a r suite, d é s o r maison ne peut p l u s facile pour t o u t
                    Greffier audiencier, lequel n'a qu'à attirer l'attention d u m a g i s trat q u
                    i p r é s i d e l'audience s u r c e q u e c'est u n stagiaire q u i s e p r é s
                    e n t e a u x f i n s d e l'o b s e r v a t i o n p a r le dit stagiaire d e s r
                    è g l e s a u x q u e l l e s il e s t t e n u .</p>
                <p>2°) V u c e q u i p r é c è d e, o n doit exclure qu'u n avocat stagiaire p u i s
                    s e s e p r é s e n t e r à la b a r r e s a n s l'a s s i s t a n c e d e
                    l'avocat à la Cour a u p r è s d u q u e l il fait s o n s t a g e o u q u i
                    pour lui, de même qu'il p u i s s e p r é s e n t e r d e s conclusions n o n
                    contre s i g n é e s p a r s o n p a t r o n o u p a r celui qui l e r e m p l a
                    c e . S i d e t e l s f a i t s s e p r o d u i s a i e n t, l e P r é s i d e n
                    t n'a qu'à n e p a s admettre l e stagiaire à s e p r é s e n t e r e t plaider
                    et le Greffier n'a qu'à r e f u s e r d e recevoir s e s conclusions . A ce
                    sujet , l e Conseil d e l'O r d r e partage l'a v i s d e Monsieur l e P r é s i
                    d e n r K r a f t d'après leq u e l la désignation d e l'a v o c a t à la C o u
                    r, d e v a n t a s s i s t e r le stagiaire aux lieu e t p l a c e d e s o n p a
                    t r o n, d e v r a i t être f a i t e d'a v a n c e, même d'une manière
                    générale, d e f a ç o n à éviter l e s inconvénients d'une a s s i s t a n c e d
                    e p u r h a s a r d, e t p a r t a n t n o n sérieuse, comme é t a n t seulement
                    a p p a r e n t e .</p>
                <p>3°) L a partie de la lettre d e Monsieur l e</p>
                <p>Président Kraft v i s a n t les p a t r o n s d e s stagiaires, s e t r o u v e
                    évidemment réglée p a r c e q u i e s t dit a u N° 2 c i - d e s s u s .
                    L'avocat à la Cour qui enverrait son stagiaire à l'audience e n d e s conditions
                    e x p o s a n t l a partie à n e p a s être r e p r é s e n t é e e t d é f e n
                    d u e o u à n e p a s voir s e s conclusions a d m i s e s s'expose r a i t,
                    naturellement, à des mesures d i s ciplinaires</p>
                <p>; de même, d'ailleurs, que les t a g i a i r e lui-même, a u q u e l l e droit de
                    plaid e r pourrait être temporairement retiré p a r l e T r i b u n a l, pour n
                    o n o b s e r v a t i o n d e s r è g l e s r é g i s s a n t l'exercice d u s t
                    a g e .</p>
                <p>4°) E n c e qui c o n c e r n e l'utilité de faire plaider l e s stagiaires d a n
                    s toute s affaires à e u x c o n f i é e s p a r l'a s s i s t a n c e
                    judiciaire o u p a r leur p a t r o n s, elle e s t i n c o n t e s t a b l e e
                    t il a p partie n t a u Président, q u i tient l'audience, d'e x i g e r d'e u x
                    u n e plaidoirie, alors même qu'ils demander a i e n t à s'e n référer aux
                    conclusions écrites, c e qui nécessiterait de leur p a r t u n e pleine c o n
                    naissance d e l'affaire.</p>
                <p>5°) P o u r c e q u i e s t d e l'interprétation à d o n n e r a u dernier alinéa
                    d e l'article 181 d u</p>
                <p>Règlement Général Judiciaire, le Conseil d e l'O r d r e e s t d' a v i s q u e
                    la n o n n é c e s s i t é d e l'a s s i s t a n c e à l a b a r r e pour l e s
                    c a u s e s d e justice sommaire, n e saurait s'entendre q u e d e s affaires s
                    o u m i s e s à la décision d u T r i b u n a l d e Justice S o m m a i r e
                    lui-même, mais n o n p a s aussi d e s instance s en a p p e l d e s décisions d
                    e c e Tribunal, lesquelles s o n t à d é b a t t r e d e v a n t le Tribunal
                    Civil.</p>
                <p>6°) Enfin pour c e qui c o n c e r n e l'e n c o m b r e m e n t d e s a u d i e
                    n c e s, dont parle Monsieur le Président Kraft, p a r d e s s t a g i a i r e s
                    ayant même é c h o u é a u x e x a m e n s, l e Conseil d e l'O r d r e attire v
                    o t r e attention s u r la nécessité, q u e j ' a i déjà e u l'h o n n e u r d e
                    vous signaler, d e faire convertir e n d é c r e t l a décision d e l'A s s e m
                    b l é e Générale d e l a Cour du 2 8 Juin 1918, notamment e n t a n t qu'elle
                    limite l e droit d u stagiaire r e f u s é a u x exam e n s d e s e représenter.
                    L e Conseil de l'O r d r e relève même q u e l'article 4 d e la dite décision d
                    e v r a i t être c o m p l é t é e n disant que lestagiaire qui ne peut p l u s
                    être a d m i s a u x e x a m e n s sera rayé de la suite du Tableau.</p>
                <p>L e Conseil d e l'O r d r e e s t i m e qu'il serait de même utile, pour éviter
                    qu'on ne soit t e n t é d e transformer le s t a g e e n une p r o f e s s i o n
                    spéciale, d'é d i c t e r q u e t o u t stagiaire qui dans les cinq ans d e s o
                    n inscription à la suite d u T a b l e a u n e s e présente p a s à l'e x a m e
                    n, s e r a r a y é .</p>
                <p>Veuillez, e t c. . . .</p>
            </div>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>Décrets, Règlements et Proclamations,</head>
                <p>Proclamation par le Général Commandant en Chef les Forces de Sa Majesté en
                    Egypte. •</p>
                <p>Concernant l'Assistance des Avocats par devant les Tribunaux Indigènes.</p>
                <p>Je soussigné, Edward Stanislaus Bulfin, dans l'exercice des pouvoirs à moi
                    conférés en ma qualité d e Général Commandant en Chef les</p>
                <p>Forces d e Sa Majesté en Egypte;</p>
                <p>Arrête :</p>
                <p>I o Est suspendue jusqu'à nouvel ordre toute disposition de la loi prescrivant
                    que, dans une procédure quelconque, pénale ou autre, par devant l e s Tribunaux
                    Indigènes, l e s parties seront assistées d'un avocat. Les Tribunaux sont
                    autorisés à juger, nonobstant l'absence d'un avocat, toute affaire de leur
                    compétence à laquelle pareille disposition serait applicable.</p>
                <p>Cependant, il e s t du devoir de tout tribunal, saisi d'une affaire pareille, de
                    prêter à la partie qui ne serait pas assistée d'un avocat toute l'aide
                    nécessaire, afin qu'elle ne soit pas préjudiciée dans sa défense, e t d e
                    soulever d'office toute exception que la partie serait en droit d'invoquer;</p>
                <p>et tout tribunal saisi d'une pareille affaire est autorisé, s'il le juge
                    convenable, à désigner, pour assister une telle partie, tout membre du parquet o
                    u toute autre personne ayant des connaissances juridiques.</p>
                <p>2° Jusqu'à nouvel ordre, toutTribunal indigène aura l e s mêmes pouvoirs et l e s
                    mêmes obligations, dans toute affaire pénale ou autre, dans laquelle un avocat,
                    ayant accepté un mandat, y aurait ensuite renoncé, q u e la loi prsscrive ou non
                    l'assistance d'un avocat, du moment que le tribunal estime que la partie n'a pas
                    pu remplacer l'avocat qui a renoncé à s o n mandat.</p>
                <p>3° Jusqu'à nouvel ordre, toute partie à une affaire pénale o u autre par devant l
                    e s Tribunaux indigènes peut s e faire représenter dans toute procédure par
                    toute personne qu'elle pourra désigner à cet effet.</p>
                <p>4° Dans tous l e s c a s où la loi prescrit qu'une commission ayant d e s
                    attributions s e référant à l'administration de la justice indigène comprendra
                    un o u plusieurs avocats, une telle commission sera, jusqu'à nouvel ordre,
                    valablement composée en remplaçant l e s avocats par des juges o u
                    conseillers.</p>
                <p>Le Caire, le 17 Mars 1919.</p>
                <p>(s) E. S. B U L F I N</p>
                <p>Lieutenant-Général Commandant en Chef l e s F o r c e s d e S a Majesté
                    Britannique e n Egypte</p>
                <p>La signature du Commandant en Chef a été apposée par moi le 17 Mars 1919, en
                    vertu de l'autorisation qui m'a été accordée le 12 Janvier 1918. .</p>
                <p>H. D. W A T S O N</p>
                <p>Major-Général Commandant l e s Forces en Egypte</p>
                <p>God Save the King I</p>
                <pb n="85" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>N. d . 1. R. — Bien que nous veillions avec une attention scrupuleuse à d o n n e
                    r d a n s cette r u b r i q u e tes informations les p l u s c o m p l è t e s e
                    t les p l u s s û r e s, n o u s n e p o u v o n s répondre d e s e r r e u r s
                    o u d e s omissions invoJontaires, particulièrement dans la composition t y p o
                    g r a p h i q u e .</p>
                <p>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE</p>
                <p>(Juge-Commissaire: M. B. FAVENC)</p>
                <p>D É P O T S D E B I L A N S</p>
                <p>L é o n C h a m l a, nég. en man. administré français.</p>
                <p>dom. à Alexandrie, rue Port-Est. 5.3.19</p>
                <p>ord. présidentielle ord. sur req. 1. Wahiche fils et Co appos. scellés; 5.3.19
                    dépôt de bilan; date décl. cess. paiem. 28.2.19. Actif app.: L.E. 7670;</p>
                <p>Passif app.: L.E.7427; il attribue la cess. paiem.</p>
                <p>à la baisse des prix des articles de manufactures.</p>
                <p>19.3.19 ord. prés. ord. inventaire du mob. de la maison d'habitation du débiteur.
                    24.3.19 jug.</p>
                <p>ord. contin. procéd. conc. prév. remettant à statuer sur la demande de faillite
                    après le dépôt du rapp. de l'expert. Ire réun. des cr. fixée au 8.4.19.</p>
                <p>Boyanzis e t Co, ainsi que le sieur Nicolas</p>
                <p>Boyanzis, seul membre la composant, nég. en farines et autres articles
                    d'importation, hellène,</p>
                <p>29.3.19 date du dépôt d e bilan; 17.3.19 date décl. de cess. paiem. Attribue son
                    état à la baisse énorme de tous les articles spécialement des sacs vides etdes
                    farines. Actif app.: L.E.4231,693:</p>
                <p>Passif: L.E. 7233,444.</p>
                <p>Elias Cassir (Syndic Zacaropoulo). 25.3.19</p>
                <p>séance redd, comptes et diss.</p>
                <p>C h o u c h r i Assaf (Syndic Zacaropoulo). (Voir faill. en cours). 17.3.19 jug.
                    hornol. conc. voté le 4.3.19.</p>
                <p>KyriaziDrakidia(SyndicZacaropoulo).31.3'.19</p>
                <p>jug. ord. clôt. opér. pour manque d'actif.</p>
                <p>FAILLITES EN COURS</p>
                <p>Liquid. C. G. Z e r v u d a c h i e t flls (liq. Bernin-</p>
                <p>zone). 3.3.19 ord. aut. vente aux enchères parcelle de terrains 2108 pics à
                    Alexandrie avenue</p>
                <p>Rosette avec mise à prix L.E. 5270.</p>
                <p>Rodocanachi, R e y n o l d s &amp; Co L t d (Syndic</p>
                <p>Méguerditchian). 4.3.19; 18.3. ¡9; 27.3.19 et 29.3.19</p>
                <p>séances pour examen éventualité intenter poursuites contre anciens administ.;
                    réunion décide qu'il n'y a pas lieu d'introduire telle action.</p>
                <p>Choucri Assaf (Syndic Zacaropoulo). 4.3.19</p>
                <p>vote conc. 4 0 % en 4 termes égaux à 2, 4, 6 et 8</p>
                <p>mois de l'homol. avec gar. solid. Sélim Antoun, nég. à Alexandrie (voir faill.
                    terminées).</p>
                <p>D. Z u k a r e t C o (Syndic Anastassiades). 11.3.19</p>
                <p>séance vérif. renv. au 8.4.19.</p>
                <p>Hassan e t Aly El G h a m r i (Syndic Hanna</p>
                <p>Saniaan). 10.3.19 ord. autor, paiement répart, définit. 17,625 % .</p>
                <p>Abdel F a t t a h A t t i a Aboul F a r a g (Syndic</p>
                <p>Zacaropoulo). 11.3.19 séance pour lect. rapp.</p>
                <p>syndic prov. Le failli est établi nég. en manuf. à Damanhour depuis environ 18
                    ans. Il a été décl.</p>
                <p>"ne Ire fois en faill. en Juillet 1915 et a obtenu</p>
                <p>Çonc. 6 5 % . Il a fait opposition au jug. décl.</p>
                <p>La comptabilité est irrégulièrement tenue et ne</p>
                <p>Peut servir de moyen de contrôle; le registre-</p>
                <p>Journal fait défaut. Actif: L.E. 3099;480; Passif:</p>
                <p>L.E. 2877,750. L'excédent n'est qu'apparent les</p>
                <p>Çr</p>
                <p>- paraissant être irrecouvr. en grande partie.</p>
                <p>La faillite est due à l'irrecouvr, des créanc. et à j immobilisation de L.E. 800
                    en immeubles bâtis, syndic conclut à banq. simple.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="faillites">
                <head>FAILLITES ET CONCORDATS</head>
                <div type="item">
                    <p>pendant le mois de Mars 1919.</p>
                    <p>K i b r i t B r o t h e r s (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>18.3.19 ord. aut. paiement répart. 20%.</p>
                    <p>A u g u s t e F a z z i (Syndic Zacaropoulo). 18.3.19</p>
                    <p>séanc. vérif. cr. renv. au 20.5.19.</p>
                    <p>K y r i a z i D r a k i d i s (Syndic Zacaropoulo). 18.3.19</p>
                    <p>séance vérif. cr. renv. au 29.4.19 (voir faillites terminées).</p>
                    <p>E m i l i o Bioeehi (Syndic Zacaropoulo). 18.3,19</p>
                    <p>séane. vérif. cr. renv. au 29.4.19.</p>
                    <p>Aly S i d Ahmed Khalil (Syndic Méguerditchian).</p>
                    <p>23.3.19 ord. aut. paiem. répart. l'/ ï % -</p>
                    <p>Abdalla Michel (Syndic Zacaropoulo). 25.3.19</p>
                    <p>séance vérif. cr. renv. au 29.4.19.</p>
                    <p>A d a o u i Youssef B a r g h o u t (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>25.3.19 séance vérif. cr. renv. au 29.4.19.</p>
                    <p>Osman Ibrahim (Syndic Zacaropoulo). 25.3.19</p>
                    <p>séance vérif. cr. renv. au 29.4.19.</p>
                    <p>Y e h i a A. Omessi e t Co (Syndic Zacaropoulo).</p>
                    <p>25.3.19 séance vér. cr. renv. au 8.4.19.</p>
                    <p>Maurice W. G r ü n b e r g (Syndic Auritano).</p>
                    <p>29.3.19 séance lect. rapp. syndic prov. L'épouse du failli revendique le
                        mobilier. La comptabilité consiste en 13 livres; le registre-Inventaire
                        manque.</p>
                    <p>Le failli a débuté dans le commerce avec des commandites du Dr. Joseph Kohn
                        et des prêts de Madame Alfreda Kohn; il s'occupait des man.</p>
                    <p>denrées coloniales, pommes de terre et d e l'expl.</p>
                    <p>d'une fabrique d'espadrilles. Le failli n'a aucune activité sauf l'agencement
                        du bureau estimé à L.E. 17,100. Plusieurs importantes opér. ne sont pas
                        inscrites dans les registres ainsi que des prêts hypothécaires. Les
                        registres ne font égal, nulle mention de terrains possédés à Siouf.
                        Passif:</p>
                    <p>L.E. 4145,650. Le syndic conclut à banq. fraud.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DU CAIRE</head>
                    <p>(Juge-Commissaire: M. NYHOLM)</p>
                    <p>FAILLITE PRONONCÉE</p>
                    <p>Abdel Nour Mikhail, nég. en manuf. sujet local, demeur. à Keneh, jug. décl.
                        du 8.3.19.</p>
                    <p>syndic M. Demanget, cess. paiem. le 22.12.18,</p>
                    <p>Nom. syndic déf. le 7.4.19. Vérif. cr. le 28.4.13.</p>
                    <p>DEPOT DE BILAN.</p>
                    <p>Hassan Seoudi, nég. sujet local, demeur. a u</p>
                    <p>Caire /Gamalieh), bilan déposé le 17.3.19. Actif:</p>
                    <p>P. T. 363.206; Passif: P. T. 346.528; cess. paiem.</p>
                    <p>le 16.3.19 surveill. dél. M. P. Caloyanni. Dépôt rapp. le 21.4.19.</p>
                    <p>FAILLITES CLÔTURÉES</p>
                    <p>Ahmed Mohamed E l "Wechaly, faill. rétr.</p>
                    <p>par jug. du 1.3.19.</p>
                    <p>M e h a m i B i c h a y M a k a r i, homol. conc. par jug. du 8.3.19, 2 5 %
                        en trois termes trimestriels.</p>
                    <p>Ahmed Hassan E i d, diss, d'union le 10.3.19.</p>
                    <p>Mohamed Aly Hassan El L a b b a n, dissol.</p>
                    <p>d'union le 10.3.19.</p>
                    <p>Ahmed Mohamed El G u i n d i, diss, d'union le 24.3.19.</p>
                    <p>Y o u m a n M a k a r El Mallak, dissol. d'union le 24.3.19.</p>
                    <p>Ibrahim Badaoui, homol. conc. jud. par jug.</p>
                    <p>du 29.3.19. 4 0 % en quatre versements trimestr.</p>
                    <p>CONCORDATS PRÉVENTIFS</p>
                    <p>H O M O L O G U É S OU R A Y É S</p>
                    <p>Mohamed S a d e k El Korazati, homol. conc*</p>
                    <p>prév., jug. du 1.3.1950 % en 3 versements bimensuels.</p>
                    <p>I s k a n d a r Morkos,radiat. selon jug. dul5.3.19.</p>
                    <p>E z r a G a m m a l, radiation selon jug. du 22.3.19.</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>I s k a n d a r Guirguis Abdel M a l e k (Syndic C a -</p>
                    <p>ralli). Séance pour comm. rés. procès 14.4.19.</p>
                    <p>K a m e l Guirguis Abdel M a l e k (Syndic P i -</p>
                    <p>romalyj. Séance p. comm. rés. procès 14.4.19.</p>
                    <p>Conomo e t K a y a l (Syndic Piromaly). Redd, comptes 14.4.19.</p>
                    <p>Khalil Mohamed I s m a ï l (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Séance pour communiquer rés. expropr. 14.4.19.</p>
                    <p>H. M. N a j a r e t Cie (Syndic Papasian). Séance pour commun rés, procès
                        comm. 14.4.19.</p>
                    <p>Ibrahim Ahmed Aly El M o k a d e m (Syndic Piromaly). Séance p . comm. rés.
                        procès 14.4.19.</p>
                    <p>Mikhail M a n k a r i o u s (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Séance pour commun, rés. vente 14.4.19.</p>
                    <p>A. e t C. G o û t a s e t flls (Syndic Papasian),</p>
                    <p>Pour passation concordat 14.4.19.</p>
                    <p>Hussein Mohamed El E m a r i (Syndic Caralli-</p>
                    <p>».</p>
                    <p>Vérif. créanc. 14.4.19.</p>
                    <p>H. B o r e h a r d e t Cie Syndic Papasian). Séance pour prendre commun,
                        réponse autorités militaires</p>
                    <p>14.4.19.</p>
                    <p>Moustapha Mohamed Zaazouh (Syndic B a -</p>
                    <p>rocas). Diss, union 14.4.19.</p>
                    <p>F a y e z N o s s e i r (Syndic Anis Doss). Séance pour att. rés. procès
                        14.4.19.</p>
                    <p>H a c h e m b e y Abdel F a t t a h El M a l l a o u a n i</p>
                    <p>(Syndic Caloyanni). Séance pour avoir commun, paiement solde prix adjud.
                        28.4.19.</p>
                    <p>K h e l l a B o u t r o s et frères 'Syndic Demanget).</p>
                    <p>Séance pour rés. distrib. 28.4.19.</p>
                    <p>Dimitri Antoniadis (Syndic Caralli). Séance pour savoir issue exécut. arrêt
                        28.4.19.</p>
                    <p>H a c h e m M o r s i (Syndic Papasian). Séance pour attendre résultat procès
                        expropr. 28.4.19.</p>
                    <p>H a m d a n eff. R o u e h d i (Syndic Demanget).</p>
                    <p>Contin. vérif. créance et conc. 28.4.19.</p>
                    <p>Feu Achille Mouzouris (SyndicCaralli). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 28.4.19.</p>
                    <p>V i t a S a a d Cohen (Syndic Barocas). Séance pour commun, résultat distrib.
                        28.4.19.</p>
                    <p>V i t a B a r o u k h Affif(Syndic Piromaly). Séance pour avoir commun,
                        réponse Public Custodian</p>
                    <p>28.4.19.</p>
                    <p>Mohamed Mahmoud El M a r z o u k (Syndic Piromaly). Séance pour avoir comm.
                        rés. procès-</p>
                    <p>28.4.17.</p>
                    <p>Mohamed Aflû (Syndic Piromaly). Séance pour paiement solde prix expr.
                        28.4.19.</p>
                    <pb n="86" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>B. M. N a j a r e t C i e (SyndicCaloyanni).Séance pour attendre rés. arrêt
                        28.4.19.</p>
                    <p>Ahmed Abdel G h a n i et frères (Syndic Piro-</p>
                    <p>maly). Séance pour att. rés. cession 28.4.19.</p>
                    <p>A v r a m S t e p h a n P a p a (Syndic Hug). Redd, comptes 28.4.19.</p>
                    <p>Dimitri e t Bassilios Cassis (Syndic Caralli).</p>
                    <p>Séance pour attendre réponse sur offre de M.</p>
                    <p>Cadémos pour achat deux procès 28.4.19.</p>
                    <p>El Cheik G a d A e h m o u n i (Syndic Caloyanni).</p>
                    <p>Séance pour att. rés. procès 5.5.19.</p>
                    <p>Mohamed El M e d a n i Ismail (Syndic Papa-</p>
                    <p>sian). Séance pour passation acte de cess. 5.5.19.</p>
                    <p>D. Caratzidis (Syndic Caloyanni). Séance pour attendre rés. expropr.
                        5.5.19.</p>
                    <p>Ibrahim Khalil El Gamili (oyndic Moussa</p>
                    <p>Mënahem). Redd, comptes 5.5.19.</p>
                    <p>Habib A k l a d i o u s (Syndic Caloyanni). Cont.</p>
                    <p>vérif. cr. et conc. 5.5.19.</p>
                    <p>G a b r a W a s s e f (Syndic Barocas). Diss, union</p>
                    <p>5.5.19.</p>
                    <p>Feu Mohamed Bayoumi ^Syndic Barocas).</p>
                    <p>Diss, union 5.5.19.</p>
                    <p>G a b r a Greiss (Syndic Caralli). Séance pour attendre rés. procès
                        5.5.19.</p>
                    <p>Hussein Abdel M é g u i d El Chérif (Syndic Papasian). Séance pour att. rés.
                        expropr. 5.5.19.</p>
                    <p>Caffari's Cooperative M a r k e t s (Syndic Papasian).</p>
                    <p>Soumiss. nouvelle transaction et avoir commun, rés. procès 5.5.19.</p>
                    <p>• Mohamed B a b i h (Syndic Barocas). Séance pour att. rés. expr. 5.5.19.</p>
                    <p>Abdel G h a n i Ahmed M a d k o u r (Syndic Pi- romaly). Séance pour att.
                        rés. expr. 5.5.19.</p>
                    <p>CONCORDAT PRÉVENTIF EN COURS</p>
                    <p>Hassan Séoudi, séance pour lect. rapp. 14.4.19.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL DE MANSOURAH</head>
                    <p>lJuge-Commissaire : M. GAMIL BEY SABET)</p>
                    <p>FAILLITES EN COURS</p>
                    <p>Ahmed e t Abdel W a h a b El N i c h a oui, quin-</p>
                    <p>•caillers et faïenciers indig. à Belcas,H. Razzouk, syndic déf.). Rapp. dép.
                        le 4.3.19. Le sieur Aly</p>
                    <p>Chaaban qui avait revendiqué les march, mises sous scellés, a eu gain de
                        cause par jugement en exécution duquel le syndic a remis les hérit.</p>
                    <p>du dit Aly Chaaban, en possess, suiv. p.-v. du 19.2.19. Ces march, distraites
                        de la faill., il n'y reste actuellement plus rien et il n'y a aucun espoir
                        qu'il y ait quelque chose à l'avenir; en conséquence, il demande la clôt, de
                        la faill. quant au caractère de la faill. le syndic signale que les faillis
                        semblent n'avoir tenu aucune comptabilité, ni livres, ni documents
                        quelconques n'ayant été trouvés chez eux. Sauf donc cette contrav. à la loi
                        il ne peut actuellement se prononcer.</p>
                    <p>G h o b r i a l Youssef Messiha, nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. et</p>
                    <p>Y. Lévy, co-syndic). Réun. le 10.3.19 pour form, conc. à la dite réunion le
                        syndic a décl. qu'aucun conc. n'a été fait entre le failli et les créanc. et
                        demande la décl. de l'état d'union, ce qui fut fait, renv. à l'audience du
                        18.3.19 pour la nom. du syndic d e l'état d'union puis a u 1.4.19.</p>
                    <p>A b d o u Youssef Messiha, nég. et propr. ind.</p>
                    <p>à Mit Ghamr (H. Razzouk, syndic déf. e t j . Levy, co-syndic). Réun. le
                        10.3.19 pour form. conc. à la dite réunion le syndic a déclaré que le failli
                        n'a conclu aucun conc. avec ses créanc. et demande la décl. de l'état
                        d'union, ce qui fût fait.</p>
                    <p>Renv. à l'aud. du 18.3.19 pour la nomin. du syndic de l'état d'union puis au
                        1.4.19.</p>
                    <p>Mohamed Bey Ahmed K h a f a g u i, nég. et propr. ind. à Damiette (M. Tadros,
                        syndic déf.)</p>
                    <p>Réunion le 24.3.19 pour vérif. cr. renv. en cont.</p>
                    <p>au 14.4.19.</p>
                    <p>Hussein Bey Ahmed K h a f a g u i nég. et propr.</p>
                    <p>indig. à Damiette (M. Tadros, syndic déf.) Réun.</p>
                    <p>le 24.3.19 pour vérif. cr. renv. en cont. au 14,4.19.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="societes">
                <head>SOCIÉTÉS</head>
                <p>constituées, modifiées ou dissoutes.</p>
                <div type="subsection">
                    <head>TRIBUNAL D'ALEXANDRIE.</head>
                    <p>(Publications effectuées pendant l e m o i s d e Mars 1919).</p>
                    <p>H s l a m S a ï g e t C o . Par acte s.s.p. soc.</p>
                    <p>susnom. diss, et nouv. Rais. Soc. Aslam Saïg et Co assume tout l'actif et le
                        passif de soc. diss.</p>
                    <p>W a t e r h o u s e Se Go. Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll. entre
                        Jules Jaccard et Edgard</p>
                    <p>Waterhouse, avec siège à Alexandrie pour com.</p>
                    <p>d'automobiles. Capital: L.E. 1400. Sign, aux ass.</p>
                    <p>conjoint. Durée: 5 ans du 1.3.19.</p>
                    <p>N. S i o m a s e t M. V o n E i c h s t o r f f . Par acte s.s.p. const, soc.
                        en nom coll. avec siège à Alexandrie pour comm. de chargement et
                        déchargement de navire. Sign, à N. Siomas et A.</p>
                    <p>Eichstorff. Durée 1 an du 1.2.19 renouv. tac.</p>
                    <p>sauf préav.</p>
                    <p>E. T s a n g h e o s e t G. T a b l a . Par acte s.s.p. 19.2.19 diss. soc.
                        susnom. E. Tsangheos prend suite aff. soc.</p>
                    <p>M. E. H a z z a n et fils . Par acte s.s.p. 20.2.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. Actif et passif soc. diss, ont été assumés entre Joseph
                        Hazzan Léon Levy,</p>
                    <p>Ralph. Hazzan lesquels ont const, soc. en nom coll. sous Rais. Soc. M. E.
                        Hazzan et fils.</p>
                    <p>D. P h i l i p p i d i s et Cie. Par acte s.s.p. const, soc. en command,
                        simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, à Dimitri</p>
                    <p>Philippidis. Durée 1 an du 1.3.19 renouv. iac.</p>
                    <p>sauf préav.</p>
                    <p>Emmanuel N. C o c c h i n a r a s e t S i e . Par acte s.s.p. 28.2.19 const,
                        soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour exploit.</p>
                    <p>Ancienne Maison « Emmanuel N. Cocchinaras ».</p>
                    <p>Capital: P. T. 500.000. sign, à N. P. Cocchinaras et N. C. Cocchinaras
                        conjoint. Durée: 15 ans du 1.1.19 renouv. tac.</p>
                    <p>R s l a n S a ï g e t C o . Par acte s.s.p. 27.2.19</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. manuf.
                        Sign, à Asian</p>
                    <p>Saig. Durée 27 mois du 1.10.18 renouv. tac.</p>
                    <p>T a l i a n a frères e t G o . Par contr. s.s.p.</p>
                    <p>20.2.19 const, soc. en nom coll. entre Antoine,</p>
                    <p>Charles Taliana et Richard Casas pour fabric, cuir. Siège: Alexandrie. Sign,
                        aux ass. sépar.</p>
                    <p>Durée: 1 an du 20.2.19.</p>
                    <p>S. S p e n c e r e t G o . Par contr. s.s.p. const, soc. en command, simple
                        avec siège à Alexandrie pour commerce en général. Capital : L.E. 75Ú.</p>
                    <p>Sign, à Samuel Spencer. Durée: 5 ans du 1.1.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>V i c t o r M i s r a h i e t C o . Par acte s . s . p .</p>
                    <p>28.2.19 diss. soc. susnom.</p>
                    <p>N. S i o m a s e t C o . Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en nom coll. entre Nicolas Siomas et André</p>
                    <p>Gèorgopoulo, avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Sign, aux ass.
                        sépar. Durée:</p>
                    <p>1 an du 1.3.19 renouv. tac.</p>
                    <p>T. M a t h i a s et Co. Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll. entre
                        Georges Economou et</p>
                    <p>Ferdinand Mathias avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Capital:
                        L.E. 2000. Sign, à chacun des ass. sépar. Durée 2 ans renouv. tac.</p>
                    <p>G h i z e t A d a m i . Par acte s.s.p. 23.2.19 diss, soc. susnom. E. M. Ghiz
                        liquid.</p>
                    <p>S a i t t a e t M o n a c o . Par acte s.s.p. const, soc. en nom coll. entre
                        Jean Saitta et François</p>
                    <p>Monaco avec siège à Alexamdrie pour comm. en général. Gest. et sign, aux ass.
                        sépar. Durée</p>
                    <p>3 ans du 1.3.19 renouv. tac.</p>
                    <p>M a u r i c e H a d i d a et Co. Par acte s.s.p.</p>
                    <p>28.2.19 diss. soc. susnom. M. Hadida liquid.</p>
                    <p>E d . L e o n c a v a l l o e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.
                        Sign, à E.</p>
                    <p>Leoncavallo. Durée 1 an du 1.5.19 renouv. tac.</p>
                    <p>T h e Tinglo B e l g i a n C o m m e r c i a l Gy,</p>
                    <p>G h y s e l e n e t M i z r a h i . Par acte s.s.p. 1.3.19</p>
                    <p>const, soc. en nom coll. entre Jacques Ghyselen et Victor Misrahi. Capital:
                        L.E. 10.000. Sign, aux ass. sépar. Durée 5 ans du 1.3.19 renouv.</p>
                    <p>tacit.</p>
                    <p>M a r c o H a z z a n e t G o . Par acte s.s.p. 28.2.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. liquid. Abraham Hazzan.</p>
                    <p>M a u r i c e H a d i d a e t G o . Par acte s.s.p.</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour commerce en
                        général. Capital:</p>
                    <p>L.E. 4000. Gest. et sign, à Maurice Hadida et et Marco Hazzan. Durée du
                        1.3.19 au 25.8.20</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>R i q u e z l a b e z e t G o . Par acte s.s.p. 28.2.19</p>
                    <p>prorog. au 1.3.20 renouv. tac.</p>
                    <p>S. S a c h s et Cie. Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général. Capital:
                        L.E. 8000. Sign, à joseph Sachs. Durée 2 ans renouv. tac. sauf préavis 3
                        mois.</p>
                    <p>E. L o p e z e t C o . Par acte s.s.p. const, soc.</p>
                    <p>en comm. par actions pour cuit, et com. industr.</p>
                    <p>du lin. Capital: L.E. 10.000. Gér. et sign, à E.</p>
                    <p>Lopez. Durée 5 a n s du 6.3.19.</p>
                    <p>G. N. î l g g l o u r l e t Co. Par acte du 19.3.19</p>
                    <p>diss. soc. susnom. M. Metzzer prend suite aff.</p>
                    <p>soc. diss, et en assume actif et passif.</p>
                    <p>M a r k M e t z g e r et Co. Suiv. contr. s.s.p.</p>
                    <p>15.12.18 diss. soc. susnom. M. Metzger prend suite aff. soc. diss, et en
                        assume actif et passif.</p>
                    <p>T h é o d o r e B a s i l a k i s e t C o . Par un acte s.s.p. 18.3.19 les
                        command, de la soc. susnom.</p>
                    <p>ont cédé leurs droits et oblig. à F. Galetti e figli.</p>
                    <p>Les clauses et conditions de l'acte de soc. du 28.11.17 sont maintenues.</p>
                    <p>E m i l i o L i f o n t i e t G o . P a r un acte s.s.p*</p>
                    <p>const, soc. en command, simple avec siège à Alexandrie pour comm. en général.
                        Capital:</p>
                    <p>L.E. 1330. Sign, à E. Lifonti. Durée du 3.3.19</p>
                    <p>au 31.12.21 renouv. tac. sauf dédit.</p>
                    <p>S a s s o n H e f f e s e t C o . Par acte s.s.p. diss, soc. susnom. du
                        5.3.19. Liquid. Sélim Ezra Sas-</p>
                    <p>son et Ibrahim M. Heffes.</p>
                    <p>X a d l e r Frères . Par acte s.s.p. 16.3.19 const, soc. en nom coll. entre
                        Marco, Maurice et Salomon</p>
                    <p>Nadler pour comm. en général. Siège à Alexandrie. Capital : L.E. 2000. Sign,
                        à chacun des ass. sépar. Durée 10 ans du 1.3.19 renouv.</p>
                    <p>tacit.</p>
                    <p>P J o a n n i d e s Frères . Par un p.-v. du 27.3.19 il résulte qu'une soc.
                        en nom. coll. a été constituée entre Michel et Jean P. Joannides pour comm.
                        en général. Siège à Alexandrie. Capital:</p>
                    <p>L.E. 2500. Sign, aux 2 ass. Durée 2 ans du 1.4.19</p>
                    <p>renouv. tac.</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' E Ü Y P i t</p>
                    <p>Jurisprudence Générale Dalloz</p>
                    <p>19, rue de Lille, 19</p>
                    <p>R. DE RIGNY, administrateur</p>
                    <p>R É P E R T O I R E P R A T I Q U E</p>
                    <p>d e législation, d e doctrine, e t d e j u r i s p r u d e n c e l e p l u s
                        r é c e n t e t l e p l u s c o m p l e t .</p>
                    <p>„ . . . ) II. A-BA-ATTi</p>
                    <p>-V o l u m e s p a r u s a ce j o u r ¡ ^ A T T _ C Q M ></p>
                    <p>National Bank of Egypt</p>
                    <p>Const, ans termes da Décret Khcdmal da 25 Janyier 1895</p>
                    <p>S I È G E AU_ C A I R E</p>
                    <p>Succursale ALEXANDRIE, Rue Toussoum</p>
                    <p>A G E N C E S</p>
                    <p>à L o n d r e s e t d a n s toute l'Egypte</p>
                    <p>Capital Lst. 3.000.000</p>
                    <p>Réserve » 1.331.350</p>
                    <p>A V A N C E S</p>
                    <p>S U R M A R C H A N D I S E S &lt;S TITRE S</p>
                    <p>F. ' T. R O W L A T T</p>
                    <p>Gouverneur</p>
                    <p>CRÉDIT</p>
                    <p>F o n d é e n 1863</p>
                    <p>Cu|:¡!iii : D e u x Cent C i n q u a n t e M i l l i o n s f i s F r a n c
                        s</p>
                    <p>E n t i è r e m e n t v e r s é R é s e r v e 1 4 3 Millions</p>
                    <p>L Y O N ( Siège S o c i a l ) • • P A R I S ( Siège C e n t r a l )</p>
                    <p>; Agences dans les principales villes de France i</p>
                    <p>I A G E N C E S Ê T R H X G È R E S I</p>
                    <p>i Alexandrie, B a r c e l o n e, B r u x e l l e s, Caire</p>
                    <p>] Constantin o p l e, G e n è v e, J é r u s a l e m, L o n d r e s ,</p>
                    <p>M a d r i d, M o s c o u, O d e s s a, S t - P é t e s t o u r g, Port - S a
                        ï d e t S m j r n e .</p>
                    <p>A G E N C E S D'ÉGYPTE :</p>
                    <p>Alexandrie * L e Caire • Port - S a ï d</p>
                    <p>Société Orientale de Publicité</p>
                    <p>Capital: P. T. i î, 0 0 0, 0 0 0</p>
                    <p>Siège social: H L E X H N D K Í E ( Egypte )</p>
                    <p>AGENCES: Caire, Port-Saïd, Maasonrali, Paris, Louäres, Milan, etc.</p>
                    <p>La S O C I É T É O R I E N T A L E D E P U B L I C I T É a l'exclusivité de
                        la publicité des journaux quotidiens qui se publient en</p>
                    <p>Egypte; elle édite l'Annuaire Egyptien ( T h e Egyptian</p>
                    <p>Directory) 311,10 année, l'Annuaire Médical Egyptien et le Bulletin mensuel
                        de la Chambre d e Commerce Italienne d'Alexandrie (Egypte). Elle a un
                        service spécial d'AFFICHAGE</p>
                    <p>à Alexandrie, au Caire, à Port-Saïd, à Suez et à Mansourah et dans toutes les
                        autres principales villes d'Egypte.</p>
                    <p>Adresse: P. O. B o x 6 2 4 Alexandrie ( E t j y p l e ) Télégrammes :
                        Publicité</p>
                    <p>B A N C O D I R O M A</p>
                    <p>Société Anonyme</p>
                    <p>Capital entièrement v e r s é : Lit. 1 0 0 Millions</p>
                    <p>Majestic Hotel</p>
                    <p>Siège Central: R O M E</p>
                    <p>T h e m u s t l u x u r i o u s a n d t h e b e s t s i t u a t e d</p>
                    <p>Succursales en Italie et à VEtranger :</p>
                    <p>"Mba, Albano Laziale, Aqsils, Arezio, Avezz&amp;co, Esgci di Montecalini,
                        Barcelone, Csngr.si, Btlzaco,</p>
                    <p>Eresela, Canelli, Castelnuovo di Gariagnana, t i t t à d&lt; Casteüo,
                        Constantinople, Cortona, Fabrlano,</p>
                    <p>Fermo, Florence, Fcligno, Fcssar»o, Frascati, Frosinone, Genjs, Grossetto,
                        Lacques, Lyon, MJ1:C,</p>
                    <p>Milan, Mondovi, Montbîanch, Naples, Orbetello, Orvieto, Palerme, Paris, Porto
                        San Giorgio,</p>
                    <p>Pinerolo, Feme, Sienne, Tarragona, Tivoli, Terre Annunziata, Treato, Trieste,
                        Tripoli, Turin,</p>
                    <p>Velletri, Viareggio, Viterbo.</p>
                    <p>Succursales en Egypte et en Palestine:</p>
                    <p>Siege d'Alexandrie, Siege du Caire, Succursales Peri-SaïJ et de J c r u s a '
                        e n Agences de: Béni-M.szar»</p>
                    <p>Béni-Scuef, Desscuk, F a s h r, Fayoum, l'afr El Cbeikh, Msgfcagba,
                        Mansourah, Melralla Kebir,</p>
                    <p>Minicb, M»t*Ghatrr, Tanlab. Zagazig.</p>
                    <p>L e B a n c o d i R o m a f a i t toute s le? o p é r a t i o n s d e B a n q
                        u e : t e l l e s q u e : A v a n c e s s u r t i t r e s, E m i s s i o n d
                        e trilitos, d e c h è q u e s e t d e L e t t r e s d e C r é d i t sur les
                        principal e s v i l l e s d e l'Egypte, e t d e 1 ' E l r a n g e r; P a i e
                        m e n t s t é l é g i a j ' h i q u e s, R e c o u v r e m e n t s d'E f f e
                        t s s u r l'Egypte e t l'E t r a n g e r, P a i e m e n t s d e C o u p o n
                        s, E n c a i s s e m e n t s d e l o t s o t o b l i g a t i o n s s o r t i
                        s a u t i r a g e . E x é c u t i o n s d'o r d r e d e B o u r s e s u r p
                        l a c e, e t à l'E t r a n g e r, G a r d e d e</p>
                    <p>T i t r e s, C o n s i g n a t i o n s e t a v a n c e s s u r m a r c h a n
                        d i s e s .</p>
                    <p>in A L E X A N D R I A.</p>
                    <p>II L I</p>
                    <p>FINE CUISINE</p>
                    <p>Meals served with orchestra.</p>
                    <p>Barop Belge jour l'Etranger</p>
                    <p>( Société A n o n y n e )</p>
                    <p>Cassa äi Sconto e Si Bistamio</p>
                    <p>SOCIÉTÉ ANON'V.MS</p>
                    <p>Banque Impériale Ottomane</p>
                    <p>F o n d é e e n 1863</p>
                    <p>Société Anonyme a u C a p i t a l d e 1 1 9 . 0 0 0 . 0 0 0</p>
                    <p>F i l i a l e d e l a Société Générale d e B e l g i q u e</p>
                    <p>C A P I T A L F r a n c s 9 . 0 0 0 . 0 0 0</p>
                    <p>LP.! C A I R E :</p>
                    <p>Rue Kasr El Nil, 45</p>
                    <p>S I È G E S O C I A L :</p>
                    <p>ALEXANDRIE, ™</p>
                    <p>Londres. iMar.chester, Pari?, Marseille</p>
                    <p>Salonique, Bassorah, Rhedes, Metyléne</p>
                    <p>Jérusalem, .îaifa, Caiffa, Beyrouth,</p>
                    <p>Damas, etc .</p>
                    <p>ALEXANDRIE :</p>
                    <p>Rue Sésostris, 15</p>
                    <p>Siège S o c i a l : B R U X E L L E S</p>
                    <p>Siège t e m p o r a i r e : L O N D R E S</p>
                    <p>Succursales :</p>
                    <p>R O T T E R D A M</p>
                    <p>LE CAIRE</p>
                    <p>A L EX AN DR I E</p>
                    <p>SHANGHAI</p>
                    <p>T I E N T S I N</p>
                    <p>P E K I N</p>
                    <p>I:a Cassa d i Sconto e d i R i s p a r m i o fait toute s opérations d e B a
                        n q u e .</p>
                    <p>L a Cassa d i Sconto e d i B i s p a r m i o reçoit d e s f o n d s e n c o m
                        p t e d e d é p ô t a u x t a u x s u i v a n t s :</p>
                    <p>3 °,o pour d é p ô t s à v u e;</p>
                    <p>3 l/â p o u i d é p ô t s d e 6 mois;</p>
                    <p>4 *,2 pour d é p ô t s d e 1 a n e t au- d el a.</p>
                    <p>S o n Service de^ Caisse d'E p a r g n e reçoit d e s d é p ô t s à p a r t i
                        r d e P. T. 2 0</p>
                    <p>jusqu'à P. T. 20.000 a u t a u x d e 3 Ys °,o l'an.</p>
                    <p>CHYPRE: N i c o s i e, L a n i a c a,</p>
                    <p>L i m a s s o l, F a m a g u s t n,</p>
                    <p>P a p h o s .</p>
                    <p>EGYPTE : SUCCUIsaies:</p>
                    <p>ALEXANDRIE, 5, P i n c e Mohamed Aly .</p>
                    <p>CAIRE, R u e El M a n a k l i .</p>
                    <p>PORT-SAÏD</p>
                    <p>SPUS-Agences :</p>
                    <p>MANSOURAH ( B a s s e - Egypte ) .</p>
                    <p>MINIEM ( H a u t e - Egypte ) .</p>
                    <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                    <p>COX'S SHIPPING AGENCY, L'd</p>
                    <p>(in c o n n e c t i o n w i t h M. M. COX &amp; Cie)</p>
                    <p>Siège Social: 1 6 C h a r i n g C r o s s, L O IV D T ? E S. S. W.</p>
                    <p>Agents d'Assurances, Agents maritimes pour nolis et passagers.</p>
                    <p>ALEXANDRIE : 27, Rue Chérif Pacha.</p>
                    <p>LE CAIRE : 23, Sharia. El Manakh.</p>
                    <p>PORT-SAID: Rue Sultan Hussein.</p>
                    <p>-</p>
                    <p>«</p>
                    <p>Imprimerie Nouvelle Molco, Petrini &amp; @o</p>
                    <p>EXÉCUTIONS d'Imprimés pour Banques et Agents de Change, Ä L E X 3 N D R I E,
                        E g y p ' ®</p>
                    <p>Journaux, etc. TRAVAUX Commerciaux, Revues d'Art, Cartes, . \</p>
                    <p>postales, Programmes, Registres. TRAVAUX en Lithographie. R U E 6 L E O P H T
                        R E ( S l o e e x g L a g o u d a k» ^</p>
                    <p>g 1 ™ 1 Année (44"" Année Judiúaire) N° 10510 •Avril' 1919.</p>
                    <p>GAZETTE</p>
                    <p>D E S</p>
                    <p>TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE</p>
                    <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                    <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MES MAXIME PUPIKOFER ET LÉON PANGALO, AVOCATS À
                        LA COUR</p>
                    <p>ET SOUS LE PATRONAGE</p>
                    <p>D U</p>
                    <p>C O N S E I L D E L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                    <p>SECRÉTAIRE D E LA RÉDACTION : M 8 A Z I Z A N T O I N E, AVOCAT À LA COUR</p>
                    <p>SECRÉTAIRE À MANSOURAH: M 6 A L B E R T FADEL, AVOCAT À LA COUR</p>
                    <p>Cl</p>
                    <p>SOMMAIRE.</p>
                    <p>E t u d e s e t C o m m u n i c a t i o n s . — L'Egypte et le Protectorat.
                        (Quelques</p>
                    <p>Considérations de Droit Public). — R A G H E B B E Y GHALI, Juge au</p>
                    <p>Tribunal Mixte d'Alexandrie.</p>
                    <p>Extraits et Documents. — Aux Portes de Thémis.—(MAXIME P U P I K O F E R )
                        .</p>
                    <p>J u r i s p r u d e n c e . — Principales décisions des Juridictions Mixtes
                        et notes critiques.</p>
                    <p>J u r i s p r u d e n c e E t r a n g è r e . — France. — Grande-Bretagne. —
                        Italie.</p>
                    <p>Echos Judiciaires.</p>
                    <p>Faillite s e t C o n c o r d a t s pendant le mois d'Avril 1919.</p>
                    <p>Société s Commerciale s . — Publications effectuées pendant les mois de Mars
                        1919 (Le Caire) et d'Avril 1919 (Alexandrie).</p>
                    <p>La Gazette des Tribunaux Mixtes d?Egypte paraît le 10 de chaque mois et se
                        trouve en vente dans les principales librairies.</p>
                    <p>Abonnement annuel: EGYPTE: P.T. 120; ÉTRANGER: Frs. 2 8</p>
                    <p>Prix d u numéro : P.T. 10</p>
                    <p>DIRECTION, RÉDACTION, ADMINISTRATION à ALEXANDRIE, 9, rue Mahmoud Pacha El
                        Falaky. — Tél. 12-44.</p>
                    <p>B U R E A U X au CAIRE, 5, rue Elfi bey.-Tél. 86.</p>
                    <p>Ï O U R LA. PUBLICITÉ: s'adresser à la Société Orientale de publicité, 3 0
                        rue Chérif Pacha, Tél. N. 2117, B.P. 6 2 4 .</p>
                    <p>Aucune réclamation pour défaut de réception ne peat être prise en
                        considération passée la quinzaine de la publication.</p>
                    <p>Toutes les quittances, pour être valables, doivent porter la signature de
                        l'un des directeurs ou du secrétaire,</p>
                    <p>I m o r i m e r l e Nouvelle M O L C O, P E T R J N I &amp; C o . - A l e x a
                        n d r i e, r u s C l é o o â t r e .</p>
                    <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX AUXTES D'EGYPTE</p>
                    <p>«</p>
                    <p>MONTRES DE PRÉCISION OMEGA"</p>
                    <p>Joaiile rle-Bijouterie-Horlogeri e</p>
                    <p>Maison fondée en 1863</p>
                    <p>/.W* PARIS-ALEXANDRIE</p>
                    <p>10, Rue Chérif Pacha.</p>
                    <p>H Ü T 0 M 0 B I L E S</p>
                    <p>ORIEflT TYPEWRITER SUPPLY Co.</p>
                    <p>ALEXANDRIE, 5, rue Adib. Tél. : 24-98.</p>
                    <p>LE CAIRE, 35, Ch. Madabegh et 27, Ch.'Maghraby.fiTél. : 42-12</p>
                    <p>AGENCE &amp; REPRÉSENTATIONS</p>
                    <p>d e s meilleures marques d e MACHINES à ÉCRIRE.</p>
                    <p>Fournitures e t Accessoires.</p>
                    <p>BUREAU SPÉCIAL d'Ecriture à la Machine.</p>
                    <p>Traduction, en toutes langues.</p>
                    <p>TÉLÉPHONE 44-47 The AUTOMOBILE EMPORIUM</p>
                    <p>Rue Antoine (HLEXHNDRIE)</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
